<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_281" resp="mercure"><head>Sur l’Education de Monseigneur le Dauphin, &amp; le soin que prend le Roy de dresser luy-mesme les Memoires de son Regne, pour servir d’instruction à ce jeune Prince</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 281-293.</bibl><p>Mille remercîmens, Madame, de ceux que vous me faites de la part de vos Amies pour le Marqués de M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle que je vous envoyay la derniere fois. Je suis bien aise que vous luy ayez fait rendre justice dans vostre Province, &amp; satisferay avec joye à l’ordre que vous me donnez de ramasser tout ce que je pourray trouver de Pieces Galantes de sa façon. Ne croyez pas cependant qu’il ne soit propre qu’au Stile badin. Quoy qu’il convienne mieux à son âge que le sérieux, voyez, je vous prie, comme il se tire d’affaires quand il a de grandes matieres à traiter. Ses Amis luy ayant conseillé de travailler sur celle que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie Françoise avoient choisie pour le Prix qui s’y donne tous les deux ans, il leur envoya les Vers qui suivent.</p><quote><label>SUR L’EDUCATION <lb/>de Monseigneur le <hi rend="sc">Dauphin</hi>, &amp; le <lb/>soin que prend le ROY de dresser <lb/>luy-mesme les Memoires de son <lb/>Regne, pour servir d’instruction à <lb/>ce jeune Prince.</label><lg><l rend="i">FRANCE, de ton pouvoir, contemple l’étenduë,</l><l rend="i">Voy de tes Ennemis l’Union confonduë ;</l><l rend="i">Ils n’ont fait apres tout par leurs vains attentats,</l><l rend="i">Que te donner le droit de dompter leurs Etats.</l><l rend="i">Florissante au dedans, au dehors redoutée,</l><l rend="i">Enfin au plus haut point ta grandeur est montée.</l><l><hi rend="i">Mais ce rare bonheur, </hi>France<hi rend="i">, dont tu joüis,</hi></l><l><hi rend="i">N’irois pas au delà du Regne de </hi><hi rend="sc">Loüis</hi> <hi rend="i">;</hi></l><l rend="i">Ton Empire chargé des Dons de la Victoire,</l><l rend="i">Succomberoit un jour sous l’amas de sa gloire,</l><l><hi rend="i">Si</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">dont les soins embrassent l’avenir,</hi></l><l rend="i">Ne te formoit un Roy qui sçeut la soûtenir.</l><l rend="i">Il faut tout un Héros pour le rang qu’il possede,</l><l rend="i">A moins qu’on ne l’imite en vain on lui succede.</l><l rend="i">Que le Sceptre est pénible apres qu’il l’a porté !</l><l rend="i">Par tant d’Etats soûmis son poids s’est augmenté ;</l><l rend="i">Et par un si grand Roy ces Provinces conquises,</l><l rend="i">Dans les mains d’un grand Roy veulent estre remises ;</l><l rend="i">Peut-estre estoit-ce assez pour remplir ce destin,</l><l><hi rend="i">Que le sang de</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">nous donnant un</hi><hi rend="sc">Dauphin</hi>.</l><l rend="i">Sorty d’une origine &amp; si noble &amp; si pure,</l><l rend="i">Que de vertus en luy promettoit la Nature,</l><l rend="i">Et qui ne se fust pas reposé sur sa foy ?</l><l rend="i">Mais comme elle auroit pû ne faire en luy qu’un Roy,</l><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">fait un Héros si digne de l’Empire,</hi></l><l rend="i">Que nous l’élirions tous s’il se devoit élire.</l><l rend="i">Peuples, le croirez-vous ? de cette mesme main</l><l rend="i">Dont le Foudre vangeur ne part jamais en vain,</l><l rend="i">Sous qui l’audace tremble, &amp; l’orgueil s’humilie,</l><l rend="i">Il trace pour ce Fils l’Histoire de sa vie,</l><l rend="i">Ce long enchaînement, ce tissu de hauts Faits,</l><l rend="i">Qu’aucuns momens oysifs n’interrompent jamais ;</l><l rend="i">Ne nous figurons point qu’il la borne à décrire</l><l rend="i">Un Empire nouveau qui grossit nostre Empire,</l><l rend="i">Nos Drapeaux arborez sur ces superbes Forts</l><l rend="i">D’où Cambray défioit nos plus vaillans efforts.</l><l rend="i">Et d’Espagnols défaits ces Campagnes couvertes,</l><l rend="i">Et la riche Sicile adjoûtée à leurs pertes,</l><l rend="i">Exploits trop publiez, &amp; dont il veut laisser</l><l rend="i">L’exemple à tous les Rois s’ils l’osent embrasser.</l><l rend="i">Mais les profonds secrets de sa haute sagesse,</l><l><hi rend="i">Ce n’est qu’à son</hi><hi rend="sc">Dauphin</hi><hi rend="i">que ce Héros les laisse :</hi></l><l rend="i">Tous ces vastes desseins qu’execute un instant,</l><l rend="i">Et dont il ne nous vient que le bruit éclatant,</l><l rend="i">Les yeux seuls de son Fils découvrent leur naissance.</l><l rend="i">Il les voit lentement meurir dans le silence,</l><l rend="i">Et recevoir toûjours d’insensibles progrés,</l><l rend="i">Tant que tout à l’envy réponde du succés,</l><l rend="i">Et que de tous costez la Fortune soûmise</l><l rend="i">Se trouve hors d’état de trahir l’entreprise.</l><l rend="i">Tremblez, fiers Espagnols ; Belges, reconnoissez</l><l rend="i">Dequoy par ces Leçons vous estes menaçez.</l><l><hi rend="i">Quand </hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">affrontant vous feux &amp; vos machines,</hi></l><l rend="i">De vos murs abbatus entasse les ruines,</l><l rend="i">Que rien ne se dérobe à son juste courroux ;</l><l rend="i">Peut-estre n’est-il pas plus à craindre pour vous,</l><l rend="i">Que quand avec les Soins de l’amour paternelle,</l><l rend="i">Il s’attache à former son Fils sur son modele.</l><l rend="i">Dans ce Present qu’il fait à ses Peuples charmez,</l><l rend="i">Combien d’autres Presens se trouvent renfermez !</l><l rend="i">Il nous donne en luy seul des Victoires certaines,</l><l rend="i">Il nous donne l’Ibere accablé de nos chaînes.</l><l><hi rend="i">Combien, heureux François, devez-vous à</hi><hi rend="sc">Loüis</hi></l><l rend="i">Pour toutes les vertus dont il orne ce Fils !</l><l rend="i">Mais s’il falloit encor, qu’à ces vertus guerrieres,</l><l rend="i">Les Muses, les beaux Arts prétassent leurs lumieres,</l><l rend="i">Combien luy devez-vous pour le grand Montausier,</l><l rend="i">Qu’à ce noble travail il daigne associer !</l><l rend="i">Il est cent &amp; cent Rois dont peut-estre l’Histoire,</l><l rend="i">Dans la foule des Rois cacheroit la memoire,</l><l rend="i">Si de leurs Successeurs l’indigne lâcheté,</l><l rend="i">Ne leur donnoit l’éclat qu’ils n’ont pas mérité ;</l><l rend="i">Princes de qui les Noms avec gloire survivent,</l><l rend="i">Parce qu’on les compare avec ceux qui les suivent.</l><l rend="i">Quelquefois mesme un Roy qui ne se répond pas</l><l rend="i">Que d’assez longs regrets honorent son trépas,</l><l rend="i">Par un tour politique en secret se ménage</l><l rend="i">D’un indigne Heritier le honteux avantage.</l><l rend="i">Tibere deût l’Empire à ses heureux defauts ;</l><l rend="i">Auguste eust pû d’ailleurs craindre peu de Rivaux ;</l><l rend="i">Mais enfin aux Romains sa vertu fut plus chere,</l><l rend="i">Quand elle eut le secours des vices de Tibere.</l><l><hi rend="i">Tu dédaignes,</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">, ces Maximes d’Etat,</hi></l><l rend="i">Tu veux qu’un Successeur augmente ton éclat ;</l><l rend="i">Mais loin qu’à ses dépens ton grand Nom se soûtienne,</l><l rend="i">Tu veux que par sa gloire il augmente la tienne.</l><l rend="i">Animé de ton Sang, formé par tes Leçons,</l><l rend="i">De Disciple &amp; de Fils réünissant les Noms,</l><l rend="i">Quelles hautes vertus peut-il faire paroistre,</l><l rend="i">Qu’il n’herite d’un Pere, ou n’apprenne d’un Maistre ?</l><l rend="i">Les Peuples conteront au rang de tes biensfaits</l><l rend="i">Le bonheur dont sa main comblera leurs souhaits ;</l><l rend="i">Et par son bras vainqueur nos Ennemis en fuite,</l><l rend="i">N’imputeront qu’à toy leur Puissance détruite.</l><l rend="i">Deja tous nos François Spectateurs de tes Soins,</l><l rend="i">Dans ces voix d’allegresse à l’envy se sont joins.</l><l><hi rend="i">Nostre jeune</hi><hi rend="sc">Dauphin</hi><hi rend="i">des beaux desirs s’enflame,</hi></l><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">par ses Leçons luy transmet sa grande ame,</hi></l><l rend="i">Il attend qu’il le suive un jour d’un pas égal,</l><l rend="i">Et dans son propre Fils se promet un Rival.</l></lg></quote><p>Avoüez, Madame, qu’il y a de grandes beautez dans cette Piece, que la pompe des Vers s’y trouve jointe à la solidité du Raisonnement, que le tour en est noble, la liaison juste, &amp; qu’un Tragédie de cette force ne seroit pas indigne de paroistre sur nos Theatres. Cependant cette Piece, toute belle qu’elle est, n’a point emporté le Prix, &amp; nous devons croire qu’il s’en est fait une meilleure, puis que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie l’ont ainsi jugé. Ces sublimes Esprits ont des lumieres infaillibles qui ne les laissent point sujets à l’erreur ; &amp; la Brigue ne pouvant rien aupres d’eux, on doit dire de leurs Arrests, ils sont donnez, ils sont justes.</p></div>