<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03b_385" resp="mercure"><head>[Hospital general de la mesme Ville]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (seconde partie) [tome 5], p. 385-386</bibl><p/><p>Le 7 de ce mois l'Hopital General de la mesme Ville fit aussi chanter un <hi rend="i">Te Deum</hi> en musique dans sa Chapelle, éclairée de quantité de lumières, dont les unes formoient des Vases &amp; les autres des Pyramides. M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Valence, nommé à l'Archevesché d'Aix, y officia en Habits Pontificaux. La Cerémonie fut precredée d'une distribution de quelques rafraichissements à tous les Pauvres de dehors, &amp; finie par un Feu d'Artifice accompagné d'une Illumination. Trois Fontaines de Vin coulerent tout le jour sous des Berceaux de verdure imitez au naturel, &amp; chargez de Fleurs de Lys en écusson. Au delà de ces Berceaux estoit un Arc de Triomphe ouvert de trois Arcades, sur lequel on voyoit la Figure du Roy entre la Justice &amp; la Religion foulant l'Erreur, le Mensonge &amp; l'Heresie La Gloire couronnoit cette figure, &amp; la Renommée monstroit cette Inscription. <hi rend="i">Pio, lusto, Invicto, Haereseos, Domitori, belli &amp; pacis Arbitro.</hi> Au travers de ces Arcades on voyoit un Soleil en Illumination tout environné de Fleurs de Lys. Les Genies de la Renommée placez dans les Niches de l'Arc de Triomphe presentoient des Cartouches remplis de Devises sur l'Operation faite à sa Majesté, &amp; sur son heureuse guerison. L'une avoit pour Corps l'Arbre qu'on incise afin d'en tirer le baume, &amp; pour ame ces paroles <hi rend="i">Felici Vulnere sanet</hi>. Un Soleil dissipant un nuage opposé, faisoit le corps d'ne autre Devise, &amp; ces paroles qui luy servoient d'ame, <hi rend="i">Nil tardare potest</hi>, faisoient entendre que l'indisposition d'un Roy ne luy avoit rien fait relacher de son aplication continuelle pour le bien de son Royaume. Une immortelle qui avoit pour ame <hi rend="i">In aeternum</hi>, faisoit voir les voeux des Peuples pour une santé si precieuse. On voyoit dans une quatriéme Cartouche un Couronne posée sur deux Spectres en Sautoir, au bas d'un Autel chargé d'une Cassolette. Ces mots, <hi rend="i">Grotes Ipse rependre</hi>, marquoient le soin pieux de sa Majesté qui a voulu aller rendre graces à Dieu publiquement de sa guerison dans le Metropolitaire de son Royaume. La Decoration du Feu d'Artifice, qui pendant le jour parut un bois semé de Fleurs de Lus fut changée la nuit en un amas de brillans nuages, d'où sortoient trois Pyramides de lumieres, &amp; quatre termes chargez des Armes de France. La Pyramide du milieu plus haute &amp; plus enfoncée que les autres, portoit un Soleil rayonnant avec cete Inscription, <hi rend="i">Nil te lucente cavendum</hi>. Celle d'un des costez soutenoit une Lune qui paroissoit obscurcie, avec cette autre Inscription, <hi rend="i">Solus luce fugat</hi>, &amp; au bas de troisiéme, où l'on voyoit un Aigle puny d'avoir volé trop prés du Soleil, on lisoit, <hi rend="i">Tantos non sustine ignes</hi>. L'Artifice fit un effet aussi surprenant qu'il parut nouveau. Il fournit pendant un long espace de temps une pluye, des Cascades, des Allées, des Berceaux de feu, &amp;l'on vit tout à coup sortir du Globe du Soleil des éclairs &amp; des foudres qui renverserent la Lune &amp; l'Aigle au bruit de plusieurs décharges &amp; aux fanfares des Trompettes.</p></div>