<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-04_235" resp="wordpro"><head>[Galanterie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1697 [tome 4], p. 235-238.</bibl><p>Une Dame d’un rang &amp; d’un merite tres-distingué arriva icy l’hiver passé de Province. Quoy qu’elle soit encore dans un âge ou le nom de Grand-Mere semble plutost une injure qu’une verité, elle n’a pas laissé d’être honorée de ce Titre venerable, par la naissance d’un Fils dont Madame de *** sa Belle-fille est accouchée. Elle reçût des lettres il y a quelques jours qui luy apprirent cette nouvelle. On s’apperçût pendant qu’elle en faisoit la lecture, ou à l’air de son visage, ou à quelques discours qu’elle tint ensuite, que son Fils, qu’elle aime pourtant avec tendresse, luy auroit fait plaisir de differer ce present de quelques années. Une personne de ses Amis luy envoya le lendemain un enfant en maillot, qui tenoit les Vers suivans. Comme elle ne les a fait voir à personne, &amp; que l’Auteur n’a pas jugé à propos de se faire connoistre, ils auront toute la grace de la nouveauté.</p><quote><label>A MADAME DE ***</label><lg><l>Icy je cherche une Grand-Mere ;</l><l>On dit que je la vois en vous.</l><l>A cet air, à ces traits si doux</l><l>Ce nom affreux ne convient guere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Je croyois à des cheveux blancs</l><l>Que je pourrois la reconnoistre ;</l><l>Mais rien ne fait icy paroistre</l><l>Les rides que tracent les ans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Les Plaisirs qui prenant la fuite</l><l>Nous quittent avec nos beaux jours,</l><l>Empressez avec les Amours</l><l>Marchent encore à vôtre suite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Que je ne vous étonne pas.</l><l>L’injurieux nom de Grand-Mere</l><l>Ne sçauroit empêcher de plaire,</l><l>Quand on conserve mille appas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Aux traits d’un aussi beau visage</l><l>Lorsque j’ose me presenter,</l><l>Quoy que ce don fasse un outrage</l><l>Ne laissez pas de m’accepter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Par mes enfantines carresses,</l><l>Et par des souris gracieux,</l><l>Je plairay peut-estre à vos yeux,</l><l>Et meriteray vos tendresses.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Que dans trente ans un beau poupon</l><l>Puisse de moy prendre naissance,</l><l>Et vous donne à bon droit le nom</l><l>Qui presentement vous offense.</l></lg></quote></div>