<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-07a_100" resp="wordpro"><head>Piece qui a remporté le Prix de Poësie, par le jugement de l'Academie Royale d’Angers, en l'année 1689</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1689 (première partie) [tome 7], p. 100-110.</bibl><p/><p>Je vous manday la derniere fois que dans la distribution des Prix de l’Academie d’Angers, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Maumenet a eu celuy de Poësie. Il l’a déja remporté plus d’une fois, &amp; ses Ouvrages ayant toujours esté trouvez dignes de la justice que luy a renduë cet Illustre Corps, je ne veux pas vous priver du plaisir de voir ce dernier, dont on avoit donné le sujet sur la jonction des Mers. L’Auteur le doit faire imprimer avec des Notes sur ce qui regarde cette jonction.</p><quote><label><hi rend="i">PIECE</hi><lb/>Qui a remporté le Prix de Poësie, par le jugement de l’Academie Royale d’Angers, en l’année 1689.</label><lg><l rend="i">France, dont la valeur si justement vantée,</l><l rend="i">Fut toûjours sur la Terre heureuse &amp; redoutée,</l><l rend="i">Et qui laissois sans peine au superbe Etranger,</l><l rend="i">La gloire de te vaincre en l’art de naviger ;</l><l rend="i">Sçache, que renonçant à l’Empire de l’Onde,</l><l rend="i">Tes Peuples se fermoient la Conquête du Monde,</l><l rend="i">Et qu’il manquoit encore à leurs travaux guerriers</l><l rend="i">L’art de sçavoir cüeillir en tous lieux des Lauriers.</l><l rend="i">Le Commerce suivy de Pompe &amp; d’Abondance</l><l rend="i">Osoit-il sur tes Mers paroistre en assurance,</l><l rend="i">Quand le Pyrate enflé de butin &amp; d’orgüeil</l><l rend="i">Etoit plus redouté que l’orage &amp; l’écueil ?</l><l rend="i">Quel Astre en ta faveur inclinant la fortune</l><l rend="i">Fait trembler à ton gré l’un &amp; l’autre Neptune ?</l><l rend="i">Cet heureux changement, ces progrés inoüis,</l><l rend="i">France, tu ne les dois qu’au pouvoir de LOUIS.</l><l rend="i">Il regne, &amp; tout d’un coup puissante, reverée,</l><l rend="i">Tu répans la terreur sur la Plaine azurée.</l><l rend="i">De tes nombreux Vaisseaux l’appareil menaçant,</l><l rend="i">De tes Havres pompeux l’entretien florissant,</l><l rend="i">Tes Magasins fournis, tes Ecoles guerrieres,</l><l rend="i">L’ornement &amp; l’appuy des Provinces Frontieres,</l><l rend="i">Tout montre que le Ciel sous un Roy fortuné,</l><l rend="i">Te reservoit un bien si long-temps dédaigné.</l><l rend="i">Mais ce n’est point assez pour sa gloire &amp; la tienne,</l><l rend="i">Qu’à l’Empire des Mers ta puissance parvienne,</l><l rend="i">Qu’elle fasse gemir le Pyrate dompté ;</l><l rend="i">Ce projet incroyable &amp; vainement tenté,</l><l rend="i">L’union des deux Mers tant de fois proposée,</l><l rend="i">Devient pour ce Heros une entreprise aisée.</l><l rend="i">Mille obstacles divers ont beau se presenter,</l><l rend="i">La Nature n’a rien qui puisse l’arrester.</l><l rend="i">Veut-il la foudre en main passer le Fleuve à nâge,</l><l rend="i">Le Rhin se voit forcé de luy livrer passage.</l><l rend="i">Veut-il braver l’orgüeil des plus rudes Saisons,</l><l rend="i">L’hiver oppose en vain sa neige &amp; ses glaçons ;</l><l rend="i">Et quand tous ces hauts faits qu’on aura peine à croire</l><l><hi rend="i">Consacrent sa valeur au Temple de Memoire,</hi></l><l rend="i">Sa bonté magnanime imitant sa valeur,</l><l rend="i">Il consacre à son tour les exploits de son cœur.</l><l rend="i">Non loin de ces Climats voisins des Pyrenées,</l><l rend="i">Où l’Ibere orgueilleux voit ses Terres bornées,</l><l rend="i">LOUIS va surmonter par d’immenses travaux</l><l rend="i">La distance des lieux, la disette des eaux,</l><l rend="i">Percer un Roc affreux, &amp; d’une main sçavante</l><l rend="i">Corriger les défauts d’une terre mouvante,</l><l rend="i">Joindre par un Canal le Fresquel avec Lers,</l><l rend="i">L’Aude avec la Garonne, &amp; par là les deux Mers.</l><l rend="i">Qu’il est beau de les voir, ces Rivieres fecondes,</l><l rend="i">Ouvrir en s’unissant le commerce aux deux Mondes,</l><l rend="i">Et d’un détroit connu par cent débris fameux,</l><l rend="i">Sauver à nos Vaisseaux le trajet perilleux !</l><l rend="i">Déja de tous costez sur leurs ondes tranquilles</l><l rend="i">On voit flotter les biens de nos Plaines fertiles,</l><l rend="i">Et l’Etranger en foule accouru sur nos bords</l><l rend="i">De ses trésors divers augmenter nos trésors.</l><l rend="i">Qui pourroit exprimer la pompe &amp; l’étenduë</l><l rend="i">Du superbe Canal qui vient frapper ma veuë ?</l><l rend="i">Cent Chef-d’œuvres de l’Art, mille objets differens,</l><l rend="i">Y surprennent l’esprit, y confondent les sens.</l><l rend="i">Que de Murs élevez ! que de Masses détruites !</l><l rend="i">Que d’Ecluses, de Ponts &amp; de Digues construites !</l><l rend="i">Là, c’est un Reservoir vaste, abondant, profond,</l><l rend="i">Que l’art ingenieux a bâty sur un Mont,</l><l rend="i">Où cent Ruisseaux changeant &amp; de lit &amp; de course</l><l rend="i">Par cent lieux escarpez roulent depuis leur source.</l><l rend="i">Icy, pour recevoir un si riche amas d’eau,</l><l rend="i">Ce Canal à mes yeux offre un Bassin nouveau,</l><l rend="i">Qui regorgeant des dons que verse la Montagne,</l><l rend="i">Fait une vaste Mer d’une aride Campagne.</l><l rend="i">C’est dans ce lieu choisi que l’eau se separant</l><l rend="i">Aux deux bouts du Canal prend un cours different ;</l><l rend="i">Et que l’Art admirable à ce point de partage,</l><l rend="i">Forme en la divisant un parfait assemblage.</l><l rend="i">Pour vaincre la Nature en cet ingrat terroir,</l><l rend="i">Par combien de ressorts voit-on l’eau s’y mouvoir ?</l><l rend="i">Selon divers besoins sa course est mesurée.</l><l rend="i">Tantost elle est rapide, &amp; tantost moderée.</l><l rend="i">Tantost l’Art tout-puissant l’éleve sur des Ponts ;</l><l rend="i">Tantost à son passage il fait ouvrir des Monts.</l><l rend="i">Quels spectacles ! ô Dieu ! des Roches effroyables</l><l rend="i">Au gré de mon Heros deviennent navigables,</l><l rend="i">Et ce qui resistoit à l’Empire des temps</l><l rend="i">Ne sçauroit resister à ses ordres pressans.</l><l rend="i">Confesse icy, Xerxes, que cette enorme masse,</l><l rend="i">Cet Athos, où tu vis échoüer ton audace,</l><l rend="i">Aux Vaisseaux de LOUIS eust ouvert le chemin,</l><l rend="i">Que tu n’as pû t’ouvrir au travers de son sein ?</l><l rend="i">Et vous, fiers Conquerants de Rome &amp; de la Grece,</l><l rend="i">Vous Princes, dont l’Egypte a vanté la richesse,</l><l rend="i">Contraints d’abandonner ces travaux glorieux</l><l rend="i">Ne vous excusez plus sur le couroux des Dieux.</l><l rend="i">Sans violer leurs loix &amp; sans leur faire injure,</l><l rend="i">L’Art a pû de tout temps corriger la Nature ;</l><l rend="i">Mais ces hardis projets tant de fois delaissez</l><l rend="i">Attendoient le Heros qui vous a surpassez.</l><l rend="i">Tout cede à sa bonté, tout cede à sa vaillance,</l><l rend="i">Où vostre espoir fut vain il fait voir sa puissance,</l><l rend="i">Et luy seul dans la guerre acheve avec succés</l><l rend="i">Ce qu’en vain ses Ayeux ont tenté dans la Paix.</l></lg></quote></div>