<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-12_063" resp="wordpro"><head>A M<hi rend="sup">r</hi> de F.... sur sa retraite. Stances Chrestiennes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1691 [tome 12], p. 63-69.</bibl><p/><p>Les Vers que je vous envoyay la derniere fois, sur ce qu’il n’est pas necessaire de quitter le monde pour bien travailler à son salut, pourveu qu’on y observe les Loix que Dieu nous prescrit, meritent sans doute l’estime que vous me marquez en faire. En voicy d’autres qui ne vous plairont pas moins, sur l’utilité de la retraite. Ils sont d’un tres-habile homme, dont tous les Ouvrages ont eu un applaudissement general.</p><quote><label>A. M<hi rend="sup">r</hi> DE F.…<lb/>SUR SA RETRAITE.<lb/>Stances Chrestiennes.</label><lg><l><hi rend="i">Tu fuis la Cour, le Monde, &amp; par cette conduite</hi></l><l rend="i">Tu nous fais voir, Damon, que tu veux te sauver.</l><l rend="i"> Sans une si prudente fuite</l><l rend="i">Souvent l’on cherche Dieu sans le pouvoir trouver.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un Pecheur que la Grace &amp; presse &amp; sollicite,</l><l><hi rend="i">Entre le Monde &amp; Dieu s’il partage ses vœux,</hi></l><l rend="i">S’il demeure incertain, s’il se trouble &amp; s’agite,</l><l rend="i">Il est toujours coupable, &amp; toujours malheureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand on te voit content, quand on te voit tranquille,</l><l rend="i">Tu dois, dit-on, trembler pour l’avenir.</l><l rend="i">Tel qu’on voit s’appuyer sur un roseau fragile,</l><l rend="i">Croit que la main de Dieu ne peut le soutenir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’entens quelquefois dire, helas ! que peut-il faire</l><l rend="i">Dans ce desert sauvage, en un si triste lieu ?</l><l rend="i">Mondains qui le plaignez, il plaint vostre misere ;</l><l rend="i">Le neant vous occupe, il ne pense qu’à Dieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il a compris le sens de ce divin langage</l><l rend="i">Qui de tous les Chrestiens fait deux Peuples divers,</l><l rend="i">Dont l’un suit le chemin où son erreur l’engage,</l><l rend="i">Et l’autre fuit le monde, &amp; le siecle pervers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il a craint les grandeurs, la gloire, les richesses</l><l rend="i">Il a craint des plaisirs les dangereux appas,</l><l rend="i">Et n’a pas crû pouvoir, connoissant ses foiblesses,</l><l rend="i">User de tous ses biens, comme n’en usant pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Peut-estre son propre naufrage</l><l rend="i">Dans son cœur penitent a produit cet effort.</l><l rend="i">Lassé d’estre battu des vents &amp; de l’orage,</l><l rend="i">Pour se mettre à couvert il a cherché le port.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais je combats en vain ces Juges témeraires,</l><l rend="i">Qui blâment sans raison ce qu’on doit admirer,</l><l rend="i">Qui des coups de la Grace ignorant les misteres,</l><l rend="i">Dans leurs raisonnemens ne font que s’égarer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comment les détromper de leur erreur extrême,</l><l><hi rend="i">Puis que contre Dieu-mesme ils osent disputer ?</hi></l><l rend="i">Je ne pense donc plus qu’à m’instruire moy-mesme,</l><l rend="i">Pour te suivre de loin, ne pouvant t’imiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ton exemple souvent combattra ma paresse,</l><l rend="i">Echauffera mon zele, animera ma foy,</l><l rend="i">Et pour me soutenir &amp; vaincre ma foiblesse,</l><l rend="i">J’auray devant les yeux, ce que Dieu fit pour toy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je te mediteray, je feray mon étude</l><l rend="i">Des bontez du Seigneur, de ta fidelité,</l><l rend="i">Et j’iray quelquefois prendre en ta solitude</l><l rend="i">Un saint mépris du monde, &amp; de sa vanité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Heureux, qui comme toy, par un grand sacrifice</l><l rend="i">S’éloigne pour toujours du tumulte &amp; du bruit,</l><l rend="i">Qui n’écoute que Dieu, ne craint que sa justice,</l><l rend="i">Et de sa sainte Loy s’occupe jour &amp; nuit.</l></lg></quote></div>