<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-09_5"><head>[Ce qui s’est passé au Louvre le jour de la Feste de Saint Louis, &amp; les raports que Mr l’Abbé Fournier qui a presché le Panegirique de ce Saint devant Messieurs de l’Academie Françoise, &amp; les raports que cet Abbé a trouvez, entre les vertus de ce Saint Monarque, &amp; celles du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1709 [tome 9], p. 5-21.</bibl><p>Vous attendez sans doute avec impatience l’Article par lequel je dois commencer cette Lettre, puisqu’il regarde le Panegyrique de S. Louis prononcé dans la Chapelle du Louvre devant M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise le jour de la Feste de ce Saint ; &amp; les rapports que les Predicateurs trouvent ordinairement entre plusieurs vertus de ce Saint, &amp; celles que le Roy a fait briller le plus, &amp; qui rendront sa pieté recommandable dans tous les siecles à venir.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fournier, dont la réputation l’avoit fait choisir pour prêcher le Panegyrique de Saint Loüis, &amp; dont on attendoit beaucoup, parce qu’estant du Diocese de Nismes il avoit souvent entendu les sçavantes &amp; touchantes Predications de M<hi rend="sup">r</hi> Fléchier son Evêque, &amp; qu’il s’estoit fort attaché à la lecture de ses ouvrages, répondit à l’attente que l’on avoit de luy, &amp; vous en pouvez juger par ce qui suit.</p><p>Aprés avoir rapporté dans son Exorde plusieurs raisons qui l’obligeoient d’appliquer à Saint Louis les predictions agreables que l’Ecriture semble adresser à Salomon, il fit une remarque fort singuliere sur les familles des deux Rois ; sçavoir que l’on compte dans l’une &amp; dans l’autre, une égale durée &amp; un pareil nombre de Rois. Josephe dans son Histoire des Juifs, liv. 10. ch. 11. donnant à la premiere famille vingt-un Rois &amp; 494. ans de regne ; &amp; que l’on trouve aujourd’huy dans la seconde, le même nombre de Monarques &amp; le même nombre d’années en comptant depuis l’année 1215. que nâquit Saint Loüis, jusqu’à celle de 1709.</p><p>Je ne dois pas oublier un endroit qui charma tout le monde, tant par sa beauté que par la nouveauté de la matiere qui n’a jamais esté touchée par personne, ny peut être même imaginée. C’est une peinture qui fait voir l’avantage que la Couronne de France a sur toutes les autres Couronnes, &amp; voicy les termes dont il se servit.</p><quote><p><hi rend="i">Qui a-t-il Messieurs de plus capable d’éblouïr l’ame, &amp; de luy inspirer de l’orgueil que de se voir elevé à la dignité auguste de</hi> Roy de France. <hi rend="i">Cette Couronne brillante dont la gloire admirable, ainsi que celle des Lys qui la composent, efface tout l’éclat de la Pompe de Salomon, &amp; ne voit rien sur la Terre qui luy soit semblable ; cette Couronne, superieure qui ne dépend ni du sort des Armes, ni du choix des Peuples, ni de l’approbation ou du sufrage des Pontifs ; cette Couronne si illustre qu’on la regarde comme le premier fleuron de celle de l’Eglise ; si ancienne qu’elle peut se dire la Tige &amp; l’origine de plusieurs autres, si entiere qu’elle ne soufre point de partage, si absolue qu’elle renferme toutes les volontez dans une seule, si jalouse de son honneur qu’elle ne veut estre portée que par le sexe le plus noble, si puissante qu’elle peut seule se defendre contre toutes les entreprises de ses voisins ; cette Couronne, qui comme dit un S. Pape</hi>, éleve autant ses Maistres au dessus des autres Princes, que les Princes sont élevez eux mêmes au dessus de leurs Sujets, <hi rend="i">qui les met en état de n’avoir point d’autres Arbitres de leurs actions que leur propre conscience, point d’autres bornes que leur Justice, point d’autres Loy que leur bon plaisir, &amp; leur sage volonté ; Couronne enfin, dont la pleine &amp; absolue independance rendant ses Monarques les expressions &amp; les Images de Dieu, les expose en même temps à oublier la qualité &amp; la nature de l’homme.</hi></p></quote><p>Comme je n’ay entrepris de vous raporter icy que ce qui regarde le Roy &amp; sa Couronne, j’ajouteray seulement à ce que vous venez de lire, que cet Orateur sur la fin de son Sermon, aprés avoir justifié l’entreprise de Saint Louis, &amp; fait voir que ses disgraces luy avoient esté glorieuses, poursuivit en ces termes.</p><quote><p><hi rend="i">Apprenons de là, Messieurs, à ne pas juger temerairement de la conduite de la Providence, &amp; à ne point prendre pour un effet de son courroux la rigueur salutaire qui nous afflige quelques fois. Souvenons-nous plutost qu’il y a plus d’une Benediction dans la Maison du Pere Abraham, &amp; que les disgraces de Jacob sont infiniment plus avantageuses que les prosperitez d’Esaü. Que le Seigneur a plus d’une voye pour faire triompher ses Serviteurs, &amp; que s’il neglige quelques fois le Heros, ce n’est que pour mieux faire éclater le Chrestien. Ne nous plaignons plus à ce prix-là, des traverses que Dieu a suscitées à S. Louis, ne nous plaignons plus de celles qu’il a fait éprouver à nôtre Auguste Monarque. Ce n’est qu’un Trait de plus ajouté à son Tableau, &amp; un rapport qui formera entre son bien-heureux Predecesseur &amp; luy une parfaite ressemblance. Ses actions l’ont rendu grand comme Saint Louis, ses épreuves le rendront Saint à son exemple. C’est le seul souhait qui nous restoit à faire pour luy, &amp; la seule gloire à laquelle il est sensible.</hi> Il ajoûta ensuite en s’adressant à Messieurs de l’Academie : <hi rend="i">Vous seuls, Messieurs, pouvez dignement celebrer un tel Roy, &amp; nous exprimer tous les mouvemens de sa grande ame, qui non contente d’avoir tout fait pour la Religion, est encore disposée à tout souffrir &amp; à tout risquer pour elle.</hi></p></quote><p>L’aprés-dînée du même jour, l’Academie s’assembla pour distribuer les Prix, ce qu’elle fit à la maniere acoutumée. Le Prix de Prose fut delivré à Mr de la Mothe, connu par son merite, par tous les ouvrages qu’il a composez, &amp; par les Prix de Poësie qu’il avoit déja remportez. Ainsi il ne luy manquoit plus qu’un Prix de Prose, pour faire connoistre qu’il travaille également bien en Prose &amp; en Vers. Voici le sujet du Prix qui luy fut adjugé.</p><quote><p><hi rend="i">Bien-heureux celuy qui a la prudence &amp; la sagesse ; mais plus heureux encore qui a la crainte de Dieu.</hi></p></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe fit voir dans la premiere partie de son discours, que <hi rend="i">l’homme estant l’ouvrage de Dieu, il est infiniment grand, &amp; que pour paroître tel aux yeux de tous les hommes ; &amp; avoir la prééminence, il cherche à se distinguer par toutes sortes de moyens remplis d’éclat ; mais principalement par la valeur &amp; par la science</hi> ; que <hi rend="i">cependant il s’avilissoit par le peché</hi>, &amp; que <hi rend="i">la desobéïssance avoit commencé à le dégrader &amp; à le faire décheoir de sa grandeur.</hi></p><p>Il montra dans la seconde Partie, que <hi rend="i">la crainte de Dieu faisoit recouvrer à l’homme sa premiere grandeur, par sa volonté qui s’unissoit avec Dieu, &amp; par la grace qui le mettoit au-dessus de tout, &amp; qui luy faisoit mépriser la mort &amp; l’effort des Tyrans qui persecutoient l’Eglise.</hi></p><p>Mr de la Mothe fit un remerciement à M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie, par une Ode dont Mr de Sacy fit la lecture, &amp; qui fut generalement applaudie. Mr l’Abbé Regnier luy répondit au nom de l’Academie, &amp; luy dit qu’<hi rend="i">il auroit fallu qu’elle eut eu encore un Prix à donner pour couronner cette Ode ; mais qu’elle n’en avoit pas assez pour récompenser dignement son merite</hi>. À quoy Mr l’Abbé Bignon ajouta que <hi rend="i">l’Academie devoit desormais le mettre hors d’estat de disputer</hi>, ce que l’Assemblée approuva par une espece de murmure qui fit connoistre qu’elle applaudissoit à ce que Mr l’Abbé Bignon avoit dit.</p><p>Le Prix de Poësie fut ensuite délivré à Mr l’Abbé Asselin, qui n’estant encore âgé que de vingt-trois ans, vient d’estre reçû Bachelier de Sorbonne, ce qui marque la rapidité de ses progrés dans ses études, de même que le Prix de Vers fait voir la beauté de son genie.</p><p>Le sujet du Prix de la Poësie estoit sur ce que <hi rend="i">le Roy, au milieu du tumulte des Armes, protege les Arts &amp; les Sciences.</hi></p><p>Dans la premiere Strophe de son Ode, il s’adresse aux Dieux ; il leur demande <hi rend="i">si nous entendrons toûjours des cris : si nous serons toûjours sujets à mille allarmes, &amp; si les Dieux nous abandonnent, quel autre secours nous avons à esperer ?</hi></p><p>Il fit ensuite une vive peinture des Arts ; il dit que <hi rend="i">malgré la guerre il apperçoit un petit coin de terre où regne Minerve, &amp; qu’elle soûtient toûjours</hi> ; que <hi rend="i">là le Philosophe y admire en repos &amp; réfléchit sur les ouvrages de la Nature</hi> ; que <hi rend="i">les moindres choses y sont des merveilles</hi> ; que <hi rend="i">la Matiere y pense que le Corps a des sentimens</hi> ; &amp; que <hi rend="i">l’Homme oblige la Parque à luy filer de nouveaux jours</hi>. Il fait voir que <hi rend="i">le Roy, soit qu’il se deffende ou qu’il soit victorieux, est toûjours le même Heros</hi> ; &amp; il finit par une comparaison du Soleil, dont la lumiere attire à luy des vapeurs &amp; des nuages épais dont les rayons penetrent au travers, tandis qu’au dessus il est dans sa Sphere toûjours clair &amp; toûjours lumineux.</p></div>