<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-06_207" resp="mercure"><head>[Clagny, A Monseigneur le Duc du Mayne, Sur son voyage de Barrege]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juin 1677 (tome IV), p. 207-213<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Monsieur le Duc du Mayne partit ces jours passez pour aller prendre les Eaux de Barrege, par l’Avis de M<hi rend="sup">r</hi> Fagon, qui passe pour un des plus habiles Medecins que vous ayons, &amp; qui connoist le mieux les Simples. Ces Eaux avoient commencé à soulager ce jeune Prince dés l’année derniere. On ne peut avoir plus d’esprit pour son âge. Il a du Jugement, de la vivacité, du feu &amp; des reparties admirables. Voicy des Vers qui ont esté faits sur son départ par M<hi rend="sup">r</hi> le President Nicole, à qui les agreables Traductions qu’il a données au Public de nos Poëtes les plus Galans ont acquis tant d’estime &amp; de reputation. Il fait parler Clagny, Maison de plaisance où Monsieur le Duc du Mayne va se divertir quelquefois.</p><quote><label>CLAGNY, <lb/>A MONSEIGNEUR <lb/>LE DUC DU MAYNE, <lb/>Sur son Voyage de Barrege.</label><l rend="i">Quoy que vous m’abandonnez, &amp; sans flater ma peine</l><l rend="i">Vous meditez, mon Prince, une absence inhumaine ?</l><l rend="i">Vous partez de Clagny quand la saison des fleurs</l><l rend="i">Vient émailler ces lieux de leurs vives couleurs :</l><l rend="i">Vous partez de Clagny, lors qu’avec le Zephire,</l><l rend="i">Flore y vient établir son agreable Empire,</l><l rend="i">Qui vous trouvant absent de ce charmant séjour,</l><l rend="i">Va faire luire ailleurs les pompes de sa Cour.</l><l rend="i">Déja mes Orangers retirez de leur serre,</l><l rend="i">Qui d’un vert d’émeraude enrichissoient la terre,</l><l rend="i">Tristes de ce départ qu’ils n’ont pû préssentir,</l><l rend="i">De leurs sombres Palais ont regret de sortir :</l><l rend="i">Leur couleur se dément, &amp; leur feüille moins verte,</l><l rend="i">Marque assez la douleur de leur sensible perte ;</l><l rend="i">Leur odeur est sans force, &amp; leurs fruits palissans</l><l rend="i">Demeurent sans éclat sur leurs troncs languissans.</l><l rend="i">Que Barrege est heureux ! que je luy porte envie !</l><l rend="i">Il me vole des jours de vostre illustre vie ;</l><l rend="i">Et quoy que ce larcin me donne de l’ennuy,</l><l rend="i">Je n’ose soûpirer, ny me plaidnre de luy,</l><l rend="i">Le sujet qui le cause, &amp; qui fait cette absence,</l><l rend="i">Pour n’y pas consentir m’est de trop d’importance,</l><l rend="i">Et le dernier succés que ses eaux ont produit,</l><l rend="i">Avec trop de bonheur m’en ont fait voir le fruit.</l><l rend="i">Et bien résolvons-nous, donnons nostre suffrage,</l><l rend="i">Consentons sans chagrin à cet heureux voyage ;</l><l rend="i">Mais, mon Prince, du moins hastez vostre retour,</l><l rend="i">Rendez-moy promptement l’Objet de mon amour,</l><l rend="i">Rendez-moy mon Héros, &amp; calmez ma tristesse ;</l><l rend="i">Ramenez à Clagny toute nostre allegresse,</l><l rend="i">Revenez pour me plaire, &amp; pour plaire aux beaux yeux</l><l rend="i">De la Divinité qui préside en ces lieux.</l></quote></div>