<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-07a_007" resp="wordpro"><head>[Stances sous le nom de la Ville de Paris sur la Statuë du Roy eslevée dans la Place des Victoires]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1686 (première partie) [tome 8], p. 7-10</bibl><p>[...] C’est donc avec beaucoup de raison que l’on s’empresse à l’envy à luy élever des Statuës. Voicy des Stances qui ont esté faites sous le nom de la Ville de Paris, sur celle qui fait l’ornement de la Place des Victoires. Quoy que l’Eloge soit grand, il est beaucoup au dessous de ce que le Roy donne lieu de dire. Mais est-il des termes assez expressifs pour des actions qui ne sont croyables, que parce qu’on en est tous les jours témoin ?</p><quote><label>SUR LA STATUE<lb/>DU ROY,<lb/>Elevée dans la Place des Victoires.</label><lg><l rend="i">Tel malgré les frimats, le froid, &amp; la tempeste,</l><l rend="i">L’invincible LOUIS étendoit ses Exploits ;</l><l rend="i">Et la foudre à la main poursuivant sa conqueste,</l><l rend="i"> Rangeoit Besançon sous ses-loix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tel sur les bords du Rhin ce Guerrier intrepide,</l><l rend="i">Du Batave étonné foudroyoit les ramparts ;</l><l rend="i">Et marchant chaque jour sur les traces d’Alcide,</l><l rend="i"> Portoit l’effroy de toutes parts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tel d’un Monarque vain qu’aveugloit sa puissance,</l><l rend="i">Ce ferme Conquerant abaissoit les hauteurs ;</l><l rend="i">Et faisoit triompher la grandeur de la France</l><l rend="i"> Jusque dans ses Ambassadeurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tel cet aimable Roy, pour qui mon cœur soûpire,</l><l rend="i">Et dont mon œil charmé contemple icy les traits,</l><l rend="i">Dans le sein de la Paix qu’il donne à son Empire,</l><l rend="i"> Joüit de ses propres bienfaits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tel, &amp; plus grand encore ce Heros adorable,</l><l rend="i">Est de son Peuple heureux le bonheur &amp; l’Amour ;</l><l rend="i">Tel chery, réveré, pieux, sage, équitable,</l><l rend="i"> LOUIS se fait voir à sa Cour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais vous, fameux Vainqueurs, Romains, je vous défie</l><l rend="i">De me montrer chez vous rien qui luy soit égal ;</l><l rend="i">Vos Rois n’auroient esté qu’une foible Copie</l><l rend="i"> De ce divin Original.</l></lg></quote></div>