<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-08a_172" resp="wordpro"><head>[Prix remporté au Jeux Floraux de Thoulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1689 (première partie) [tome 8], p. 172-182.</bibl><p/><p>Je vous parlay il y a deux ans de M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis de Beaufort, qui, quoy que fort jeune, avoit remporté le premier Prix dans l’Academie des Jeux Floraux de Toulouse. Je vous en ay marqué l’Institution dans quelques-unes de mes Lettres, &amp; vous ay entretenuë de tout ce qui la regarde. Il a remporté cette année le Prix de la Violette qui est le second. On peut dire qu’il a un genie extraordinaire &amp; qu’il est rare qu’une personne si peu avancée en âge possede si parfaitement les belles Lettres. Vous vous souvenez sans doute que je vous appris en 1687. qu’il est petit-fils du celebre M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis, President au Mortier du Parlement de Toulouse. Comme il y a toûjours un Sonnet à faire pour l’essay, voicy celuy qu’il fit sur ce Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Les Méchans apprendront à vous estre fidelles.</l></lg></quote><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Monarque, vostre ame en vertus si feconde</l><l rend="i">Vient d’immortaliser la splendeur de vos Lys,</l><l rend="i">De vos pieux desseins la sagesse profonde</l><l rend="i">Rend nostre joye entiere, &amp; nos vœux accomplis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> On vous aime, on vous craint sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l rend="i">Par tout fume l’encens des Autels rétablis,</l><l rend="i">Et de tant de vertus, les delices du Monde,</l><l rend="i">Nos Marbres sont ornez &amp; nos Vers embellis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Si Liege a bien osé rompre l’intelligence</l><l rend="i">De ses Etats unis avec ceux de la France,</l><l rend="i">Sans respecter les Loix qu’impose un grand Vainqueur ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous sçaurez châtier ses Habitans rebelles ;</l><l rend="i">Par l’exemple fameux de leur propre malheur,</l><l>Les Méchans apprendront à vous estre fidelles.</l></lg></quote><p>Le Chant Royal qui luy a fait meriter le prix de la Violette, estoit celuy que vous allez lire.</p><quote><label>HESIONE,<lb/>CHANT ROYAL.</label><lg><l rend="i">Entre tous les HEROS, dont le ferme courage</l><l rend="i">Rend leur nom memorable à la posterité,</l><l rend="i">L’Illustre Fils d’Alcmene a sur eux l’avantage</l><l rend="i">D’avoir le premier rang dans l’immortalité.</l><l rend="i">Busiris, Gerion, le Monstre d’Erimanthe,</l><l rend="i">Un Lion furieux, une Hidre renaissante,</l><l rend="i">Accablez sous le poids de sa mâle vigueur,</l><l rend="i">Sont d’illustres témoins de sa haute valeur.</l><l rend="i">De tant de beaux exploits, dont le seul nombre étonne,</l><l rend="i">Je chante seulement dans ma noble chaleur,</l><l>Le Heros qui s’oppose aux malheurs d’Hesione.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ilion alloit estre un triste Marécage,</l><l rend="i">Neptune ravageoit cette illustre Cité,</l><l rend="i">Et les Troyens estoient un vivant témoignage</l><l rend="i">De ce que peut un Dieu justement irrité.</l><l rend="i">Contre Laomedon sa colere constante</l><l rend="i">Luy faisoit exercer tous les maux qu’elle invente,</l><l rend="i">Il remplit la Troade, &amp; de sang &amp; d’horreur ;</l><l rend="i">On voit de toutes parts tomber sous sa rigueur,</l><l rend="i">Des Morts &amp; des Mourans que la Parque moissonne ;</l><l rend="i">Heureux, s’ils avoient eu dans ce pressant malheur</l><l>Le Heros qui s’oppose aux malheurs d’Hesione.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De tant d’Infortunez le funeste carnage</l><l rend="i">N’avoit pas assouvy toute sa cruauté ;</l><l rend="i">Ce n’estoit pas assez pour appaiser sa rage,</l><l rend="i">Un Monstre formidable est contre eux suscité.</l><l rend="i">Ses griffes, &amp; les dens de sa gueule écumante</l><l rend="i">Leur font encor sentir sa faim trop violente,</l><l rend="i">De sa ferocité l’insatiable ardeur</l><l rend="i">Séme de toutes parts la mort, ou la terreur ;</l><l rend="i">Ce Monstre redouté ne respecte personne,</l><l rend="i">Le Ciel se reservoit pour punir sa fureur</l><l>Le Heros qui s’oppose aux malheurs d’Hesione.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour se mettre à l’abry d’un si funeste orage</l><l rend="i">Que feront les Troyens ! l’Oracle consulté,</l><l rend="i">Leur apprend qu’Hesione exposée au rivage,</l><l rend="i">Seule peut adoucir cette Divinité ;</l><l rend="i">Qu’un Monstre dans l’excés de sa rage sanglante</l><l rend="i">S’appreste à devorer cette Fille innocente.</l><l rend="i">Les Troyens, à ces mots, voyant avec douleur</l><l rend="i">Qu’il leur faut immoler, ou sa vie ou la leur,</l><l rend="i">Sont forcez d’accomplir ce que l’Oracle ordonne ;</l><l rend="i">Mais on voit aussi-tost combattre en leur faveur</l><l>Le Heros qui s’oppose aux malheurs d’Hesione.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est trop peu qu’aux hazards où la terre l’engage</l><l rend="i">Alcide ait signalé son intrepidité ;</l><l rend="i">L’Onde encor à son tour avec elle partage</l><l rend="i">La gloire d’exercer sa generosité.</l><l rend="i">C’estoit pour ce Heros la Victoire importante,</l><l rend="i">Qui devoit couronner sa valeur triomphante ;</l><l rend="i">Aprés ce grand Exploit, cet illustre vainqueur,</l><l rend="i">Redonne un nouveau lustre à sa haute splendeur.</l><l rend="i">Du bruit de ses hauts faits tout l’Univers resonne,</l><l><hi rend="i">Ilion reconnoist pour son Liberateur</hi></l><l>Le Heros qui s’oppose aux malheurs d’Hesione.</l></lg></quote></div>