<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-09_271"><head>[Requeste des Muses de Bordeaux à Me la Présidente de la Trene]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1702 [tome 12], p. 271-274.</bibl><p>Madame la Présidente de la Trene qui a l’honneur d’être Filleule du Roy &amp; qui s’est fait admirer icy sous le nom de Mademoiselle de Comminge, avant que d’avoir épousé M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Présidant de Bordeaux, estant venuë solliciter à la Cour une augmentation sur le brevet de retenue qu’elle avoit déja sur la Charge de son Mary, en a obtenu une de soixante mille livres. Toute la Province, de Guienne où cette Dame est fort aimée en a témoigné beaucoup de joye, mais voyant qu’elle tardoit trop long temps à revenir M<hi rend="sup">r</hi> de la Croix luy a adressé les Vers suivans sous le nom des Muses de Bordeaux.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">De l’aimable sejour des Dieux,</hi></l><l><hi rend="i">Où va paroistre Mars suivi de la Victoire</hi></l><l> <hi rend="i">Et tout environné de gloire</hi></l><l> <hi rend="i">Venez Déesse dans ces lieux</hi></l><l> <hi rend="i">Empêcher que tout n’y languisse.</hi></l><l> <hi rend="i">Venez afin qu’icy tout retentisse</hi></l><l> <hi rend="i">De la grandeur de leurs beaux noms.</hi></l><l> <hi rend="i">Nostre timide &amp; foible Calliope</hi></l><l><hi rend="i">Vous attend pour chanter ces maistres de l’Europe,</hi></l><l><hi rend="i">Et rendre à Jupiter graces de tous ses dons.</hi></l><l> <hi rend="i">Apprenez luy de quel pinceau,</hi></l><l><hi rend="i">Et de quelles couleurs il faut qu’elle se serve</hi></l><l><hi rend="i">Pour vous peindre aux humains comme une autre Minerve</hi></l><l><hi rend="i">Que Jupiter conçut en son divin cerveau</hi></l><l> <hi rend="i">Pour en faire de son estime</hi></l><l> <hi rend="i">Et de celle de ses Sujets</hi></l><l> <hi rend="i">Un de ces plus dignes objets</hi></l><l> <hi rend="i">Que forme un merite sublime.</hi></l><l> <hi rend="i">Revenez, Comminge, à Bordeaux,</hi></l><l><hi rend="i">C’est le temps qu’à Minerve on offroit dans Athenes</hi></l><l><hi rend="i">L’olive meurissante en ses fertiles Plaines.</hi></l><l><hi rend="i">Bordeaux vous offre aussi les fruits de ses côteaux.</hi></l></lg></quote></div>