<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-01_092" resp="wordpro"><head>Les Plaisirs de la Vie Champestre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1693 [tome 1], p. 92-105.</bibl><p/><p>Il y a quelque-temps que je vous envoyay la Traduction de la seconde Epode d’Horace, qui commence par, <hi rend="i">Beatus ille qui procul negotiis</hi>. Je vous envoye aujourd’huy une Paraphrase de la mesme Epode, qui vous fera voir combien un heureux genie trouve de differentes pensées sur une mesme matiere. Cette Paraphrase est du Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Mahudel, Avocat au Presidial de Langres.</p><quote><label>LES PLAISIRS<lb/>De la Vie Champestre.</label><lg><l rend="i">Heureux qui sans chagrin, sans soin, &amp; sans affaire,</l><l rend="i">Joüissant des douceurs d’une paix salutaire,</l><l rend="i">Ne sent point interrompre un si charmant repos</l><l rend="i">Du fâcheux embarras de dettes &amp; d’imposts ;</l><l rend="i">Mais trouve à la campagne un innocent azile,</l><l rend="i">Que ne donna jamais la plus celebre Ville !</l><l rend="i"> Plus heureux qui semblable à nos premiers Parens,</l><l rend="i">Qui de l’âge doré virent fleurir les ans,</l><l rend="i">Cultive avec ses bœufs le fertile heritage</l><l rend="i">Que son Pere avant luy receut pour son partage.</l><l rend="i">Eloigné de la mer il ne voit point ses flots</l><l rend="i">Emporter un Vaisseau malgré les Matelots.</l><l rend="i">Jamais le son fatal d’une horrible Trompette</l><l rend="i">Ne trouble les chansons qu’il dit sur sa Musette,</l><l rend="i">Content de sa fortune, ennemy du procés,</l><l rend="i">Et sans en redouter un malheureux succés,</l><l rend="i">Il n’est point entesté du funeste caprice</l><l rend="i">De vouloir en plaidant enrichir la Justice.</l><l rend="i">Pour arracher des Grands quelque foible secours,</l><l rend="i">Jamais comme un esclave il ne rampe en leurs Cours.</l><l rend="i"> Lors donc que le Printemps florissant dans les plaines,</l><l rend="i">Fait soufler des Zephirs les riantes haleines,</l><l rend="i">Il va tailler ses seps, les joindre aux Peupliers,</l><l rend="i">Augmenter les provins, monder ses espalliers,</l><l rend="i">Il en condamne au feu les branches inutiles,</l><l rend="i">Et souvent il les ente en des lieux plus fertiles.</l><l rend="i"> Quelquefois attentif, du sommet d’un costeau,</l><l rend="i">Aux longs mugissemens des Bœufs de son troupeau,</l><l rend="i">Il se plaist à les voir parmy les marescages,</l><l rend="i">S’engraisser au milieu des riches pâturages ;</l><l rend="i">Ou bien prenant le soin de tondre ses Brebis,</l><l rend="i">Tantost de leur toison il se fait des habits,</l><l rend="i">Et tantost remplissant ses odorantes cruches</l><l rend="i">De la douce liqueur qu’il reçoit de ses ruches,</l><l rend="i">Pour ne pas estre ingrat des largesses du Ciel,</l><l rend="i">Il offre aux Dieux la cire, &amp; reserve le miel.</l><l rend="i"> Si tost que-le Soleil moins ardent en Automne,</l><l rend="i">Meurit dans ses vergers les presens de Pomone,</l><l rend="i">Quel plaisir de cueillir les fruits des arbres nains,</l><l rend="i">Qu’en des troncs au Printemps il greffa de ses mains !</l><l rend="i">Quel plaisir lors qu’il voit des fontaines pourprées</l><l rend="i">Couler abondamment des grappes pressurées !</l><l rend="i"> Tu sçais, Dieu des jardins, qu’aprés tous tes bienfaits</l><l rend="i">De sa reconnoissance il montre les effets,</l><l rend="i">Et qu’immolant alors des Boucs en sacrifice,</l><l rend="i">Il t’offre de ses fruits les fidelles premices.</l><l rend="i">C’est alors que Bacchus voit rougir ses Autels</l><l rend="i">De l’aimable liqueur qu’il fournit aux Mortels.</l><l rend="i">Toy, Gardien des champs, Dieu Silvain, chaque année</l><l rend="i">N’as-tu pas de ses fleurs la teste couronnée,</l><l rend="i">Pour avoir envoyé bien loin de ses sillons,</l><l rend="i">Les gresles &amp; les vents meslez de tourbillons ?</l><l rend="i"> Quelquefois il s’assied sous le frais de l’ombrage</l><l rend="i">Qu’un chesne suranné fait proche d’un boccage.</l><l rend="i">C’est de là qu’il entend durant le chaud du jour</l><l rend="i">Les hostes des forests parler de leur amour,</l><l rend="i">Et le fidelle écho d’une grotte secrete</l><l rend="i">Repeter doublement les airs de sa Musette ;</l><l rend="i">Ou bien il joint sa voix avec les doux concerts</l><l rend="i">Que forment les Oiseaux parmy les arbres verds.</l><l rend="i">Cependant les torrens dés le haut des collines,</l><l rend="i">Precipitent leurs eaux dans les plaines voisines,</l><l rend="i">Et d’un rapide cours vont dés leur lit natal</l><l rend="i">Porter à quelque fleuve un liquide cristal.</l><l rend="i"> D’autres fois il se couche au milieu des prairies,</l><l rend="i">Sur l’émail parfumé de mille herbes fleuries ;</l><l rend="i">Tout proche entre des joncs un ruisseau diligent</l><l rend="i">Sur un sable doré roule ses flots d’argent,</l><l rend="i">Et parmy des cailloux faisant un doux murmure,</l><l rend="i">L’endort paisiblement sur un lit de verdure.</l><l rend="i"> Mais lors que l’Aquilon vient de ses noirs frimats,</l><l rend="i">En ramenant l’hiver, attrister nos climats,</l><l rend="i">Tantost avec ses chiens on le voit en campagne</l><l rend="i">Lancer un jeune Cerf autour d’une montagne,</l><l rend="i">Ou dans une forest mettre un soin singulier</l><l rend="i">À tendre une embuscade à quelque Sanglier.</l><l rend="i">Tantost prés d’un buisson il attend en silence</l><l rend="i">Qu’un timide Levraut fasse sa récompense.</l><l rend="i">Tout à l’heure une Gruë est prise en ses lacets,</l><l rend="i">Et les Grives souvent emplissent ses filets.</l><l rend="i"> Qui pendant ces plaisirs n’oubliroit pas la peine</l><l rend="i">Que peut causer l’amour d’une Belle inhumaine ?</l><l rend="i">Heureux si sans chercher les biens &amp; la beauté,</l><l rend="i">Sa Femme pour sa dot a la pudicité.</l><l rend="i">Soigneuse en son absence elle fait son ouvrage</l><l rend="i">D’élever ses Enfans, &amp; regler son ménage.</l><l rend="i">Ainsi vivoient jadis les Femmes des Sabins,</l><l rend="i">Que Romulus choisit pour ses premiers Voisins ;</l><l rend="i">Et celles de la Poüille au travail endurcies,</l><l rend="i">Que l’ardeur du Soleil avoit presque noircies.</l><l rend="i"> Si tost qu’elle apperçoit du haut de la maison,</l><l rend="i">Son Mary qui revient chargé de Venaison,</l><l rend="i">Elle court allumer sous une cheminée</l><l rend="i">Du bois qu’elle sechoit depuis plus d’une année.</l><l rend="i">Tandis qu’il se délasse, elle entend leur Troupeau</l><l rend="i">Retourner sur le soir aux portes du Hameau.</l><l rend="i">C’est toujours en ce temps que leurs Vaches fidelles</l><l rend="i">Rapportent pour tribut le lait de leurs mammelles,</l><l rend="i">Et leur vigne toujours leur donne un pot remply</l><l rend="i">Du vin que cette année ils en ont recueilly.</l><l rend="i"> C’est ainsi que des mets qu’il trouve sans dépense,</l><l rend="i">Couvrent par son travail sa table en abondance.</l><l rend="i">Jamais les grands festins n’ont pour moy tant d’appas,</l><l rend="i">Que le simple appareil d’un si sobre repas.</l><l rend="i">Ouy, je préfererois ses fruits &amp; ses Olives</l><l rend="i">Aux Poissons delicats qu’on pesche sur nos rives,</l><l rend="i">Quand un vent par hazard amene avec les flots</l><l rend="i">Les Huitres de Lucrin, * ou quelques gros Turbots.</l><l rend="i">Le plus rare Gibier m’est bien moins agreable,</l><l rend="i">Que l’ozeille des prez qu’on luy sert à sa table,</l><l rend="i">Et j’aurois plus de joye en vivant sainement,</l><l rend="i">Des mauves, qu’un jardin fournit abondamment,</l><l rend="i">Qu’en mangeant dans l’excés d’un soupé magnifique,</l><l rend="i">Les Francolins d’Asie, &amp; les Poulles d’Afrique.</l><l rend="i"> Mais quoy que de sa bouche il regle les desirs,</l><l rend="i">Il luy permet pourtant quelquefois ses plaisirs.</l><l rend="i">Pour cela d’un Agneau coupant la jeune teste,</l><l rend="i">Tous les ans du Dieu Terme il celebre la Feste.</l><l rend="i">Il n’a pas dans ces temps de plus friands ragousts,</l><l rend="i">Qu’un Chevreau recouvré de la fureur des Loups.</l><l rend="i"> Qu’il se plaist, lors qu’il soupe, à voir de sa fenestre,</l><l rend="i">Ses troupeaux de Brebis qui reviennent de paistre,</l><l rend="i">À tous ceux du Hameau marquer par leur retour</l><l rend="i">Que pour finir leur tasche il reste peu de jour,</l><l rend="i">Et que la nuit bien-tost, descendant des Montagnes,</l><l rend="i">Va de son ombre noire entourer leurs Campagnes !</l><l rend="i">Qu’il aime à voir ses Bœufs, qui d’un cou harassé</l><l rend="i">Trainant nonchalamment le Coutre renversé.</l><l rend="i">Aprés un long travail, retournent à l’étable !</l><l rend="i">Mais lors que ses Valets sont assis à sa table,</l><l rend="i">Chacun d’eux par sa faim luy marquant à son tour,</l><l rend="i">Qu’il n’a pas laissé perdre un seul moment du jour,</l><l rend="i">Il ne changeroit pas un estat si tranquille</l><l rend="i">Pour joüir des plaisirs que l’on gouste à la Ville.</l></lg><note><p>* Lac d’Italie proche de Resole, fameux pour les Huitres.</p></note></quote></div>