<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-07_017"><head>[Cinq Sonnets sur divers sujets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1682 [tome 7], p. 17-26.</bibl><quote><label>SONNET<lb/>EN BOUTS-RIMEZ,<lb/>A la gloire du Roy.</label><lg><l><hi rend="i">Avoir joint à la France Annexe sur</hi> Annexe,</l><l><hi rend="i">Ouvrir entre deux Mers un passage au</hi> Turbot,</l><l><hi rend="i">Porter son nom plus haut que l’étoillé</hi> Convexe,</l><l><hi rend="i">Rendre heureux ses Sujets jusqu’aux Portes-</hi>Sabot ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Estre adoré par tout de l’un &amp; l’autre</hi> Sexe,</l><l><hi rend="i">Mieux manier un Dard, que l’Ouvrier son</hi> Rabot ;</l><l><hi rend="i">Exercer un pouvoir, qui jamais ne nous</hi> vexe,</l><l><hi rend="i">Bannir de ses Etats le destin de</hi> Nabot ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est estre ce Soleil qui luit sans</hi> paralaxe,</l><l><hi rend="i">Ce Roy qu’on louë en tout, que jamais on ne</hi> taxe,</l><l><hi rend="i">Qui fait cueillir en paix l’Olive &amp; le</hi> Verjus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Héros, qui n’aimes point une gloire</hi> postiche,</l><l><hi rend="i">Pendant que tes Voisins sont presque tous en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">L’Abondance est chez Toy, d’Ypres jusqu’à</hi> Fréjus.</l></lg></quote><quote><label>SUR LE JUGEMENT<lb/>de Pâris.</label><lg><l><hi rend="i">D’un beau Corps la Raison n’est pas toûjours l’</hi>Annexe,</l><l><hi rend="i">Les Belles ont souvent moins de sens qu’un</hi> Turbot ;</l><l><hi rend="i">Trois Déesses sortant de leur Palais</hi> convexe,</l><l><hi rend="i">S’empressent à baiser d’un Berger le</hi> Sabot.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Deux étalent d’abord tous les charmes du</hi> Sexe,</l><l><hi rend="i">La sçavante Pallas son Compas, son</hi> Rabot ;</l><l><hi rend="i">Et toutes trois en soin du Procés qui les</hi> vexe,</l><l><hi rend="i">Pour Juge souverain choisissent ce</hi> Nabot.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De ces Astres brillans il prend la</hi> paralaxe,</l><l><hi rend="i">Leurs plus secrets attraits il voit, il louë, il</hi> taxe ;</l><l><hi rend="i">Les trois n’estoient pourtant que Jusvert &amp;</hi> Verjus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">A la fin enchanté d’une Blonde</hi> postiche,</l><l><hi rend="i">Il mit par son Arrest un grand Royaume en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Et chassa ses Troyens de Phrygie à</hi> Fréjus<note resp="author">Fréjus a esté bâty par ordre de l’un des plus fameux Descendans de Jules Fils d’Enée.</note>.</l></lg><p><hi rend="sc">L’Abbé B.</hi></p></quote><quote><label>SUR LE MARIAGE<lb/>d’un Vieillard avec une<lb/>jeune Coquette.</label><lg><l><hi rend="i">Coquette avec Vieillard, ô la plaisante</hi> Annexe !</l><l><hi rend="i">L’une parle toûjours, l’autre est comme un</hi> Turbot.</l><l><hi rend="i">La Coquette paroist un peu trop tost</hi> convexe ;</l><l><hi rend="i">Ma foy, le pauvre Duppe en tient loin du</hi> Sabot.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Un Homme à cheveux gris se fier à ce</hi> Sexe ?</l><l><hi rend="i">Cela mérite bien quelques coups de</hi> Rabot,</l><l><hi rend="i">Et que ma Muse enfin se fatigue &amp; se</hi> vexe,</l><l><hi rend="i">Pour faire entrer icy la rime de</hi> Nabot.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Lune sur son front fait, dit-on,</hi> paralaxe,</l><l><hi rend="i">Et du sort d’Actéon le bruit commun le</hi> taxe ;</l><l><hi rend="i">Le Satirique y met son Sel, &amp; son</hi> Verjus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le pis est, qu’il faudra Garnitures,</hi> Postiche,</l><l><hi rend="i">Coëffes, Jupes, Manteaux, voila mon Homme en</hi> friche ;</l><l><hi rend="i">Il valloit mieux s’aller faire Hermite à</hi> Fréjus.</l></lg></quote><p/><p>Tout ce qu’écrit la Lorraine Espagnolete a un tour si fin &amp; si aisé, que vous n’estes pas la seule qui souhaitiez voir de ses Ouvrages. Si cette Lettre tombe entre ses mains, elle y aprendra les sentimens du Public.</p><p>Voicy deux autres Sonnets sur les mesmes Bouts-rimez d’<hi rend="i">Annexe</hi>. On a changé dans l’un &amp; dans l’autre la rime de <hi rend="i">Taxe</hi> en celle de <hi rend="i">Saxe</hi>.</p><quote><label>VENUS PARLE À PARIS<lb/>sur le Mont Ida.</label><lg><l><hi rend="i">De ce riche dépost me refuser l’</hi>Annexe,</l><l><hi rend="i">C’est soûmettre au Harang la Solle &amp; le</hi> Turbot,</l><l><hi rend="i">C’est estre plus épais que n’est l’Homme à</hi> Sabot,</l><l><hi rend="i">Qui confond aisément le Droit &amp; le</hi> Convexe.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Oüy, Pâris, s’il s’agit de la beauté du</hi> Sexe,</l><l><hi rend="i">Si ton choix à nos traits doit servir de</hi> Rabot,</l><l><hi rend="i">Je l’emporte à coup sûr, &amp; n’ay rien qui me</hi> vexe,</l><l><hi rend="i">Que de te voir aimer, &amp; n’aimer qu’en</hi> Nabot.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Prens donc un plus grand vol, viens voir sans</hi> paralaxe,</l><l><hi rend="i">Ce qui brûle les Grecs, consumeroit la</hi> Saxe,</l><l><hi rend="i">Et des cœurs dégoûtez seroit le seul</hi> Verjus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Fais tant, qu’Helene enfin soit ton amour</hi> postiche,</l><l><hi rend="i">Et qu’à son moindre attrait Oenone mise en</hi> friche</l><l><hi rend="i">Laisse aller ses soûpirs, d’Ida jusqu’à</hi> Fréjus.</l></lg></quote><quote><label>SUR LA PREFERENCE<lb/>que donna Paris à Vénus.</label><lg><l><hi rend="i">Au lieu du Principal, n’estimer que l’</hi>Annexe,</l><l><hi rend="i">Faire choix de la Seche, &amp; laisser le</hi> Turbot,</l><l><hi rend="i">Hors de l’Art se servir du terme de</hi> Convexe,</l><l><hi rend="i">A des Souliers bien faits préferer le</hi> Sabot ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Fuir les honnestes Gens de tout âge &amp; tout</hi> sexe,</l><l><hi rend="i">Et n’avoir de plaisir qu’à pousser un</hi> Rabot ;</l><l><hi rend="i">S’habiller comme au temps qu’on disoit moult &amp;</hi> vexe,</l><l><hi rend="i">Haïr la belle taille, admirer le</hi> Nabot ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Affecter les grands mots, Zenit &amp;</hi> Para laxe,</l><l><hi rend="i">Trouver de la douceur au langage de</hi> Saxe,</l><l><hi rend="i">Priser moins le bon Vin, que l’Aigre, ou le</hi> Verjus ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi jugea Paris de la Beauté</hi> postiche ;</l><l><hi rend="i">Mais on brûle Ilion, sa Campagne est en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Et son Port moins connu que celuy de</hi> Fréjus.</l></lg></quote></div>