<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09a_210"><head>[Feste celebrée par les ordres de Madame de Souvray]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (première partie) [tome 9], p. 210-213.</bibl><p/><p>Madame de Souvray, Abbesse de Villers Canivet, dont je vous parlay amplement il y a trois mois<note resp="editor">Voir <ref target="http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1682-04/MG-1682-04_203">[Prise de Possession de l'Abbaye de Villers-Canivet, par Madame de Souvré.]</ref></note>, reçoit tous les jours de nouvelles marques de l'estime que l'on fait de sa vertu, &amp; de son mérite. M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Rennes, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Nancrey, Gouverneur d'Arras, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte &amp; Madame la Comtesse d'Aubigny, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Neufvillette ; &amp; enfin tout ce qu'il y a de Personnes considérables dans le Païs, luy envoyerent faire compliment le jour de Sainte Anne, qui est sa Patronne. Cette Feste fut celebrée par ses ordres avec une magnificence digne d'elle. Tout ce qui concerne les cerémonies de l'Eglise, y fut observé ainsi qu'on a coûtume de faire dans les plus grandes solemnitez, &amp; les Voix charmantes des Religieuses formerent une Musique qui égaloit les plus doux Concerts. Il y eut un Festin tres-somptueux, non seulement pour un fort grand nombre de Personnes invitées, mais encor pour ceux que le bruit de cette Feste avoit attirez. Tous les Sujets &amp; Vassaux des Baronnies de Villers-Canivet, &amp; de Lessart, ayant pris les Armes, contribuerent à l'éclat de cette Feste par plusieurs décharges de leurs Mousquets dans la Court de l'Abbaye. Vous jugez bien qu'elle ne se passa pas sans que cette illustre Abbesse reçeut quantité de Vers à sa loüange. Elle eut sur tout grand sujet d'estre contente de ceux que luy envoya la spirituelle Madame de Maherû, Religieuse de Vignas. C'est une Abbaye Royale à deux ou trois lieuës de Villers-Canivet, dont Madame de Tessé Frouley est Abbesse.</p></div>