<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-10_353" resp="mercure" copyOf="JLB_MG-1685-10_352"><head>[Comédies]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1685 [tome 10], p. 353-356</bibl><p/><p>Quant aux <hi rend="i">Amours de Venus &amp; d'Adonis</hi>, qu'on a representez à Paris, je vous avouë, puisque vous le sçavez, que j'ay fait cette Tragedie avant que d'avoir commencé à travailler aux Lettres que je vous écris tous les mois. C'estoit dans un temps où le langage du coeur doit estre naturel à tous les hommes. Ainsi, l'on ne doit pas s'étonner si cette piece a esté trouvée si tendre. Elle eut alors un fort grand succés, quoy que ses machines ne fussent accompagnées, ny de dances, ny de voix. Cependant comme on a accoustumé d'en voir à toutes les pieces où il y a du spectacle, &amp; qu'elles paroissent nuës sans cet agrément, on y a mis des intermedes, dont la Musique a esté faite par M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier, qui depuis beaucoup d'années travaille avec succés à ces sortes de choses. On y a aussi meslé une Plainte, qui a charmé tous ceux qui l'ont entenduë, &amp; qui se connoissent en Musique. Les Comediens de leur costé s'estant parfaitement bien acquittez de leurs Roles, &amp; en ayant receu des applaudissemens, en ont fait donner à la Piece ; qui après six Representations dans une seule semaine, faisoit esperer un assez heureux succés, si elle n'eust point esté interrompuë par le depart des Acteurs, qui furent mandez à Fontainebleau pour le divertissement de la Cour. L'accueil favorable qu'on a fait à cette Piece, a engagé les Comediens a remettre sur le Theatre Le <hi rend="i">Mariage de Bacchus</hi>, que je fis deux ans apres <hi rend="i">les Amours de Venus &amp; d'Adonis</hi>. Il s'y trouve une chose qui ne s'est encore veuë que dans <hi rend="i">Amphitrion</hi>, c'est à dire, du Comique meslé parmy le grand Serieux. Je ne diray rien pour le défendre, il suffit de réüssir pour estre justifié. Le Heros de cette Piece n'est rien moins que ce que beaucoup de personnes pensent, Bachus estant marqué dans la Fable comme un grand Conquerant, qui devoit estre toûjours beau, toûjours jeune, &amp; toûjours vainqueur. Il y a quelques Machines qui servent d'embellissement à cet Ouvrage, où l'on voit le débarquement de Bacchus dans l'Isle de Naxe, avec toute sa suite ; mais son principal ornement consiste dans le grand nombre d'Agrémens, qui estant tous tirez du fond du sujet, ne sont pas seulement dans les Entractes, mais encore en beaucoup d'endroits du corps de la Piece. Lors qu'elle parut d'abord sur le Theatre du Marais, la Musique en avoit esté faite par le fameux M<hi rend="sup">r</hi> Moliere, qui travailloit autrefois pour les divertissemens de Sa Majesté. Mais comme il a falu se restraindre au nombre de voix perscrit, on a fait faire de nouveaux Airs par M<hi rend="sup">r</hi> Laloüette, Eleve de M<hi rend="sup">r</hi> de Lully ; &amp; qui ayant toutes ses manieres, doit avoir travaillé selon le goust du Public.</p></div>