<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-02_127" resp="wordpro"><head>[Nouveau Prix proposez par la Compagnie des Lanternistes de Toulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1700 [tome 2], p. 127-131.</bibl><p>Mrs les Lanternistes de Toulouse donneront un Prix cette année, à leur ordinaire. Voicy ce qu’ils ont fait imprimer sur ce sujet.</p><quote><label><hi rend="i">BOUTS RIMEZ</hi><lb/><hi rend="i">Proposez par les Lanternistes,</hi><lb/><hi rend="i">Pour l’année</hi> 1700.</label><p>On a lieu d’esperer que nos Bouts-rimez plairont beaucoup cette année. On a pris soin qu’ils eussent quelque rapport à la situation des choses presentes ; &amp; comme il n’y a rien de plus agréable que la Paix, il estoit malaisé de ne pas l’avoir en veuë dans le choix qu’on a fait de ces Rimes. Elles sont toutes propres à inspirer de beaux sentimens pour la gloire du Roy, de ce grand Monarque qui nous a procuré cette Paix d’une maniere tout à fait heroïque. Le retour de l’innocence &amp; des solides plaisirs, le rétablissement des beaux Arts &amp; du Commerce, fournissent une matiere remplie de nouveaux agrémens. Que de merveilles à décrire ! Que de vertus à representer ! Est il de plus doux attrait, de plus charmante invitation pour les Muses ' C’est en travaillant sur un si noble sujet, qu’elles peuvent s’acquerir une réputation immortelle</p><quote><lg><l rend="i">Olive.</l><l rend="i">Eclatans.</l><l rend="i">Temps.</l><l rend="i">Active.</l></lg><lg><l rend="i">Attentive.</l><l rend="i">Contens.</l><l rend="i">Titans.</l><l rend="i">Captive.</l></lg><lg><l rend="i">Saison.</l><l rend="i">Orizon.</l><l rend="i">Barriere.</l></lg><lg><l rend="i">Soutenir.</l><l rend="i">Carriere.</l><l rend="i">Avenir.</l></lg></quote><p>Les Sonnets doivent estre accompagnez d’une Priere en quatre Vers pour le Roy, &amp; d’une Sentence. Les Auteurs mettront leur seing couvert &amp; cacheté au bas de leurs Sonnets, ou dans une Lettre separée, le tout sous la même envelope, &amp; rendu franc de port chez M<hi rend="sup">r</hi> Seré, prés la Place de Roaïx à Toulouse, huit jours avant la Saint Jean. On avertit que les Sonnets qui seront en petits Vers, ou à rimes composées, ne pourront prétendre au Prix.</p></quote></div>