<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-05_181" resp="wordpro"><head>[Sur l’Arbre gravé]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1696 [tome 5], p. 181-190.</bibl><p>Les Poëtes, à qui ces choses ont plû, ne les ont pas negligées ; ils en ont fait l’endroit mignon &amp; favori des Elegies &amp; des Eglogues. Les Grecs, les Latins, les Espagnols, les Italiens &amp; les François ont triomphé là-dessus. Virgile que vous aimez tant, est à mon gré celuy qui a le mieux exprimé cet amusement rêveur des Amans. Il est vray, luy dis-je, &amp; je me souviens encore avec plaisir des rives du Mince, &amp; de la Bergere Amarylle. Titire va dans les bois graver ses amours sur les arbres.</p><quote><lg><l rend="i">Certum est in silvis inter spelæa ferarum</l><l rend="i">Malle pati, tenerisque meos incidere amores</l><l rend="i">Arboribus.</l></lg></quote><p>C’est un ancien usage, &amp; les Romains, aussi bien que nous, soulageoient par là leurs peines amoureuses. Mais peut-on rien voir de plus tendre &amp; de plus ingenieux que cette réponse ?</p><quote><lg><l rend="i">Crescent illæ, crescetis amores,</l></lg></quote><p>Un Poëte de nostre connoissance a dit d’une maniere bien respectueuse en parlant de sa passion à son Rival, qui s’amusoit comme luy à la décrire sur les arbres.</p><quote><lg><l rend="i">Comme toy dans le sein des écorces profondes</l><l rend="i">J’ay gravé mille fois mes flâmes sans secondes ;</l><l rend="i">Mais ce que mon amour avoit osé tracer,</l><l rend="i">Le respect aussitost me l’a fait effacer.</l></lg></quote><p>Le Tircis de M<hi rend="sup">r</hi> de Segrais imite plus précisément l’Amant de Virgile, &amp; n’est pas si respectueux que nostre Ami, mais il est plus passionné,</p><quote><lg><l rend="i">En mille &amp; mille lieux de ces rives champestres</l><l rend="i">J’ay gravé son beau nom sur l’écorce des hestres.</l><l rend="i">Sans qu’on s’en apperçoive il croistra chaque jour</l><l rend="i">Helas ! sans qu’elle y songe, ainsi croist mon amour.</l></lg></quote><p>On mit ces Vers en air, s’il vous en souvient, &amp; nous les avons tant chantez dans nostre jeunesse. Comme cet endroit touche infiniment, il estoit tout propre pour la Musique, &amp; je ne sçay qui a plus d’agrément, ou de l’air ou des paroles. Madame Deshoulieres a aussi fort heureusement imité cet endroit de Virgile, dans son Eglogue intitulée, <hi rend="i">Celimene</hi>, où cette amoureuse Bergere.</p><quote><lg><l rend="i">Tantost cedant à la force</l><l rend="i">De ses amoureux transports,</l><l rend="i">Elle grave sur l’écorce</l><l rend="i">Des arbrisseaux de ces bords.</l><l rend="i">Puisse durer, puisse croistre</l><l rend="i">L’ardeur de mon jeune Amant,</l><l rend="i">Comme feront sur ce hestre</l><l rend="i">Les marques de mon tourment.</l></lg></quote><p>Cette Bergere me fait souvenir de l’Hermine du Tasse, qui faisoit la même chose dans sa solitude. Comme elle estoit extrémement affligée, sa plainte est fort touchante.</p><quote><lg><l rend="i"> Sur les écorces les plus dures,</l><l rend="i"> Hermine en diverses figures</l><l rend="i"> Grave son amoureux tourment ;</l><l rend="i"> Quoy que Tancrede la méprise,</l><l rend="i"> Le nom de ce cruel Amant</l><l rend="i">Compose avec le sien une tendre Devise.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais ce chiffre aussi-tost redouble ses allarmes,</l><l rend="i"> Et luy fait verser tant de larmes,</l><l rend="i"> Qu’elle en arrose tout ce bois :</l><l rend="i"> Dans la douleur qui la transporte,</l><l rend="i"> Encor qu’il soit sourd à sa voix,</l><l rend="i"> Elle luy parle de la sorte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Croissez, branches qui me sont cheres,</l><l rend="i"> Croissez avec ces caracteres</l><l rend="i"> Où mon amour est si bien peint :</l><l rend="i"> Si quelqu’un vient sous vôtre ombrage</l><l rend="i"> Il en sera sans doute atteint.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Heureuse, ingrat Amant, si pour prix de ma peine,</l><l rend="i"> Je puis l’obliger par pitié ;</l><l rend="i"> À te porter autant de haine,</l><l rend="i"> Que je te porte d’amitié.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais peut-estre toy-mesme un jour dans ces forests,</l><l rend="i"> Tu verras les maux que j’endure ;</l><l rend="i"> Et par d’inutiles regrets,</l><l rend="i"> Tu plaindras ma triste avanture.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ces chiffres dans ce lieu champêtre</l><l rend="i">Me feront assez reconnoistre</l><l rend="i"> Pour ne pas douter de mon sort,</l><l rend="i"> Il se ressouviendra d’Hermine,</l><l rend="i"> Tu l’aimeras je m’imagine ;</l><l rend="i">Mais pourquoy, cher Tancrede, attendre aprés ma mort ?</l></lg></quote><p>Ce ne sont pas icy les beaux Vers de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc, comme vous voyez. Je ne veux point me faire honneur de sa Traduction de la Jerusalem du Tasse ; mais, où ma memoire me manque, il faut que ma verve supplée. On ne perd rien au change, me répondit obligemment mon Amy. Cet endroit fait plaisir, &amp; je vous sçay bon gré de l’avoir mis en nostre Langue avec tant d’agrément. Mais pour parler poëtiquement &amp; dans le langage de nostre Virgile.</p><quote><lg><l rend="i">Et jam summa procul villarum culmina fumant,</l><l rend="i">Majoresque cadunt altis de montibus umbræ.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des arbres, &amp; des monts les ombres redoublées</l><l rend="i">Portent déja la nuit dans le fond des vallées.</l></lg></quote></div>