<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-04b_224" resp="wordpro">
          <head>[<hi rend="i">Te Deum</hi> chantez]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1701 [deuxième partie] [tome 5], p. 224-238.</bibl>
          <p>Outre les <hi rend="i">Te Deum</hi> dont je vous ay parle dans ma Lettre, dont celle-cy fait la suite, ces deux Lettres doivent vous estre renduës ensemble, parce qu’elles sont toutes deux datées du mesme jour, les Dames de l’Union Chrestienne en ont fait chanter un, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Campra. On peut juger par le profond savoir, &amp; par la reputation de ce Maître de Musique, de la beauté de ce <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; du desir que les Dames de l’Union Chrestienne avoient de faire éclater leur joye, en marquant leur pieté.</p>
          <p>M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre de S<hi rend="sup">t</hi> Germain de l’Auxerrois, en ont aussi chanté un de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Bernier, leur Maistre de Musique. Il fut executé par un grand nombre de belles voix, qui furent bien secondées par la bonté d’un tres-grand nombre d’instrumens. La reputation de M<hi rend="sup">r</hi> Bernier est si bien establie, &amp; tout ce qu’il fit chanter à Fontainebleau pendant l’Automne dernier, receut de si grands applaudissemens de toute la Cour, &amp; de Monseigneur le Dauphin, que je ne dois rien dire davantage pour vous le faire connoistre.</p>
          <p>Les Marguilliers de l’Oeuvre des saints Innocens, n’ont pas montré moins d’ardeur dans un si pieux devoir. Le lundy 18. de ce mois, ils firent chanter un <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; l’<hi rend="i">Exaudiat</hi> dans leur Eglise, pour la conservation de la santé de Sa Majesté, &amp; pour l’heureux restablissement de celle de Monseigneur le Dauphin. M. l’Abbé de Cabassole, leur Maistre de Musique, qui a un talent merveilleux, &amp; un goût tres-fin pour la composition, s’y acquit beaucoup de gloire : il avoit les meilleurs Musiciens de chez le Roy, de Nostre-Dame, de la sainte Chapelle, de saint Germain de l’Auxerrois &amp; de l’Opera. La simphonie estoit composée de Timbales, Trompettes, Hautbois, Flutes d’Allemagne, Basses de viole, Violons, &amp; de toute sorte d’autres instrumens. Il avoit déja fait chanter le <hi rend="i">Magnificat</hi> &amp; <hi rend="i">O Filii ô filiæ</hi> dans la mesme Eglise avec la mesme simphonie, le Dimanche de Quasimodo. M<hi rend="sup">r</hi> de Cabassole est si fecond, que la composition de tout cela ne luy a coûté que trois jours : il est d’Aix en Provence, Docteur en Theologie, &amp; quoy qu’il n’ait pas encore trente ans, il a déja atteint la perfection des plus consommez, qui sont sortis long-temps avant luy de cette Province, si fertile en beaux esprits, &amp; qui produit tant d’hommes celebres, en toutes sortes d’Arts &amp; de sciences.</p>
          <p>La ceremonie qui fut faite le 27. du mesme mois dans l’Eglise des Peres de l’Oratoire de la ruë saint Honoré, pour remercier Dieu, de la continuation de la santé du Roy, &amp; de la parfaite convalescence de Monseigneur le Dauphin, a esté une des plus magnifiques de cette nature, qui ait esté veuë depuis long-temps. L’Academie Royale de Musique chanta le <hi rend="i">Benedictus</hi>, &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Lully, avec un <hi rend="i">Domine salvum fac Regem</hi>, &amp; une Priere particuliere ou Motet, dont vous trouverez les paroles à la fin de cet article, composées par le Pere le Jay Jesuite, l’un &amp; l’autre mis en Musique par M<hi rend="sup">r</hi> Marests, Ordinaire de la Chambre du Roy, qui a conduit cette action avec tout le succez imaginable. Il y avoit deux cens cinquante Musiciens ou joüeurs d’instrumens. M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Meaux, qui a esté cy-devant Precepteur de Monseigneur le Dauphin, y officia en habits Pontificaux. L’assemblée fut des plus nombreuses, &amp; des plus belles, composée d’un grand nombre de Prélats, d’Ambassadeurs, de Ministres estrangers, &amp; d’une infinité de Seigneurs, &amp; Dames de la premiere qualité de la Cour, &amp; de la Ville. L’Eglise estoit tenduë de riches tapisseries, &amp; éclairée par un grand nombre de lustres, &amp; de girandoles, &amp; pour rendre à jamais immortelle la memoire de cette action, &amp; le zele de l’Academie Royale de Musique, elle avoit fait faire un Tableau magnifique, que l’on avoit élevé au fond de l’Eglise, &amp; qui touchoit presqu’à la voute, où estoit representé Monseigneur le Dauphin sur un lit de repos, implorant le secours du Ciel. La France estoit à genoux, environnée d’un grand peuple, &amp; faisoit des vœux pour le mesme sujet. Saint Michel, Patron du Royaume, joignoit son intercession, &amp; Dieu dans sa gloire accompagné de la Vierge &amp; de tous les Anges, fléchy par tant de prieres, paroissoit au-dessus des nuës, rendant à Monseigneur une santé également chere &amp; necessaire à l’Eglise &amp; à l’Etat.</p>
          <p>Ce Tableau qui a esté peint sur les desseins de M<hi rend="sup">r</hi> Berrin, qui a aussi pris le soin de la decoration du lieu où cette ceremonie s’est faite, est demeuré dans l’Eglise de l’Oratoire, en memoire du peril extrême dont la France s’est vûë menacée, &amp; en reconnoissance des bontez infinies de Dieu envers ce Royaume.</p>
          <p>Je vous envoye le Motet tiré de l’Ecriture sainte, dont je viens de vous parler.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">UNA VOX.</hi></label>
            <p>Levavit Populus vocem suam, &amp; flevit. 1. <hi rend="i">Reg.</hi> 11.</p>
            <label><hi rend="i">CONCENTUS DUARUM<lb/>VOCUM.</hi></label>
            <p>Quid habet Populus quod plorat ? <hi rend="i">Ibid.</hi></p>
            <label><hi rend="i">UNA VOX.</hi></label>
            <p>Num ignoratis quoniam Princeps &amp; Maximus cecidit hodie ? .… Infirmata est altitudo populi terræ. 2. <hi rend="i">Reg. c.</hi> 3. <hi rend="i">Is. c.</hi> 24.</p>
            <label><hi rend="i">CHORUS.</hi></label>
            <p>Rex lugebit, &amp; magnus populi conturbabuntur. <hi rend="i">Ezech. c.</hi> 7.</p>
            <label><hi rend="i">UNA VOX.</hi></label>
            <p>Domine Deus, qui das salutem Regibus.… Ecce quem amas infirmatur.… Sanitas est orbis terrarum. <hi rend="i">Psal.</hi> 43. <hi rend="i">Joan. c.</hi> 10. <hi rend="i">Sap. ch.</hi> 6.</p>
            <label><hi rend="i">CONCENTUS TRIUM VOCUM.</hi></label>
            <p>Qui sperat in Domino, sanabitur. <hi rend="i">Prov. ch.</hi> 28.</p>
            <label><hi rend="i">UNA VOX.</hi></label>
            <p>Consolamini, consolamini.… Ad vesperum demorabitur fletus, &amp; ad matutinum lætitia.… Quia hæc dicit Excelsus &amp; Sublimis, habitans Æternitatem : Vias ejus vidi, &amp; sanavi eum ; &amp; reduxi, &amp; reddidi consolationes ipsi, &amp; lugentibus ejus. <hi rend="i">Is. c.</hi> 40. <hi rend="i">Ps.</hi> 29. <hi rend="i">Is.</hi> 57.</p>
            <label><hi rend="i">CHORUS.</hi></label>
            <p>Cantate Domino, &amp; benedicite nomini ejus, annunciate de die in diem salutare ejus. <hi rend="i">Ps.</hi> 95.</p>
            <label><hi rend="i">UNA VOX.</hi></label>
            <p>Dedit Deus salutem magnam Populo suo. <hi rend="i">Paral. c.</hi> 11.</p>
            <label><hi rend="i">CHORUS.</hi></label>
            <p>Cantate Domino &amp; benedicite nomini ejus ; annunciate de die in diem salutare ejus. <hi rend="i">Ps.</hi> 95.</p>
          </quote>
          <p>Les paroles de ce Motet ont esté traduites ainsi en nostre Langue.</p>
          <quote>
            <label>UNE VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Les Peuples viennent de faire entendre leurs cris : leurs larmes sont des marques de leur douleur.</hi></p>
            <label>DEUX VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Qu’est-ce qui fait le sujet de leur tristesse &amp; de leurs pleurs ?</hi></p>
            <label>UNE VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Quoy, ne sçavez-vous pas le triste accident qui vient d’arriver aujourd’huy à ce grand Prince ? .… Le plus glorieux Peuple de la terre est abbatu, est malade en sa personne.</hi></p>
            <label>CHŒUR.</label>
            <p><hi rend="i">Le Roy en sera touché jusqu’aux larmes ; &amp; tout son Peuple en sera dans la consternation.</hi></p>
            <label>UNE VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Seigneur, grand Dieu, qui sauvez les Rois ; .… Celuy que vous aimez est malade.… Sa santé est celle de toute la terre.</hi></p>
            <label>TROIS VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Celuy qui espere dans le Seigneur, sera bientost gueri.</hi></p>
            <label>UNE VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Consolez-vous, consolez-vous.… Les larmes que vous répandez ce soir, seront dés le matin changées en joye.… Car voicy ce que dit le Tres-Haut, ce Dieu sublime, qui habite dans l’éternité : J’ay consideré ses voyes, &amp; je l’ay gueri : Je l’ay fait revenir des portes de la mort ; je l’ay consolé, Luy, &amp; tout son peuple.</hi></p>
            <label>CHŒUR.</label>
            <p><hi rend="i">Chantez les loüanges du Seigneur, benissez son nom : continuez à le reconnoistre pour l’Auteur d’une santé si précieuse.</hi></p>
            <label>UNE VOIX.</label>
            <p><hi rend="i">Le Seigneur en luy rendant la santé, la rend en mesme temps à tout son peuple.</hi></p>
            <label>CHŒUR.</label>
            <p><hi rend="i">Chantez les loüanges du Seigneur, benissez son nom ; continuez à le reconnoistre pour l’Auteur d’une santé si précieuse.</hi></p>
          </quote>
          <p>La Paroisse de S. Louis dans Lisle n’avoit garde de manquer à un devoir aussi juste qu’étoit celuy de rendre des actions de graces à Dieu pour la parfaite santé du Roy, &amp; pour l’entiere convalescence de Monseigneur le Dauphin. C’est la seule Paroisse de Paris dediée à Dieu sous l’invocation de S. Louis, Patron, &amp; un des Ayeuls de Sa Majesté. Elle se sentit d’autant plus obligée à ce devoir, que Sa Majesté a fait poser en son nom la premiere pierre de la nouvelle Eglise, &amp; a contribué de sommes considerables pour ce Bâtiment, ce qui fait qu’elle a la qualité &amp; le nom de <hi rend="i">Paroisse Royale</hi>. M<hi rend="sup">rs</hi> les Curez &amp; Marguilliers y firent chanter le dixiéme d’Avril un Salut solemnel, où l’on fit plusieurs Prieres pour là conservation de la personne sacrée de Sa Majesté, &amp; pour la Paix. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté en actions de graces du rétablissement de la santé de Monseigneur. L’Autel estoit paré magnifiquement, &amp; éclairé d’un grand nombre de luminaires. Tout le Clergé de la Paroisse y assista, &amp; il s’y trouva une foule incroyable de peuple, tant de cette Paroisse que des Paroisses voisines. La Ceremonie finit par une Procession du saint Sacrement qui se fit autour de l’Eglise, aprés quoy les Paroissiens marquerent leur joye par des feux qu’ils allumerent, &amp; par des boëtes qui furent tirées.</p>
        </div>