<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-08_093" resp="mercure"><head>[Embaumement du corps de la reine]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1683 [tome 9], p. 93-97.</bibl><p/><p>L'apresdînée du Samedy 31. on ouvrit le Corps de cette Princesse pour l'embaumer. On trouva qu'elle estoit morte d'un abcés, qui en se crevant avoit saisy le cœur, &amp; teint le poulmon. Toutes les parties du Corps estoient tres-saines, &amp; marquoient qu'elle auroit pû vivre longtemps. Sa fiévre n'avoit esté causée que par l'ardeur de son mal, &amp; c'est icy qu'on peut s'écrier, <hi rend="i">que les Sciences sont vaines, &amp; leurs lumieres douteuses.</hi> Le Corps ayant esté embaumé, on en sépara le Cœur, &amp; les Entrailles. Le Cœur fut aussi embaumé, &amp; enfermé dans un Cœur d’argent, sur lequel on mit cette Inscription. <hi rend="i">C’est le Cœur de Marie Thérese, Infante d’Espagne, Epouse de</hi> <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> <hi rend="i">XIV. du nom, decedée le 30. Juillet 1683.</hi> Ses Entrailles furent pareillement embaumées, &amp; mises dans une Urne. Cette Princesse fut revétuë par ses Femmes de Chambre de l’Habit du Tiers-Ordre de S. François dont elle estoit, &amp; on enferma ensuite son Corps dans un Cercueil de plomb, sur lequel cette Inscription fut mise. <hi rend="i">C'est le Corps de Tres-Haute, Tres-Excellente, &amp; Tres-Puissante Princesse Marie Thérese, Infante d'Espagne, Epouse du Roy <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> XIV. du nom, laquelle est décedée au Chasteau de Versailles le Vendredy 30. Juillet 1683. âgée de 45 ans.</hi> On le porta dans son grand Cabinet, qui estoit tendu de deüil depuis le haut jusqu'au bas, avec plusieurs Bandes de Velours chargées d'Ecussons aux Armes de cette Princesse. Entre les Ecussons, on voyoit sur les mesmes Bandes un nombre infiny de Fleurs-de-Lys, &amp; de Larmes, &amp; entre les Bandes de Velours plusieurs Plaques d’argent à deux branches, garnies de Bougies. Pendant qu'on porta le Corps dans ce Cabinet, les Missionnaires, les Feüillans, &amp; les Récolets, chanterent le <hi rend="i">De profundis</hi>, &amp; d'autres Prieres. On le posa sur une Estrade élevée de deux pieds, sous un Daiz de Velours noir à grandes Crêpines d'argent, &amp; tout remply d'Ecussons aux Armes de France &amp; d'Espagne.</p></div>