<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-06_254" resp="wordpro"><head>[Défy fait par M. le duc de S. Aignan]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1686 [tome 7], p. 254-258</bibl><p/><p>A peine le Carrousel fut-il achevé, que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, dont vous avez veu un Portrait assez ressemblant dans les Vers qui ont esté faits pour cette superbe Feste, fit un Défy digne de sa vigueur &amp; de sa galanterie. Il feignit qu’un Chevalier inconnu, attiré par la haute réputation des Chevaliers François, venoit à la Cour de nostre incomparable Monarque, pour les défier à quatre sortes de Combats ; sçavoir, à courre les Testes, à rompre au Faquin, à rompre en Lice, &amp; à rompre trois Piques à pied au Combat à la Barriere. Une si galante invention pour le divertissement de Sa Majesté, n’a pû qu’estre fort approuvée ; mais le peu d’usage que les Chevaliers ont eu de ces trois derniers Défis, a fait que jusqu’à present son Cartel n’a point esté accepté. Je vous l’envoye. Vous y devez prendre part, puis qu’il est fait pour soûtenir l’interest des Dames.</p><quote><label>CARTEL D’ARSACE, sous le nom du Chevalier Discret, aux Indiscrets, s’il y en a quelqu’un qui le puisse estre.</label><lg><l rend="i">Guerriers audacieux, de qui l’ingratitude</l><l rend="i">D’abuser des faveurs s’est fait une habitude,</l><l rend="i">Qui des plus beaux objets cherchant l’affection,</l><l rend="i">Ne la payez souvent que d’indiscretion,</l><l rend="i">Vous qui donnez à tout, &amp; que la beauté touche,</l><l rend="i">Mais dont le cœur en dit beaucoup moins que la bouche,</l><l rend="i">Que le merite seul d’abord peut émouvoir,</l><l rend="i">Sans jamais vous reduire aux termes du devoir,</l><l rend="i">Qui par un goust bizarre &amp; bien digne de blâme,</l><l rend="i">Blessant également vostre honneur &amp; vostre ame,</l><l rend="i">A vanter des faveurs trouvez plus de plaisirs,</l><l rend="i">Qu’un autre à contenter pleinement ses desirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous dont les plus Vaillans estiment le courage,</l><l rend="i">Dont l’intrepide cœur n’en est pas moins volage,</l><l rend="i">Quand portant du Dieu Mars la superbe fierté,</l><l rend="i">Il ne tient rien d’Amour que la legereté,</l><l rend="i">Un Chevalier Discret, qui pourroit en silence</l><l rend="i">Du feu le plus ardent cacher la violence,</l><l rend="i">Par un noble dessein qu’on ne peut trop loüer,</l><l rend="i">Vous offre le combat, pour vous faire avoüer</l><l rend="i">Que toûjours le beau Sexe est en droit de nous plaire,</l><l rend="i">Que plus on est heureux, &amp; plus on doit se taire ;</l><l rend="i">Qu’enfin pour estre aimé, c’est le meilleur secret</l><l rend="i">D’estre constant, soûmis, complaisant, &amp; discret.</l></lg></quote></div>