<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-08a_107" resp="wordpro"><head>Les Soupirs d’Olimpe mourante</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1689 (première partie) [tome 8], p. 107-115.</bibl><p/><p>Les morts causées par des maladies facheuses ne surprennent point ; comme on en connoist la cause, elles passent pour le tribut ordinaire que l’on rend à la nature, mais on ne croit point qu’on puisse mourir d’amour, &amp; toutes les Peintures d’Amans prests à expirer, sont regardées comme des exagerations qui n’ont lieu que chez les Poëtes. Cependant on asseure que depuis fort peu de temps une jeune Demoiselle d’Aix en Provence n’a pû resister à la perte d’un Amant, pour qui elle avoit conçeu la plus forte passion. Le Pere du Cavalier qui ne trouvoit pas que la Demoiselle eust assez de bien, ne voulut point entendre parler du mariage. Cet obstacle qu’il fut impossible de surmonter, ne toucha pas moins l’Amant que l’Amante. Il fut surpris d’une dangereuse maladie, &amp; lors qu’il eut recouvré assez de forces pour supporter la fatigue d’un voyage, on l’obligea de partir sans voir sa Maistresse. Il vint à Paris, &amp; la Demoiselle qui s’en vit abandonnée, ressentit si vivement ce cruel oubly, qu’elle tomba dans une langueur, dont elle est morte quelques mois aprés. C’est sur cette mort que M<hi rend="sup">r</hi> Calvy, Avocat au Parlement de Provence, Auteur du Comte du faux Noble, &amp; d’autres Ouvrages que je vous ay envoyez, a fait les Vers que vous allez lire.</p><quote><label>LES SOUPIRS<lb/>d’Olimpe mourante.</label><lg><l rend="i">  Voicy ma fatale journée,</l><l rend="i"> Cruel Daphnis, Daphnis, écoute-moy ;</l><l rend="i">D’un amour trop constant victime infortunée,</l><l rend="i">  Je meurs en soupirant pour toy ;</l><l rend="i">Mais je ne pretens pas qu’un éternel silence</l><l rend="i">Cache ton injustice, &amp; mes justes regrets ;</l><l rend="i">Je veux te découvrir tous les maux que m’a faits</l><l rend="i">  Ta criminelle indifference.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Oublions ce malheureux temps</l><l rend="i">Où sans cesse exposée à tes soupirs ardens,</l><l rend="i">Je te livrois un cœur trop facile à se rendre.</l><l rend="i"> Tu me jurois des feux constans,</l><l rend="i">Et tu me les jurois d’un air touchant &amp; tendre,</l><l rend="i"> Ce cœur pouvoit-il s’en défendre ?</l><l rend="i">Mais si ta passion devoit s’éteindre un jour,</l><l rend="i">Pourquoy me forçois-tu de prendre tant d’amour ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ah ! quand tu me jurois une flâme éternelle,</l><l rend="i">Je croyois tes sermens, &amp; tu n’y pensois pas ;</l><l rend="i"> Car enfin quelle loy cruelle,</l><l rend="i">T’oblige en me quittant à causer mon trépas ?</l><l rend="i"> C’est toy qui m’arraches la vie,</l><l rend="i">Avide faim de l’or, detestable manie,</l><l rend="i"> Ebloüy de tes faux appas</l><l rend="i"> C’est à toy qu’il me sacrifie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais que dis-je, Daphnis ? Non, je connois ta foy.</l><l rend="i">Excuse les fureurs d’une Amante éperduë.</l><l rend="i"> J’ay vû ton ame combatuë</l><l rend="i">Balancer plus d’un an entre ton Pere &amp; moy.</l><l rend="i">  Rebelle aux loix de la Nature,</l><l rend="i">Tu ne reconnoissois que celles de l’Amour.</l><l rend="i">Quels assauts ton esprit soutenoit chaque jour !</l><l rend="i">Rien ne pouvoit détruire une flâme si pure.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Aprés tant de combats, accablé de langueur,</l><l rend="i">Tu fus presque expirant. Helas ! quelle douleur !</l><l rend="i"> Quel desespoir pour une ame amoureuse !</l><l rend="i">La mort dans cet instant me paroissoit affreuse,</l><l rend="i">Et quand je meurs pour toy, je la vois sans frayeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tu revins à la vie, &amp; tu m’aimois encore.</l><l rend="i"> Tu m’aimois ? Ah ! qu’on aime peu</l><l rend="i">Quand on a le pouvoir de fuir qui nous adore !</l><l rend="i">  Tu fuis pour éteindre ton feu ;</l><l rend="i">  Et moy, trop malheureuse Amante,</l><l rend="i">Je sens, plus tu me fuis, que mon amour s’augmente.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout aigrit les tourmens que tu me fais souffrir,</l><l rend="i">Et toy, peut-estre atteint d’une flâme nouvelle,</l><l rend="i"> Tu ris de ma douleur mortelle.</l><l rend="i">Paris te voit content lors qu’Aix me voit mourir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Daphnis, pourrois-je bien le croire ?</l><l rend="i"> Voudrois-tu combler mes malheurs ?</l><l rend="i"> Non, non, ma déplorable histoire</l><l rend="i"> Te fera répandre des pleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ah ! diras-tu, tant de constance</l><l rend="i"> Meritoit un sort plus heureux.</l><l rend="i">L’Hymen à tant d’amour devoit joindre ses nœuds,</l><l rend="i">C’est toy qui m’as perdu, paternelle puissance.</l><l rend="i">Par un ordre fatal ta barbare rigueur,</l><l rend="i">M’ostant ce que j’aimois me déchire le cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet espoir est pour moy le seul bien qui me reste ;</l><l rend="i"> Si tu pleures mon triste sort,</l><l rend="i"> Je mourray contente, &amp; la mort</l><l rend="i"> N’aura pour moy rien de funeste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Déja des nuages épais</l><l rend="i">Troublent mes sens, &amp; l’air que je respire.</l><l rend="i"> Adieu, Daphnis, adieu ; j’expire</l><l rend="i"> Plus amoureuse que jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ainsi mourut cette Fille adorable,</l><l rend="i">Dans ce siecle pervers exemple memorable.</l><l rend="i">Daphnis sceut la toucher ; depuis ce triste jour,</l><l rend="i"> Malgré sa lâche perfidie,</l><l rend="i"> Elle l’aima plus que sa vie,</l><l rend="i">Et son dernier soupir fut un soupir d’amour.</l></lg></quote></div>