<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-11_052" resp="wordpro"><head>Dialogue de l’Eloquence et du Louis d’Or</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1685 [tome 11], p. 52<note resp="editor">Dans le volume, les chiffres du numéro de page ont été inversés : la page 52 y est numérotée 25.</note>-68</bibl><p>Je vous envoye un Dialogue qui a receu icy de grands applaudissemens. Je ne sçay point le nom de son Auteur, mais l’Ouvrage parle assez de luy-mesme, sans qu’il soit besoin d’autre chose pour vous le faire estimer.</p><quote><label>DIALOGUE<lb/>DE L’ELOQUENCE<lb/>ET DU LOUIS D’OR.</label><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>A vous voir &amp; à vous entendre, les Hommes n’ont point d’autre Divinité que vous ; il ne reste plus qu’à vous bâtir un Temple.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>On m’en a déja bâty un où je ne faisois pas mal le Personnage d’un Dieu ; mais il m’importe fort peu d’avoir un Temple de pierre &amp; de bois, pourveu que j’aye le cœur de l’Homme pour mon Autel, où il me consacre tous ses travaux &amp; ses soins.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Vous parlez bien haut pour le Fils de la Terre.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Je ne suis point tellement le Fils de la Terre, que je ne sois aussi le Fils du Soleil &amp; des Astres.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Pour moy, je suis la Fille de l’entendement &amp; du cœur de l’Homme.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>S’il n’y a qu’à sortir de l’entendement &amp; du cœur de l’Homme pour prouver sa noblesse, les trahisons &amp; les grands crimes seront bientost illustres, &amp; disputeront avec vous de la gloire de la Naissance. Il est vray que j’ay esté conceu dans un lieu bien obscur, mais j’ay trouvé dans cette obscurité là je ne sçay quoy qui ébloüit les yeux, &amp; qui n’est pas fort desagreable aux vostres. J’avouë que ma Naissance m’a rendu le voisin des Enfers, mais on m’y a trouvé ; &amp; si vous y estiez cachée comme moy, je ne sçay pas qui vous iroit chercher là pour vous déterrer.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Je sçay bien que vous plaisez aux Hommes, mais ce n’est qu’à cause que vous leur imposez par de petits agrémens qui donnent dans les yeux.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Mes agrémens ne donnent point si fort dans les yeux, qu’ils ne donnent encore plus dans le cœur. Pour ce qui est d’imposer, nous sommes dans un temps où l’on ne peut faire fortune dans le monde à moins qu’on n’impose. Nous le faisons tous deux, mais avec cette difference que vous n’imposez que par des paroles, au lieu que j’impose par ma solidité, car on dit qu’il n’y a point de raison plus solide que moy, &amp; qu’on ne peut donner une plus belle couleur à la verité que la mienne ; au moins vous m’avoürez qu’elle vaut bien le brillant de vos pensées.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Toute comparaison est odieuse, mais s’il est question d’en venir au merite, c’est moy qui ay reüny les Peuples quand ils estoient errans dans les Déserts, &amp; qui les ay fait vivre en Republique.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>C’est moy qui suis le nerf de leur Republique &amp; la liaison de leurs Estats ; c’est moy qui suis les delices des Jeunes, &amp; le soin des Vieillards.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Je suis la bien venuë par tout.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Principalement quand je vous accompagne.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>J’ay accés dans le Palais des Roys.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Vous n’y en avez point tant, qu’un Mulet qui me porte n’y en ait encore davantage que vous.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>J’ay beaucoup de pouvoir sur le cœur de l’Homme.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Vous en avez, mais avec un grand embarras de paroles, au lieu que moy, sans preparation &amp; sans artifice, j’ay le don de me faire écouter dans les cœurs, &amp; de m’en rendre le maistre ; car étant question dernierement de consoler un miserable, vous tachâtes de le faire par beaucoup de paroles ; peut-estre qu’il n’estoit pas fait à un si beau langage, mais vôtre discours luy sembloit bien fade, lors que quelqu’un s’avisa de me mettre dans sa main, &amp; alors on vit la joye qui s’épanoüissoit sur son visage, &amp; à l’entendre il sortoit de moy une vertu secrete qui luy alloit gagner le cœur. Feriez-vous bien par vos paroles, ce que je faisois en ce temps-là par mon silence ?</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Je rends bien d’autres services à l’Homme.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Vous en rendez, mais je ne sçay s’ils valent les miens ; car je m’en vais chez un Roturier, je le rends Gentil-homme ; je m’en vais chez un Ignorant, aussi-tost c’est un Homme d’un sens profond ; je m’en vais chez un Témeraire, aussi-tost c’est un Brave ; &amp; si vous faites les Doctes, j’ay le privilege de faire les Docteurs. Vos services valent-ils bien ceux là ?</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>D’où vient donc qu’aprés tant de bien-faits que vous rendez, je vous voyois dernierement sous le marteau d’un Artisan où vous faisiez une pauvre figure ?</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Je ne sçay pas si vos figures sont plus agreables, mais je sçay bien que le tour qu’on me donnoit alors, vaut bien le tour de vos Periodes &amp; de vos Vers.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Mais avec ce beau tour on vous voit courir le Monde comme un miserable qui n’a point de Pays.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Si c’est un mal que de courir le Monde, il m’est commun avec le Soleil. Je n’ay point de Pays arresté, mais par tout où je suis l’Homme trouve sa Patrie.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Il a donc grand tort de vous traiter aussi mal qu’il fait ; car vous tombâtes dernierement entre les mains d’un vieux Avare qui vous mit en prison dans un Coffre fort, &amp; qui vous enfoüit dans la terre.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Quand je suis en prison de la sorte, il n’y a personne qui n’aime mieux y entrer, que d’aller dans les Jardins des Princes. Je n’y suis pas tout seul, le cœur de celuy qui m’y met, s’y cache avec moy.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Mais que faites-vous là ?</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Ce que vous faites dans vos Ecrits qui sont cachez dans la Boutique d’un Libraire.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Je suis là comme le monument des Orateurs, où leur Esprit repose.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Et moy je suis dans ce Trésor enfoüy, comme le monument du Riche où son Ame repose.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Je plains pourtant bien vostre destinée, puis qu’au sortir delà on vous voit souvent à la discretion d’un faux Monnoyeur.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Je ne plains pas moins vos Ecrits, puis qu’aprés avoir esté lûs avec tant de plaisir, on les voit quelquefois dans un Cabinet à la discretion des Souris.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Vous allez aprés cela dans des lieux pestiferez.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Je n’y prens point de mauvais air, &amp; je n’en suis pas moins bien venu à la Cour, où les Creatures les plus délicates disent que je porte la santé avec moy.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>On vous voit mesme sortir quelquefois d’entre les mains des Scelerats.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Je n’en repose pas moins agreablement entre les mains des Innocens.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Parmy eux il s’en trouvent qui font merveille à déclamer contre vous.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Ils ne déclameroient pas si fort, s’ils ne me proposoient à eux-mesmes comme le prix de leur déclamation.</p><label><hi rend="sc">L’Eloquence.</hi></label><p>Cela n’empeche pas qu’il n’y ait des Philosophes qui vous condamnent en Public.</p><label><hi rend="sc">Le Loüis d’or.</hi></label><p>Il n’y en a pas un qui ne m’approuve en particulier lors que je suis dans sa Bourse.</p></quote></div>