<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_078" resp="wordpro"><head>[Sonnet à Monseigneur le Duc de Bourgogne ; Autre à Monseigneur le Duc de Berry]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 78-82.</bibl><p>Je vous envoye deux Sonnets qui sont du Pere Mourgues, Jesuite. Ce nom ne sçauroit manquer de vous donner envie de les lire.</p><quote><label>À MONSEIGNEUR<lb/>LE DUC DE BOURGOGNE.</label><lg><l rend="i">Par le destin d’un Frere à vos yeux couronné,</l><l rend="i">Prince, jugez du sort que vous devez attendre.</l><l rend="i">Vous seriez ce qu’il est si vous pouviez descendre ;</l><l rend="i">C’est estre plus que Roy que d’estre son Aîné.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Glorieux &amp; content, dans ce rang fortuné,</l><l rend="i">De montrer à Louis un cœur docile &amp; tendre,</l><l rend="i">Et d’apprendre à regner du seul qui peut l’apprendre,</l><l rend="i">À ce noble projet vous vous estes borné.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est sans aucun regret que vostre ame abandonne</l><l rend="i">Au plus digne aprés vous, une riche Couronne,</l><l rend="i">Qui fait pousser ailleurs tant de soupirs jaloux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il n’estoit rien plus propre à vous faire connoistre</l><l rend="i">La hauteur de la place où le Ciel vous fit naistre,</l><l rend="i">Qu’un Trône qui se trouve estre encore au dessous.</l></lg></quote><quote><label>À MONSEIGNEUR<lb/>LE DUC DE BERRY.</label><lg><l rend="i">Prince, on voit qu’à vôtre âge une rare sagesse</l><l rend="i">Vous rend inaccessible aux soins ambitieux,</l><l rend="i">Capables de troubler ce calme precieux</l><l rend="i">Qu’attache à nos beaux jours la tranquille jeunesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vostre esprit élevé qui connoist sa noblesse,</l><l rend="i">Trouve qu’il n’est pour luy d’empire glorieux,</l><l rend="i">Que celuy qui le rend libre ou victorieux</l><l rend="i">Des desirs inquiets qu’enfante la foiblesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un brillant embaras garentir son bonheur</l><l rend="i">Pour rendre la Raison maistresse de son cœur,</l><l rend="i">Que ce regne est charmant, &amp; quel autre l’égale !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si chacun comme vous sçavoit regner sur soy,</l><l rend="i">Chaque Mortel auroit l’ame vraiment royale,</l><l rend="i">Et l’on ne prendroit pas la peine d’estre Roy.</l></lg></quote></div>