<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-01_156" resp="wordpro"><head>Vers Latins de Mr Fior</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1699 [tome 1], p. 156-165.</bibl><p>[...] Voicy la traduction des derniers Vers Latins de M<hi rend="sup">r</hi> Fior. Elle est du même Dom Jerôme d’Ogerdias, Religieux de Cluni, que je vous ay déja nommé.</p><quote><lg><l>Quels applaudissemens font retentir ce lieu,</l><l>Qu’à la sainte doctrine éleva Richelieu ?</l><l>N’en soyons point surpris ; Armand qui suit la trace</l><l>Des genereux Rohans, des Heros de sa race,</l><l>De l’Auguste Loüis fait l’éloge éclatant,</l><l>Et le succés répond à ce qu’on en attend.</l><l>Un Prince de son Roy doit publier la gloire,</l><l>Faire à tout l’Univers respecter sa memoire.</l><l>Loin d’icy, du Parnasse indignes nourrissons.</l><l>Loüis est au dessus de vos foibles chansons.</l><l>Toy seul, aimable Prince, en cette auguste feste,</l><l>Peux ceindre de lauriers une si chere teste.</l><l>Daigne donc te charger du glorieux employ</l><l>De loüer ce Heros d’un air digne de toy.</l><l>Montre tous ses hauts faits à la race future ;</l><l>Dis-luy, comme au mépris du sang, de la nature,</l><l>On vit cent Rois liguez l’assaillir à la fois,</l><l>Comme il sçut les dompter, leur imposer des loix.</l><l>Chante, quand ils pensoient penetrer nos frontieres,</l><l>De leurs nombreux Soldats les défaites entieres.</l><l>Sous son bras foudroyant que de Forts abattus,</l><l>Et combien de lauriers teints du sang des vaincus !</l><l>Mais que dis-je ? On t’oüit publier ces merveilles,</l><l>Lorsque de cent Prelats tu charmois les oreilles,</l><l>Quand ta vive éloquence enleva tour à tour</l><l>Et la Pourpre Romaine, &amp; la Ville, &amp; la Cour.</l><l>Tu leur fis voir Loüis comme un nouvel Alcide,</l><l>Pour étouffer un culte, &amp; profane &amp; perfide,</l><l>A la fatale erreur porter cent coups mortels,</l><l>Perdre ce Monstre affreux, &amp; vanger nos Autels.</l><l>L’Enfer en vain gemit par mille cris funebres,</l><l>Cette Hydre trouve à peine asile en ses tenebres ;</l><l>Loin de ce vaste Empire en des lieux pleins d’horreur,</l><l>Loüis a relegué son venin, sa fureur ;</l><l>Mais afin d’arrester tous les maux de la guerre,</l><l>Ce Heros si terrible à la mer, à la terre,</l><l>Prest à s’armer toujours pour le Ciel outragé,</l><l>Suspend son bras vainqueur dés qu’il le voit vangé,</l><l>Luy-mesme il se désarme, &amp; par cette victoire</l><l>Il calme l’Univers, &amp; le comble de gloire.</l><l>Sa valeur, sa bonté t’offrirent tous ces traits,</l><l>Docte Abbé, pour le peindre orné de mille attraits,</l><l>La Bretagne sur toy fonde son esperance ?</l><l>Tes Ancestres toujours seront chers à la France,</l><l>Qui ne dédaigna pas d’allier autrefois</l><l>Aux Hermines les Lis, les Rohans à nos Rois.</l><l>Quand le sort ne t’eust pas donné ce rang sublime,</l><l>Ton esprit élevé, le grand cœur qui t’anime,</l><l>Ta probité, ta foy, tant de rares vertus,</l><l>T’eussent de nos respects attiré les tributs.</l><l>Ces préludes heureux sont autant de présages</l><l>Qu’on doit te rendre un jour les plus pompeux hommages,</l><l>Lors qu’au sacré College assis avec éclat,</l><l>On t’y verra briller en auguste Prelat,</l><l>Et qu’au bien de l’Eglise appliquant tout ton zele,</l><l>Tu seras toujours prest à t’immoler pour elle.</l></lg></quote></div>