<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-12e_110" resp="mercure"><head>Quatre essais de traduction de l’Inscription en latin qui se lit sur la Pompe du pont N<hi rend="sup">re</hi> Dame</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1678 (tome IV), p. 110-115.</bibl><p>Vous devez avoir entendu parler d’une contestation qui s’est émeuë, pour sçavoir si la langue Latine avoit quelques avantages sur la Françoise en matiere d’Inscriptions. Force habiles Gens soûtiennent que cette derniere ne cede à l’autre en aucune sorte ; &amp; pour le prouver, ils se servent de quatre Traductions de six Vers Latins que M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil Chanoine de S. Victor, a faits à la priere de la Ville, sur la Pompe du Pont Nostre-Dame. Ils y sont gravez en lettres d’or, &amp; mériteroient la récompense qui fut donnée autrefois à Sannazar pour les six qu’il fit sur Venise à la sollicitation du Doge de cette fameuse Republique. Soufrez, je vous prie, que je fasse icy grace au Latin contre ma coûtume, en vous envoyant les six Vers de M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil. Il est necessaire que vous les voyiez, non seulement pour décider la Question dont il s’agit, mais pour en juger une autre. Quatre Personnes d’esprit ont traduit ces Vers. On voudroit sçavoir laquelle de ces Traductions est la plus fidelle &amp; la mieux tournée. Prononcez. Ce que vous direz là-dessus sera un jugement décisif.</p><quote rend="border"><label rend="center">Inscription </label><label rend="center">Qui se lit sur la Pompe</label><label rend="center">du Pont N<hi rend="sup">re</hi>  Dame.</label><l>Sequana, cum primùm Reginæ allabitur Urbi,</l><l>Tardat præcipites ambitiosus aquas.</l><l>Captus amore loci, curfum obliviscitur, anceps</l><l>Quò fluat, &amp; dulces nectit ubique moras.</l><l>Hinc varios implens fluctu subeunte canales,</l><l>Fons fieri gaudet, qui modo flumen erat.</l><label rend="center">I. Traduction.</label><l>Eprise des beautez d’un sejour si charmant,</l><l><space/>Je coule bien plus lentement.</l><l>Je m’arreste par tout , &amp; mon ode incertaine</l><l><space/>Semble mesme oublier son cours.</l><l>Ainsi ces longs Canaux, où je coule sans peine,</l><l>Font qu’avec joye, apres mille détours,</l><l>De Fleuve que j’estois, je me change en Fontaine.</l><label rend="center">II. Traduction.</label><l>Aussitost que la Seine en sa course tranquille</l><l>Joint les superbes Murs de la Royale Ville.</l><l>Pour ces lieux fortunez elle brûle d’amour,</l><l>Elle arreste ses flots, elle avance avec peine,</l><l>Et par mille Canaux se transforme en Fontaine,</l><l>Pour ne sortir jamais d’un si charmant sejour.</l><label rend="center">III. Traduction.</label><l>Que le Dieu de la Seine a d’amour pour Paris !</l><l>Dés qu’il en peut baiser les rivages chéris,</l><l>De ses flots suspendus la descente plus douce</l><l>Laisse douter aux yeux s’il avance, ou rebrousse.</l><l>Luy-mesme à son Canal il dérobe ses eaux,</l><l>Qu'il y fait rejallir par de secrettes veines ;</l><l>Et le plaisir qu’il prend à voir des lieux si beaux,</l><l>De grand Fleuve qu’il est, le transforme en Fontaines.</l><label rend="center">IV. Traduction.</label><l>A l'aspect de Paris, ce Fleuve ambitieux,</l><l>De retarder ses flots dans ces superbes lieux,</l><l>Par des sentiers divers s’écarte &amp; se détourne.</l><l>Dans ce double panchant, on presente à ses Eaux</l><l>Une route innocente, &amp; des chemins nouveaux ;</l><l>Il y court, &amp; charmé du plaisir qui l’entraîne,</l><l>Il se croit trop heureux de devenir Fontaine.</l></quote></div>