<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-06_221"><head>La Nymphe de la rivière d’Yonne, présentée à S.A.S Monsieur le Duc</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 221-236.</bibl><quote><label>LA NYMPHE DE LA RIVIERE D’YONNE,<lb/>presentée à S.A.S.<lb/>MONSIEUR LE DUC,<lb/>A Regenne, Maison de Campagne de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque d’Auxerre, par M<hi rend="sup">r</hi> Martineau de Soleyne, lorsque Son Altesse Serenissime y passa le 16. de Juin en allant à Dijon tenir les Etats de la Province de Bourgogne.</label><lg><l><hi rend="i">Quelle Feste aujourd’huy ? quel concours sur mes bords ?</hi></l><l><hi rend="i">Tout y rit, on n’y voit que joye &amp; que transports.</hi></l><l><hi rend="i">Aux applaudissemens se mesle l’allegresse</hi></l><l><hi rend="i">Le respect aux plaisirs, l’estime à la tendresse.</hi></l><l><hi rend="i">Quelle réjoüissance anime ces beaux lieux</hi></l><l><hi rend="i">Que le cours de mes eaux, rend si delicieux,</hi></l><l><hi rend="i">Où, sans faire à mon onde aucune violence,</hi></l><l><hi rend="i">La nature se jouë à marquer sa puissance</hi></l><l><hi rend="i">Dans le tour izolé de ce large canal,</hi></l><l><hi rend="i">Où se plaist à couler mon liquide cristal ?</hi></l><l><hi rend="i">Quelqu’un des Demi-Dieux vient-il sur ces rivages</hi></l><l><hi rend="i">De sa presence auguste embellir ces Boccages ?</hi></l><l><hi rend="i">Mais quel bonheur icy m’annoncent les échos ?</hi></l><l><hi rend="i">Quel spectacle ! je vois sur ma rive un</hi> Heros,</l><l><hi rend="i">À son brillant aspect peut-on le méconnoistre ?</hi></l><l><hi rend="i">Ce</hi> Prince <hi rend="i">sçauroit il cesser de le paroistre !</hi></l><l><hi rend="i">Par combien de vertus rehaussant son grand nom</hi></l><l><hi rend="i">Donne-t-il de splendeur au beau sang de</hi> Bourbon ?</l><l>Nayades, <hi rend="i">accourez à son heureux passage</hi></l><l><hi rend="i">Luy rendre par vos vœux un legitime hommage,</hi></l><l><hi rend="i">Et contempler en lui toutes les qualitez</hi></l><l><hi rend="i">Des plus fameux Mortels que l’histoire ait vantez ;</hi></l><l><hi rend="i">Venez y découvrir, malgré sa modestie,</hi></l><l><hi rend="i">Des Princes les plus grands de quoy faire l’envie,</hi></l><l><hi rend="i">Un merite au dessus de son sublime rang,</hi></l><l><hi rend="i">Et des perfections plus nobles que son sang,</hi></l><l><hi rend="i">Des talens pour la guerre &amp; pour la politique,</hi></l><l><hi rend="i">Tout ce que l’on admire, en une ame heroïque,</hi></l><l><hi rend="i">Courage plus qu’humain, naissance, pieté,</hi></l><l><hi rend="i">Sentimens genereux, air plein de majesté.</hi></l><l><hi rend="i">Considerant de prés cette ame peu commune</hi></l><l><hi rend="i">Plus illustre cent fois que sa haute fortune,</hi></l><l><hi rend="i">Vous verrez les vertus toutes avec ardeur</hi></l><l><hi rend="i">Entr’elles disputer l’empire de son cœur ;</hi></l><l><hi rend="i">Et vous ne trouverez rien que de magnanime</hi></l><l><hi rend="i">Dans cet auguste cœur digne de vostre estime,</hi></l><l><hi rend="i">Où, par un avantage &amp; rare &amp; glorieux</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel a réüni tous ses dons precieux.</hi></l><l><hi rend="i">Mais titres &amp; grandeurs dont l’éclat l’environne</hi></l><l><hi rend="i">Vous avez moins de charme encor que sa personne.</hi></l><l><hi rend="i">Quelle grace en parlant, &amp; quelle dignité !</hi></l><l><hi rend="i">Dans l’esprit, dans les yeux, que de vivacité !</hi></l><l><hi rend="i">Tout répond dans ce Prince à sa noble origine</hi></l><l><hi rend="i">Manieres, port, démarche, éloquence divine ;</hi></l><l><hi rend="i">Son genie excellent brille de toutes parts,</hi></l><l><hi rend="i">Quelle érudition ! Quel goust pour les beaux Arts !</hi></l><l><hi rend="i">Favori de Minerve, &amp; sçavante &amp; Guerriere</hi></l><l><hi rend="i">Se signalant toûjours en sa double carriere,</hi></l><l><hi rend="i">De vaillance &amp; d’esprit par mille traits divers</hi></l><l><hi rend="i">Combien de fois a-t-il étonné l’Univers ?</hi></l><l><hi rend="i">Que son cœur se plairoit à suivre encor Bellone !</hi></l><l><hi rend="i">Quel plus ferme soûtien,</hi> France, <hi rend="i">pour ta Couronne</hi></l><l><hi rend="i">Que le digne fleuron qui luy fait tant d’honneur ?</hi></l><l><hi rend="i">Tu dois plus d’un triomphe à sa haute valeur,</hi></l><l><hi rend="i">Dont le</hi> Rhin <hi rend="i">me rendoit si souvent témoignage</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque prés de ce fleuve exerçant son courage</hi></l><l><hi rend="i">Par de frequens succès contre de fiers guerriers</hi></l><l><hi rend="i">Ce Heros y faisoit un amas de lauriers.</hi></l><l><hi rend="i">Victorieux en Flandre, on eust dit que par charmes</hi></l><l><hi rend="i">La gloire estoit par tout attachée à ses armes.</hi></l><l><hi rend="i">Quels exploits de bravoure à</hi> Steinkerque, <hi rend="i">où surpris</hi></l><l><hi rend="i">Il eut plûtost défait que vû les ennemis !</hi></l><l><hi rend="i">C’est là, que remplissant ses belles destinées</hi></l><l><hi rend="i">Il s’acquit de nombreux &amp; d’immortels trophées :</hi></l><l><hi rend="i">Quand, pour sauver des lys les nobles Etendarts,</hi></l><l><hi rend="i">Il défioit la mort dans les plus grands hasars,</hi></l><l><hi rend="i">Et de plomb &amp; de feux essuyant une pluye.</hi></l><l><hi rend="i">En butte à tous les traits, il prodiguoit sa vie,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque que comme un Lion plein d’un juste couroux.</hi></l><l><hi rend="i">Il faisoit tout plier sous le poids de ses coups,</hi></l><l><hi rend="i">Sa valeur laissant là de terribles prodiges.</hi></l><l>La Sœne <note resp="author" place="below"><p>Riviere prés de Steinkerque.</p></note> <hi rend="i">chez Thetis me redit ces prodiges.</hi></l><l><hi rend="i">Où la</hi> Gette <note resp="author" place="below"><p>Riviere proche de Nerwinde.</p></note><hi rend="i"> m’apprit qu’à</hi> Nerwinde <hi rend="i">on a crû</hi></l><l><hi rend="i">Que</hi> Condé <hi rend="i">dans ce</hi> Prince <hi rend="i">ou</hi> Mars <hi rend="i">avoient parû,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsqu’y forçant de l’Art les plus rudes obstacles</hi></l><l><hi rend="i">Son bras en valut mille, &amp; fit tant de Miracles.</hi></l><l><hi rend="i">Et suivant de son cœur les nobles mouvemens</hi></l><l><hi rend="i">Comme une Aigle, il vola vers les retranchemens</hi></l><l><hi rend="i">Où le fer à la main, en s’ouvrant un passage</hi></l><l><hi rend="i">À travers cent perils, &amp; courant au carnage</hi></l><l><hi rend="i">On vit dans</hi> ce Heros <hi rend="i">par la gloire guidé</hi></l><l><hi rend="i">Ce que peut un</hi> Bourbon <hi rend="i">du sang du grand</hi> Condé,</l><l><hi rend="i">Dont l’activité jointe à la vaillance extrême</hi></l><l><hi rend="i">Fait revivre l’Ayeul dans cet autre luy même.</hi></l><l><hi rend="i">Qui va faire connoistre en tenant les Etats</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il n’est pas moins habile au Conseil qu’au combats,</hi></l><l><hi rend="i">Que son discernement égale sa sagesse,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il a d’intelligence autant que de justesse,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il porte dans son ame un fonds de probité,</hi></l><l><hi rend="i">De bonté, de douceur, d’honneur &amp; d’équité,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il sçait en reglant tout par sa rare prudence</hi></l><l><hi rend="i">Manier de</hi> Themis <hi rend="i">l’épée &amp; la balance.</hi></l><l><hi rend="i">Que là ne tolerant rien qui ne soit permis</hi></l><l><hi rend="i">Les abus y seront ses plus grands Ennemis.</hi></l><l>Bourgogne, <hi rend="i">de ton Peuple ***</hi></l><l><hi rend="i">Ce Prince aura pour toy des entrailles de Pere,</hi></l><l><hi rend="i">Et te fera sentir quel est ton heureux sort.</hi></l><l><hi rend="i">D’avoir un Gouverneur d’un si puissant support !</hi></l><l><hi rend="i">Quel apuy pour tes droits ! Quel zele à les deffendre</hi></l><l><hi rend="i">Que de bienfaits sur toy tu luy verras répandre !</hi></l><l><hi rend="i">Pendant que sa grandeur &amp; son integrité</hi></l><l><hi rend="i">Sa moderation, son affabilité</hi></l><l><hi rend="i">De tes Peuples feront l’honneur &amp; les délices.</hi></l><l>Dryades <hi rend="i">approchez sous ses heureux auspices,</hi></l><l><hi rend="i">Cuëillez tous vos lauriers pour luy ceindre le front</hi></l><l><hi rend="i">Il en renaist assez sous les pas de</hi> Bourbon,</l><l><hi rend="i">Comme il se plaist toûjours à rechercher la gloire</hi></l><l><hi rend="i">De remporter par tout de nouvelle victoire ;</hi></l><l><hi rend="i">Dans mes tranquilles champs il sçait estre vainqueur,</hi></l><l><hi rend="i">Engagnant de mon Peuple &amp; l’estime &amp; le cœur.</hi></l><l><hi rend="i">Prince dont la valeur est comme l’appanage,</hi></l><l><hi rend="i">Qui porte sur ton front des Dieux la vive image :</hi></l><l><hi rend="i">Durant les doux momens que tu seras ici</hi></l><l><hi rend="i">Contente de mon sort sans envie ou soucy</hi></l><l><hi rend="i">Quel droit n’aurai-je pas de dire en cette Plaine</hi></l><l><hi rend="i">L’</hi>Yonne <hi rend="i">a ses</hi> Bourbons <hi rend="i">aussi-bien que la Seine.</hi></l><l><hi rend="i">Tes regards en ces lieux font cesser nos desirs</hi></l><l><hi rend="i">Et nos cœurs dans toy seul trouvent tous leurs plaisirs.</hi></l><l><hi rend="i">Tu ramenes icy les jours heureux d’Astrée ;</hi></l><l><hi rend="i">Que mon bonheur n’est-il de plus longue durée !</hi></l><l><hi rend="i">Mon eau par ses replis</hi><note resp="author" place="below"><p>La Maison, les Jardins, &amp; le Parc de Regenne, sont dans une presqu’Isle que forme la Riviere d’Yonne.</p></note><hi rend="i">desirant t’embrasser</hi></l><l><hi rend="i">Prince, en t’environnant voudroit bien t’arrester.</hi></l><l><hi rend="i">Que mon bonheur est court, Nymphes quelles allarmes !</hi></l><l><hi rend="i">Son départ va bien-tost me faire fondre en larmes,</hi></l><l><hi rend="i">Et changer mes plaisirs en ameres douleurs,</hi></l><l><hi rend="i">Alors je rouleray moins de flots que de pleurs.</hi></l></lg></quote><p>L’Auteur de ces Vers est fils de Mr le President Martineau d’Auxerre ; on n’a peut estre jamais vû tant de Poësie, &amp; tant de Vers si bien tournez dans un Ouvrage, qui n’est qu’un coup d’essay : je ne vous l’envoye pourtant pas comme un ouvrage achevé, il n’est pas également beau par tout, toutes les rimes n’en sont pas riches, &amp; il y a même plusieurs endroits, qui font connoitre que l’on a dit vrai, en assurant que c’est un coup d’essai ; mais il y en a aussi dans cet Ouvrage qui peuvent passer pour des coups de Maître, &amp; selon toutes les apparences l’Auteur a parlé juste, lorsqu’il a dit que la beauté de son sujet lui avoit fait ouvrir la veine ; d’ailleurs il ne faut pas s’étonner des beaux endroits, qui surprennent dans son Ouvrage les Tableaux où l’on n’a rien peint que de brillant &amp; beau de sa nature, frappant toujours beaucoup plus que ceux dont les sujets sont moins éclatans, quand même ces Tableaux se trouveroient mieux peints. L’ouvrage de Mr Martineau receut de grands applaudissemens lorsqu’il fut presenté, &amp; le grand Prince à qui il est adressé, excita l’Auteur à cultiver les belles dispositions qu’il a pour la Poësie, &amp; c’est pour l’exciter aussi que je vous envoye son ouvrage, quoy qu’il n’ait pas toute la perfection necessaire pour estre rendu public. L’Auteur a brillé en Prose dés l’année 1699. dans une harangue qu’il fit pour Monsieur le Prince de Conty.</p></div>