<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-04_213" resp="wordpro"><head>Sur la Mort du Roy d’Angleterre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1685 [tome 4], p. 213-216</bibl><p>Tant de Personnes m’ont témoigné avoir leu avec plaisir les Nouvelles d’Angleterre, qui font des Articles importans dans mes deux dernieres Lettres, que je puis croire que vous me parlez sincerement quand vous m’asseurez que vous en estes contente. L’Histoire des malheurs du Roy, dont je vous ay fait un abregé, pouvoit se trouver séparément en plusieurs Volumes, mais peut-estre toutes les Relations qui ont couru ne vous auroient pas fourny le triste Journal de ce qui s’estoit passé dans le peu de temps qu’a duré sa maladie, si je n’avois eu le soin d’en ramasser les plus remarquables circonstances. Elle a commencé par une attaque d’Apopléxie, contre laquelle l’Art des Medecins a esté sans force. Il semble que comme sa vie avoit esté extraordinaire, il falloit aussi que sa mort le fust. Je vous envoye un Sonnet qui a esté fait sur cette pensée.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>DU ROY D’ANGLETERRE.</label><lg><l rend="i">Qui ne sçait de ce Roy l’étonnante misere !</l><l rend="i">Ses malheurs purent-ils abatre son grand cœur ?</l><l rend="i">un Trône qui fumoit encor du sang d’un Pere</l><l rend="i">Pour y monter si-tost luy faisoit trop d’horreur.</l><l rend="i"> Le desir de vanger une teste si chere</l><l rend="i">A l’Univers entier exprima sa douleur.</l><l rend="i">Qu’il y satisfit bien quand le Ciel moins contraire</l><l rend="i">Enfin dans ses Etats le ramena vainqueur !</l><l rend="i"> Mais helas ! il n’est plus ; l’impitoyable Parque</l><l rend="i">Vient de trancher le fil des jours de ce Monarque.</l><l rend="i">C’auroit esté trop peu cependant pour le sort</l><l rend="i"> Qui d’abord le soûmit aux fureurs de l’envie,</l><l rend="i">D’avoir par de grands traits voulu marquer sa vie</l><l rend="i">S’il n’eust fait remarquer le genre de sa mort.</l></lg></quote></div>