<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-03_034" resp="wordpro"><head>Sur le Plaidoyer de Mr le Pelletier, prononcé dans la Grand’Chambre le 10. de Janvier dernier</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1684 [tome 3], p. 34-38.</bibl><p>Quantité d’autres Personnes d’une qualité distinguée, vinrent entendre ce Plaidoyé, sur lequel M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Andry a fait les Vers que je vous envoye.</p><quote><label>SUR LE PLAIDOYÉ<lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi> LE PELLETIER,<lb/>Prononcé dans la Grand’ Chambre<lb/>le 10. de Janvier dernier.</label><lg><l rend="i">Dans ce Palais auguste, où sur les Fleurs-de-Lys,</l><l rend="i">La Balance à la main, se repose Thémis,</l><l rend="i">Où des Juges sacrez, avec tant de prudence</l><l rend="i">Punissent les forfaits, protegent l’innocence,</l><l rend="i">Et des Peuples divers terminant les Procés,</l><l rend="i">Eteignent la Discorde, &amp; font regner la Paix ;</l><l rend="i">PELLETIER s’élevant au dessus de son âge,</l><l rend="i">Débroüille les secrets d’un obscur Mariage ;</l><l rend="i">Découvre les filets tendus pour engager</l><l rend="i">Sous ce joug onéreux la foy d’un Etranger ;</l><l rend="i">Entreprend d’arracher des mains d’une Coquete</l><l rend="i">Un cœur pris aux dépens d’une avance indiscrete ;</l><l rend="i">Cite, pour éclaircir &amp; le Droit &amp; le Fait,</l><l rend="i">Tout ce que les Autheurs ont dit sur ce sujet ;</l><l rend="i">Fait valoir par des traits d’esprit &amp; de mémoire,</l><l rend="i">L’autorité des, Loix &amp; celle de l’Histoire ;</l><l rend="i">Et parlant à vingt ans en Homme consommé</l><l rend="i">Attache à son discours son Auditeur charmé.</l><l rend="i">Tout le monde enchanté d’un si rare génie,</l><l rend="i">Apres un long silence, à l’envy se récrie ;</l><l rend="i">Iamais Rome vit-elle en son plus grand éclat</l><l rend="i">Son fameux Orateur plaider en plein Senat,</l><l rend="i">Et de l’oppression repousser l’insolence</l><l rend="i">Avec une plus masle &amp; plus vive éloquence ?</l><l rend="i">Chacun frape des mains, &amp; fait dans ce moment</l><l rend="i">Eclater sa surprise &amp; son étonnement.</l><l rend="i">Quoy, dit-on, à vingt ans s’énoncer de la sorte !</l><l rend="i">Avoir l’air aussi libre, &amp; la voix aussi forte,</l><l rend="i">Le langage aussi pur, &amp; le geste aussi beau,</l><l rend="i">Que les plus renommez, vieillis dans le Bareau !</l><l rend="i">Que ne verra-t-on point, &amp; quel heureux présage</l><l rend="i">Ne peut-on pas tirer d’un Mortel à cet âge ?</l><l rend="i">A quel degré d’honneur ne peut point s’avancer</l><l rend="i">Un Homme qui déja sçait si bien commencer ?</l><l rend="i">Ne doit-on pas conclure, en venant de l’entendre,</l><l rend="i">Qu’un mérite si rare adroit de tout prétendre ?</l><l rend="i">C’est ainsi que chacun marque dans son transport</l><l rend="i">Ce qu’il prévoit déja de ce premier effort.</l><l rend="i">C’est ainsi, PELLETIER, qu’apres la voix publique,</l><l rend="i">Ma Muse en ta faveur à son tour s’en explique,</l><l rend="i">Et que portant ses yeux jusque dans l’avenir,</l><l rend="i">Elle entrevoit la gloire où tu dois parvenir.</l><l rend="i">C’est-elle qui m’inspire, &amp; qui fait que j’espere</l><l rend="i">Qu’un jour suivant les pas de ton illustre Pere,</l><l rend="i">Tu seras comme luy dans quelque vaste Employ</l><l rend="i">Les délices du Peuple, &amp; le choix d’un grand Roy.</l></lg></quote></div>