<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-01_022" resp="wordpro"><head>Epitre au Roy d’Espagne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1701 [tome 1], p. 22-32.</bibl><p>Tous les Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> de la Granche, l’un des Academiciens de l’Academie Royale de Nismes, sont fort estimez, &amp; quand vous aurez lû celuy-cy, vous avouërez qu’il merite l’approbation que tout le monde luy donne.</p><quote><label>EPITRE<lb/>AU ROY D’ESPAGNE.</label><lg><l rend="i">Digne Sang des BOURBONS,</l><l rend="i">Prince né pour la Gloire,</l><l rend="i">Petit-fils de LOUIS, enfant de la Victoire,</l><l rend="i">D’un Heros intrepide imitateur &amp; Fils,</l><l rend="i">De quel bonheur tes jours vont-ils estre suivis ?</l><l rend="i">Dés la plus tendre enfance, où regne la foiblesse,</l><l rend="i">Tu fus pour un grand Trône instruit par la Sagesse ;</l><l rend="i">Tu sçais en soutenir la noble majesté,</l><l rend="i">Avec le plus haut rang allier la bonté ;</l><l rend="i">Recevoir sans orgueil un legitime hommage,</l><l rend="i">Elever ton esprit au dessus de ton âge,</l><l rend="i">D’un travail assidu montrer les fruits heureux,</l><l rend="i">Et les Vertus d’un cœur humain &amp; genereux.</l><l rend="i"> À ces dons excellens la Pieté préside,</l><l rend="i">L’amour de la Justice en ton ame réside.</l><l rend="i">La Prudence déja mûrissant ta raison,</l><l rend="i">A de l’âge viril prévenu la raison.</l><l rend="i">Jusque dans tes plaisirs la sobre Temperance</l><l rend="i">D’une ardente jeunesse a proscrit la licence,</l><l rend="i">Et de la flaterie, écueil des plus grands cœurs,</l><l rend="i">Elle écarte du tien les charmes seducteurs.</l><l rend="i"> Le Ciel te destinant à la grandeur suprême,</l><l rend="i">Te marqua de son Sceau dés ta naissance même ;</l><l rend="i">Il répandit sur toy ses precieux tresors,</l><l rend="i">Qui te font exprimer les Heros dont tu sors.</l><l rend="i">Comme en eux il a peint en toy sa vive image ;</l><l rend="i">Tel que l’Astre du jour dans un fecond nuage,</l><l rend="i">Imprime la clarté de ses rayons divers,</l><l rend="i">Et fait voir deux Soleils dans le même Univers.</l><l rend="i">Dans tes yeux de ton Sang le noble feu petille.</l><l rend="i">Que tu rempliras bien les vœux de la Castille,</l><l rend="i">Quand digne Successeur de ses plus fameux Rois</l><l rend="i">De vingt Sceptres unis tu soutiendras le poids !</l><l rend="i">Quand tu consulteras pour guides &amp; pour maistres</l><l rend="i">Dans l’art de bien regner tes illustres Ancestres.</l><l rend="i">Le fidelle dépost de leurs faits éclatans</l><l rend="i">Rendra ton nom celebre &amp; cher à tous les temps.</l><l rend="i">Des Henris, des Louis les illustres exemples</l><l rend="i">T’ouvriront des lauriers les moissons les plus amples.</l><l rend="i">Par quel usage heureux de leurs nobles leçons</l><l rend="i">Iras-tu recueillir ces fertiles moissons ?</l><l rend="i">Quand tu joindras encore à de si hauts principes</l><l rend="i">Les faits des Ferdinands, des Charles, des Philippes,</l><l rend="i">Comme eux à quel degré de gloire &amp; de grandeur</l><l rend="i">Du Trône Castillan porteras-tu l’honneur ?</l><l rend="i"> Grace au don précieux que le Ciel nous accorde,</l><l rend="i">Grace à l’étroit lien qui bannit la discorde,</l><l rend="i">On ne la verra plus semer dans nos Etats</l><l rend="i">Le carnage &amp; l’horreur par de sanglans combats.</l><l rend="i">Un même Sang fera de la Seine, &amp; du Tage,</l><l rend="i">Entre deux Rois amis, comme un seul heritage.</l><l rend="i">Leurs communs interests, l’union de leurs cœurs,</l><l rend="i">De tous leurs Ennemis vont les rendre vainqueurs.</l><l rend="i">Pour la Religion poussez d’un même zele</l><l rend="i">Ils sçauront se liguer contre un Peuple infidelle,</l><l rend="i">Du Pirate Afriquain réprimer la fureur,</l><l rend="i">Et chez le fier Sultan répandre la terreur.</l><l rend="i">Par tout ils uniront leurs forces mutuelles,</l><l rend="i">Pour vanger de concert leurs communes querelles,</l><l rend="i">Et les deux Nations sembleront à la fois</l><l rend="i">Confondre leur pays, leur valeur &amp; leurs droits.</l><l rend="i">Elles vont regreter jusques à ces conquestes,</l><l rend="i">Jusques à ces lauriers qui couronnoient leurs testes,</l><l rend="i">Quand l’un ou l’autre Sang estoit le prix affreux</l><l rend="i">Dont il falloit payer quelque succés heureux.</l><l rend="i">Ces combats plein d’horreur, ces funestes Victoires</l><l rend="i">N’auront plus desormais de part qu’en nos histoires,</l><l rend="i">Du veritable honneur ces Peuples si jaloux</l><l rend="i">N’armeront plus contr’eux leur genereux courroux ;</l><l rend="i">Sans cesse ils beniront ces heureuses journées</l><l rend="i">Qui firent enfanter la Paix aux Pirenées,</l><l rend="i">Où d’un Royal hymen le glorieux flambeau</l><l rend="i">Pour nostre commun bien fit naistre un sort si beau.</l><l rend="i"> Mais admire, Grand Prince, &amp; la bonté d’un Pere,</l><l rend="i">Et d’un Ayeul pour toy la tendresse sincere.</l><l rend="i">À l’Empire des Lis contens de se borner,</l><l rend="i">Ils te cedent leurs droits pour te faire regner.</l><l rend="i">Selon l’ordre du Sang dans ta propre Famille</l><l rend="i">Deux degrez t’éloignoient du Trône de Castille,</l><l rend="i">L’amour seul t’en rapproche, &amp; comble avec plaisir</l><l rend="i">De CHARLES expirant le plus ardent desir.</l><l rend="i">Dans ce brillant éclat de gloire &amp; de puissance,</l><l rend="i">Quel doit estre l’effort de ta reconnoissance ?</l><l rend="i">Que ne devras-tu point à ces soins paternels</l><l rend="i">Dont l’avenir aura des gages éternels ?</l><l rend="i">Combien tous les Heros qui de toy vont descendre</l><l rend="i">Devront-ils respecter un souvenir si tendre ?</l><l rend="i">L’Espagne de LOUIS tiendra tous ces Heros</l><l rend="i">Qui doivent pour jamais assurer son repos.</l><l rend="i">Pourrois-tu sur le Trône en perdre la memoire ?</l><l rend="i">Non, ce doute, grand Roy, fait injure à ta gloire,</l><l rend="i">Et tu te reconnois redevable à Louis</l><l rend="i">Du Sceptre &amp; des Vertus mêmes dont tu jouis.</l><l rend="i">Tu portes son bon cœur avec son grand courage,</l><l rend="i">Va, cours dans tes Etats achever son ouvrage.</l><l rend="i">Puisse un heureux commerce entre tous vos Sujets</l><l rend="i">Entretenir toujours l’abondance &amp; la Paix !</l><l rend="i">Mille tendres adieux te couteront des larmes,</l><l rend="i">Mais elles feront naistre en toy de nouveaux charmes.</l><l rend="i">Les nostres à leur tour sont prestes à couler,</l><l rend="i">Et l’honneur qui te suit peut seul nous consoler.</l></lg></quote></div>