<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_109"><head>[Venise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 109-112, 115-116.</bibl><p/><p>Les Festes que M<hi rend="sup">r</hi> Amelot, Ambassadeur de France à Venise, a faites pendant trois jours, ont esté fort éclatantes. Elles commencérent le Dimanche 30. Aoust, par un <hi rend="i">Te Deum</hi> qu'il fit chanter dans l'Eglise appellée <hi rend="i">La Madonna del Horto</hi>, après que l'Abbé de cette Eglise eut celebré la Messe Pontificalement. La Musique estoit composée de tout ce qu'il y a de plus excellent à Venise pour les Instrumens &amp; pour les Voix. Trois salves de deux cens Boëtes accompagnérent la Cerémonie, qui attira un concours de monde extraordinaire. [...] M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Rocheguyon, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Liancourt, &amp; quelques autres Gentilhommes François qui se trouverent alors à Venise, dînerent chez M<hi rend="sup">r</hi> l'Ambassadeur. Son Palais fut ouvert à tout le monde depuis quatre heures après midy, jusqu'à onze heures du soir, &amp; il n'y venoit personne à qui l'on ne présentast des Confitures seches, &amp; des Eaux glacées de toutes sortes. La plûpart estoient masquez suivant la coûtume, &amp; ce fut de cette sorte que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Mantouë y vint, aussi bien que les Ambassadeurs de l'Empereur &amp; du Roy d'Espagne. Les Violons, les Hautbois &amp; les Trompetes, se faisoient entendre de tous costez, &amp; il y avoit de petits Concerts particuliers en divers Apartemens. [...] Toutes les Avenuës du Palais furent éclairées chaque soir par une tres grande quantité de ces Lumieres ardentes qu'on employe dans le Païs en de pareilles occasions, &amp; par de grands Feux qu'on avoit faits sur les Ponts du Canal. [...]</p><p>Cette Illumination fit un effet merveilleux, éclairant la Mer de telle sorte, que toutes les Gondoles de Venise, qu'elle attira, particulierement les deux derniers jours, devinrent un autre Spectacle encor plus nouveau que celuy de la Machine. Une salve de deux cens Boëtes préceda le Feu, qui fut terminé par une Girandole d'une infinité de Fusées volantes. Les Trompetes se faisant entendre du mesme lieu où il fut tiré, répondoient à d'autres qui estoient dans le Jardin ; &amp; lors qu'elles cessoient de sonner, les Hautbois divertissoient agreablement les Spectateurs. [...]</p></div>