<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09e_373" resp="mercure"><head>Lettre XXXII. À Madame de ***</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1678 (tome III), p. 373-377.</bibl><quote><label rend="center">LETTRE XXXII. </label><label rend="center">À Madame de ***</label><p rend="i">À Riom en Auvergne. </p><p>JE devrois, dites-vous, à l’exemple de beaucoup d’autres, composer quelque Ouvrage à la gloire de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, ou de Monseigneur <hi rend="sc">Le Dauphin</hi>. Ah, Madame, ou vous prétendez me railler, ou connoissant comme vous faites &amp; cet invincible Monarque &amp; cet aimable Prince, je dois croire que vous ne me connoissez pas. Pour des desseins si beaux, si relevez, il faut des Hommes extraordinaires. Je doute mesme qu’ils pûssent s’en acquiter comme il faut.</p><lg><l>Quelle voix assez éclatante</l><l>Peux chanter dignement la valeur triomphante</l><l>D'un Roy dont les Exploits</l><l>Font Trembler tant de Roys ?</l><l>Pour moy je me contente</l><l>De les admirer mille fois.</l></lg><p>Ce n’est pas à vous dire le vray, Madame, que souvent je ne sois assez teméraire pour entreprendre de celebrer au moins quelques-unes de ses immorteles actions.</p><lg><l>Cent fois dans l’excés de mon zele,</l><l>L'esprit tout plein de ses hauts faits,</l><l>Je voudrois tracer quelques traits</l><l>De sa gloire immortelle ;</l><l>Mais dans tous ses desseins</l><l>Je voy toûjours tant d’excellence,</l><l>Que toutes les fois que j’y pense,</l><l>Le Pinceau me tombe des mains.</l></lg><p>La mesme chose pouroit bien arriver à d’autres qu’à moy ; &amp; je puis dire, sans qu’on ait lieu de s’en offencer, que personne ne dira jamais rien que de foible &amp; que de fort au dessous des grandes, des surprenantes qualitez de ce Héros.</p><lg><l>En vain la plus noble éloquence</l><l>Etale la magnificence</l><l>De ses plus superbes trésors ;</l><l>En vain les grands Esprits font leurs plus grands efforts ;</l><l>Quand le but est trop haut, on n’y sçauroit atteindre.</l><l>Les yeux sont ébloüis à force de trop voir,</l><l>Et l’on ne sçauroit bien dépeindre</l><l>Ce qu’on ne sçauroit concevoir.</l></lg><p>Quant à Monseigneur <hi rend="sc">le Dauphin</hi>, il s’éleve tellement chaque jour, que bientost il sera aussi élevé pour nous.</p><lg><l>Hastez-vous donc, fameux Apelles,</l><l>D'achever vos Portraits,</l><l>Donnez les derniers traits</l><l>Et les qualitez immortelles ;</l><l>Contemplez bien cet Astre sans pareil,</l><l>Tandis que vous pouvez le contempler encore,</l><l>Car bientost cette Aurore</l><l>Se va changer en un Soleil.</l></lg><p>Déja mesme il jette tant d’éclat, que dans le Mercure Galant (que vous lisez, dites-vous, avec un plaisir extréme, &amp; avec attachement qui me surprendroit) il y a de bons yeux qui ne sçauroient le regarder fixement. Ainsi on se contente de parler de son Fleurer &amp; de ses Chevaux. Une autre fois, Madame, quand vous voudrez estre obeïe, songez à me commander des choses possibles. Alors je quitteray tout pour vous faire connoistre combien je suis vostre, &amp;c.</p><p><hi rend="sc">Chabrol</hi>.</p></quote></div>