<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-08_340"><head>[Articles des Enigmes]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 340-350.</bibl><p>Je passe à l’Article des Enigmes. L’Inconnu Tyrcis en Bretagne a expliqué la premiere par ces Vers.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Damon s’est plaint à moy ce matin du Mercure.</hi></l><l><hi rend="i">J’oubliois, m’a-t-il dit, Philis &amp; ses beaux yeux,</hi></l><l> <hi rend="i">Lors que ce Dieu malicieux,</hi></l><l><hi rend="i">Quand j’y pensois le moins, a r’ouvert ma blessure.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je n’ay pas plutost lû son Enigme nouvelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’y trouvant</hi> la Rose <hi rend="i">&amp;</hi> le Lys</l><l><hi rend="i">Ah, me suis-je écrié, trop cruelle Philis,</hi></l><l><hi rend="i">Ce sont là ces deux Sœurs qui vous rendent si belle.</hi></l></lg></quote><p>Plusieurs Personnes ont trouvé ce mesme Mot <hi rend="i">du Lys &amp; de la Roze</hi>. Ce sont Messieurs les Marquis de Grassamont ; Le Chevalier de Rouville ; Gardien, Secretaire du Roy ; Pinchon, de Roüen ; Du Bourg, de l’Hôtel de Soissons, l’Abbé de Béthune, du Quartier S. Mederic ; Davilers, Ruë Simon le Franc ; Léger de la Verbrissonne ; Du Mont, Avocat à Chaumont en Véxin ; Le Chevalier Frédin ; Regnault, de Petit-Pont ; Poirier, de Mer ; Devories, de Mer ; Reynal, Receveur des Gabelles de Domfront ; Soyvot Controlleur General des Finances en Bourgogne ; Des Granges, Avocat à Angoulesme ; Vivien, Chirurgien Major de la Marine à Dunkerque ; Le Fevre le Fils, &amp; Dubois ; De la Ville aux Butes, de la Ruë de la Harpe. Elle a esté expliquée en Vers par M<hi rend="sup">r</hi> Gigés, du Havre ; Jourdain, d’Amiens ; Alcidor, du Havre de Grace ; L. Bouchet, ancien Curé de Nogent le Roy ; D.L. Raguienne, Prieur de Béthune ; De Lépine de Ploërmel ; &amp; par Mesdemoiselles Devories, de Mer ; De Layraud, Lieutenant de Roy à Dourlans ; &amp; Oudon Denise. Le veritable Sens de cette Enigme m’a encor esté envoyé sous les noms suivans. Le Voyageur de Chaumont ; Le Jaloux de sa Femme ; Le Solitaire de Pontoise ; Le Pelerin de S. Jacques ; Le Valet mal monté ; Le Berger Siecle d’amour de Diane des Forests ; Les Degéem réünis ; Le Bon Fils de la Ruë Maubue ; Le Politique dans sa Famille ; Le Faux Financier ; Les deux Amis rivaux sans jalousie ; Le galant Clerc de la Chambre des Comptes ; Le Visiteur des Belles de l’Hostel d’Avaux ; Le beau Faisan du Quartier S<hi rend="sup">t</hi>. Sauveur ; L’Architecte du Convent de la Raquette ; Le Mécene Girardin ; Le Virgile de Potosy ; Les Engagemens forcez ; L’Infidelle par violence ; Les illustres Commis de la Ruë de Clery ; Le Solitaire Amphibie du Quartier Simon le Franc ; Le Solitaire triennal de l’Hostel de Soissons. Le Solitaire externe de l’Hostel de Vivonne ; Les aimables Solitaires d’Auteüil ; Le Berger Fleuriste ; &amp; le Réveille-matin de la Ruë de la Cossonnerie.</p><p>Plusieurs autres ont envoyé des Explications en Vers sous les noms que vous allez lire. Le Reveur du Mont Hélicon, de Châlons en Champagne ; Le jeune Solitaire de la Ruë Maubué ; Le jeune Solitaire de la Ruë des trois Cheminées de Poitiers ; Le Confident du Solitaire de l’Hostel de Soissons ; L’aimable Hebert ; L’inconnu Tyrcis de Dinan en Bretagne ; L’Amant déclaré de la grande Brune de l’Hostel d’Avaux ; L’Albaniste de Roüen ; L’Avanturier nocturne de l’Isle du Palais ; L’Inconstant Misantrope ; Le folâtre Amant de la Ruë Trousse-vache ; Le jeune Heudel ; Les Stérilitez conjugales ; Les galantes Féconditez ; L’aimable Fécondité de la Ruë S<hi rend="sup">t</hi>. Bon ; Les Traverses domestiques ; La galante Bergerie de Bezons ; La Genérosité sans ostentation ; Sylvie du Havre de Grace ; L’illustre Sophie ; La belle Inconnuë ; La belle Bourgeoise bien aimée ; La jeune Alcidalie ; &amp; la belle Arthénice.</p><p>On a expliqué cette mesme Enigme sur <hi rend="i">le Point-de-France &amp; le Point-d’Angleterre, la belle Taille &amp; le beau Visage, le Soleil &amp; la Lune.</hi></p><p>L’Explication de la seconde Enigme, dont le Mot estoit l’<hi rend="i">Eventail</hi>, est dans les Vers que vous allez voir. Ils m’ont esté envoyez par M<hi rend="sup">r</hi> F. Ha… du Mesnil, de Chambrais en Normandie.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Mercure, c’est estre peu fin,</hi></l><l><hi rend="i">Et prendre mal son temps, pour un Esprit sublime,</hi></l><l> <hi rend="i">De nous proposer cette Enigme,</hi></l><l><hi rend="i">Alors que tout le monde a</hi> l’Eventail <hi rend="i">en main.</hi></l></lg></quote><p>Ce mesme Mot a esté trouvé par Messieurs Gardien Secretaire du Roy ; De Plémont, de la Forest de Lyons en Normandie.</p><p>Ceux qui l’ont expliquée en Vers sont, Fanchon le Fevre, de Magny ; Janneton de Lépine, de la Ruë Neuve des Petits-Champs. Les autres Sens qu’on a trouvez sur la mesme Enigme sont, <hi rend="i">l’Eau, le Livre, le Canal de Languedoc, une Gruë à lever des Pierres, le Parasol, l’Ocean, un Moulin, un Chandelier à plusieurs branches, la Riviere, un Arbre, une Plume, une Fourchete, &amp; un Bateau.</hi></p><p>Il me reste à vous nommer ceux qui ont expliqué les deux dans leur vray sens. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Chabans ; &amp; le Pensionnaire de la Ruë Aubry-Boucher. En Vers, Messieurs Allard, du Véxin ; Regnier ; F. Ha… du Mesnil, de Chambrais en Normandie ; Le Procureur du Roy de Conches en Normandie ; Hutuge, d’Orleans, demeurant à Mets ; Daubaine ; Rault, de Roüen ; &amp; Bardou, de Poitiers.</p><p>Je vous envoye deux nouvelles Enigmes. La premiere m’a esté envoyée de Compiegne ; &amp; la seconde est de M<hi rend="sup">r</hi> de la Grive de Lyon.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l> <hi rend="i">J’estois plus haute en ma naissance,</hi></l><l> <hi rend="i">Que je ne suis présentement ;</hi></l><l> <hi rend="i">Bien que tombée en décadence,</hi></l><l><hi rend="i">Je suis comme j’estois dans mon commencement.</hi></l><l> <hi rend="i">Par une étrange destinée,</hi></l><l> <hi rend="i">Cinq ans apres que je fus née,</hi></l><l><hi rend="i">Je perdis quelque peu des forces que j’avois.</hi></l><l> <hi rend="i">Beaucoup souffroient de ma disgrace,</hi></l><l> <hi rend="i">Beaucoup s’en sont plains mille fois ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais que veulent-ils que j’y fasse ?</hi></l><l><hi rend="i">Je porte la Couronne, &amp; suis sujete aux Loix.</hi></l></lg></quote><quote><label>AUTRE ENIGME.</label><lg><l> <hi rend="i">D’un Païs éloigné je tire ma naissance,</hi></l><l> <hi rend="i">J’ay longtemps esté peu connu ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais maintenant par tout je suis le bien venu,</hi></l><l> <hi rend="i">Et l’on m’aime beaucoup en France.</hi></l><l><hi rend="i">Cette grande amitié m’a causé du malheur,</hi></l><l><hi rend="i">Car depuis quelque temps j’ay perdu ma franchise ;</hi></l><l><hi rend="i">Pour mieux joüir de moy, souvent on me déguise,</hi></l><l> <hi rend="i">Et l’on me traite avec rigueur.</hi></l><l> <hi rend="i">Il est vray qu’un Homme bien sage</hi></l><l> <hi rend="i">Ne me doit point mettre en usage,</hi></l><l><hi rend="i">Parce que je produits de fâcheux accidens.</hi></l><l><hi rend="i">Aussi pour me punir, on me réduit en cendre,</hi></l><l><hi rend="i">On me pille, on me met en piece avec les dents ;</hi></l><l><hi rend="i">Lecteurs, j’en ay trop dit, vous pouvez me comprendre.</hi></l></lg></quote></div>