<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-06_189" resp="wordpro"><head>[Epistre à Madame des Houlieres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1692 [tome 6], p. 189-197.</bibl><p>L’Ouvrage que vous allez lire a esté adressé à Madame des Houlieres, par M<hi rend="sup">r</hi> Castaigner de Ternchou, Auteur d’une Epistre sur les Anciens &amp; les Modernes, que je vous ay envoyée dans ma Lettre du mois de Novembre dernier.</p><quote><label>EPISTRE.</label><lg><l rend="i">Heureux qui comme vous maistresse de la Rime,</l><l rend="i">Joint l’art à la Nature, &amp; sans peine s’exprime,</l><l rend="i">Des Houlieres ; pour moy qui n’écris qu’au hazard,</l><l rend="i">La Nature souvent veut l’emporter sur l’art.</l><l rend="i">Dans ses égaremens ma Muse libertine</l><l rend="i">Ne veut rien qui l’arreste &amp; rien qui la chagrine</l><l rend="i">Sujette seulement aux loix de la raison</l><l rend="i">La contrainte pour elle est un mortel poison.</l><l rend="i">Traduisant quelquefois Virgile, Ovide, Horace,</l><l rend="i">Elle neglige trop les regles du Parnasse,</l><l rend="i">Et malgré les conseils de ses plus chers Amis,</l><l rend="i">Par malheur au Poëte elle croit tout permis.</l><l rend="i">Que faire en cet estat, charmante des Houlieres ?</l><l rend="i">Sur elle répandez vos celestes lumieres.</l><l rend="i">Elle admire vos Vers, leur cadence, leurs sons,</l><l rend="i">Et cherche à profiter de leurs doctes leçons.</l><l rend="i">Qui connoist mieux que vous les bords de l’Hippocrene ?</l><l rend="i">Quels tours harmonieux ! quelle fertile veine !</l><l rend="i">Venez joindre vos voix aux murmures des eaux ;</l><l rend="i">Aimables Rossignols, &amp; vous, petits Oiseaux</l><l rend="i">Qu’on entende par tout vos chants, vostre ramage,</l><l rend="i">Ont-ils rien de si doux que son divin langage ?</l><l rend="i">La Rose, le Jasmin, toutes les autres fleurs,</l><l rend="i">Doivent à son pinceau leurs plus vives couleurs.</l><l rend="i">Paissez, petits Moutons, sans crainte, sans alarmes.</l><l rend="i">Si de vostre indolence elle a décrit les charmes,</l><l rend="i">Par ses raisonnemens, si plausibles, si doux,</l><l rend="i">Vous estes plus contens, &amp; plus sages que nous.</l><l rend="i">C’est ainsi qu’autrefois le Chantre de Sicile,</l><l><hi rend="i">Sur de semblables sons composoit un Idile,</hi></l><l rend="i">Que Bion &amp; Moschus étroitement unis,</l><l rend="i">Plaignoient l’Amour en fuite, &amp; la mort d’Adonis,</l><l rend="i">Que Virgile exprimoit son amoureuse peine,</l><l rend="i">Et chantoit Alexis, Pollion &amp; Mecene.</l><l rend="i">Des Houlieres plus sage, aussi sçavante qu’eux,</l><l rend="i">Connoist l’Amour, ses maux, &amp; ne sent point ses feux.</l><l rend="i">Chez elle Cupidon n’entretient que sa Mere,</l><l rend="i">Mais comment penetré d’une douleur amere,</l><l rend="i">Se plaint-il à Venus des honneurs que l’on rend</l><l rend="i">Aux beautez de mon Prince, à son auguste rang ?</l><l rend="i"> Quelle douleur pour luy ! quelle mortelle atteinte !</l><l rend="i">Si chez Anacreon il forme quelque plainte,</l><l rend="i">Une Abeille la cause, &amp; trouble son repos,</l><l rend="i">Mais icy pour Rival, c’est un jeune Heros.</l><l rend="i">Agréable pinceau, plume toujours fertile,</l><l rend="i">Que vous nous peignez bien en la Cour, en la Ville,</l><l rend="i">La jeunesse fougueuse en sa brutalité,</l><l rend="i">Ses emplois, ses travers, son incivilité,</l><l rend="i">Quel portrait, quel crayon, quelle divine Image !</l><l><hi rend="i">Apollon voit-il rien de plus beau ; de plus sage ?</hi></l><l rend="i">Quelles reflexions ! la nature, ses maux,</l><l rend="i">L’homme, sa vanité, ses desirs, ses deffauts,</l><l rend="i">Ses inutiles soins, ce monde qui l’amuse,</l><l rend="i">Sont les dignes sujets qui font parler sa Muse.</l><l rend="i">Contre le bel esprit elle s’anime en vain,</l><l rend="i">Des Houlieres détruit ce que trace sa main,</l><l rend="i">Et ses productions sont autant de merveilles,</l><l rend="i">C’est l’esprit de Malherbe, &amp; l’esprit des Corneilles,</l><l><hi rend="i">Quand elle veut tracer les exploits inoüis,</hi></l><l rend="i">La valeur, les combats, la grandeur de LOUIS.</l><l rend="i">Mais quel sujet nouveau pour son esprit s’appreste !</l><l rend="i">LOUIS part, &amp; sa marche assure une conqueste.</l><l rend="i">Le fier Nassau fremit, &amp; le Belge aux abois</l><l rend="i">D’un bras toujours vainqueur craint la force &amp; le poids.</l><l rend="i">Une égale fortune en tous lieux l’accompagne ;</l><l rend="i">La Victoire avec luy commence la Campagne.</l><l rend="i">Déja Namur le voit affronter les hazards,</l><l><hi rend="i">Et déja sa presence ébranle ses ramparts.</hi></l><l rend="i">En vain l’Usurpateur assuré de sa perte</l><l rend="i">Demande du secours, la Tranchée est ouverte.</l><l rend="i">La Sambre pour couler cherche d’autres canaux,</l><l rend="i">Et change pour Loüis la pente de ses eaux.</l><l rend="i">Quelle moisson pour vous, sçavante des Houlieres !</l><l rend="i">Quels exploits, quel Vainqueur, que de grandes matieres !</l><l rend="i">La Muse qui chanta la conqueste de Mons,</l><l rend="i">En faveur de LOUIS va chercher d’autres tons.</l></lg></quote></div>