<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-02_208" resp="mercure"><head>[Réjoüissances faites à Pezenas]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1679 [tome 2], p. 208-219.</bibl><p>Comme vous avez pû prendre méchante impression de ceux qui naissent à Pezenas, sur quelques peintures publiques qui en ont esté faites, il est bon de vous faire connoistre par la maniere dont on y a publié la Paix d’Espagne, que quoy que cette Ville soit une des plus éloignées de la Cour, la Noblesse qui s’y trouve en assez grand nombre, n’y manque ny de galanterie, ny de politesse. En effet, les jeunes Gentilshommes qui ont esté presque tous élevez dans les Armées du Roy, y ont acquis un air ouvert, aisé, &amp; tout-à-fait diférent de celuy que le Baron de la Crasse prend sur le Theatre. Les Dames y sont belles, honnestes, &amp; spirituelles, &amp; on n’y en connoit aucune d’assez mauvais goust, pour courir fortement après un Mary du mérite de M<hi rend="sup">r</hi> de Pourceaugnac. Voicy les particularitez de la Feste. Le 22. de Janvier, qui estoit le jour que les Consuls de Pezenas avoient choisy, estant arrivé, on entendit dans toute la Ville un bruit guerrier de Hautbois, de Trompetes, de Fifres, &amp; de Tambours. Tous les Artisans sous les armes, se mirent en haye dans les principales Ruës. La Noblesse monta à cheval, &amp; alla se ranger en haste sous son Etendart. Cet agreable desordre qui dura jusqu’à midy, estoit si bien concerté, que Pezenas ressembloit plutost à une place de guerre qu’on alloit assieger, qu’à une Ville où l’on devoit publier la Paix. Le Chastelain &amp; les Consuls, accompagnez de leur Assesseur &amp; de leur Greffier, monterent ensuite à cheval, &amp; allerent faire le tour de la Ville. Ils estoient précedez par deux bataillons d’Artisans, &amp; suivis d’un escadron de jeunes Gens, la plûpart Personnes de qualité. On fit alte dans les principales Ruës. Le Greffier y publia la Paix. En mesme temps cette petite Troupe fit une décharge aussi juste que si elle avoit esté instruite de tout temps dans le mestier de la Guerre. Leur Cavalcade estant finie, les Armes disparurent &amp; on n’entendit plus par tout que des Violons, des Musetes, &amp; des Flustes douces. Les Gentilshommes voulant plaire aux Dames qui s’estoient déguisées en Bergeres, furent assez galans pour changer leur Epée en Houlete. Le Chastelain régala les Belles d’un Bal, qui fut suivy d’un Soupé aussi propre que magnifique. Le Dessert fut assez particulier. Il y eut cinq grands Bassins, quatre de Fruit &amp; de Confitures, &amp; un cinquiéme au milieu, dans lequel estoient autant de Couronnes d’Olivier, qu’il y avoit d’Hommes à table, avec un Bouquet de Fleurs pour chaque Dame. Le Chastelain leur distribua ces Bouquets, &amp; elles furent fort surprises d’y voir toutes un petit Billet attaché. Chacun ouvrit promptement le sien, &amp; trouva des Vers. J’en ay recouvré quelques-uns que je vous envoye.</p><quote rend="border"><label>Pour Madame de N. T. S.</label><l><seg type="tab">    </seg>L’Amour Tyran est incommode ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Iris, aimez moins vostre Epoux ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Cachez vos sentimens jaloux,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et laissez le vivre à sa mode.</l><l><seg type="tab">    </seg>Servez vous de cette méthode,</l><l>Il n’est point de party qui soit meilleur pour vous.</l><label>Pour Mademoiselle</label><label>de S. N. T. M. R. T. N.</label><l><seg type="tab">    </seg>La Feste qu’on fait en ce jour,</l><l><seg type="tab">    </seg>Climene, vous doit estre chere,</l><l><seg type="tab">    </seg>Puis qu’elle annonce le retour</l><l><seg type="tab">    </seg>D’un Amant, d’un Frere, &amp; d’un Pere.</l><l>Le desir de servir le plus puissant des Roys,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Les obligea tous trois</l><l><seg type="tab">    </seg>De courir hazarder leur vie</l><l>Dans ces Champs où d’honneur la bravoure est suivie.</l><l>Mais ce Roy favorable à vostre attachement,</l><l>Ne voulant pas troubler une amitié si belle,</l><l>Croit qu’il ne sçauroit mieux récompenser le zele</l><l><seg type="tab">    </seg>Et de vous, &amp; de vostre Amant,</l><l><seg type="tab">    </seg>Qu’en vous le renvoyant fidele.</l><label>Pour Mademoiselle</label><label>de L… R G N.</label><l>Je crois estre obligé, Philis, de vous apprendre</l><l><seg type="tab">    </seg>Que Cupidon se plaint de vous.</l><l><seg type="tab">    </seg>Ce petit Enfant est fort tendre,</l><l>Et pour la moindre chose il se met en couroux.</l><l><seg type="tab">    </seg>Tâchez d’éviter sa colere ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Si quelquefois l’Amour est doux,</l><l><seg type="tab">    </seg>Le plus souvent il est severe.</l><l>Il veut vous obliger de vivre sous sa Loy,</l><l>Et se plaint hautement de vostre indiference.</l><l><seg type="tab">    </seg>Obeïssez-luy, croyez-moy,</l><l><seg type="tab">    </seg>Il est fâcheux d’éprouver sa vengeance.</l><label>Pour Mademoiselle</label><label>de L. G. N. C.</label><l>Vous avez de l’esprit, vous estes jeune &amp; belle,</l><l><seg type="tab">    </seg>Pour engager vous avez ce qu’il faut,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et si vous n’estiez pas cruelle,</l><l><seg type="tab">    </seg>Vous seriez sans defaut.</l><l>Comme il ne tient qu’à vous de devenir parfaite,</l><l><seg type="tab">    </seg>Si vostre œil a trop de douceur,</l><l><seg type="tab">    </seg>Faites en sorte qu’il en preste</l><l><seg type="tab">    </seg>Une partie à vostre cœur,</l><l><seg type="tab">    </seg>C’est le plus seûr moyen pour plaire.</l><l><seg type="tab">    </seg>Si vous voulez conserver un Amant,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Traitez le doucement ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Si vous voulez vous en défaire,</l><l><seg type="tab">    </seg>Affectez une humeur severe,</l><l><seg type="tab">    </seg>Vous le perdrez facilement.</l></quote><p>Vous jugez bien, Madame, que les autres Billets qui ne me sont pas tombez entre les mains, avoient comme ceux-cy quelque rapport à l’inclination &amp; à l’état du cœur des Belles à qui ils estoient adressez. On recommença le Bal dés qu’on eut achevé de souper, &amp; cette charmante Assemblée ne se sépara qu’apres avoir employé à dancer la plus grande partie de la nuit.</p></div>