<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03b_200" resp="mercure"><head>[Peronne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (seconde partie) [tome 5], p. 200-205</bibl><p/><p>Le 29. de Janvier M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre Royal de S. Furcy de Peronne firent celebrer une Messe solemnelle, à laquelle M<hi rend="sup">r</hi> de la Brouë Lieutenant de Roy, accompagné du Commandant du Château, &amp; de l'Estat Major de la Place, assista, ainsi que le Corps de Ville &amp; les autres Corps de Justice. Toutes les Boutiques furent fermées, &amp; l'on vit pour marque de joye aux Fenestres de l'Hostel de Ville, tous les Drapeaux des Arts &amp; Corps de Mestiers, qui dont au nombre de trente &amp; un, &amp; sur lesquels il y a plusieurs Emblêmes à la gloire de Sa Majesté, &amp; à l'honneur de la Ville. La Messe &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> furent chantez en Musique ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé Vestier, Docteur de Navarre, &amp; Doyen de cette Eglise, officia avec sa pieté ordinaire. M<hi rend="sup">r</hi> Aubé Mayeur, de concert avec M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant de Roy, fit battre la Generale pour assembler le Regiment de Milice de la Bourgeoisie. Les seize Compagnies se rendirent sur la Place d'Armes du Bastion Royal, où le Regiment s'estant formé, il descendit en bon ordre, ayant à sa teste le Lieutenant Cononel, &amp; une partie des Capitaines en front, &amp; des Lieutenans dans les divisions. L'autre partie des Capitaines fermoit la queuë de e Regiment, &amp; les Sergens estoient sur les Aisles. Dans cet ordre ils vinrent se mettre en bataille sur la grande Place, par les soins du Major &amp; de l'Ayde-Major de la Milice, devant le Feu que M<hi rend="sup">rs</hi> de Ville y avoit fait preparer. M<hi rend="sup">r</hi> de la Brouë qui s'estoit rendu à l'Hostel de Ville, accompagné de l'Estat Major, en sortit sur les quatre heures avec M<hi rend="sup">rs</hi> les Mayeurs &amp; Echevins, precedez d'un grand nombre de Tambours, de Hautbois, &amp; d'autres Instrumens des Gardes de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d'Hocquincourt, Gouverneur, &amp; des Huissiers de Ville avec leurs Robes de Ceremonie. Lors qu'ils furent arrivez à la grande Place, M<hi rend="sup">r</hi> de la Broüe, Lieutenant de Roy, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Aubé Mayeur, mirent le feu au Bucher, aprés quoy tout le Regiment fit la premiere décharge. Ensuite il défila &amp; fit le tour de la Place, &amp; aprés plusieurs décharges réiterées, le Drapeau de la Pucelle, &amp; les deux qui l'accompagnent au Bataillon, furent portez &amp; remis suivant l'ordre de la Guerre par vingt Mousquetaires détachez. Chacun fit des Feux devant sa porte, &amp; des illuminations aux fenêtres, &amp; cette Ville n'oublia rien pour solemniser avec éclat une journée si heureuse. Aussi n'a-t-elle pas moins merité le nom de fidelle qu'on luy donne, que celuy de Pucelle, parce qu'elle n'a jamais esté prise, &amp; l'on peut dire que ses Habitans suivent dignement le chemin que leurs Peres leur ont tracé, &amp; qu'ils ne sont ny moins fidelles ny moins zelez pour la gloire &amp; pour le service du Roy.</p></div>