<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-06_035" resp="wordpro"><head>Homere à Mademoiselle de Scudery, en luy envoyant une Agathe où sa Figure est en relief</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1686 [tome 7], p. 35-39</bibl><quote><label>HOMERE<lb/>A MADEMOISELLE<lb/>DE SCUDERY,<lb/>En luy envoyant une Agathe<lb/>où sa Figure est en relief.</label><lg><l rend="i">Si je pouvois, Sapho, m’éloigner de ces champs</l><l rend="i">Que la Parque a peuplez de nos Manes errans,</l><l rend="i">Je courrois à mon tour à vostre aimable Feste,</l><l rend="i">De cent nouvelles fleurs j’ornerois vostre teste,</l><l rend="i">Et j’irois entouré des Jeux &amp; des Amours</l><l rend="i">Passer encor chez vous les plus beaux de mes jours.</l><l rend="i">Si Pluton n’opposoit ses loix à mon courage,</l><l rend="i">Je volerois aussi sur vostre heureux rivage,</l><l rend="i">Pour chanter d’un Heros les Explois inoüis.</l><l rend="i">Mais peindrois-je assez bien le Regne de LOUIS,</l><l rend="i">Et ma trop foible main pourroit-elle entreprendre</l><l rend="i">De dessiner l’Assiete ainsi que le Scamandre ?</l><l rend="i"> C’est vous qui par des traits tous nouveaux, tous divers,</l><l rend="i">Pouvez à vostre gré montrer à l’Univers</l><l rend="i">Durant cette Campagne en Lauriers si fertile,</l><l rend="i">LOUIS plus grand qu’Hector,</l><l rend="i">  LOUIS plus grand qu’Achille.</l><l rend="i"> Je vous cede, Sapho ; vos Heros sont mieux peints,</l><l rend="i">Leur gloire plus brillante augmente entre vos mains,</l><l rend="i">Et vous seule pouvez par un rare avantage,</l><l rend="i">Achever de LOUIS une éternelle Image.</l><l rend="i"> Mais comme les Heros, vous peignez les Amours,</l><l rend="i">Et Flore sous vos mains trouve de plus beaux jours.</l><l rend="i">Tout charme en vos Portraits, &amp; les Graces plus belles,</l><l rend="i">Dés que vous les parez, ont des graces nouvelles.</l><l rend="i"> Ah ! si je revenois encor chez les Mortels,</l><l rend="i">Ce seroit pour pouvoir vous dresser des Autels,</l><l rend="i">Et peignant vostre Esprit si fameux sur la Seine,</l><l rend="i">Phæbus de tout son feu rechaufferoit ma Veine ;</l><l rend="i">Mais un si doux plaisir n’estant pas un des biens</l><l rend="i">Qu’une Ombre puisse attendre aux Champs Eliziens,</l><l rend="i">Ce que je puis, Sapho, pour vous marquer mon zele,</l><l rend="i">C’est de vous envoyer mon Image fidelle.</l><l rend="i">Lysippe, ce Sculpteur si celebre autrefois,</l><l rend="i">Qui luy-mesme avec nous erre en nos sombres Bois.</l><l rend="i">A, jusque dans le cœur de cette Agathe dure,</l><l rend="i">Sceu trouver tous mes traits, mon air, &amp; ma Figure.</l><l rend="i">Sa main nous fait revivre, &amp; nous remontre tous :</l><l rend="i">Mais rien ne peut tracer mon estime pour vous.</l></lg></quote></div>