<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-06e_327"><head>[Explication de la Lettre en Chiffres du dernier Extraordinaire]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d'avril 1681 (tome XIV), p. 327-330.</bibl><p><hi rend="i">Pour faciliter la découverte du sens de la Lettre en Chifres du dernier Extraordinaire, j’avois averty qu’il n’y avoit point diversité d’Alphabet, comme en quelques autres que je vous ay envoyées. Cependant il n’y a eu que M<hi rend="sup">r</hi> de Ganat qu’en ait trouvé le déchifrement. C’est peut-estre qu’on a compté les lettres dont le sens à découvert est composé, par raport aux Chifres qui cachent un autre sens, &amp; que trouvant le nombre des Chifres plus grand que celuy des lettres, on s’est fait un embarras de cette augmentation qui a fait croire qu’on cherchoit inutilement le secret de ce nouveau Chifre. M<hi rend="sup">r</hi> Miconet de Châlons, qui en est l’Autheur, l’a rendu par là fort particulier, puis qu’on pourroit employer tel nombre de Chifres qu’on voudroit, jusqu’à en faire une grande Lettre de six pages de l’écriture ordinaire, sans qu’il fust besoin d’autre chose que des quatre lignes du sens découvert, aux lettres desquelles trente mille Chifres pourroient répondre. Voicy en quoy le secret consiste. Ces quatre lignes qui cachoient l’avis secret dans le dernier Chifre, estoient</hi>, Je me feray toûjours un tres-grand plaisir d’obeïr exactement à tout ce que vous me ferez l’honneur de me commander. <hi rend="i">Les premiers Chifres employez dans cette Lettre estoient 11. 800. 7. 130. 11. 180. 26. 18. Vous vous souviendrez que tous les Zero sont inutiles, &amp; que 800. vaut seulement huit. Le premier Chifre qui est 11. marque qu’il faut prendre l’onziéme lettre du sens découvert. C’est</hi> O, <hi rend="i">seconde lettre du mot</hi> toûjours. <hi rend="i">Le second Chifre 800. marque qu’à compter depuis cet</hi> O <hi rend="i">trouvé, il faut chercher la huitiéme lettre C’est</hi> N, <hi rend="i">seconde lettre du mot</hi> un, <hi rend="i">lesquelles deux lettres font le mot</hi> On. <hi rend="i">Continuez de la mesme sorte jusqu’à la fin, prenant la septiéme lettre depuis</hi> un, <hi rend="i">qui est</hi> a, <hi rend="i">troisiéme lettre du mot</hi> grand, <hi rend="i">&amp; quand vous serez à la fin de toutes les lettres du sens découvert, recommencez à compter par les premieres que vous joindrez aux dernieres, pour fournir le nombre dont vous aurez besoin suivant le Chifre marqué. Par ce moyen, vous trouverez que les 97. Chifres employez dans cette Lettre veulent dire</hi>, On a enfin écouté les calomnies de vos Ennemis, &amp; l’ordre est donné de vous arrester incessamment, profitez de cet avis.</p></div>