<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-09e_114"><head>[Si le Mary doit estre aussi grand Maistre que la Femme, par M. Perrin d’Aix en Provence, Fils du Secretaire du Roy de ce nom]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1681 (tome XV), p. 114-117.</bibl><quote><label><hi rend="i">Si le Mary doit estre aussi grand Maistre que la Femme.</hi></label><p>Si l’on veut se dépoüiller de tous les Préjugez, on reconnoistra aisément que le pouvoir se doit étendre aussi loin dans la Femme, que dans le Mary. Qu’est-ce que le Mariage, dit-on ? C’est une Societé soûtenuë par une mesme puissance en deux Personnes égales. Je dis égales ; car si avant qu’on les eust unies il y avoit diversité de condition, le Sacrement qui confond &amp; leur naissance, &amp; leur bien, bannit toute diférence, &amp; introduit l’égalité. Le Mary ne trouve point dans la Personne de son Epouse une inférieure, ny une esclave qu’il doive tenir dans la servitude ; il y rencontre une compagne, une autre soy-mesme, qui a autant de droit que luy au commandement. Ce droit est étably sur ce que l’amour, ou pour mieux dire l’amitié conjugale, les oblige à ne s’appliquer qu’à mettre un ordre dans les engagemens de la Societé, où ils puissent trouver ce qu’on appelle les douceurs de la vie ; &amp; ils ne peuvent goûter ces douceurs que dans une paix qui soit entretenuë par l’union des volontez. Quand l’égalité de pouvoir est gardée dans le Mariage, l’on n’y remarque que ce qui peut contribuer davantage à l’accroissement de la satisfaction commune. Comme on y vit de concert dans une communication mutuelle d’autorité, les diférences de sentimens y sont réciproques, chacune des parties consent à ce que l’autre résout ; ce qui est au gré de l’Epouse, est approuvé de l’Epoux ; &amp; il n’y a en eux qu’une volonté, parce qu’il n’y a qu’un cœur. On n’y voit point les fâcheux effets de la discorde, les contrarietez chagrines, les haines secretes, ces malheurs qui surviennent par tout où l’infériorité est reconnuë. Car en effet,</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Quand un Mary seroit fidelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Quand il auroit un tendre amour,</hi></l><l> <hi rend="i">Et qu’il donneroit chaque jour</hi></l><l><hi rend="i">De l’ardeur de ses feux quelque marque nouvelle ;</hi></l><l><hi rend="i">S’il faut qu’on le révere, &amp; si sa passion</hi></l><l><hi rend="i">Exige injustement de la soûmission,</hi></l><l> <hi rend="i">Sa Femme sera bien docile,</hi></l><l> <hi rend="i">Si pour luy plaire abandonnant ses droits,</hi></l><l> <hi rend="i">Elle suit sans trouble ses Loix,</hi></l><l>  <hi rend="i">Et le laisse tranquille.</hi></l></lg></quote></quote></div>