<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-08a_013" resp="wordpro"><head>[Le Levraut. Epitre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1687 (première partie) [tome 11], p. 13-24</bibl><p/><p>Il y a long-temps qu’on a fait parler les Animaux, mais peut-estre n’y en a-t-il jamais eu aucun qui meritast tant d’estre écouté qu’un Levraut que l’on a donné vivant à Madame l’Abesse de Fontevraut, afin d’en faire une espece de Chasse pour le divertissement de Mademoiselle de Blois, qui est depuis quelque temps à Fontevraut. Il est vray que ce Levraut a esté instruit par un fort habile homme. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest, qui est auprés de cette jeune Princesse, a pris soin de luy apprendre à conter ses avantures d’une maniere agreable. Tout ce qu’il luy fait dire roule sur l’opinion des Siamois touchant la transmigration des ames, &amp; voicy comment le Levraut Avanturier s’en explique à cette Abbesse.</p><quote><label>A MADAME L’ABBESSE<lb/>DE FONTEVRAUT.</label><lg><l rend="i">Je vais, en vous parlant, paroistre témeraire,</l><l rend="i"> Mais s’il vous plaist de m’écouter,</l><l rend="i">Madame, vous verrez que je puis me vanter</l><l rend="i"> De n’estre pas une Beste ordinaire.</l><l rend="i"> À beau mentir qui vient de loin.</l><l rend="i">Je prouverois bien-tost, s’il en estoit besoin,</l><l rend="i">Que l’Orient cent fois m’a veu naistre &amp; renaistre.</l><l rend="i">Si mon air ne suffit pour le faire connoistre</l><l rend="i">À Siam, d’où je suis, un grand Peuple est témoin</l><l rend="i">Que l’on m’y vit Guerrier, Poëte, Talapoin.</l><l rend="i">Je revenois souvent à la forme de Beste,</l><l rend="i">Car je vous conte tout d’un esprit ingenu.</l><l rend="i"> À la fin j’estois revenu.</l><l rend="i">Sous une forme humaine encore assez honneste,</l><l rend="i"> Quand de pompeux Ambassadeurs</l><l rend="i">Vinrent de vostre Prince étaler les grandeurs</l><l rend="i">Sur les bords que le jour en se levant colore ;</l><l rend="i">Des rayons de sa gloire on vint nous éclairer,</l><l rend="i">Et montrer à ces Rois que l’Orient adore</l><l rend="i">Qu’il est ailleurs un Roy qu’ils doivent adorer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Plein du desir de voir la France &amp; son Monarque,</l><l rend="i">Avec nos Siamois tout ravy je m’embarque ;</l><l rend="i"> Mais, helas ! un sort inhumain</l><l rend="i"> Me fit expirer en chemin.</l><l rend="i"> En cette funeste avanture</l><l rend="i"> J’eus l’Ocean pour sepulture,</l><l rend="i"> Où d’un assez joly garçon,</l><l rend="i">Madame, je devins un gros vilain poisson.</l><l rend="i">En ce nouvel estat la mesme ardeur m’inspire ;</l><l rend="i">Je suivois en nâgeant les traces du Navire,</l><l rend="i"> Je fis de terribles efforts,</l><l rend="i">Et je touchois déja les Armoriques bords,</l><l rend="i"> Prest à me glisser dans la Loire,</l><l rend="i"> Quand d’un Pescheur le Filet rigoureux</l><l rend="i">Me jette sur le sable, &amp; ce moment affreux</l><l rend="i">Devoit apparemment terminer mon Histoire ;</l><l rend="i">Mais parmy des roseaux prés de là par hazard</l><l rend="i"> Une Canarde sauvage</l><l rend="i">Couvoit ses œufs ; moy promt &amp; sage,</l><l rend="i">J’entre en l’un de ses œufs, &amp; je devins Canard.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Me sentant un peu fort je costoyay le fleuve,</l><l rend="i"> Et j’avançois toûjours pays ;</l><l rend="i">Mais voicy de mon sort la plus cruelle épreuve,</l><l rend="i">Par un plomb enflâmé tous mes vœux sont trahis ;</l><l rend="i"> Je tombe en l’eau l’aile cassée ;</l><l rend="i">Mais le traistre Chasseur ne me put attraper ;</l><l rend="i">N’ayant point de Barbet, il me vit échaper</l><l rend="i">Au danger dont ma vie alors fut menacée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’ay vécu tristement autour de Mont-Soreau,</l><l rend="i">Toûjours mal assuré sur la terre, ou dans l’eau,</l><l rend="i">Et lors que je cedois à ma langueur mortelle,</l><l rend="i">J’ay repris une vie, une vigueur nouvelle</l><l rend="i"> Dans le corps d’un jeune Levraut.</l><l rend="i">Errant depuis un mois dans les plaines voisines,</l><l rend="i">Je n’ay pas ignoré les qualitez divines</l><l rend="i"> De Madame de Fontevraut.</l><l rend="i">Les échos, les oiseaux, l’eau par son doux murmure,</l><l rend="i">Tout parloit à l’envy d’un merite si haut.</l><l rend="i">Je me suis approché de la sainte closture</l><l rend="i"> Qui renferme tant de vertus,</l><l rend="i">Où luit modestement la gloire la plus pure</l><l rend="i">À qui de l’Univers les hommages soient dûs.</l><l rend="i">On me cherchoit pour vous, je me donne, on m’emmeine ;</l><l rend="i">Surpris à vostre nom d’un aimable transport,</l><l rend="i">Destiné pour vos fers, j’en ay beny le sort,</l><l rend="i">J’ay senty de vos loix la force souveraine.</l><l rend="i">Aussi vous m’allez voir soumis, apprivoisé,</l><l rend="i">Signaler pour vous plaire un cœur tout embrasé ;</l><l rend="i">Et si de mon estat chaque metamorphose</l><l rend="i"> Vous semble un conte supposé,</l><l rend="i">Et que des Siamois l’esprit est abusé,</l><l rend="i"> En croyant la Metempsicose,</l><l rend="i">Par mon exemple au moins vous ne pourrez nier</l><l rend="i">Que tous les Animaux aujourd’huy raisonnables,</l><l rend="i">Vont revenir pour vous à cet estat premier</l><l rend="i">Où le monde naissant les vit doux &amp; traitables.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dans un sejour delicieux</l><l rend="i"> Ils reveroient l’impression des Cieux</l><l rend="i">Sur le front éclatant des nobles creatures,</l><l rend="i">Que Dieu venoit d’orner de ces dons precieux,</l><l rend="i">Et qui regnant en paix dans ces aimables lieux,</l><l rend="i"> Sans leurs superbes forfaitures</l><l rend="i">Auroient toûjours gardé ce Sceptre glorieux.</l><l rend="i">De vos premiers parens le pouvoir sans mesure</l><l rend="i">Commandoit hautement à toute la Nature,</l><l rend="i"> Tout respectoit leur presence &amp; leur voix,</l><l rend="i"> Tout obeissoit à leurs loix.</l><l rend="i"> Si par un orgueil sacrilege</l><l rend="i">Ils ont perdu, Madame, un si grand privilege,</l><l rend="i">Vous en qui nous voyons la sainte pieté,</l><l rend="i">À tous les dons des Cieux mêler l’humilité,</l><l rend="i">Vous rentrez dans ce droit, vous le faites revivre,</l><l rend="i">Tout doit vous obeir, vous reverer, vous suivre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour moy, c’est aujourd’huy mon plus pressant desir,</l><l rend="i">Je fais de ce devoir mon unique plaisir ;</l><l rend="i">Expirer sous vos loix est ce que je demande,</l><l rend="i"> Quand je devrois ne renaistre jamais,</l><l rend="i">Cette mort est pour moy toute pleine d’attraits ;</l><l rend="i"> Ainsi quelque sort qui m’attende,</l><l rend="i">Madame, vous pouvez dés ce mesme moment</l><l rend="i">Me donner, me livrer au divertissement</l><l rend="i"> De ces adorables personnes,</l><l rend="i">Dont l’amitié vous cherche en ce Desert charmant,</l><l rend="i">Qui reçoit de leur veuë un nouvel ornement.</l><l rend="i">Lancez sur moy soudain &amp; Bichons &amp; Bichonnes,</l><l rend="i">La Royale, Lion, Petitfrere, &amp; Thisbé ;</l><l rend="i"> Quand à vos pieds vous me verrez tombé,</l><l rend="i"> Je diray, bien loin de me plaindre,</l><l> C’estoit le destin le plus doux</l><l> Où je pusse jamais pretendre,</l><l>De mourir à vos yeux, &amp; de mourir pour vous.</l><l>Eh ! qui de cette mort ne seroit pas jaloux ?</l></lg></quote></div>