<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-12_140" resp="louise"><head>[Plan de l'amphithéâtre antique redécouvert à Valognes (théâtre d'Alauna)]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1695 [tome 13], p. 140-144.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Figure doit regarder la page 141.</note><p>Je ne vous envoye point le Plan du Fort de Bourbon, que je vous avois promis la derniere fois, parce qu’on le trouvera dans l’Almanach de M<hi rend="sup">r</hi> Langlois. C’est un Ouvrage, qui, si on luy oste le nom d’Almanach, merite d’estre regardé comme un tres beau morceau d’histoire en Taille-douce, à cause de ses recherches exactes &amp; curieuses. Au lieu de ce Fort, je vous envoye une figure qui doit vous faire plaisir. C’est le Plan de l’Amphitheatre, dont je vous ay déjà parlé, &amp; qui a esté trouvé à Valogne, proche la maison de Franquetot. En voicy l’explication, selon les lettres marquées dans la figure,</p><p><hi rend="i">A</hi>. L’Orchestre.</p><p><hi rend="i">B</hi>. Premier cercle de muraille qui ferme l’Orchestre.</p><p><hi rend="i">C</hi>. Muraille de renfort, où aboutissent les degrez.</p><p><hi rend="i">D</hi>. L’ouverture des degrez.</p><p><hi rend="i">E</hi>. Grosse muraille au haut des degrez, entre lesquels paroist une muraille marquée <hi rend="i">F</hi>. qui laisse entre elle &amp; la grosse muraille, un espace à placer sept bancs par étage les uns derriere les autres.</p><p><hi rend="i">G</hi>. La grosse muraille formant une demi-ovale.</p><p><hi rend="i">H</hi>. Grosse muraille qui coupe l’ovale.</p><p><hi rend="i">I</hi>. Murailles avancées au delà de la traversante, où estoit le Pupitre des Anciens, en Latin <hi rend="i">Pulpitium</hi>, lieu où les Acteurs joüoient, &amp;c.</p><p><hi rend="i">K</hi>. Autre Postscenium.</p><p><hi rend="i">L</hi>. Grosse muraille servant comme d’arc boutant.</p><p><hi rend="i">M</hi>. Muraille au deça de la traversante, pour renforcer &amp; soutenir l’ouvrage.</p><p><hi rend="i">N</hi>. Muraille répondant à celle d’en haut marquée <hi rend="i">F</hi>. laissant un vuide entre elle &amp; l’Orchestre, à mettre sept ou neuf bancs les uns derriere les autres.</p><p><hi rend="i">O</hi>. La place des Spectateurs.</p><p>Les petits points noirs marquent la place des murailles qui separoient les espaces qui contenoient sept ou neuf bancs. Ils sont appellez les Palliers, &amp; servoient comme de reposoirs de sept en sept marches, &amp; faisoient assez bien la forme de galeries.</p><p>Les lignes traînantes &amp; entrecoupées au dessus du Renvoy, sont des fondemens &amp; mines couvertes de ronces &amp; brossailles, d’une grosseur notable, qui bornoit la veuë des Spectateurs.</p></div>