<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12_197" resp="wordpro"><head>[Autres devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1684 [tome 14], p. 197-201.</bibl><p>Je ne sçaurois mieux finir cet Article de Devises, que par celle qui a esté faite sur la bravoure de M<hi rend="sup">r</hi> de Relingue, qui avec un seul Vaisseau a batu les trente-six Galeres d’Espagne &amp; de Génes, &amp; s’est retiré vainqueur. Cette Action que la Postérité pourra prendre pour une Fable, est si vraye, que les Incrédules mesme n’en douteront point, quand ils apprendront que les Génois l’avoüent dans toute son étenduë ; ce qu’ils viennent de faire, en faisant arrester quelques Officiers de leurs Galeres, qu’ils accusent de n’avoir pas fait ce qu’ils devoient dans l’occasion de ce Combat. Cette Devise qui est de M<hi rend="sup">r</hi> Rault de Roüen, a pour Corps un Rocher au milieu de la Mer, attaqué des flots, des vents, des tempêtes, &amp; des orages, &amp; pour ainsi dire, de Neptune mesme ; mais il n’en peut estre ébranlé. Ces mots, <hi rend="i">Vt stat Marpesia cautes</hi>, luy servent d’ame. Ils sont tirez du 6. Livre de l’Enéide, &amp; expliquez par ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i">La Mer est en couroux, &amp; la tempeste gronde ;</l><l rend="i">Elle appelle les Vents, pour soûtenir les flots ;</l><l rend="i">Et preste d’engloutir Vaisseaux &amp; Matelots,</l><l rend="i">Elle attaque un Rocher, qui se rit de son onde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du dépit qu’elle en a, sa vague s’enfle &amp; bruit,</l><l rend="i">Et contre ce Rocher vient vomir son écume ;</l><l rend="i">Mais estant toûjours ferme &amp; stable à sa coûtume,</l><l rend="i">La Mer voit son couroux &amp; son orgueil détruit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi les fiers Génois, pour vanger leurs miseres,</l><l rend="i">S’apprestent à donner un furieux Combat ;</l><l>De Relingues <hi rend="i">les voit, les attend, &amp; les bat,</hi></l><l rend="i">Et retourne Vainqueur de trente six Galeres.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Apprenez, apprenez que sous le Grand LOUIS,</l><l rend="i">Quand on a l’Etendart &amp; les Armes de France,</l><l rend="i">On en vient au Combat avec plus d’assurance,</l><l rend="i">Et que souvent on fait des Exploits inoüis.</l></lg></quote></div>