<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_386" resp="mercure"><head>Lettre XLV</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 386-389.</bibl><quote><label rend="center">Lettre XLV.</label><p rend="i">À Paris. </p><p>VOstre Extraordinaire, Monsieur, m’a causé un plaisir qui n’est pas commun. La diversité du stile dans la quantité de Lettres qui le composent m’a surpris. Je me suis souvenu en le lisant de la pensée d’un Ancien qui s’étonnoit qu’il ne se trouvât pas deux Hommes qui se ressemblassent parfaitement, quoy que formez des mesmes parties. Les Lettres dont vous nous avez donné le Recueil, ont presque toutes un mesme sujet, &amp; la difference du stile ne laisse pas d’y mettre une fort grande varieté.</p><p>Pour vostre Histoire Enigmatique, je vous avouë qu’elle m’a paru fort aisée, &amp; qu’à peine j’en avois lû les premieres pages, que douze Vers de M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille l’aîné, que je vous envoye, m’ont fait connoistre que vous nous parliez de la jonction des deux Mers. Je ne doute pas que vous n’ayez déja veu ces Vers, puis qu’il y a quelque temps qu’ils sont composez : mais ils viennent tellement au sujet, que j’ay crû vous en devoir faire souvenir.</p><lg><l>La Garonne &amp; l’Atax dans leurs Grotes profondes</l><l>Soûpiroient de tout temps pour marier leurs Ondes,</l><l>Et faire ainsi passer par un heureux panchant</l><l>Les Tresors de l’Aurore aux Rives du Couchant ;</l><l>Mais à des œux si doux, à des flâmes si belles,</l><l>La Nature attachée à des Loix éternelles,</l><l>Pour obstacle invincible opposoit fierement</l><l>Des Monts &amp; des Rochers l’affreux enchaînement.</l><l>France, ton Grand Roy parle &amp; ces Rochers se fendent,</l><l>La Terre ouvre son sein ; les plus hauts Monts descendent,</l><l>Tout cede, &amp; l’Eau qui voit ses passages ouverts</l><l>Le Fait voir tout puissant sur la Terre &amp; les Mers.</l></lg><p>Je me vois obligé de vous avertir que dans plusieurs Cartes de France, on trouve <hi rend="i">Aude</hi> au lieu d’<hi rend="i">Atax</hi> qui est dans le premier de ces Vers, ais on en trouve aussi qui marquent <hi rend="i">Atax</hi> et non pas <hi rend="i">Aude</hi>. Je serois trop long, Monsieur, si j’entreprenois d’expliquer chaque partie de cette Histoire. Il suffit que je vous aye dit le vray Mot, &amp; qu’il m’ait procuré l’occasion de vous assurer que je suis vostre, &amp;c.</p><p>C.P.R.A.D.C.</p></quote></div>