<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-07_181" resp="wordpro"><head>[Nouveau jetton à la gloire du Roy, gravé par l’ordre de M<hi rend="sup">rs</hi> du Consulat de Lyon]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1698 [tome 7], p. 181-192.</bibl><p>Le Roy, sur la fin de l’année derniere, fit envoyer à M<hi rend="sup">rs</hi> du Consulat de la Ville de Lyon une Lettre de Cachet, avec un Brevet pour faire continuer M<hi rend="sup">r</hi> du Gua, Prevost des Marchands, dans sa Charge, à cause de son merite extraordinaire. En effet, cet illustre Magistrat ne soutient pas seulement cette dignité de Prevost des Marchands dans la Jurisdiction Consulaire de Lyon, laquelle par ses anciens Privileges a son étendue par tout le Royaume, mais il exerce encore celle de Commandant en l’absence du Gouverneur de la Province, avec une vertu &amp; une capacité distinguée, &amp; un applaudissement universel. Messieurs du Consulat ont accoutumé tous les deux ans, à l’élection de M<hi rend="sup">r</hi> le Prevost des Marchands, de faire graver des Devises ou Emblêmes sur des Jettons d’argent, dont ils presentent des bourses à M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur ; à M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant ; à M<hi rend="sup">r</hi> le Prevost des Marchands, &amp; à M<hi rend="sup">rs</hi> les Echevins. M<hi rend="sup">r</hi> Perachon, dont le nom est si connu par plusieurs de ses Ouvrages, qui luy ont fait meriter d’estre Pensionnaire de Sa Majesté, eut l’avantage que ce qu’il fit dans cette occasion fut préferé à plusieurs autres Devises ou Emblêmes qu’on leur presenta. Comme le sujet s’est rencontré favorablement dans l’heureuse circonstance de la Paix, il a jugé que sur ces Jettons, où l’on avoit fait graver d’un costé les Armoiries de ceux ausquels on les presente, il falloit mettre dans le revers une Figure Equestre du Roy, couronné de feüilles de Laurier &amp; d’Olivier, pour exprimer ses triomphes de la Guerre &amp; de la Paix, avec ces mots, <hi rend="i">Magnus Bello, Pace maximus. Grand par la Guerre, &amp; tres-grand par la Paix</hi>. Sur ce sujet il a fait les Vers que vous allez lire. Vous les trouverez remplis de fortes pensées à la gloire de Sa Majesté.</p><quote><lg><l rend="i"> Il est vray que la Paix arreste les Exploits</l><l rend="i">Du bras victorieux du plus grand de nos Rois.</l><l rend="i">Il est vray que LOUIS parut grand dans la Guerre,</l><l rend="i">Et poussa ses exploits jusqu’aux bouts de la terre.</l><l rend="i">Il eut des Ennemis presqu’en tout l’Univers,</l><l rend="i">Qui jusqu’au nouveau monde ont senti des revers.</l><l rend="i">Ce n’est pas seulement de l’Europe alarmée</l><l rend="i">Qu’il fit un grand theatre à sa valeur armée.</l><l rend="i">Dans le double Hemisphere il est peu de climats,</l><l rend="i">Où l’on n’ait vû le champ de ses fameux combats.</l><l rend="i">Des tresors Indiens la dépoüille brillante</l><l rend="i">Est un riche trophée à sa main triomphante,</l><l rend="i">Et son vaste pouvoir sur l’Empire des Eaux</l><l rend="i">L’a rendu le Vainqueur de dix mille Vaisseaux.</l><l rend="i">Il acquit des Lauriers dans toutes les Batailles ;</l><l rend="i">Les plus puissans rampars, les plus fortes murailles</l><l rend="i">Cederent à son art de prendre une Cité,</l><l rend="i">Et rien ne fut égal à sa rapidité.</l><l rend="i">En vain les Ennemis dans l’un &amp; l’autre monde,</l><l rend="i">Ont toujours envié sa gloire sans seconde,</l><l rend="i">Le fruit qu’ils ont cueilli de leur jalouse ardeur</l><l rend="i">Est d’avoir fait connoistre &amp; sa force &amp; son cœur.</l><l rend="i">Mais quoy qu’il ait marché de victoire en victoire,</l><l rend="i">La Paix luy donne encor une plus haute gloire.</l><l rend="i">En se vainquant soy mesme il a le digne prix</l><l rend="i">De vaincre le Vainqueur de tous ses Ennemis.</l><l rend="i">Au bien de l’Univers, en calmant ses alarmes,</l><l rend="i">Il a sacrifié la gloire de ses armes,</l><l rend="i">Et ne s’est reservé de sa noble fureur</l><l rend="i">Que pour faire la guerre à l’infidelle Erreur.</l><l rend="i">Il combat seulement pour la gloire celeste,</l><l rend="i">Et la seule Heresie en sent le coup funeste</l><l rend="i">La gloire des Combats, prix de l’ambition,</l><l rend="i">Le cede en ce Heros à la Religion.</l><l rend="i">La gloire de la guerre à plusieurs se partage,</l><l rend="i">Mais l’honneur de la Paix de luy seul est l’ouvrage.</l><l rend="i">Sur tout il fait briller sa generosité</l><l rend="i">Pour les premiers objets de son bras redouté.</l><l rend="i">Et pour mieux affermir le repos des Espagnes,</l><l rend="i">Il leur rend par la Paix le gain de dix Campagnes.</l><l rend="i">Mais relâchant ainsi de ses exploits vainqueurs,</l><l rend="i">Il a bien plus conquis en conquerant les cœurs.</l><l rend="i">Ainsi loin d’amoindrir ses conquestes fameuses,</l><l rend="i">Il sçait les augmenter par des Paix glorieuses,</l><l rend="i">Et nous pouvons conclurre au gré de nos souhaits,</l><l rend="i">Qu’il est grand par la Guerre, &amp; tres-grand par la Paix.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">rs</hi> du Consulat de la Ville de Lyon, en consideration de cette Devise, ou Emblême, faite par M<hi rend="sup">r</hi> Perachon, luy ont fait present d’une bourse de Jettons d’argent, qui l’a obligé de faire ce Sonnet pour M<hi rend="sup">r</hi> le Prevost des Marchands &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> les Echevins.</p><quote><lg><l rend="i">Illustres Magistrats, à qui les destinées</l><l rend="i">Ont reservé les soins de remplir nos souhaits,</l><l rend="i">Je dois faire briller vos vertus couronnées,</l><l rend="i">Qui jusques à ma Muse étendent leurs bienfaits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nos Familles par vous sagement gouvernées,</l><l rend="i">Ont attiré du Ciel l’abondance &amp; la Paix,</l><l rend="i">Et sous vos justes Loix calmes &amp; fortunées,</l><l rend="i">Sont autant de témoins de vos glorieux faits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lyon qui tient de vous un destin si propice,</l><l rend="i">Puis que vous luy rendez si parfaite justice,</l><l rend="i">Doit aussi par ma voix vous la rendre à son tour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et dans les sentimens de ses reconnoissances,</l><l rend="i">Vous nommer à bon droit pour vos bienfaits immenses,</l><l rend="i">Les Peres du Pays qui vous donna le jour.</l></lg></quote></div>