<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12e_049" resp="wordpro"><head>Fiction</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1684 (tome XXVIII), p. 49-52.</bibl><quote><label>FICTION.</label><lg><l rend="i">Penétré des ardeurs d’une secrete flâme,</l><l rend="i">Que Phébus en secret allume dans mon ame,</l><l rend="i">Sans sçavoir le sujet qui me porte en ces Lieux,</l><l rend="i">Je me sens transporter tout-d’un-coup dans les Cieux.</l><l rend="i">Là, spéctateur du Dieu qui lance le Tonnerre,</l><l rend="i">Et dégagé d’un corps qui restoit sur la Terre,</l><l rend="i">Je vis avec plaisir quelques Divinitez</l><l rend="i">Qui vouloient appaiser deux Fleuves irritez.</l><l rend="i">D’un regard assuré le petit Fleuve d’Ure</l><l rend="i">Se plaignoit hautement qu’on luy faisoit injure ;</l><l rend="i">Que depuis trop longtemps, malgré tous ses efforts,</l><l rend="i">Le Fleuve de la Seine arrestoit sur ses bords</l><l rend="i">La charmante Cloris, &amp; que son beau visage</l><l rend="i">Ayant de sa naissance honoré son rivage,</l><l rend="i">Ses claires eaux pouvoient seules de ses beaux yeux</l><l rend="i">Tracer au naturel le Tableau précieux.</l><l rend="i">Au reste, que la Seine estoit large &amp; profonde.</l><l rend="i">Et que ce vaste Fleuve étonnoit tout le monde ;</l><l rend="i">Qu’on n’avoit sur ses bords aucune seûreté,</l><l rend="i">Mais que des siens sans crainte on goûtoit la beauté ;</l><l rend="i">Que son humide lit s’étendoit sans orage,</l><l rend="i">Avec un petit bruit, sur un vert Païsage ;</l><l rend="i">Et que loin de ces eaux qui coulent rudement,</l><l rend="i">Les siennes n’excitoient qu’un murmure charmant.</l><l rend="i">Sauf le respect des Dieux, vostre humeur est bien vaine,</l><l rend="i">Répondit fiérement le Fleuve de la Seine,</l><l rend="i">De prétendre enlever, sans l’avoir mérité,</l><l rend="i">Les appas éclatans d’une insigne Beauté !</l><l rend="i">Paris seul, &amp; Roüen, où, sans me méconnoistre,</l><l rend="i">Au milieu de leur sein j’ay l’honneur de paroistre,</l><l rend="i">Pour posseder Cloris, offriront sur mes bords,</l><l rend="i">Dans leur plus bel éclat, la gloire, &amp; les Trésors ;</l><l rend="i">Ce n’est que pour un temps qu’un desert Païsage</l><l rend="i">Peut joüir des attraits qu’étale son visage ;</l><l rend="i">Mais, quoy ? pour retenir un miracle des Cieux,</l><l rend="i">La Terre doit former un lieu plus précieux.</l><l rend="i">Le Fleuve de la Seine en eust dit davantage,</l><l rend="i">Si Jupiter entr’eux n’eust calmé cet orage.</l><l rend="i">Cloris honorera, leur dit-il sagement,</l><l rend="i">Vos bords de sa présence alternativement.</l><l rend="i">Cessez de m’en parler, seule elle a la puissance</l><l rend="i">De donner là-dessus toute la préference.</l><l rend="i">Dans ce doute affligeant, ces deux Fleuves rivaux,</l><l rend="i">Des larmes de leurs yeux firent grossir leurs eaux ;</l><l rend="i">Et mon ame aussitost par un coup de Tonnerre</l><l rend="i">Se sentit à mon corps réünir sur la Terre,</l><l rend="i">Où charmé des beautez qu’avoit veu mon esprit,</l><l rend="i">Je résolus en Vers d’en tracer le recit.</l></lg></quote></div>