<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-01_070" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose et en Vers à une Dame affligée de ce que sa Soeur se faisoit religieuse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1690 [tome 1], p. 70-77.</bibl><p/><p>Je vous envoye deux Ouvrages galans, dont l’Auteur m’est inconnu. Je voudrois avoir pû découvrir son nom, pour luy rendre la justice qui luy est deuë.</p><quote><label>LETTRE A UNE DAME<lb/>affligée de ce que sa Sœur<lb/>se faisoit Religieuse.</label><p><hi rend="i">Quoy, parce que Mademoiselle vostre Sœur se fait Religieuse, faut-il que vous soyez au desespoir ? Ne peut-on vivre contente dans le monde sans avoir une Sœur ? Est-ce un si grand malheur de perdre l’esperance d’avoir un Beaufrere, &amp; le plaisir de partager avec luy la succession paternelle ? Il n’est pas permis, Madame, d’assister à l’Autel en habit de deuil, &amp; de pleurer sur la victime.</hi></p><quote><lg><l> Pleine de l’espoir d’un Chrestien</l><l> Elle suit un Dieu qui l’appelle,</l><l> Vos pleurs ne serviront de rien.</l><l>De quoy vous plaignez-vous, &amp; quel tort vous fait-elle ?</l><l> Vous aurez beaucoup plus de bien,</l><l> Et vous n’en serez pas moins belle.</l><l>Etouffez au plûtost d’inutiles soupirs,</l><l>De ses dons entre vous le Ciel fait un partage ;</l><l>Elle bannit le monde en fuyant ses plaisirs,</l><l>Et de ce monde en reglant vos desirs,</l><l> Vous en ferez un bon usage.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Mademoiselle vostre Sœur n’est n’est pas tant à plaindre que vous pensez. Elle est morte à la verité pour sa Famille, mais c’est d’une mort volontaire à son égard, precieuse devant Dieu, &amp; que les hommes ont appellée civile, peut-estre parce qu’on ne sçauroit rien faire de plus honneste &amp; de plus obligeant pour ceux qui restent.</hi></p><quote><lg><l>Consentez que l’Epoux dont son ame est charmée,</l><l> Jaloux de cette bien-aimée,</l><l>Pour la mieux posseder l’a conduise à l’écart,</l><l>Et souffrez que sa foy plus vive que la nostre</l><l> Choisisse la meilleure part,</l><l> Et qu’elle grossisse la vostre.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Comme une disgrace n’arrive jamais seule, le Ciel vient de mettre vostre patience à une épreuve bien plus rude ; vous venez de perdre ce que vous aimez le mieux au monde. Le diray-je, Madame, vous n’avez plus de Perroquet.</hi></p><quote><lg><l>Ce petit animal plein de sens &amp; d’esprit,</l><l> N’entendoit rien qu’il ne comprit,</l><l>Parla si bien François tout le temps de sa vie,</l><l>Que si tout son merite avoit esté connu,</l><l> Assurément il auroit eu</l><l> Une place à l’Academie.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Parmy ceux qui ont connoissance de cette avanture, la plus commune &amp; la plus saine opinion veut pourtant qu’il ne soit pas mort, mais qu’ayant trouvé la commodité d’une fenestre ouverte, il a pris le temps de vostre absence pour aller voir ses Parrens à l’Amerique.</hi></p><quote><lg><l>De tous les Perroquets c’estoit le plus charmant,</l><l>Mesme à mordre il avoit une grace infinie,</l><l> Rongeoit les meubles proprement,</l><l> Entretenoit la Compagnie,</l><l> Et ne crioit que rarement.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Depuis ce malheur, vostre Maison est si triste &amp; si affligée, que je n’oserois vous conseiller de revenir.</hi></p><quote><lg><l> Aussi-bien que trouverez-vous,</l><l>Madame Anne perduë, une cage deserte,</l><l>Des Valets desolez qui pleurent vostre perte,</l><l>Fuyez loin de ces lieux le celeste courroux,</l><l>Quand pour se consoler d’un mal qui desespere,</l><l> Il ne reste plus qu’un Epoux,</l><l> Un Epoux ne console guere.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Vous auriez le chagrin de remarquer sur le visage de tous vos Amis une maligne joye de se voir enfin delivrez d’un Rival si chery. Eh, Madame, n’ont-ils pas raison</hi> ?</p><quote><lg><l>Pour luy vous avez fait mille &amp; mille injustices,</l><l>De tant d’honnestes gens à vous plaire empressez,</l><l>On ne connoist que luy dont les heureux services</l><l> Ayent esté récompensez.</l></lg></quote></quote></div>