<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-01_019" resp="mercure"><head>[Discours de l’Année 1677 à l’Année 1678]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1678 [tome 1], p. 19-25.</bibl><p>Le mesme qui a donné la parole aux Fleurs pour répondre à Madame des Houlieres, a pris soin de la faire parler de la maniere que vous allez entendre. Il s’appelle M<hi rend="sup">r</hi> de Roux, &amp; je vous ay déja marqué qu’il est Provençal.</p><quote rend="border"><label type="head" rend="center">L’Année<lb/> M. DC. LXXVII.<lb/> À l’Année<lb/> M. DC. LXXVIII</label><l><space/>Le Grand <hi rend="sc">Loüis</hi>, Maistre de la Victoire,</l><l>Ayant comblé mes jours de bonheur &amp; de gloire</l><l>Je me trouve à regret à la fin de mon cours.</l><l>Soyez, nouvelle Année, encor plus glorieuse,</l><l><space/>Soyez encor, s’il se peut, plus heureuse.</l><l><space/><space/>Je vous laisse tous mes desirs,</l><l><space/><space/>Avecque mes derniers soûpirs.</l><l>Fiere d’avoir tant veu d’Actions martiales,</l><l><space/><space/>Tant veu de progrés éclatans,</l><l><space/><space/>Je vay prendre place aux Annales,</l><l><space/><space/>Et braver l’orgueil des vieux Temps.</l><l><space/><space/>Les premiers Heros de la Terre,</l><l>D’un courage pareil ne faisoient point la guerre.</l><l>Il semble que <hi rend="sc">Loüis</hi> des plus rudes travaux</l><l><space/><space/>Fasse sa gloire &amp; son repos.</l><l>Mon Hyver fut d’abord témoin de sa vaillance,</l><l>Ses Lys dans mon Printemps remplirent tout d’effroy,</l><l>Mon Esté vit l’effet des soins de ce Grand Roy,</l><l>Et mon Automne enfin les fruits de sa prudence.</l><l>Par tout, donnant l’exemple à ses nobles Guerriers,</l><l>Ce Héros en tout temps a cüeilly des Lauriers.</l><l>Ses Armes ont couru de Victoire en Victoire,</l><l>Siecles qui me suivrez, le pourrez-vous bien croire ?</l><l>Demy-Lunes, Fossez, Murs, Forts, Retranchemens,</l><l><space/><space/>Ne coûtoient que quelques momens.</l><l><space/><space/>Cambray seul &amp; Valencienne,</l><l>Ternissent la valeur &amp; la gloire ancienne ;</l><l>L’orgueilleux Saint Omer, les Plaines de Cassel,</l><l>Du Superbe Fribourg la defence abatuë,</l><l>Charleroy, Saint Guilain, une Flote batuë,</l><l><space/><space/>Me font un honneur eternel.</l><l>Avec ce qui s’est fait de grand, de difficile,</l><l><space/>En Catalogne, à Cayenne, en Sicile,</l><l>Tout mon cours est remply de hauts faits diferens.</l><l>L’ordre du temps me presse, adieu nouvelle Année.</l><l><space/>Le Ciel vous a sans doute destinée</l><l><space/>À voir encor des miracles plus grands.</l></quote><p>Vous jugez bien, Madame, que c’est l’Année Françoise que M<hi rend="sup">r</hi> de Roux a fait parler, c’est à dire une Année qui ne s’interesse qu’à ce qui regarde la grandeur du Roy. Elle est bien certaine de ne se point tromper dans ce qu’elle promet à l’Année qui la suit, quand elle assure qu’elle est destinée à voir encor de plus grandes choses qu’elle n’en a veu.</p></div>