<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03e_102" resp="nbb"><head>[Epître de Mr Comiers à Monseigneur le Duc de Bougogne]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure Galant</title>, quartier de janvier [tome 21], 1683, p. 102-108.</bibl><quote><p><hi rend="i">Lors que je vous eus envoyé le commencement du Traité des Lunetes employé dans le XIX. Tome de l’Extraordinaire, vous me témoignastes que puis qu’il estoit dédié à Monseigneur le Duc de Bourgogne, vous seriez bien-aise d’en voir l’Epistre, parce qu’il avoit paru singulier à quelques-uns qu’on eust adressé un Traité de cette nature à un Prince qui estoit encor dans le Berceau. Lisez, Madame, &amp; faites lire à tous vos Amis cette Epistre qu’ils attendent avec tant d’impatience. Ils la trouveront tres-digne de son Autheur, &amp; je ne doute point qu’apres l’avoir lûe, ils n’avoüent que les choses les plus éloignées entr’elles, peuvent avoir du raport, pourveu qu’on les sçache bien tourner. Voicy de quelle maniere M<hi rend="sup">r</hi> Comiers parle à Monseigneur le Duc de Bourgogne.</hi></p><p>Vous reposez, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, sans soin &amp; sans chagrin dans un Berceau Royal, à l’ombre d’une Moisson de Palmes, &amp; de Lauriers du plus auguste &amp; du plus grand des Monarques de la Terre, duquel on ne peut dignement faire le Panégyrique, qu’avec les mesmes termes que le S. Esprit employa dans le premier Chapitre des Livre des Machabées, pour faire celuy d’Aléxandre le Grand. <hi rend="i">Siluit Terra in conspectu ejus.</hi> Tous les Princes de la Terre trembloient en sa présence. Mais, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, avec l’âge, vous vous sentirez estre né pour occuper dignement la Renommée à publier dans tous les coins de l’Univers, vos faits plus qu’héroïques. Vous serez toûjours chery de la Victoire ; vous ferez toûjours la terreur des Ennemis, &amp; la joye des François. Enfin comme,</p><quote><lg><l rend="i">Par vos non Aquilis, fas est educere fœtus,</l><l rend="i"> Ante fidem Solis judiciumque Poli.</l></lg></quote><p>Vous serez par vous mesme, autant que par vostre naissance, un Prince incomparable ; &amp; pour dire tout en un mot, vous serez, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, en tout lieu &amp; en tout temps, un Fils digne du Pere &amp; du Grand Pere.</p><p>Mais, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, vous aurez le mesme sujet que cet Aléxandre Macédonien, Fondateur de la Monarchie des Grecs, de vous plaindre que toute l’Europe cedant déja par tout aux Armes du Roy toûjours victorieuses, vous serez obligé d’aller chercher un nouveau Monde pour fournir de matiere à vostre bras, &amp; trouver des Ennemis de la France.</p><p>C’est pour cela, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, que dans vostre Berceau mesme, je vous présente des Lunetes de longue veuë, pour voir ces autres Mondes si éloignez de nous, &amp; qu’on a commencé à découvrir dans ce Siecle plein de Miracles, par le moyen des Télescopes, qui par une innocente Magie, rendent présentes à nos yeux les choses les plus cachées dans leur grand éloignement. C’est par le moyen des Lunetes que la divine Astronomie, digne un jour de vos plus belles Etudes, penetre les Cieux, &amp; fait un nouveau commerce dans les Astres.</p><quote><lg><l>  … <hi rend="i">Transcendit ad Astra</hi></l><l rend="i">Disciplina audax, inquirit sedula motus,</l><l rend="i">Vesti gatque Situs, oculis nova Sidera lustrat,</l><l rend="i">Et gemino subnixa Vitro, miracula pandit.</l></lg></quote><p>C’est, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, par le moyen des Télescopes, qu’on reconnoist par expérience ce que dit l’Ecclésiastique Chap. 11. &amp; 43. que les Ouvrages du Treshaut sont pleins de majesté, cachez &amp; inconnus au commun des Hommes ; &amp; que nous pouvons dire comme S. Jean dans le 21. Chapitre de l’Apocalipse, <hi rend="i">J’ay vû un Ciel nouveau, &amp; une nouvelle Terre.</hi> Vous serez, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, de ce nombre. Le Ciel a allumé l’un de ses Flambeaux extraordinaires, pour annoncer vostre Naissance à toute la Terre ; &amp; cette heureuse nuit du 6. du mois d’Aoust dernier 1682. fut éclairée à Versailles durant quelques heures par un Feu celeste, &amp; qui surprit tous ceux qui le virent.</p><p>Ainsi, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>, j’ay d’assez bonnes Lunetes pour lire dans l’avenir, &amp; dans les Etoiles du Ciel, que le Prophete Isaye Chapitre 34. Verset 4. compare à un Livre ; &amp; le Prophete Baruch Chap. 6. Verset 59. nous assure <hi rend="i">Que les Etoiles resplendissantes obeïssent, quand elles sont envoyées pour choses utiles.</hi> C’est pourquoy, <hi rend="sc">Monseigneur</hi>,</p><quote><lg><l rend="i">Credite me vobis, folium recitare Sibillæ,</l></lg></quote><p>&amp; que je suis, &amp;c.</p></quote></div>