<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-04_162" resp="wordpro"><head>[Vers presentez au Roy par M. le Comte de Madaillan]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1686 [tome 5], p. 162-167</bibl><p>Je vous ay appris celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Madaillan. Voicy des Vers qu’il a presentez à Sa Majesté depuis ce temps-là. Ils en ont esté fort bien receus, &amp; on les a lûs à la Cour avec applaudissement.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i"> Si ce n’est point trop entreprendre,</l><l rend="i">Que d’oser par ces Vers quelque compte vous rendre</l><l rend="i">Des raisons qui m’ont fait le plus d’impression,</l><l rend="i">Pour me faire embrasser vostre Religion ;</l><l rend="i"> Pour commencer à vous le dire,</l><l rend="i">Voicy par où l’on a commencé de m’instruire ;</l><l rend="i">C’est par me faire entrer dans la reflexion</l><l rend="i"> De la longue succession</l><l rend="i">Qu’on voit de tous les temps dans l’Eglise Romaine,</l><l>(<hi rend="i">Succession qui m’a toûjours fait de la peine</hi>)</l><l rend="i">Ensuite j’ay voulu, pour ne m’y tromper point,</l><l rend="i">Continuer ainsi toûjours de point en point</l><l rend="i"> A m’instruire de vos Mysteres,</l><l rend="i">Avec des Gens versez en pareilles Matieres,</l><l rend="i">Qui voulant achever par ma réünion</l><l rend="i">L’Ouvrage desiré de leur Instruction,</l><l rend="i">M’ont fait voir clairement, quoy qu’on fasse, ou qu’on dise,</l><l rend="i">Qu’il n’est point de Salut hors de la Sainte Eglise.</l><l rend="i">Aprés ils m’ont parlé de la necessité</l><l rend="i"> De se soûmettre à son autorité,</l><l rend="i">Comme pour le Salut d’un point fort necessaire,</l><l rend="i">Et puis ils m’ont prouvé que dans le Sacrement</l><l rend="i"> Jesus-Christ est réellement,</l><l rend="i">Mais que sans raisonner à fonds sur la maniere,</l><l rend="i">Il faut en l’adorant s’y soûmettre &amp; se taire.</l><l rend="i">Jusque là, SIRE, ils m’ont assez bien éclaircy,</l><l rend="i">J’ay goûté leurs raisons, mon ame en est contente,</l><l rend="i">Mais ce qui m’embarasse &amp; ce qui me tourmente,</l><l rend="i"> C’est qu’ils m’ont fait connoistre aussi,</l><l rend="i">Que quelque réüny qu’on puisse estre à l’Eglise,</l><l rend="i">La maniere fust-elle entierement soûmise,</l><l rend="i">Sans Grace l’on n’y fait que d’inutiles Vœux.</l><l rend="i"> Et mesme sans Grace efficace</l><l rend="i"> L’on n’y peut jamais, quoy qu’on fasse,</l><l rend="i"> Ny bien vivre, ny vivre heureux.</l><l rend="i">Ainsi malgré tant de raisons certaines,</l><l rend="i">Elles demeureront inutiles &amp; vaines,</l><l rend="i">Puis que je n’y vivray jamais que malheureux,</l><l rend="i">Sans consolation, comme sans esperance,</l><l rend="i">Si vous, dont les bontez font le bonheur de tous,</l><l rend="i"> Ne me donnez au moins quelque asseurance</l><l rend="i">De recevoir un jour quelques graces de Vous.</l><l rend="i"> Mais celle que mon cœur desire</l><l rend="i">Avec le plus d’ardeur &amp; d’empressement, SIRE,</l><l rend="i"> De vostre Auguste Majesté,</l><l rend="i">C’est qu’Elle veüille bien agréer mes services,</l><l rend="i">Et les vœux que je fais pour sa prosperité,</l><l rend="i">En luy voüant un cœur plein de fidelité,</l><l rend="i">Comme le plus parfait de tous les Sacrifices.</l></lg></quote></div>