<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-05_144"><head>In-promptu sur l’Observation de l’Eclipse Solaire, observée à Marly par Monseigneur le Duc de Bourgogne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 144-149.</bibl><p>Un de ceux qui estoient presens à cette observation, fit sur le champ les Vers suivans, qui furent presentez à Monseigneur le Duc de Bourgogne. Je croy devoir ajoûter icy, pour l’intelligence de ces Vers, que les noms des Philosophes, que l’on trouve au commencement de cette Piece, sont des noms que les Modernes ont donnez à certains brillans qu’on découvre dans la Lune, à l’aide du Telescope.</p><quote><label>IN-PROMPTU<lb/>Sur l’Observation de l’Eclipse Solaire, observée à Marly par Monseigneur le Duc de Bourgogne.</label><lg><l><hi rend="i">Aujourd’huy Copernic, Aristarque, Archimede,</hi></l><l><hi rend="i">Platon, Timocaris, Manile, Cleomede,</hi></l><l>  <hi rend="i">Illustres &amp; doctes amis,</hi></l><l> <hi rend="i">Tournant leurs yeux &amp; leur pensée,</hi></l><l><hi rend="i">Du Lunaire sejour où le sort les a mis,</hi></l><l><hi rend="i">Sur le plus bel endroit de la Terre éclipsée,</hi></l><l><hi rend="i">Disoient entre eux, d’un air d’étonnement rempli ;</hi></l><l> <hi rend="i">Quel sujet si matin s’empresse</hi></l><l><hi rend="i">D’assembler le Sçavant, le Prince, la Princesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Devant un Salon de Marli.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Que veulent dire ces Echéles,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont le bout regarde les Cieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Et ces Canons Mysterieux,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’on pointe vers nous par de régles si belles ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi s’entretenoient ces hommes merveilleux ;</hi></l><l> <hi rend="i">Lorsque le fameux Stagyrite,</hi></l><l><hi rend="i">Qui du grand Alexandre a formé le mérite,</hi></l><l> <hi rend="i">Placé sur ce disque avec eux :</hi></l><l><hi rend="i">Je me flate, a-t-il dit, d’en penétrer la cause,</hi></l><l> <hi rend="i">Et ce ne peut estre autre chose :</hi></l><l><hi rend="i">Un jeune rejeton du plus puissant des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Dont l’art comme le cœur jusques aux astres s’éleve,</hi></l><l><hi rend="i">Digne de nous donner des leçons &amp; des loix,</hi></l><l><hi rend="i">A les grands sentimens de mon illustre Eleve.</hi></l><l><hi rend="i">Autrefois le Heros, que mes soins ont instruit,</hi></l><l> <hi rend="i">Se plaignoit souvent, que son Pere,</hi></l><l> <hi rend="i">Ne luy laisseroit rien à faire,</hi></l><l><hi rend="i">Que sous ses loix le monde alloit estre reduit.</hi></l><l> <hi rend="i">Il craignoit à tort pour sa gloire :</hi></l><l> <hi rend="i">Philipe, loin de faire tout,</hi></l><l><hi rend="i">Luy laissa, pour aller de Victoire en Victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Presqu’un monde à dompter de l’un à l’autre bout.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Avec plus de raison le brave &amp; jeune Alcide,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’on voit aujourd’huy jetter les yeux sur nous,</hi></l><l><hi rend="i">Petit-fils de Loüis, craint d’une ame intrepide,</hi></l><l><hi rend="i">De n’avoir pas un jour sur quoi porter ses coups.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pere, Ayeul, frere armé, tout doit luy faire entendre,</hi></l><l><hi rend="i">Que la Terre, bientost contrainte de se rendre,</hi></l><l><hi rend="i">Au pouvoir Souverain de son auguste sang,</hi></l><l><hi rend="i">D’en estre le vainqueur luy refuse le rang.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais il découvre icy des Palmes plus sublimes,</hi></l><l><hi rend="i">Dignes d’entretenir ses ardeurs magnanimes,</hi></l><l><hi rend="i">Et formant des projets plus doux, plus glorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Il choisit pour objet d’une paisible guerre,</hi></l><l> <hi rend="i">Au lieu du Globe de la Terre,</hi></l><l> <hi rend="i">Les deux plus beaux Globes des Cieux.</hi></l></lg></quote></div>