<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03a_117" resp="wordpro"><head>Sur le retablissement de la Santé du Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (première partie) [tome 4], p. 117-128</bibl><p>Je ne sçaurois mieux finir ce grand Article, que par des Vers libres de M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle. Les Ouvrages qu’il a donnez au Public sont si estimez, que son nom vous doit répondre des beautez de celuy-cy. Il faut pourtant vous dire que toute la gloire ne luy en est pas deuë, puis que c’est une Traduction d’une Ode Latine du Pere Comire Jesuite, dont tout le monde connoist le rare talent. Ainsi les pensées ne sont point de luy, &amp; il n’a fait en la traduisant, que leur donner un tour agreable en nostre Langue.</p><quote><label>SUR LE RETABLISSEMENT<lb/>de la Santé du Roy.</label><lg><l rend="i">La crainte &amp; les soucis loin de nous se retirent.</l><l rend="i">Que de nostre bonheur nos Ennemis soûpirent,</l><l rend="i">France, porte à leurs yeux avec plus de fierté</l><l rend="i">Les Lis &amp; les Lauriers dont tu te ceins la teste,</l><l rend="i">Tu vois de ton Heros les jours en seureté ;</l><l rend="i">Triomphe, ta plus belle &amp; plus noble conqueste</l><l rend="i"> Ne l’a jamais plus merité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Qu’il souffrit de vives atteintes</l><l rend="i"> Lors que d’officieuses mains</l><l rend="i">Luy prestoient à regret des secours inhumains !</l><l rend="i">Il tenoit ses douleurs captives &amp; contraintes,</l><l rend="i">  Il leur refusoit fierement</l><l rend="i">D’un soupir ou d’un cry le vain soulagement ;</l><l rend="i"> On n’a connu ses maux que par nos plaintes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’Art qui par d’utiles rigueurs</l><l rend="i"> Répare &amp; soutient la Nature,</l><l rend="i"> Ne luy faisoit point de blesseure</l><l rend="i">Qui ne se fist sentir jusqu’au fond de nos cœurs.</l><l rend="i"> Que les menaces passageres</l><l rend="i">Qui parurent alors du celeste couroux</l><l rend="i">Attirerent de vœux empressez &amp; sinceres !</l><l rend="i">En offrir pour LOVIS, c’est en offrir pour nous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Telle est à nos regards l’horreur qui se presente,</l><l rend="i"> Telle est la subite épouvante</l><l rend="i">Qui saisit l’Univers surpris, inquieté,</l><l rend="i"> Quand le Soleil dans sa course éclatante</l><l rend="i">Perd, ou semble du moins perdre cette clarté,</l><l rend="i"> Par qui la Nature est vivante,</l><l rend="i"> Et qui seule en fait la beauté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si prodiguant sa vie on en sauvoit une autre,</l><l rend="i"> Nous n’aurions pas craint pour la vostre,</l><l rend="i">Grand Roy, nous estions prests de renoncer au jour ;</l><l rend="i">Mais Dieu vous rend à nous, content de reconnoistre</l><l rend="i"> Que par l’excés de nostre amour</l><l rend="i"> Nous sommes dignes d’un tel Maistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que nos cœurs sont reconnoissans !</l><l rend="i">Quelle vive allegresse en tous lieux se déploye !</l><l rend="i"> De là partent tous ces encens</l><l rend="i">Que d’icy vers le Ciel un Peuple heureux envoye,</l><l rend="i">Et ces Concerts sacrez tous les jours renaissans,</l><l rend="i"> Et ces larmes, de nostre joye</l><l rend="i"> Témoins encore plus puissans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que LOVIS vive, il n’est aucune grace</l><l rend="i">Dont nous devions importuner les Cieux.</l><l rend="i"> Quand le plus grand des Heros de sa race,</l><l><hi rend="i">Charles<note resp="author">Charlemagne</note> abandonnant le sejour glorieux,</hi></l><l rend="i">Où prés du Trosne Saint il occupe une place,</l><l rend="i"> Reviendroit regner en ces lieux ;</l><l rend="i">Quand recommençant mesme une course nouvelle,</l><l rend="i">Il soumettroit aux Francs pour la seconde fois</l><l rend="i">Et le Lombard perfide, &amp; le Saxon rebelle ;</l><l rend="i">Qu’il apprendroit aux Huns à vivre sous ses loix,</l><l rend="i">Ebranleroit l’Empire ennemy de la Croix</l><l rend="i">Qu’au milieu de l’Espagne avoit fondé le More,</l><l rend="i"> Ah ! nous regreterions encore</l><l rend="i"> Et LOVIS, &amp; ses grands Exploits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel autre sur le Rhin se frayant un passage</l><l rend="i">Eust fait fendre cette Onde aux pieds de ses chevaux,</l><l rend="i">Et par ce grand peril eust sur l’autre rivage</l><l rend="i">Cherché d’autres perils, &amp; de plus grands travaux ?</l><l rend="i">On voit avec terreur la Flandre belliqueuse</l><l rend="i">Baissant sous nostre joug une teste orgueilleuse,</l><l rend="i"> Qui n’a plié que sous mille hauts faits,</l><l rend="i">Et la Bourgogne aux Lys autrefois arrachée,</l><l rend="i"> A ces mesmes Lys attachée</l><l rend="i">Par un Bras qui répond qu’elle l’est à jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ces superbes rochers d’où Luxembourg tranquille</l><l rend="i">Bravoit des Assiegeans la valeur inutile,</l><l rend="i"> De nos efforts se sont-ils garantis ?</l><l rend="i">Des desseins que jamais on n’auroit pressentis,</l><l rend="i">Ont fait naistre en un jour deux conquestes nouvelles,</l><l rend="i">Sous qui le Po, le Rhin, jusqu’au sein de Thetis,</l><l rend="i"> Tremblans, &amp; desormais fidelles</l><l rend="i"> Roulent leurs flots assujettis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sur les sables brûlans de l’Afrique alarmée,</l><l rend="i">Des Brigans redoutez par des crimes heureux,</l><l rend="i">De nos foudres encor respirent la fumée,</l><l rend="i">Ils fremissent encor des ravages affreux,</l><l rend="i">Qui restent dans leurs Murs de la pluye enflâmée</l><l rend="i">Qu’un ordre de LOVIS fit descendre sur eux.</l><l rend="i">L’infame soif de l’or qu’ils ne peuvent éteindre,</l><l rend="i">Desormais cependant respecte nos Vaisseaux ;</l><l rend="i">De leurs avides mains l’ardeur sçait se contraindre,</l><l rend="i">Nos tresors à leurs yeux sont portez sur les Eaux ;</l><l rend="i">On n’a plus sur la Mer que la Mer seule à craindre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais de tous ces Exploits &amp; l’éclat &amp; le fruit,</l><l rend="i">Et tout ce que LOVIS a fait par son tonnerre,</l><l rend="i">Cede à l’Ouvrage saint que la Paix a produit ;</l><l rend="i">Cette Hydre qui sortant de l’éternelle nuit,</l><l rend="i">Declaroit au Ciel mesme une éternelle guerre,</l><l rend="i">Tombe sous le Heros dont le bras la poursuit,</l><l rend="i"> Et ses cent testes sont par terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elles sembloient pourtant devoir se relever,</l><l rend="i">Dans peu leurs siflemens pouvoient se faire entendre,</l><l rend="i">La nouvelle fureur qu’elles alloient reprendre,</l><l rend="i"> Plus que jamais eut osé nous braver.</l><l rend="i">Mais libre du peril que craignoit vostre Empire,</l><l rend="i">Vous vivez, grand Monarque, &amp; sans que vostre bras,</l><l rend="i">S’attache contre l’Hydre à de nouveaux combats,</l><l rend="i"> Elle vous voit, &amp; pour jamais expire.</l></lg></quote></div>