<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-02_168"><head>[Mort de Anne de la Grange, Comtesse de Frontenac]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1707 [tome 2], p. 168-174.</bibl><p>Dame Anne de la Grange, veuve de M<hi rend="sup">re</hi> Louis de Buade, Comte de Frontenac, Gouverneur &amp; Lieutenant general de la nouvelle France, est morte en cette Ville. Elle avoit esté Dame d’Honneur de feuë S. Altesse Royale Mademoiselle, &amp; elle avoit eu beaucoup de part aux bonnes graces de cette Princesse. M<hi rend="sup">e</hi> de Frontenac avoit l’honneur d’appartenir à la Reine Doüairiere de Pologne, &amp; elle sortoit de la même tige que cette Princesse ; elle estoit aussi alliée de fort prés à la Maison de Beauvillier, parce que Jacqueline heritiere d’une branche de la maison de la Grange, épousa Honorat de Beauviller, Comte de Saint Aignan, pere de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan. Jacqueline de la Grange estoit cousine germaine de l’ayeul du pere de la Reine de Pologne ; de sorte que M<hi rend="sup">rs</hi> les Ducs de Beauvillier &amp; de Saint Aignan petits-fils de Jacqueline de la Grange, sont cousins au quatriéme degré de cette Princesse. Je fais cette remarque, parce que M<hi rend="sup">e</hi> de Frontenac estoit cousine au même degré de cette Princesse. La maison de la Grange est originaire du Berry ; elle a produit François II. du nom, Maréchal de France, pere de Jacqueline dont je viens de parler ; il estoit l’aîné de sa maison &amp; frere d’Antoine, bisayeul de la Reine Doüairiere de Pologne, &amp; qui fit la branche d’Arquien. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac estoit d’une des meilleures maisons du Royaume. Il avoit fait bâtir dans le Nouvelle France à <hi rend="i">Cataracoüi</hi>, ou comme d’autres disent <hi rend="i">Kataracoüi</hi>, le Fort qui porte son nom ; &amp; qui est situé à l’entrée du Lac <hi rend="i">Ontario</hi> en y arrivant du costé de Montreal. Il paroist estre au 44<hi rend="sup">e</hi> degré de latitude au Nord. M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac avoit fait son plus long sejour dans ce lieu. Sa bonne conduite luy avoit attiré la confiance &amp; l’amour de la plus grande partie des Americains, qui le regardoient tous comme leur pere &amp; comme leur Protecteur. C’est à l’ayeul de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac qu’Antoine Buccupaduli, Romain de nation, &amp; qui vivoit sur la fin du seiziéme siecle, dédia un Recüeil de Lettres, qui luy avoient esté écrites pendant qu’il estoit Secretaire des Brefs Apostoliques, sous le Pontificat de Gregoire XIII. <hi rend="i">Janus</hi> Nicyus Erytræus en parle dans ses éloges des Hommes illustres. La maison de Buade est connuë dans le Royaume depuis plus de trois siecles. Elle y estoit dans une grande consideration sous le regne de Philippe de Valois. Ce Monarque fit de grands biens à un Seigneur de Buade, qu’il honora de sa confiance ; il le chargea même de quelques negotiations secrettes, dont il s’acquitta avec beaucoup de succés.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac estoit civil, honneste, obligeant ; il estimoit fort les gens de Lettres, &amp; il avoit acquis plusieurs belles connoissances. Il avoit le goust fin sur les ouvrages d’esprit, &amp; lors qu’il estoit en France on déferoit fort au jugement qu’il portoit sur les Pieces de Theatre. M<hi rend="sup">e</hi> la Comtesse de Frontenac estoit belle, bien faite, &amp; elle avoit des manieres engageantes qui luy attiroient beaucoup d’amis.</p></div>