<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-06a_007" resp="wordpro"><head>Au Roy, sur ce qu’on ne peut luy donner de nom qui réponde à sa Grandeur</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1689 (première partie) [tome 6], p. 7-20.</bibl><p/><p>Je ne sçaurois commencer cette Lettre par un Ouvrage plus estimé que celuy que vous allez lire, ny qui soit plus à la gloire de Sa Majesté.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur ce qu’on ne peut luy donner de nom qui réponde à sa Grandeur.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, Maistre du sort des Souverains du monde,</l><l rend="i">Sur qui seul le repos de l’Univers se fonde,</l><l rend="i">Et de qui la vertu penetrant jusqu’aux Cieux</l><l rend="i">Les force à soûtenir vostre bras glorieux,</l><l rend="i">Sous quel surnom fameux nostre Muse fidelle</l><l rend="i">Pourra-t-elle chanter vostre gloire immortelle,</l><l rend="i">Puis qu’Apollon confus n’ose mesme nommer</l><l rend="i">Un Heros, que le Ciel à peine a sceu former ?</l><l rend="i">Les beaux titres de Grand, de Sage, Pacifique,</l><l rend="i">D’Invincible, Hardy, Liberal, Magnifique,</l><l rend="i">De Conquerant, de Fort, &amp; de Victorieux,</l><l rend="i">De Clement, &amp; de Bon, de Juste, &amp; de Pieux,</l><l rend="i">Partagez à cent Rois honorent leur memoire,</l><l rend="i">Et ne suffisent pas à vôtre seule gloire.</l><l rend="i">Les noms de ces Heros qu’on met au rang des Dieux,</l><l rend="i">Trop indignes de vous n’y conviennent pas mieux.</l><l rend="i">Leur éclat, il est vray, rend leur memoire illustre,</l><l rend="i">Mais toujours quelque vice en a terny le lustre.</l><l rend="i">Il semble que le Ciel s’éprouvoit sur eux tous</l><l rend="i">A faire un vray Heros qu’il n’acheva qu’en Vous.</l><l rend="i">Jupiter se rendit redoutable à la guerre,</l><l rend="i">Son bras sembloit lancer tous les feux du Tonnerre,</l><l rend="i">Ce qui persuada les aveugles Humains</l><l rend="i">Que ce faux Dieu portoit les foudres dans ses mains,</l><l rend="i">Mais il noircit l’éclat d’une si belle vie,</l><l rend="i">Mettant Saturne aux fers par son injuste envie.</l><l rend="i">Hercule terrassant tant de Monstres divers</l><l rend="i">En a bien moins que Vous garanty l’Univers.</l><l rend="i">Le Ciel vous preparoit une plus noble guerre,</l><l rend="i">Il sembloit que l’Enfer se joignist à la terre,</l><l rend="i">Pour vous faire en nos jours surmonter à la fois</l><l rend="i">L’Impieté, l’Erreur, les Peuples &amp; les Rois.</l><l rend="i">Quels Hydres renaissans, quels Dragons redoutables,</l><l rend="i">Quels Taureaux, quels Lions ne furent plus domptables</l><l rend="i">Que tous les Sectateurs de Luther, de Calvin.</l><l rend="i">Qui vouloient ébranler jusqu’au Trône divin !</l><l rend="i">Les Autels renversez, l’Eglise partagée,</l><l rend="i">Les Peuples soûlevez, la France ravagée,</l><l rend="i">Et les Rois massacrez, furent les attentats</l><l rend="i">De ces fiers ennemis du Ciel &amp; des Etats.</l><l rend="i">Nous soupirons encor de cette tirannie,</l><l rend="i">Sans espoir de la voir entierement finie,</l><l rend="i">Quand le Seigneur touché de nos trop longs malheurs,</l><l rend="i">Vous choisit pour tarir la source de nos pleurs.</l><l rend="i">Grand Roy, digne du Ciel qui vous soumet la terre,</l><l rend="i">Vous terminez enfin cette sanglante guerre ;</l><l><hi rend="i">Vous desarmez l’enfer ; ses malheureux suppots,</hi></l><l rend="i">Ne pourront desormais troubler nostre repos.</l><l rend="i">Achevez ce grand coup impossible à tout autre,</l><l rend="i">C’est l’interest du Ciel, ce n’est pas moins le vostre,</l><l rend="i">L’Infidelle à son Dieu l’est toujours à son Roy,</l><l rend="i">Il ne faut à l’Etat qu’un Prince &amp; qu’une Foy.</l><l rend="i">Les malheurs où l’on voit l’Angleterre plongée,</l><l rend="i">Sont les tristes effets d’une Foy partagée.</l><l rend="i">Si l’erreur y combat contre la verité,</l><l rend="i">Elle y sert de pretexte à l’infidelité,</l><l rend="i">Suivez donc, ô grand Roy, vos belles destinées ;</l><l rend="i">Chassez de l’Univers les erreurs obstinées,</l><l rend="i">Et faites voir à tous, par vos faits inoüis,</l><l rend="i">Qu’Hercule mesme auroit tremblé devant Loüis.</l><l rend="i">Enfin de ce Heros la gloire fut bornée,</l><l rend="i">La vostre est tous les jours de nouveau couronnée,</l><l rend="i">Alexandre suivit ses glorieux exploits,</l><l rend="i">Il fut grand Conquerant, mais où voit-on ses Loix ?</l><l rend="i">Si sa rare valeur qui luy soumit la Terre,</l><l rend="i">Le flatta d’estre Fils du Maistre du Tonnerre,</l><l rend="i">Elle le fit rougir du sang de ses Amis,</l><l rend="i">Souvent à son couroux ce Vainqueur fut soumis ;</l><l rend="i">Mais, grand Roy, vous joignez à la valeur suprême,</l><l rend="i">Le titre glorieux de Vainqueur de vous-mesme,</l><l rend="i">Et la clemence, rare à ceux de vostre rang.</l><l rend="i">Des Peuples &amp; des cœurs vous fait le Conquerant.</l><l rend="i">Loin de verser le sang de vos Sujets fidelles,</l><l rend="i">Vous pardonnez à ceux qui vous furent rebelles,</l><l rend="i">Et toujours genereux comme toujours Vainqueur,</l><l rend="i">En épargnant le sang vous triomphez du cœur,</l><l rend="i">Et devenez ainsi le Maistre de la Terre</l><l rend="i">Par les beaux droits du sang, d’amour, &amp; de la Guerre,</l><l rend="i">La Grece n’a donc point de nom si glorieux</l><l rend="i">Dont le vostre ne soit toujours victorieux,</l><l rend="i">Voyons si les Romains, si vantez dans l’Histoire,</l><l rend="i">Pourront en trouver un digne de vostre gloire.</l><l rend="i">Ils offrent fierement un Cesar à nos yeux ;</l><l rend="i">Un Pompée, un Auguste élevé jusqu’aux Cieux,</l><l rend="i">Mais on vit le premier pour regner seul au monde,</l><l rend="i">Du plus beau sang Romain rougir la terre, &amp; l’onde,</l><l rend="i">Perdre ses Alliez, ses Amis &amp; l’Etat,</l><l rend="i">S’en rendre le tiran par un lâche attentat.</l><l rend="i">La liberté de Rome en ses mains confiée,</l><l rend="i">A son ambition se vit sacrifiée,</l><l rend="i">L’Aigle combatit l’Aigle, &amp; les Drapeaux Romains</l><l rend="i">Contre eux-mesmes levez virent leurs Chefs aux mains.</l><l rend="i">Qu’on ne vante donc plus son injuste victoire,</l><l rend="i">Qui ne peut le placer au Temple de la gloire ;</l><l rend="i">Vous seul pouvez remplir un si superbe rang,</l><l rend="i">Vous regnez par les droits de vostre illustre sang.</l><l rend="i">Vous poussez, il est vray, vos fameuses Conquestes</l><l rend="i">Par tout où le Soleil peut briller sur nos testes,</l><l rend="i">Mais toujours la justice accompagne vos pas,</l><l rend="i">Vous rentrez dans des biens que vous n’usurpez pas,</l><l rend="i">Abaissez le Croissant, &amp; les Aigles Romaines,</l><l rend="i">Soumettez des Lions les superbes Domaines,</l><l rend="i">La justice soutient ces glorieux exploits,</l><l rend="i">Puis que le droit du sang soumet tout à vos Loix,</l><l rend="i">Toujours heureux, &amp; grand, toujours Vainqueur, &amp; juste,</l><l rend="i">Vous effacez les noms de Pompée, &amp; d’Auguste,</l><l rend="i">Le premier juste &amp; grand eut un sort rigoureux,</l><l rend="i">Et l’autre fut injuste &amp; cruel, quoy qu’heureux.</l><l rend="i">Que de sang répandu pour fonder la Puissance,</l><l rend="i">Qui ne peut s’affermir que par la violence.</l><l rend="i">Il est vray que lassé de tant de cruautez,</l><l rend="i">Le trop heureux Cinna ressentit ses bontez ;</l><l rend="i">Mais s’il fit quelquefois ce que toujours vous faites,</l><l rend="i">On ne le vit jamais, grand Roy, ce que vous estes.</l><l rend="i">Estre un Heros Chrestien, brave sans cruauté,</l><l rend="i">Triomphant sans orgüeil, grand sans impieté ;</l><l rend="i">C’est estre revestu d’une immortelle gloire,</l><l rend="i">Dont on ne peut d’Auguste honorer la memoire.</l><l rend="i">C’est en vain qu’il se mit au dessus des Mortels,</l><l rend="i">Et qu’il receut l’encens qui n’est deu qu’aux Autels,</l><l rend="i">Puis que le juste Ciel pour punir son audace,</l><l rend="i">Finit en mesme temps &amp; sa vie &amp; sa race,</l><l rend="i">Refusant à son nom cette immortalité</l><l rend="i">Qu’il accorde aux humains par leur posterité ;</l><l rend="i">Mais par la vostre il veut couronner vostre gloire,</l><l rend="i">Par elle il fournira cent Heros à l’Histoire,</l><l rend="i">Et par elle on verra dans tous les temps divers,</l><l rend="i">Les Illustres Bourbons regner sur l’Univers.</l><l rend="i">A l’ombre des Laurriers dont vous couvrez leurs testes,</l><l rend="i">Ils joüiront en paix de toutes vos Conquestes,</l><l rend="i">Et l’un &amp; l’autre pôle estant par vous soumis,</l><l rend="i">Ils regneront sans crainte estant sans Ennemis.</l></lg></quote></div>