<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12_191" resp="wordpro"><head>[Devises pour Mr le Comte de Toulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1684 [tome 14], p. 191-197.</bibl><p>Voicy plusieurs autres Devises pour M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse, Grand Amiral de France. Elles sont de M<hi rend="sup">r</hi> Bordelon de Bourges.</p><p>I. Un Mole, espece de Fortification faite pour commander sur la Mer. <hi rend="i">Surgit ad Imperium Pelagi</hi>. Pour faire connoistre le pouvoir de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse sur la Mer, en qualité de Grand Amiral de France.</p><p>II. Un Croissant éclairé du Soleil, &amp; au dessus de la Mer. <hi rend="i">Solis ab aspectu ponto imperat</hi>. Pour montrer que c’est du Roy que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse a reçeu l’empire qu’il exerce sur les Mers.</p><p>III. Un Rocher au milieu de la Mer, &amp; batu des flots. <hi rend="i">Rumpo irrumpentes</hi>. Pour faire voir combien M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse est à craindre sur les Mers.</p><p>IV. Scylla au milieu de la Mer, représentée avec la beauté que luy donne Virgile, &amp; en mesme temps avec ces Chiens effroyables autour d’elle, qui inspirent la terreur à tous ceux qui en osent approcher. <hi rend="i">Et placet, &amp; terret</hi>. Cela nous apprend que si M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse est agreable par sa beauté, il n’est pas moins terrible par la frayeur qu’il inspire sur la Mer aux Ennemis de la France.</p><p>V. Un Vent renversant d’un coup de flot une haute &amp; belle Pyramide qui estoit élevée sur le bord de la Mer. <hi rend="i">Ponto assurgentem, ponto proruam</hi>. Si Génes s’éleve avec orgueil sur le bord de la Mer, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse se servira de la mesme Mer, par le moyen des Vaisseaux du Roy, pour détruire entiérement cette superbe Ville.</p><p>VI. Un grand Vaisseau que l’on bâtit sur le bord de la Mer. <hi rend="i">Et me olim orbis uterque videbit</hi>. Cela marque l’espérance que donne M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse de ce qu’il fera lors qu’il aura atteint un âge parfait.</p><p>VII. Neptune qui paroist au dessus d’une Mer agitée pour l’apaiser. <hi rend="i">Meum est motos componere fluctus</hi>. La paix sur la Mer dépend de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse, en qualité de Grand Amiral de France.</p><p>VIII. Le mesme Neptune au milieu de la Mer. <hi rend="i">Tua Nautæ numina sola colent</hi>. Un jour on ne reconnoistra sur la Mer que la puissance que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse a reçeuë du Roy, en qualité de Grand Amiral de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil, Chanoine Régulier de S. Victor, ne s’est pas teu sur les Affaires du temps. Il a fait une Devise, dont le corps est un Soleil, qui forme un Ciel serein d’un costé, &amp; un orage de l’autre ; avec ces mots,</p><quote><lg><l rend="i">Hinc fulminat, inde serenat.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville les a expliquez par ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i">L’astre que tous les jours nous voyons sur nos testes</l><l rend="i"> Commencer &amp; finir son cours,</l><l rend="i"> Nous donne souvent de beaux jours,</l><l rend="i">Lors qu’il excite ailleurs de terribles tempestes.</l><l rend="i"> LOUIS, le plus grand des Héros,</l><l rend="i"> Fait comme luy dessus la terre ;</l><l rend="i">Il donne d’un côté la douceur du repos,</l><l rend="i">Et de l’autre il est prest de lancer son Tonnerre.</l><l rend="i">Trop superbes Génois, redoutez-en les coups,</l><l rend="i"> Vous l’allez voir tomber sur vous.</l></lg></quote></div>