<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-08_115" resp="wordpro"><head>Elégie sur la Mort d’Acante</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1696 [tome 8], p. 115-125.</bibl><quote><label>ELEGIE<lb/>SUR LA MORT<lb/>D’ACANTE.</label><lg><l rend="i">Las de faire briller sa lumiere feconde</l><l rend="i">Le bel Astre du jour s’alloit cacher sous l’onde,</l><l rend="i">Lors que portant mes pas vers un Boccage épais</l><l rend="i">Où ie voulois chercher le silence &amp; le frais,</l><l rend="i">J’y vis une Beauté, dont le charmant visage</l><l rend="i">Enchaîne mille cœurs dans un dur esclavage.</l><l rend="i">C’estoit la jeune Iris, mais qui dans ce moment</l><l rend="i">Avoit beaucoup perdu de son vif agrément.</l><l rend="i">Paroissant se livrer aux plus rudes allarmes,</l><l rend="i">Ses beaux yeux ne brilloient qu’au travers de ses larmes,</l><l rend="i">Et leur eau flétrissoit les roses de son teint.</l><l rend="i">D’un tourment si cruel son cœur estoit atteint,</l><l rend="i">Que dans l’accablement de sa douleur mortelle</l><l rend="i">Elle n’apperçut point que i’estois auprés d’elle.</l><l rend="i">Ainsi je l’entendis sur des tons languissans</l><l rend="i">Exprimer par ces mots le trouble de ses sens.</l><l rend="i"> Le Printemps vainement vient embellir nos Plaines,</l><l rend="i">Ses renaissans attraits vont augmenter mes peines,</l><l rend="i">Je me souviens, helas ! que son dernier retour</l><l rend="i">M’enleva pour jamais l’objet de mon amour.</l><l rend="i"> Trop sensible aux lauriers que donne la Victoire,</l><l rend="i">Aux combats mon Acante entraîné par la gloire,</l><l rend="i">Quel que fust sur son cœur le pouvoir de mes yeux,</l><l rend="i">Se resolut bien-tost d’abandonner ces lieux.</l><l rend="i">Mais ce jeune Heros, dont l’ame grande &amp; belle</l><l rend="i">Brûla toûjours pour moy d’une ardeur si fidelle,</l><l rend="i">Me dit en me quittant d’un air touchant &amp; doux,</l><l rend="i">Le devoir, belle Iris, va m’éloigner de vous,</l><l rend="i">Luy seul peut exiger cet effort de ma flâme :</l><l rend="i">La gloire &amp; vos beaux yeux regnent seuls sur mon ame.</l><l rend="i">Peut-estre qu’en suivant Louis &amp; ses Guerriers,</l><l rend="i">Je pourray partager quelqu’un de leurs lauriers :</l><l rend="i">Et peut-estre qu’aussi l’aveugle destinée</l><l rend="i">Rendra d’un coup fatal ma course terminée.</l><l rend="i">Cependant, tel que soit mon sort dans les combats,</l><l rend="i">Mourant au champ d’honneur je ne m’en plaindray pas.</l><l rend="i">Mais avant mon départ, apprenez-moy, de grace,</l><l rend="i">Si pour moy vostre cœur n’a point fondu sa glace.</l><l rend="i">Si j’apprens que vostre ame est sensible à mes feux,</l><l rend="i">Après ce doux aveu ie mourray trop heureux :</l><l rend="i">Ou si dans les perils, le sort malgré les armes,</l><l rend="i">Veut conserver mes jours pour me rendre à vos charmes,</l><l rend="i">Je viendray consacrer à vos brillans regards</l><l rend="i">Les lauriers les plus doux dont m’aura chargé Mars.</l><l rend="i">Ah, cruel souvenir, dont la douleur me tuë !</l><l rend="i">D’Acante à ce discours je détournay la vûë.</l><l rend="i">Son ardeur, ses soupirs, sa generosité,</l><l rend="i">Triomphoient en secret de toute ma fierté :</l><l rend="i">Et cependant, helas, cette fierté severe</l><l rend="i">Vouloit qu’il ignorast qu’il avoit sceume plaire.</l><l rend="i">Ainsi pour contenter ses injustes rigueurs,</l><l rend="i">Quoy que je fusse preste à répandre des pleurs,</l><l rend="i">Je dis en affectant une ame indifferente,</l><l rend="i">De mon tranquille cœur n’esperez rien, Acante.</l><l rend="i">Mais cependant croyez, pour soulager vos maux,</l><l rend="i">Que vous n’aurez pas lieu de craindre vos rivaux.</l><l rend="i">Ils trouveront toujours ma rigueur inflexible ;</l><l rend="i">Je me garderay bien d’estre jamais sensible,</l><l rend="i">Puis qu’aujourd’huy l’on voit l’Amant le plus charmé,</l><l rend="i">Devenir inconstant si tost qu’il est aimé.</l><l rend="i">Acante desolé de ma froideur cruelle</l><l rend="i">Me jura vainement une ardeur éternelle,</l><l rend="i">Il n’obtint pour ses feux nul espoir de secours,</l><l rend="i">Mais me voyant former mille vœux pour ses jours,</l><l rend="i">A travers ses douleurs il garda l’esperance</l><l rend="i">Que je pourrois enfin couronner sa constance.</l><l rend="i">Il partit. Quel tourment ! quelle affreuse langueur</l><l rend="i">Par ce triste départ troubla mon foible cœur !</l><l rend="i">Je le blâmay cent fois d’avoir pû se deffendre</l><l rend="i">D’un Amant si parfait, si constant, &amp; si tendre,</l><l rend="i">Et juray qu’aussi-tost qu’il seroit prés de moy</l><l rend="i">Il sçauroit mon ardeur &amp; recevroit ma foy.</l><l rend="i"> Tous les jeunes Amans empressez à me plaire</l><l rend="i">Attiroient mes mépris, attiroient ma colere.</l><l rend="i">Je les voyois languir dans un honteux repos,</l><l rend="i">Bien loin de ressembler à mon charmant Heros,</l><l rend="i">Dont en cent lieux divers la prompte Renommée</l><l rend="i">Racontoit les exploits à mon ame charmée.</l><l rend="i"> Mais que je goutay peu ce plaisir trop flateur !</l><l rend="i">Bien-tost, helas, bien-tost un coup plein de fureur</l><l rend="i">Accablant mon Amant sous sa rude tempeste</l><l rend="i">Malgré tant de lauriers n’épargna pas sa teste.</l><l rend="i">Quoy, je respire, ah Ciel ! quand une affreuse mort</l><l rend="i">De cet objet si cher à terminé le sort ?</l><l rend="i">Encor si dans le cours d’une si belle vie</l><l rend="i">J’avois à mon Acante, au gré de son envie,</l><l rend="i">Laissé voir un moment que ses ardens soupirs</l><l rend="i">M’avoient rendu sensible à ses tendres desirs,</l><l rend="i">Je ne souffrirois pas une peine si rude.</l><l rend="i">Mais qui peut adoucir sa triste inquietude ?</l><l rend="i">Toujours aveuglément ma barbare fierté,</l><l rend="i">Sans se laisser fléchir par sa fidelité,</l><l rend="i">Accabloit sous l’orgueil d’une dure conduite</l><l rend="i">Un Amant dont mon cœur adoroit le merite.</l><l rend="i">Helas ! pour luy ravir la lumiere du jour,</l><l rend="i">Sort, que n’attendois-tu du moins que mon amour</l><l rend="i">Eust appris son ardeur à ce Guerrier aimable.</l><l rend="i">J’aurois quitté le jour sans estre si coupable.</l><l rend="i">Mais puisque tout conspire à mes tristes malheurs,</l><l rend="i">Ne tarissons jamais la source de nos pleurs.</l><l rend="i">Tant de mois écoulez depuis la mort d’Acante</l><l rend="i">Me font connoître assez que le temps les augmente.</l><l rend="i">Mais si lors que vécut ce Heros amoureux,</l><l rend="i">Je luy fis ressentir un destin rigoureux,</l><l rend="i">Je veux qu’après sa mort, pour n’estre point ingrate,</l><l rend="i">De nos tristes amours la tendre histoire éclate.</l><l rend="i">Ah ! pour éterniser un feu qui fut si beau,</l><l rend="i">Allons nous enfermer dans le mesme Tombeau.</l></lg></quote></div>