<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-08_153" resp="mercure"><head>Le Duc de Valois. Historiete</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1679 [tome 8], p.153-169.</bibl><p>Je vous envoye une Historiete que vous pouvez lire en toute assurance. Je n’en connois point l’Autheur ; mais si on en croit quelques Personnes tres-spirituelles, entre les mains de qui il en est tombé une Copie, il doit estre de ceux qui sont en réputation d’écrire le plus galamment. Il a pris une matiere fort peu commune. Loüis XII. Roy de France, apres avoir perdu Anne de Bretagne dont il n’avoit point eu d’Enfans, épousa Marie d’Angleterre, &amp; ce Mariage luy fit faire la Paix avec Henry VIII. dont elle estoit Sœur. Elle fut reçeuë à Paris avec des magnificences extraordinaires ; &amp; comme elle estoit fort belle, le jeune Duc de Valois, Héritier présomptif de la couronne, &amp; qui a regné sous le nom de François I. en eut le cœur vivement touché. Ceux qu’il recevoit dans sa confidence s’estant aperçeus que la Reyne luy marquoit beaucoup d’estime, craignirent qu’il n’y eust quelque chose de plus fort dans ses sentimens, &amp; prirent la liberté de luy en faire voir la conséquence. Voicy de quelle maniere M<hi rend="sup">r</hi> de Mézeray en parle dans son Abregé. <hi rend="i">Le jeune Duc de Valois qui estoit tout de feu pour les belles Dames, ne manqua pas d’en avoir pour la nouvelle Reyne, &amp; Charles Brandon Duc de Sufolk qui l’avoit aimée avant ce Mariage, &amp; qui suivoit la Cour de France en qualité d’Ambassadeur d’Angleterre, n’avoit pas éteint sa premiere flame. Mais les remontrances d’Artus de Gouffier-Boisy ayant fait prendre garde au Duc de Valois, dont il avoit esté Gouverneur, qu’il joüoit à se faire un Maistre, &amp; qu’il devoit appréhender la mesme chose du Duc de Suffolk, il se guerit de sa folie, &amp; fit observer de pres toutes les démarches de ce Duc.</hi> Sur ce fondement, comme la Poësie a eu de tout temps l’entiere liberté des Fictions, l’Autheur de l’Historiete a suposé un rendez-vous qui ne fut jamais donné, Marie ayant toûjours esté aussi vertueuse qu’elle estoit aimable.</p><quote><label type="head">Le Duc <lb/>de Valois.</label><label type="head">Historiete.</label><l>TOut dormoit dans Paris, la nuit estoit sans Lune,</l><l>De nuages épais l’air estoit occupé,</l><l>Quand un jeune Seigneur en secret échapé,</l><l><seg type="tab">    </seg>Se dérobant à sa Suite importune,</l><l>Sortit, d’un gros Manteau le nez envelopé ;</l><l>Tout cela, direz-vous, sent sa bonne fortune,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Vous ne vous estes pas trompé.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Il estoit attendu par une jeune Dame</l><l>Qui de son vieux Mary n’allongeoit pas les jours.</l><l>Vous dire icy comment il sçeut luy toucher l’ame,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ce seroit un trop long discours.</l><l>Et puis dans ce détail quel besoin qu’on s’engage,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Apres qu’on vous a déja dit,</l><l>Que l’Amant estoit jeune, &amp; le Mary sur l’âge ?</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Cela, ce me semble, suffit.</l><l>Mais de sçavoir leurs noms si vous estes en peine,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Vous allez les apprendre tous ;</l><l>Valois estoit l’Amant, la Belle estoit la Reyne,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Loüis Douze, le vieil Epous.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Il n’avoit point d’Enfans ; luy mort, la Loy Salique</l><l>Ajugeoit à Valois ce qu’il avoit de Bien ;</l><l>Le reste de ses jours ne tenoit plus à rien,</l><l>Encore estoit-ce un reste assez mélancolique,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et cependant il avoit entrepris</l><l>D'engendrer un Hoir masle, &amp; cela, sans remise.</l><l>La Reyne vint alors de Londres à Paris,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pour l’aider dans cette entreprise.</l><l>On ne décide point auquel il tint des deux,</l><l>Mais enfin de l’Hoir masle on n’eut point de nouvelles.</l><l>Valois aima la Reyne, &amp; déja mesme entre eux,</l><l>Les unions des cœurs passoient pour bagatelles.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Il sentoit approcher l’heure du rendez-vous.</l><l>Que de vœux empressez ! que de transports de flâme !</l><l>Les plaisirs à venir flatoient si bien son ame,</l><l>Que des plaisirs présens ne seroient pas plus doux.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Je ne sçay par quelle avanture</l><l>Dans ce temps justement il rencontre Boisy.</l><l>C'estoit un Homme âgé, d’une sagesse meûre,</l><l>Enjoüé cependant, &amp; sage avec mesure,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>De plus, son Confident choisy.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><hi rend="i">Ah Boisy</hi>, luy dit-il, <hi rend="i">tu vois de tous les Hommes</hi>,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Le plus Heureux, le plus content</hi> ;</l><l><hi rend="i">Au milieu de la nuit, au moment où nous sommes</hi>,</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>La Reyne, la Reyne m’attend. </l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><hi rend="i">J'entens</hi>, luy dit Boisy ; <hi rend="i">fier de votre victoire</hi>,</l><l><hi rend="i">Tout transporté d’amour, &amp; de joye enyvré</hi>,</l><l rend="i">Vous courez chez la Reyne y recueillir la gloire </l><l><hi rend="i">Du tendre &amp; doux accueil qui vous est préparé</hi> ;</l><l><hi rend="i">C'est un bonheur pour vous plus grand qu’on ne peut croire</hi>,</l><l rend="i">Que pour vous arrester vous m’avez rencontré. </l><l><hi rend="i">Et si la Reyne estoit avec vous plus féconde</hi>,</l><l><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Qu'elle ne l’est avec son vieil Epoux</hi>,</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>(Or cela me semble entre nous </l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Le plus vray-semblable du monde) </l><l><hi rend="i">Le Roy seroit enfin au comble du bonheur</hi>,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Grace à vous il se verroit Pere</hi>,</l><l><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Quoy que ce nom fust pour luy trop d’honneur</hi> ;</l><l><hi rend="i">Et ce que pour luy-mesme il n’eust jamais sçeu faire</hi>,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Vous le feriez en sa faveur</hi> ?</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">De là tirez la conséquence</hi> ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Vous prévoyez bien comme moy</hi>,</l><l><hi rend="i">Que vous qui, Loüis mort, hériterez de la France</hi>,</l><l><hi rend="i">Vous verriez apres luy Monsieur vostre Fils Roy</hi> ;</l><l><hi rend="i">Et puis, Seigneur, réduit à recevoir la Loy</hi>,</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il faudroit prendre patience. </l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Valois qui jusqu’alors plein de sa passion,</l><l>Ne songeoit qu’aux plaisirs de sa chere Conqueste,</l><l>Se vit assassiné d’une refléxion</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qui vint troubler toute la Feste.</l><l>Qu'il eust bien mieux aimé, s’exposant au hazard</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>D'estre Sujet toute sa vie,</l><l>Gayment &amp; sans scrupule achever sa folie,</l><l><seg type="tab">    </seg>Quand il eust dû la connoistre trop tard !</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Sans-doute le péril de perdre un Diadéme,</l><l>Refroidissoit l’ardeur de ses empressemens ;</l><l>Mais aussi ce péril avoit tant d’agrémens,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'il valoit la Royauté méme.</l><l>Si l’honneur fiérement luy montroit tant d’Etats</l><l>Que luy devoit couster son aimable foiblesse,</l><l>Un autre honneur, de diférente espece,</l><l>Mais pourtant aussi fort, luy demandoit tout-bas,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Que dira de toy ta Maistresse</hi> ?</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Quand l’amour avoit le dessous,</l><l>Il trouvoit de Boisy la Morale assez bonne,</l><l>Il jugeoit qu’il vaut mieux manquer un rendez-vous,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que de manquer une Couronne ;</l><l>Qu'oser luy préferer de legeres douceurs,</l><l>C'est d’une viande creuse aisément se repaistre,</l><l>Et que de sa Maistresse acceptant les faveurs,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il joüoit à se faire un Maistre.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>A l’amour cependant il n’a pas renoncé.</l><l>Quitter une Maistresse &amp; si belle &amp; si chere !</l><l>Encor si cet amour estoit moins avancé,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ce ne seroit pas une affaire ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Mais sur le point d’estre récompensé,</l><l><seg type="tab">    </seg>La planter là, cela ne se fait guére.</l><l>Il sçait de plus qu’il a le présent dans ses mains,</l><l>L'avenir n’est pas seûr, pourquoy s’en mettre en peine,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et sur une crainte incertaine</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Refuser des plaisirs certains ?</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>L'irrésolution estoit d’une nature</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>A ne prendre pas si-tost fin ;</l><l>Mais Boisy de qui l’ame estoit un peu plus dure,</l><l>Le prit, &amp; le força de rebrousser chemin ;</l><l>Sans cela de longtemps il n’eust rien pû conclure.</l><l>Ce sage Confident soulageant son ennuy</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Par de bonnes raisons morales,</l><l>Quoy qu’il se revoltast encor par intervales,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Le remena coucher chez luy.</l></quote><p>Je ne vous demande point, Madame, ce que vous aurez pensé de cette Galanterie. Vous avez le goust trop fin pour n’entrer pas dans les sentimens de ceux qui en voudroient voir beaucoup de semblables. Je vous prie seulement de me mander qui vous croyez qui l’ait faite. Vous en pourez juger sur le stile. Je trouve icy les voix partagées. On a voulu que j’aye donné la mienne comme les autres, &amp; j’attens impatiemment vostre réponse pour sçavoir si je me seray rencontré avec vous. L'Autheur a beau se cacher ou par modestie, ou par quelqu’autre raison qu’on ne peut sçavoir. Tout se connoist, &amp; le hazard m’a fait enfin découvrir ce que vous m’avez souvent demandé, &amp; ce que tout Paris a demandé comme vous. Le Livre intitulé <hi rend="i">Les Conseils de la Sagesse</hi>, a eu un si grand succés, qu’on en a déja fait trois Editions. On l’attribuoit à un fameux Solitaire qu’on sçait estre persuadé des veritez qu’il enseigne, &amp; à l’occasion d’un autre Livre du mesme Autheur qui vient de paroistre sous le titre de <hi rend="i">Métode de converser avec Dieu</hi>, j’ay sçeu qu’il estoit du R. Pere Boutaut Jesuite. C'est un Homme qui n’a pas moins d’érudition que de pieté, &amp; qui menant une vie fort retirée dans cette illustre &amp; sçavante Compagnie, a donné lieu aux bruits qu’on a fait courir, parce qu’il marque dans sa Préface que les Conseils qu’il nous a donnez pour vivre en Sages, sont un fruit de sa solitude.</p></div>