<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-07b_35"><head>[Vers sur la naissance du Duc de Bretagne]*</head><bibl><title>Mercure galant, Réjouissances faites pour la naissance de Monseigneur le duc de Bretagne</title>, juillet 1704, seconde partie [tome 8], p. 35-44.</bibl><p>Je croy devoir mettre icy quelques Vers qui serviront comme d’intermedes entres les rejoüissances qui ont esté faites à Versailles &amp; celles qui ont esté faites à Paris.</p><p>Toute la Cour étant attentive sur la naissance de l’Enfant que Madame la Duchesse de Bourgogne devoit mettre au monde, Mr l’Abbé le Houx Poëte Latin, fit l’Epigramme que voici.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Omnis in hos partus oculos habet aula paratos.</hi></l><l><hi rend="i">Si mas, bella geret ; faciet, si fœmina, pacem.</hi></l></lg></quote><p>Les Vers suivans sont du même Auteur.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l> <hi rend="i">C’est un tendre bouton qui va bien-tôt éclorre,</hi></l><l><hi rend="i">Une petite fleur promettant un grand fruit ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais un fruit, enfant d’une Aurore,</hi></l><l><hi rend="i">Qui meuri du Soleil, fera beaucoup de bruit.</hi></l></lg></quote><p>Monseigneur le Duc de Bretagne étant venu au monde quelques jours aprés, Madame la Duchesse de Bourgogne étant accouchée d’un Prince, Mr l’Abbé le Houx fit les Vers suivans sur la Famille Royale.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Vivit avus, viventque patres, viventque nepotes,</hi></l><l><hi rend="i">Et nati natorum, &amp; qui nascentur ab ipsis,</hi></l><l><hi rend="i">Innumerabilis heroum stirps undique fusa</hi></l><l><hi rend="i">Liliadum, ut domus hæc toto dominetur in orbe,</hi></l><l><hi rend="i">Et populos omnes tranquilla pace serenent.</hi></l></lg></quote><p>Les Vers suivans sont de Mr Simart.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne.</label><lg><l><hi rend="i">Tu reçois aujourd’huy le nom de Bisayeul,</hi></l><l><hi rend="i">L’Histoire de nos Rois n’en marque pas un seul,</hi></l><l><hi rend="i">À qui le Ciel ait fait cette faveur extrême ;</hi></l><l><hi rend="i">D’un si rare bonheur je ne suis pas surpris,</hi></l><l><hi rend="i">Grand Roy de ta vertu suprême,</hi></l><l> <hi rend="i">C’est la recompense &amp; le prix.</hi></l></lg></quote><quote><label>À L’ESPAGNE,<lb/>Sur le même sujet.</label><lg><l><hi rend="i">Ne crains plus Espagne fidelle</hi></l><l><hi rend="i">De changer de destin &amp; de perdre ton Roy,</hi></l><l><hi rend="i">Ne crains plus que la France au Trône le rappelle</hi></l><l> <hi rend="i">Et qu’il t’abandonne pour elle :</hi></l><l> <hi rend="i">Le Ciel s’est declaré pour toy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nos vœux sont exaucez, Adelaïde est mere,</hi></l><l> <hi rend="i">Et la naissance d’un Heros</hi></l><l><hi rend="i">De la Seine &amp; du Tage assure le repos,</hi></l><l> <hi rend="i">Et confond la vaine chimere,</hi></l><l><hi rend="i">Qui sous les mêmes Loix</hi> (<hi rend="i">dans sa douleur amere</hi>)</l><l><hi rend="i">Te menaçoit un jour de voir unir leurs flots.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">À couvert aujourd’huy d’une crainte inutile,</hi></l><l><hi rend="i">Que peus-tu souhaiter noble &amp; fiere Castille ?</hi></l><l><hi rend="i">Tout concourt à remplir ton attente &amp; tes vœux,</hi></l><l> <hi rend="i">Déja par plus d’une Conqueste</hi></l><l><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">en Portugal à couronné sa teste</hi></l><l><hi rend="i">Des Lauriers que son bras moissonne sous tes yeux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dans un auguste Infant qui fera tes delices</hi></l><l> <hi rend="i">Tu verras bien-tost les premices</hi></l><l> <hi rend="i">D’une heureuse fecondité :</hi></l><l><hi rend="i">Et si pour quelque temps l’Amour ce de à la gloire,</hi></l><l> <hi rend="i">C’est que du sein de la Victoire</hi></l><l> <hi rend="i">Doit naistre ta felicité.</hi></l></lg></quote><p>Mr de Percy, neveu de Mr Dupré, Envoyé Extraordinaire de France &amp; d’Espagne à la Cour de Toscane, a fait l’ouvrage suivant.</p><quote><label>SUR LA NAISSANCE<lb/>de Monseigneur le Duc de Bretagne.<lb/><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Auguste Rejetton du plus beau sang du monde,</hi></l><l><hi rend="i">Vous, qu’un jour on verra sur la terre &amp; sur l’onde</hi></l><l><hi rend="i">Briller, &amp; faire honneur au Trône des François,</hi></l><l><hi rend="i">Vous, qui rendez</hi> LOUIS <hi rend="i">le plus heureux des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui lui faites voir ce que jamais en France,</hi></l><l><hi rend="i">Nul Roy n’a vû de son vivant,</hi></l><l><hi rend="i">Vivez, croissez aimable Enfant,</hi></l><l><hi rend="i">Et pour combler nostre esperance,</hi></l><l><hi rend="i">Imitez ce grand Roy dans ses faits glorieux ;</hi></l><l><hi rend="i">Puissiez-vous dans vingt ans accorder à ses vœux,</hi></l><l> <hi rend="i">Le fruit d’un doux himen, &amp; l’heureuse naissance</hi></l><l> <hi rend="i">D’un Prince, tel que vous, digne de ses ayeux.</hi></l></lg></quote><p>L’empressement que l’Auteur a eu de faire voir des premiers des fruits de sa veine sur la naissance d’un Prince souhaitté de toute la France, est cause qu’il ne s’est pas apperçû qu’il y a une fausse rime dans son Madrigal, mais ce temps de rejoüissances estant un temps de graces, j’ay crû lui devoir pardonner cette fausse rime en faveur de son zele.</p><p>Les trois pieces suivantes sont de Mr de Brill.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Nascere parve puer, dubios firmabis Iberos ;</hi></l><l> <hi rend="i">Altera spes regni, pacis &amp; omen ades.</hi></l></lg></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l><hi rend="i">Le Ciel par ta naissance a rempli nos souhaits,</hi></l><l><hi rend="i">Tu combles par ton nom de gloire la Bretagne ;</hi></l><l><hi rend="i">Tu vas estre, Grand Duc, la seureté d’Espagne,</hi></l><l><hi rend="i">Le soûtien de la France, &amp; le nœud de la Paix.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR MONSEIGNEUR LE DUC DE BRETAGNE.</label><lg><l> <hi rend="i">Toy qui fais fleurir en Espagne</hi></l><l><hi rend="i">Un Rejetton des Lys François !</hi></l><l><hi rend="i">Toy qui fis succeder les Bourbons aux Valais,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui viens de donner un Duc à la Bretagne,</hi></l><l><hi rend="i">Grand-Dieu ! fais que ce Prince en tout suive tes Loix.</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’en tout ton esprit l’accompagne ?</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il regne ! &amp; des vertus faisant le noble choix,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il soit, comme</hi> LOUIS, <hi rend="i">le plus parfait des Rois.</hi></l></lg></quote></div>