<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-03_143" resp="wordpro"><head>[Honneurs rendus à Mr Delphino]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1696 [tome 3], p. 143-152.</bibl><p>Je vous ay appris au commencement de cette Lettre, que M<hi rend="sup">r</hi> Delphino, Vicelegat d’Avignon, y avoit esté sacré Archevêque de Damas, &amp; qu’il venoit en France, où Sa Sainteté l’envoye en qualité de Nonce, en la place de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Cavallerini. Sur la fin du mois passé, il partit d’Avignon, où il a esté trois ou quatre ans Vice-legat, generalement regreté de ceux que le vray merite touche. Pendant tout ce temps il a receu magnifiquement toutes les Personnes de marque qui ont passé par cette celebre Ville, &amp; soutenu par là avec grand éclat les avantages de sa naissance. Sa Famille est l’une des vingt-quatre plus anciennes de Venise, &amp; il est Neveu du Cardinal Jean Delphino, Patriarche d’Aquilée encore vivant, qui est le troisiéme Cardinal de cette Famille, qui a donné un Doge dans le quatorziéme siecle. Ce fut l’an 1356. Ce nouveau Nonce étant arrivé à Lion, alla loger au College des Jesuites, où le Pere de Colonia, Professeur de Rhetorique, luy fit faire des Complimens en François, en Italien, en Espagnol, en Latin &amp; en Grec, par sept ou huit Gentilshommes de ses Ecoliers. Je vous envoye une partie des Vers François qui luy furent presentez. Les premiers furent sur la douleur generale qu’avoit causée son départ dans Avignon.</p><quote><label><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l rend="i"> Vostre humeur douce &amp; bien-faisante,</l><l rend="i">N’en doutez point, Grand Nonce, est connuë en ces lieux.</l><l rend="i">On sçait que vostre cœur est des plus genereux ;</l><l rend="i"> Et qu’il sent une aimable pente</l><l rend="i">À rendre, s’il se peut, tous les hommes heureux.</l><l rend="i">Agréez, cependant, qu’entre nous je le dise.</l><l rend="i">Certain bruit court icy qui nous étonne fort,</l><l rend="i"> Et qui pourroit vous faire tort.</l><l rend="i"> On entend dire avec surprise,</l><l rend="i">Qu’après avoir trois ans gouverné le Comtat,</l><l rend="i"> Sans avoir dans tout cet Etat</l><l rend="i"> Chagriné la moindre personne,</l><l rend="i">Par un ménagement qu’on dit fort délicat,</l><l rend="i">Et qui marque un grand sens, une ame belle &amp; bonne.</l><l rend="i"> Vous n’avez pas laissé pourtant,</l><l rend="i">(Et c’est dequoy tout le monde s’étonne)</l><l rend="i">De chagriner tout un Peuple en partant.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i">Interprete Sacré du Pape le plus sage</l><l rend="i"> Qui fut &amp; qui sera jamais,</l><l rend="i"> Nous voyons sur vostre visage</l><l rend="i"> Briller ses plus augustes traits.</l><l rend="i">Il nous donne dans vous sa vive &amp; juste image,</l><l rend="i"> Pour couronner tous ses bienfaits.</l><l rend="i"> Probité, talens, cœur, naissance,</l><l rend="i"> Sublime &amp; vaste intelligence,</l><l rend="i"> Tout jusque là s’accorde bien.</l><l rend="i"> Il ne manqueroit du tout rien,</l><l rend="i"> Pour une entiere ressemblance,</l><l rend="i"> Si la Thiare entre vous deux</l><l rend="i"> Ne mettoit quelque difference.</l><l rend="i"> Mais si l’on écoute nos vœux,</l><l rend="i">Si l’on en croit les desirs de la France,</l><l> Delphino <hi rend="i">pourra quelque jour</hi></l><l rend="i">Nous envoyer des Nonces à son tour.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i">Nonce, qui par toy-mesme és cent fois plus illustre,</l><l rend="i"> Que par le sang de tes Ayeux ;</l><l rend="i">Qui donnes à leur nom encore plus de lustre</l><l rend="i">Qu’il n’en reçût jamais de leurs faits glorieux.</l><l rend="i">Je trouve que du Ciel les bontez liberales</l><l rend="i"> Ont répandu dans ta maison</l><l rend="i">Un long amas d’honneurs &amp; de toute façon.</l><l rend="i">J’y vois de tout, en creusant les Annales :</l><l rend="i"> Doges, Gouverneurs, Generaux,</l><l rend="i"> Patriarches, &amp; Cardinaux,</l><l rend="i"> Rien ne manque dans ta famille ;</l><l rend="i"> Par tout elle entre, &amp; par tout elle brille :</l><l rend="i"> Je ne trouve à dire qu’un point</l><l rend="i">Qui jusques à ce jour ne s’y rencontre point.</l><l rend="i"> Il faut qu’elle ait une Thiare.</l><l rend="i"> Ce point est des plus importans.</l><l rend="i">Mais j’apperçois, enfin, que le Ciel se prepare,</l><l rend="i"> À l’y mettre dans peu de temps.</l><l rend="i">Tout t’annonce ce rang ; tout m’engage à le croire,</l><l rend="i"> Ta vertu, ton sang, tes talens.</l><l rend="i">Pour donner à ton nom cette nouvelle gloire,</l><l rend="i"> Tu n’as qu’à vivre encor dix ans.</l></lg></quote><p>Sur ce qu’on luy a fait des Complimens en François, en Italien, &amp; en Espagnol.</p><quote><lg><l rend="i"> Si vous voyez en mesme temps</l><l rend="i"> La Seine, le Tibre, &amp; le Tage</l><l rend="i"> Nous fournir chacun son langage,</l><l rend="i"> Pour vous marquer nos sentimens ;</l><l rend="i"> Nous vous expliquerons sans peine</l><l rend="i"> D’où viennent ces empressemens.</l><l rend="i"> Le Tibre, le Tage, &amp; la Seine,</l><l rend="i">Commencent, Grand Prelat, à vous faire leur cour.</l><l rend="i">Ils se doutent déja que sous vostre Domaine</l><l rend="i"> Leurs eaux doivent couler un jour.</l></lg></quote><p>Le Pere de Colonia, Auteur de ces Madrigaux, en fit un dans le temps de la naissance de Monsieur le Prince de Dombes, qui merite que vous le voyiez. Il dit beaucoup en huit Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Le sang de trois Heros réüni dans moy seul,</l><l rend="i">Me promet un courage égal à ma naissance ;</l><l rend="i">Et d’un espoir nouveau flate l’heureuse France.</l><l> <hi rend="i">J’ay d’une part</hi> Loüis <hi rend="i">pour mon Ayeul.</hi></l><l><hi rend="i">Je sors du grand</hi> Condé <hi rend="i">par le sang de ma Mere.</hi></l><l rend="i">Un jeune Mars est mon Pere.</l><l><hi rend="i">De toy, pour me former,</hi> Loüis, <hi rend="i">je feray choix.</hi></l><l rend="i">Et te suivant toy seul, je les suivray tous trois.</l></lg></quote></div>