<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-11_144" resp="wordpro"><head>Cupidon Courier envoyé à Monseigneur le duc de Bourgogne, par Madame la princesse de Savoie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1696 [tome 11], p. 144-149.</bibl><p>Les Vers que je vous envoye, ont esté traduits des Vers Latins, faits par le Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Crecy. Vous sçavez le merite du Pere, dont l’habileté est connuë dans les Negociations, &amp; le sçavoir dans les belles Lettres. Il est de l’Academie Françoise.</p><quote><label>CUPIDON COURIER<lb/>envoyé à Monseigneur<lb/>LE DUC DE BOURGOGNE,<lb/>par Madame<lb/>LA PRINCESSE DE SAVOYE.</label><lg><l><hi rend="sc">Prince</hi><hi rend="i">rassurez-vous, vous me voyez sans armes,</hi></l><l rend="i">Mars vient d’estre vaincu, je le suis à mon tour,</l><l><hi rend="i">La jeune</hi><hi rend="sc">Adelaïs</hi><hi rend="i">pour essay de ses charmes,</hi></l><l rend="i"> A desarmé Mars &amp; l’Amour.</l><l rend="i"> Déja la Paix &amp; l’Hymenée</l><l rend="i">Dans un char triomphant l’aménent dans ces lieux</l><l rend="i"> De cent peuples accompagnée.</l><l rend="i">Qui de la posseder se trouveroient heureux.</l><l rend="i"> À peine eut-elle atteint la France,</l><l rend="i">Au sortir du climat qui luy donna naissance,</l><l rend="i">Que le cœur occupé de mille tendres soins ;</l><l rend="i">Vole vers mon Vainqueur, vole,</l><l rend="i">  Amour, me dit-elle,</l><l rend="i">Et de mon arrivée apprens-luy la nouvelle,</l><l rend="i">Instruits-le des transports dont tes yeux sont témoins.</l><l rend="i"> Dès que tu le verras paroistre,</l><l rend="i">Certain air de grandeur te le fera connoistre.</l><l rend="i"> Brillant d’une noble fierté,</l><l rend="i">Du Pere &amp; de l’Ayeul vive &amp; parfaite image,</l><l rend="i">Tu liras dans ses yeux cette ardeur ce courage</l><l rend="i">Qui dans ces deux Heros a toujours éclaté.</l><l rend="i">Vole donc sur ses pas, vole, &amp;, sans plus attendre,</l><l rend="i"> Amour, prés de luy va te rendre,</l><l rend="i"> Soit que dans des bois écartez</l><l rend="i">Il fasse aux animaux une innocente guerre,</l><l rend="i">Ou soit qu’il se promene au milieu d’un parterre</l><l rend="i"> Les deux Princes à ses costez ;</l><l rend="i">Avance-toy sans craindre &amp; dy ce qui t’améne,</l><l rend="i">Prends ton temps à propos &amp; le tire à l’écart,</l><l rend="i">Pour luy dire en secret cent choses de ma part,</l><l rend="i">Et me redire aprés cent choses de la sienne.</l><l rend="i"> S’il demande ce que je fais,</l><l rend="i">Ah ! de mon cœur, Amour, tu sçais tous les secrets ;</l><l rend="i"> Dy que pensant à luy sans cesse</l><l rend="i"> À voler vers luy je m’empresse,</l><l rend="i">Que les lieux les plus beaux ne m’arresteront pas,</l><l rend="i"> Dy qu’au deffaut de sa Personne</l><l rend="i"> Je m’occupe de son Portrait,</l><l rend="i"> Que jamais je ne l’abandonne</l><l rend="i">Que j’en ay mille fois contemplé chaque trait ;</l><l rend="i"> Dy que le long du voyage</l><l rend="i"> Il fait mon plus doux entretien,</l><l rend="i">Qu’aux plus riches tresors je prefere ce gage :</l><l rend="i"> En fait-il autant du mien ?</l><l rend="i">Voila, Prince charmant, comme je vous l’expose,</l><l rend="i">Ce qu’elle m’ordonna de vous redire icy.</l><l rend="i">Si j’osois de mon chef ajoûter quelque chose,</l><l rend="i"> J’ajoûterois encor cecy,</l><l rend="i"> Pour achever son caractere.</l><l rend="i"> Elle a le port d’une Divinité,</l><l rend="i">Et Junon qui l’osa disputer à ma mere</l><l rend="i">À l’âge de dix ans n’eut pas plus de beauté.</l><l rend="i"> Elle répand par un air de bonté</l><l rend="i">Sur tout ce qu’elle fait un agrément extrême ;</l><l rend="i">Mais elle vient bien-tost, &amp; vous verrez vous-même</l><l rend="i">Quelque chose de plus que ce que j’en ay dit ;</l><l rend="i">Et que la verité passe encor mon recit.</l></lg></quote></div>