<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-09_028" resp="wordpro"><head>[Galanterie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1695 [tome 9], p. 28-40.</bibl><p>La galanterie qui suit est d’un Cavalier que l’amour a rendu Poëte, &amp; qui s’estant trouvé la derniere fois aux Eaux de Bourbon, plus pour son divertissement que par le besoin qu’il avoit d’en prendre, prit de l’attachement pour une Dame d’un fort grand merite, à laquelle il écrivit cette Lettre mêlée de Vers &amp; de Prose.</p><quote><label>À MADAME D***</label><quote><lg><l rend="i">Iris, je vous ay veuë, &amp; c’est assez vous dire</l><l rend="i">Que l’Amour veut enfin que pour vous je soupire.</l><l rend="i">Les traits que vos beaux yeux font par tout redouter,</l><l rend="i">Ne sont point de ces traits que l’on puisse éviter.</l><l rend="i">En vain ce libre aveu tient vostre ame alarmée.</l><l rend="i">Je suis né pour aimer, &amp; vous pour estre aimée ;</l><l rend="i">Et par les nœuds secrets d’un mutuel accord,</l><l rend="i">C’est à chacun de nous à remplir nôtre sort.</l><l rend="i">Vos rigueurs contre moy seroient de foibles Armes,</l><l rend="i">En feriez-vous briller moins d’attraits, moins de charmes ?</l><l rend="i">Et pour fuir ces rigueurs quels que fussent mes soins,</l><l rend="i">Estant belle toujours, vous aimerois-je moins ?</l><l rend="i">Croyez moy, la revolte est toûjours condamnée.</l><l rend="i">N’allons ni vous ni moy contre la destinée,</l><l rend="i">Et tâchons d’éviter ce qu’on court de hazard,</l><l><hi rend="i">A rejetter son ordre, ou se rendre plus tard.</hi></l><l rend="i">C’est sans aucun regret, IRIS, que je vous aime,</l><l rend="i">Faite pour estre aimée, agréez-le de mesme.</l><l rend="i">Tous deux avec l’Amour tâchons d’en bien user,</l><l><hi rend="i">Et ne l’obligeons point à nous tyranniser.</hi></l><l rend="i">Qui l’eust creu, quand j’estois Maistre encor de mon ame,</l><l rend="i">Que le sejour des Eaux m’en seroit un de flame,</l><l rend="i">Et qu’ainsi tout d’un coup, par un charme vainqueur,</l><l rend="i">Où l’on guérit les corps, on deust blesser mon cœur ?</l><l rend="i">C’en est fait, je me rends, mais du moins quand je cede,</l><l rend="i">La cause de mon mal peut estre mon remede.</l><l rend="i">Je l’ay pris à vous voir, &amp; quel qu’en soit le cours,</l><l rend="i">Je seray soulagé, si je vous vois toûjours :</l><l rend="i">Mais n’en consultez point ce doucereux Critique,</l><l rend="i">Ce grand Speculatif en fausse politique</l><l rend="i">Qui toûjours réservé, toûjours misterieux,</l><l rend="i">A peine à vous laisser la liberté des yeux.</l><l rend="i">Si son qu’en dira-t’on empesche qu’on vous aime,</l><l rend="i">Vous voyant sans Amant, qu’en direz-vous vous-mesme,</l><l rend="i">Et que vous servira d’avoir avec le jour,</l><l rend="i">Receu l’heureux talent de donner de l’amour ?</l><l rend="i">De ses froides leçons fuyant l’indigne piege,</l><l rend="i">Joüissez malgré luy d’un si beau privilege,</l><l rend="i">Et prenant sur mon cœur un pouvoir absolu,</l><l rend="i">Veüillez ce que de vous le sort a resolu.</l></lg></quote><p>Je sçay bien, Madame, que c’est prendre quelque soin de mon repos, que vous obstiner à vouloir que je regle sur les termes de la bonne amitié l’ardente passion que vous m’avez inspirée. Vous estes faite d’une maniere à ne laisser jamais vos esclaves en pouvoir de rompre leurs fers, &amp; je conçois aisément qu’il n’y a rien de plus dangereux que de vous abandonner sa liberté sans réserve.</p><quote><lg><l rend="i"> L’amour que j’ay pour vous par mille inquietudes</l><l rend="i">M’a fait déja sentir ce qu’il m’en doit couter,</l><l rend="i">Et sur un ton bien haut vous me ferez chanter,</l><l rend="i"> Si je m’en rapporte aux préludes.</l><l rend="i">Dans la mer où je vogue il est mille rochers.</l><l rend="i">Dont pasliroient les plus hardis Nochers ;</l><l rend="i">Mais la peur d’y perir trouble peu mon courage.</l><l rend="i">Mon cœur sous les dangers s’enfle d’un noble orgueil,</l><l rend="i"> Et par la beauté de l’écueil</l><l rend="i"> Il fait vanité du naufrage.</l></lg></quote><p>Ainsi, Madame, laissons, s’il vous plaist, les choses au point où elles sont ; si mes chaînes sont trop lourdes à porter, vous me les verrez traîner avec joye, &amp; il n’y a rien de si déterminé de ma part, que l’hommage éternel de ma servitude.</p><quote><lg><l rend="i">De mes maux je voy le gouffre,</l><l rend="i">Et qu’avant que d’en mourir,</l><l rend="i">Ce qu’il me reste à souffrir</l><l rend="i">Passera ce que je souffre :</l><l rend="i">Mais quel que soit le tourment</l><l rend="i">Qui m’attende en vous aimant,</l><l rend="i">Il n’a rien que j’apprehende.</l><l rend="i">Je me plais dans mes ennuis,</l><l rend="i">Et tout battu que je suis</l><l rend="i">Je veux bien payer l’amende.</l></lg></quote><p>Comme il n’y a des peines que pour moy, il me semble que le scrupule vous prend mal à propos. Ce que vous appellez amitié qui ne tire point à consequence, a des langueurs bien incommodes, &amp; je doute fort que vous les ayez examinées, quand il vous a pris envie de l’établir entre nous.</p><quote><lg><l rend="i">Agissons de bonne foy,</l><l rend="i">La main sur la conscience,</l><l rend="i">L’amitié sans consequence</l><l rend="i">Est-elle de bon alloy,</l><l rend="i">Pour qui, comme vous &amp; moy,</l><l rend="i">En connoist la nonchalance ?</l><l rend="i">Si sous ce terme adoucy</l><l rend="i">De quelque amoureux soucy</l><l rend="i">L’on tient l’intrigue secrete,</l><l rend="i">Le terme vous est permis ;</l><l rend="i">Mais, de grace, estes-vous faite</l><l rend="i">Pour n’avoir que des Amis ?</l></lg></quote><p>Non, Madame, vous estes trop belle &amp; trop aimable pour consentir à n’estre pas toujours aimée de la plus noble maniere dont on puisse aimer ; &amp; les charmantes qualitez qui vous donnent tant d’avantages parmy celles de vostre sexe, me sont trop connuës, pour me laisser jamais en estat d’affoiblir le parfait amour que je vous ay voué. D’ailleurs,</p><quote><lg><l rend="i"> Aprés avoir, sans m’en rien dire,</l><l rend="i"> Rangé mon cœur sous vostre empire,</l><l rend="i">Si de ses soins jamais vous vous lassez,</l><l rend="i"> Pour m’obliger à le reprendre,</l><l rend="i"> Croyez-vous que ce soit assez</l><l rend="i"> Que vous offrir à me le rendre ?</l></lg></quote><p>Il est juste que vous le gardiez, puis que vous en avez fait vostre conqueste, &amp; il n’y auroit point de tirannie pareille à la vostre, si vous prétendiez l’assujettir à se détacher des sentimens passionnez qui l’attachent tout à vous. Ne faites point là-dessus un essay du pouvoir que vous avez sur luy. Aussi bien ce seroit un ordre fort inutile que celuy qu’il en recevroit, &amp; il ne pourroit produire autre chose, qu’un secret dépit de l’injuste contrainte que vous m’en voudriez imposer.</p><quote><lg><l rend="i">Quand deux beaux yeux de leur gloire jaloux,</l><l rend="i"> Etalent tout ce qui peut plaire,</l><l rend="i"> Un pauvre cœur qui les revere,</l><l rend="i"> Est obligé de filer doux,</l><l rend="i"> Et pour luy, quoi qu’il puisse faire</l><l rend="i"> Pour se défendre de leurs coups,</l><l rend="i"> L’amour est un mal necessaire.</l><l rend="i">A voir le vif éclat de vos divins attraits,</l><l rend="i"> J’en prens plus qu’on n’en prit jamais</l><l rend="i"> Chaque fois que je vous regarde :</l><l rend="i"> Comme il naist de vostre beauté,</l><l rend="i"> S’il vous déplaist que je le garde,</l><l rend="i"> Ostez m’en la necessité.</l></lg></quote><p>C’est ce que vous ne sçauriez faire, puis qu’il n’est point en vostre pouvoir de n’estre pas la plus aimable de toutes les Femmes ; mais comme il n’est pas moins hors du mien de cesser d’estre le plus amoureux de tous les hommes,</p><quote><lg><l rend="i">Ne corrigeons rien aux Planetes,</l><l rend="i">Par qui nos jours semblent conduits.</l><l rend="i">Soyez toujours ce que vous estes,</l><l rend="i">Et moy toujours ce que je suis.</l></lg></quote></quote></div>