<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-02a_028b" resp="wordpro"><head>[Poëme sur la restitution des Saints Lieux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1692 [tome 2], p. 28-55.</bibl><p>Le Pere Louis de Verdun, Religieux de l’Observance de Saint François, &amp; Commissaire general de la Terre Sainte, presenta au Roy le 6. de ce mois, un Poëme Chrestien sur la restitution des Saints Lieux. Je vous parlay amplement il y a prés de deux ans, de cette restitution, &amp; de toutes les circonstances glorieuses pour Sa Majesté qui l’accompagnerent, ainsi que des réjoüissances qui furent faites en ce temps-là au grand Convent des Cordeliers de Paris, ces Peres ayant marqué tout le zele imaginable pour la gloire de nostre auguste Monarque, à qui ils sont si redevables, &amp; sur tout le Pere Verdun, Commissaire General de la Terre Sainte. Comme ce Poëme n’est pas fort long, &amp; qu’il roule sur des matieres qui ne peuvent que vous estre fort agreables, je ne doute point que vous ne le lisiez avec plaisir. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Maumenet, qui a remporté le prix de Poësie dans la pluspart des Academies de France.</p><quote><label>LA RESTITUTION<lb/>DES<lb/>SAINTS LIEUX.<lb/>Poëme heroïque.</label><lg><l rend="i">Cent Monarques jaloux du bonheur de la France,</l><l rend="i">S’efforcent vainement d’abbaisser sa puissance.</l><l rend="i">Sous le plus grand des Rois, à l’abry de leurs coups,</l><l rend="i">Elle rit des projets, qu’a formez leur couroux.</l><l rend="i">Sans troubler son repos, le demon de la guerre,</l><l rend="i">Dans les champs ennemis fait gronder son tonnerre,</l><l rend="i">Et tout ce que Bellone a de triste &amp; d’affreux,</l><l rend="i">LOUIS sçait l’écarter de son Empire heureux.</l><l rend="i">Mais ce n’est point assez que ses vertus guerrieres,</l><l rend="i">Les armes à la main, protegent nos frontieres ;</l><l rend="i">Son zele, qui soûtient ses fidelles Sujets,</l><l rend="i">Luy presente aujourd’huy de plus dignes objets.</l><l rend="i">Le culte des Autels, les droits du Diadême,</l><l rend="i">Dont l’erreur veut soüiller la Majesté suprême,</l><l rend="i">Plus que nos interests ont excité Loüis,</l><l rend="i">D’exercer sa valeur par des faits inoüis.</l><l rend="i">Il sçait, ce Roy Chrestien, que les grandeurs humaines,</l><l rend="i">Sans l’appuy du Seigneur, sont fragiles &amp; vaines,</l><l rend="i">Et qu’il n’est point icy de lauriers immortels,</l><l rend="i">Que ceux qu’un Roy moissonne aux pieds de nos Autels.</l><l rend="i">De ces beaux sentimens son ame penetrée</l><l rend="i">Combat seule aujourd’huy l’Europe conjurée,</l><l rend="i">Et voit le Ciel propice à l’Empire des Lis,</l><l rend="i">Favoriser des droits sur les siens établis.</l><l rend="i">Mais tandis qu’au Couchant sa valeur animée</l><l rend="i">Défend les interests de l’Eglise opprimée,</l><l rend="i">Jusque dans l’Orient il cherche à signaler</l><l rend="i">Ce zele dont pour Dieu son cœur se sent brûler</l><l rend="i">De ces Lieux, où Jesus daigna mourir &amp; naistre,</l><l rend="i">Sa pieté le rend &amp; l’arbitre &amp; le maistre,</l><l rend="i">Et les Chrestiens en foule à l’abry de son Nom,</l><l rend="i">Viennent baiser les murs de la sainte Sion.</l><l rend="i">Là, sans armer son bras, ses vertus pacifiques</l><l rend="i">Bannissent pour jamais d’insolens Sehismatiques,</l><l rend="i">Qui du Dieu d’Israël osant braver la loy,</l><l rend="i">Ont usurpé des biens conquis par Godefroy.</l><l rend="i">Ennemis des Autels que la France protege,</l><l rend="i">Où n’ont-ils point porté leur fureur sacrilege,</l><l><hi rend="i">Lors que par leur secours des Tirans</hi><hi rend="sup">a</hi><hi rend="i">odieux,</hi></l><l rend="i">Oserent envahir l’Empire des Saints Lieux ?</l><l rend="i">A cent affronts divers l’Eglise abandonnée,</l><l rend="i">Vit la Cité de Dieu tristement profanée.</l><l rend="i">Bethléem regretta ses Temples démolis,</l><l rend="i">Des sacrez ornemens on arracha nos Lis,</l><l rend="i">Et ces dons precieux, dont nos plus grands Monarques</l><l rend="i">Avoient d’un zele ardent donné d’illustres marques,</l><l rend="i">Ces lampes qui brilloient dans cet auguste lieu,</l><l rend="i">Cesserent de servir au culte du vray Dieu.</l><l rend="i">Ce Bois même, où vaincu par sa bonté feconde,</l><l rend="i">Jesus en expirant rendit la vie au monde,</l><l rend="i">La Croix, ce digne objet du respect des humains,</l><l rend="i">Vit sur elle imprimer la fureur de leurs mains,</l><l rend="i">Lors qu’à grands coups de foüet leur aveugle manie</l><l rend="i">Tenta ce qu’ils n’ont pû sur l’Auteur de la vie.</l><l rend="i">Mais que ces insensez par de telles horreurs,</l><l rend="i">Couterent aux mortels &amp; de sang &amp; de pleurs !</l><l rend="i">Par la main de nos Rois justement protegée,</l><l rend="i">Adorable Sion, tu dois estre vangée !</l><l rend="i">Voy pour te secourir combien d’hommes armez</l><l rend="i">A l’envy dans tes champs accourent animez.</l><l><hi rend="i">Enflamé par</hi><hi rend="sup">b</hi><hi rend="i">Bernard, un de nos fameux</hi><hi rend="sup">c</hi><hi rend="i">Princes</hi></l><l rend="i">Quitte avec cent Heros le sein de nos Provinces,</l><l><hi rend="i">Et</hi><hi rend="sup">d</hi><hi rend="i">Conrad imitant leur genereux dessein,</hi></l><l rend="i">Aux forces du François joint celles du Germain.</l><l><hi rend="i">La distance des lieux, le danger &amp; la peine</hi></l><l rend="i">Ne sçauroient arrester l’ardeur qui les entraine,</l><l rend="i">Et bientost l’Orient alloit estre soumis,</l><l rend="i">S’ils avoient sceu dompter de secrets Ennemis ;</l><l rend="i">Si d’un perfide <hi rend="sup">e</hi> Grec qui meditoit leur perte,</l><l rend="i">L’horrible trahison eust esté découverte.</l><l rend="i">Luy seul jaloux de voir leur terrible armement,</l><l rend="i">Parmy d’affreux deserts l’engage adroitement,</l><l rend="i">Et là de ces guerriers vaincus par la famine,</l><l rend="i">L’Infidelle a sans peine achevé la ruine.</l><l rend="i">Cependant un succés si contraire à tes vœux,</l><l rend="i">Sion, de tes Enfans n’éteignit pas les feux,</l><l><hi rend="i">Et</hi><hi rend="sup">f</hi><hi rend="i">Philippe, &amp;</hi><hi rend="sup">g</hi><hi rend="i">Richard touchez de tes disgraces,</hi></l><l rend="i">A travers cent écueils ont marché sur leurs traces,</l><l rend="i">Et ces deux vaillans Rois en la fleur de leurs ans,</l><l rend="i">Consacrerent leurs noms par cent faits éclatans.</l><l rend="i">Alors, loin d’abolir le culte de l’Eglise,</l><l rend="i">L’Angleterre à ses loix, à ses Princes soumise,</l><l rend="i">Des droits les plus sacrez, qu’elle brave aujourd’huy,</l><l rend="i">Se montra tout ensemble &amp; l’azile, &amp; l’appuy.</l><l rend="i">Mais quel demon, jaloux d’une si sainte guerre,</l><l rend="i">En détourna soudain la France &amp; l’Angleterre,</l><l><hi rend="i">Tandis qu’un des</hi><hi rend="sup">h</hi><hi rend="i">Cesars devançant nos Guerriers,</hi></l><l rend="i">Accourut dans tes champs se couvrir de Lauriers ?</l><l rend="i">Que ne soûmit-il point au gré de son courage !</l><l><hi rend="i">Le</hi><hi rend="sup">i</hi><hi rend="i">Grec voulut en vain disputer le passage,</hi></l><l rend="i">Frideric le força de ceder à ses loix,</l><l rend="i">Et Saladin luy même enflé de ses exploits,</l><l rend="i">N’auroit pû resister à l’effort de ses armes,</l><l rend="i">Si sa mort, du Tyran n’eust calmé les alarmes,</l><l><hi rend="i">Et si, comme Alexandre</hi><hi rend="sup">k</hi><hi rend="i">en tous lieux redouté,</hi></l><l rend="i">Le Cydnus en son sein ne l’avoit arresté.</l><l rend="i">D’un Esté trop brûlant il crut par cette eau vive,</l><l rend="i">En se baignant dompter la chaleur excessive ;</l><l rend="i">Mais helas ! dans cette onde il trouve le trépas,</l><l rend="i">Qu’il évita cent fois dans l’ardeur des combats.</l><l rend="i">C’est à vous d’achever cette noble entreprise,</l><l rend="i">Princes, de qui la foy depuis longtemps promise,</l><l rend="i">Ne differe que trop ce voyage sacré,</l><l rend="i">Que vous avez tous deux publiquement juré.</l><l rend="i">Dans sa captivité, Sion infortunée,</l><l rend="i">En perdant Frideric, se voit abandonnée ;</l><l rend="i">Sans tarder plus long-temps volez à son secours,</l><l rend="i">Pour l’affranchir des fers, consacrez vos beaux jours,</l><l rend="i">Et sans vous déchirer par des guerres cruelles,</l><l rend="i">S’il faut à vos Vertus des palmes immortelles,</l><l rend="i">Allumez pour Dieu seul un si juste couroux,</l><l rend="i">L’ennemy des Chrétiens est plus digne de vous.</l><l rend="i">Ils partent, &amp; bien-tost leur effroyable Armée</l><l rend="i">Eut arboré la Croix dans toute l’Idumée,</l><l rend="i">Si la division fatale à tant d’Etats,</l><l rend="i">N’eust trop tost rappelé ces deux grands Potentats.</l><l rend="i">Leurs esprits differens, &amp; leurs humeurs contraires,</l><l rend="i">Confondirent alors leurs projets militaires.</l><l rend="i">L’ennemy plus superbe au bruit de leur départ,</l><l rend="i">Vendit cher aux Chrétiens son plus fameux Rampart,</l><l rend="i">Et par mille travaux Ptolemaïs soumise,</l><l rend="i">Fut le prix, &amp; la fin d’une longue entreprise.</l><l rend="i">Que ne souffris-tu point, Sion, quand de tes champs,</l><l rend="i">La discorde eut banny deux Rivaux si puissans ?</l><l rend="i">Malgré les vains efforts que fit la Germanie,</l><l rend="i">Elle ne put jamais vaincre la tyrannie,</l><l rend="i">Ny par le bras vangeur de ses Princes unis,</l><l rend="i">Reparer en trente ans la perte que tu fis.</l><l><hi rend="i">Il est temps qu’un saint Roy,</hi><hi rend="sup">l</hi><hi rend="i">qu’a veu naître la France,</hi></l><l rend="i">Ainsi que ses Ayeux, s’arme pour ta défense.</l><l rend="i">Ses forces, sa valeur, &amp; son Zele épuré,</l><l rend="i">Promettent aux Chrétiens un triomphe assuré.</l><l rend="i">Il s’avance, &amp; déja sur ses pas la victoire</l><l rend="i">Couronne ses projets de bonheur &amp; de gloire.</l><l rend="i">Jusqu’au fond de ses eaux le Nil épouvanté,</l><l rend="i">Voit au premier combat le Sarrazin dompté,</l><l><hi rend="i">Et de ses champs feconds la plus superbe</hi><hi rend="sup">m</hi><hi rend="i">Ville,</hi></l><l rend="i">N’oppose à sa valeur, qu’un obstacle inutile.</l><l rend="i">Mais qu’apperçois-je ? ô Ciel ! quel étrange revers !</l><l rend="i">Loüis aimé de Dieu, loin de briser tes fers,</l><l rend="i">Malheureuse Sion, pour fruit de tant de peines,</l><l><hi rend="i">Est</hi><hi rend="sup">n</hi><hi rend="i">luy même tombé dans de barbares chaînes,</hi></l><l rend="i">Où le Ciel éprouvant sa constance, &amp; sa foy,</l><l rend="i">Fait par l’adversité, d’un grand Prince, un saint Roy.</l><l rend="i">Juste dans ses desseins, dont l’humaine foiblesse</l><l rend="i">Ne doit jamais blâmer l’ordre, ny la sagesse,</l><l rend="i">Dieu, peut-estre, exerçant ce Roy plein de vertus,</l><l rend="i">Punissoit les excés des Chrétiens corrompus,</l><l><hi rend="i">Dont</hi><hi rend="sup">o</hi><hi rend="i">le zele apparent, la pieté fardée,</hi></l><l rend="i">N’offroient aux yeux mortels qu’une trompeuse idée,</l><l><hi rend="i">Tandis qu’abandonnez à de sales ardeurs,</hi></l><l rend="i">Ils recouroient à Dieu, qu’ils chassoient de leurs cœurs.</l><l rend="i">Loüis, dont la vertu magnanime &amp; solide</l><l rend="i">Est de tous ses desseins l’objet, l’ame &amp; le guide,</l><l rend="i">Ne sçait point démentir la noble fermeté,</l><l rend="i">Qui le suit dans la pompe, &amp; dans l’adversité,</l><l rend="i">Toujours prompt à benir l’Auteur de la Nature,</l><l rend="i">Il compte pour des biens tous les maux qu’il endure,</l><l rend="i">Et sçait qu’un vray Chrétien persecuté, souffrant,</l><l rend="i">Suit l’exemple d’un Dieu sur la Croix expirant.</l><l rend="i">C’est en vain qu’à ses yeux, des Tyrans pleins d’audace,</l><l rend="i">Le poignard à la main, insultent sa disgrace.</l><l rend="i">Sa vertu jusqu’au fond du plus barbare cœur,</l><l rend="i">Va changer en respect la haine &amp; la fureur.</l><l rend="i">Ces inhumains charmez de sa constance extrême,</l><l rend="i">A ce noble Captif offrent le Diadême ;</l><l rend="i">Mais l’honneur de regner dans ces lointains climats,</l><l rend="i">Doit ceder aux besoins de ses propres Etats.</l><l rend="i">Il revient y calmer le trouble, &amp; les alarmes ;</l><l rend="i">Et quand il peut goûter un repos plein de charmes,</l><l rend="i">A vanger tes mépris plus ardent que jamais,</l><l rend="i">Sion, il vole encore à de nouveaux projets,</l><l rend="i">Et veut dans une vie exempte de mollesse,</l><l rend="i">Jusqu’au dernier soupir couronner sa sagesse ;</l><l rend="i">Mais Dieu, content des maux qu’il a soufferts pour toy,</l><l rend="i">Dans le sein d’Abraham va placer ce grand Roy.</l><l rend="i">Prest de forcer Tunis, sa vigueur abbatuë</l><l rend="i">Cede à l’air corrompu qui l’infecte, &amp; le tuë,</l><l rend="i">Il meurt ; &amp; ton espoir expirant avec luy,</l><l rend="i">Parmy de fiers Tyrans, te laisse sans appuy.</l><l rend="i">Combien de fois, helas ! sous leur joug asservie,</l><l rend="i">Plaignis-tu vainement ta liberté ravie,</l><l rend="i">Sans qu’aucun Potentat touché de tes malheurs,</l><l rend="i">S’efforçât d’arrêter le torrent de tes pleurs ?</l><l rend="i">Quatre siecles entiers, témoins de tes miseres,</l><l rend="i">N’ont point vû refleurir cette ardeur de nos Peres,</l><l rend="i">Jusqu’à ce jour heureux, où ton éclat perdu</l><l rend="i">Renaist sous un Heros du saint Roy descendu.</l><l rend="i">Heritier de son nom, ainsi que de son zele,</l><l rend="i">Il consacre ses soins à ta gloire immortelle,</l><l rend="i">Et ce que Charlemagne intrepide, &amp; pieux,</l><l rend="i">Fit par le seul éclat de son nom glorieux,</l><l rend="i">Loüis, dont l’Ottoman revere la puissance,</l><l rend="i">Le fait sans employer sa force, &amp; sa vaillance.</l><l rend="i">Sans voir tomber des murs sous l’effort de son bras,</l><l rend="i">Ce Prince, ménager du sang de ses Soldats,</l><l rend="i">Préfere les Lauriers, que son Zele moissonne,</l><l rend="i">A ceux, dont la valeur dans nos Champs la couronne.</l><l rend="i">Certes, s’il faut vanter un triomphe éclatant,</l><l><hi rend="i">Qu’au prix du sang humain achete un Combatant,</hi></l><l rend="i">Confessons qu’à nos yeux ce qu’il offre de charmes,</l><l rend="i">A mille infortunez fait répandre des larmes.</l><l rend="i">Mais ce triomphe heureux, que l’estime &amp; l’amour</l><l rend="i">Luy dressent aux climats, où se leve le jour,</l><l rend="i">Sans répandre de sang, ny forcer de murailles,</l><l rend="i">Illustre mieux son nom, que n’ont fait cent batailles,</l><l rend="i">Où le Vaincu cedant à l’effort du Vainqueur,</l><l rend="i">Ne soumet que son bras, &amp; refuse son cœur.</l><l rend="i">Un Roy qui sur ses pas voit marcher la justice,</l><l rend="i">N’aime que la vapeur d’un libre sacrifice,</l><l rend="i">Et sans estre contraint n’arme point son couroux.</l><l><hi rend="i">Tel on verroit</hi><hi rend="sc">Louis,</hi><hi rend="i">peuple ingrat &amp; jaloux,</hi></l><l rend="i">Germains, par ses bontez attirer vôtre hommage,</l><l rend="i">Si par mille attentats éveillant son courage,</l><l rend="i">Vous ne l’aviez forcé vous mêmes de s’armer,</l><l rend="i">Pour punir les complots que vous osiez tramer.</l><l rend="i">A quel excés d’horreur vôtre effroyable Ligue</l><l rend="i">N’a t-elle point porté la malice, &amp; la brigue,</l><l rend="i">Lors qu’au mépris du sang, de l’Eglise &amp; des Lois,</l><l rend="i">Vous appuyez l’erreur, &amp; détrônez les Rois ?</l><l rend="i">C’est assez insulter le Ciel &amp; la Nature.</l><l rend="i">Rompez l’injuste nœud d’une Ligue parjure,</l><l rend="i">Et n’autorisez pas vos rebelles sujets,</l><l rend="i">A former contre vous de semblables projets.</l><l rend="i">Pour vous, qui connoissant ce Prince magnanime,</l><l rend="i">Rendez à ses Vertus un tribut legitime,</l><l rend="i">Superbes Ottomans, accordez vôtre appuy,</l><l rend="i">Aux Saints Lieux, qu’à nos vœux vous rendez aujourd’huy,</l><l rend="i">Et laissez-y regner sans desordre &amp; sans guerre,</l><l rend="i">Le culte qu’on y doit au Sauveur de la Terre ?</l><l rend="i">Rien ne plaist davantage au plus Chrétien des Rois,</l><l rend="i">Que d’y voir triompher l’étendart de la Croix,</l><l rend="i">Et d’y servir un Dieu, dont la gloire suprême,</l><l rend="i">Est plus chere à ses yeux, que n’est son Diadême,</l><l rend="i">Mais si perdant un jour ces respects inoüis,</l><l><hi rend="i">Qu’ont fait naître en vos cœurs les Vertus de</hi><hi rend="sc">Louis,</hi></l><l rend="i">De son zele Chrétien vous détruisez l’ouvrage,</l><l rend="i">Fiers Ottomans, craignez l’effet de son courage.</l><l rend="i">Ce Prince redoutable autant qu’il est aimé,</l><l rend="i">S’ouvrira le chemin que vous aurez fermé,</l><l rend="i">Et par ses dignes Fils formez sur ses exemples,</l><l rend="i">Soutenant aprés luy les honneurs de nos Temples,</l><l rend="i">Il ne verra jamais braver impunément</l><l rend="i">La foy, que ses Neveux garderont constamment.</l></lg><note><p><hi rend="i">a</hi> les Sarrazins.</p></note><note><p><hi rend="i">b</hi> S. Bernard.</p></note><note><p><hi rend="i">c</hi> Louis <hi rend="sc">vii</hi>.</p></note><note><p><hi rend="i">d</hi> L’Empereur Conrad.</p></note><note><p><hi rend="i">e</hi> L’Empereur Manuel.</p></note><note><p><hi rend="i">f</hi> Philippe Auguste.</p></note><note><p><hi rend="i">g</hi> Richard Cœur de Lion.</p></note><note><p><hi rend="i">h</hi> Frideric I.</p></note><note><p><hi rend="i">i</hi> L’Empereur Isaac l’Ange.</p></note><note><p><hi rend="i">k</hi> Alexandre le Grand courut risque de sa vie pour s’être baigné dans ce fleuve.</p></note><note><p><hi rend="i">l</hi> Saint Loüis.</p></note><note><p><hi rend="i">m</hi> Damiette.</p></note><note><p><hi rend="i">n</hi> Joinville.</p></note><note><p><hi rend="i">o</hi> Saint Bernard. <hi rend="i">de Consid. liv. 2. chap. 1.</hi></p></note></quote></div>