<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-05_212" resp="wordpro"><head>[Divers Ouvrages faits à la gloire de Monsieur le Prince]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1687 [tome 7], p. 212-253</bibl><p/><p>Je vous ay desja fait part de quelques ouvrages sur la mort de ce Grand Prince. En voicy d’autres qui me sont tombez entre les mains. Vous serez bien aise sur tout de voir avec quelle fermeté il a regardé ce moment terrible qui a toûjours fait fremir les plus grands courages. Le Chrestien &amp; le Heros ont paru en luy dans le mesme temps, &amp; c’est ce que vous allez connoistre dans la traduction que je vous envoye des vers Latins du Pere Jouvency Jesuite.</p><quote><lg><l rend="i">Quoy qu’aux Siecles futurs de superbes Ouvrages</l><l rend="i">Des Roys &amp; des Heros presentent les Images,</l><l rend="i">Et que pour les vanter, le Ciseau, le Burin,</l><l rend="i">Sçachent faire parler &amp; le Marbre &amp; l’Airain ;</l><l rend="i">Ces Chef-d’œuvres pourtant, &amp; ce faste inutile,</l><l rend="i">Souvent contre l’oubly ne sont qu’un foible azile.</l><l rend="i"> Quelque riche que soit la pompe d’un Tombeau</l><l rend="i">La vertu seule en fait l’ornement le plus beau.</l><l rend="i">C’est elle qui partout de la gloire suivie</l><l rend="i">Mesme aprés nostre mort prolonge nôtre vie,</l><l rend="i">Et fait, malgré le coup d’un destin ennemy,</l><l rend="i">Que l’homme ne meurt pas, où ne meurt qu’à demy.</l><l rend="i"> Aussi prest de quitter la France désolée,</l><l rend="i">Condé sans desirer un pompeux Mausolée</l><l rend="i">Pour la seule vertu se sentit de l’ardeur,</l><l rend="i">Par là de son Tombeau luy-mesme il est l’honneur.</l><l rend="i">Si celuy de Mauzole, ou du grand Alexandre,</l><l rend="i">Fut auguste par l’Art, le sien l’est par sa Cendre ;</l><l rend="i">Puisqu’il a ce Heros, son prix n’est plus borné,</l><l rend="i">Jamais le monde entier n’en vit de mieux orné.</l><l rend="i"> De ces biens imposteurs que la terre Idolâtre,</l><l rend="i">De qui pour peu de jours ce monde est le theatre,</l><l rend="i">Qui prennent pour nous plaire un masque de beauté,</l><l rend="i">Ce Prince dés long-temps sçavoit la vanité ;</l><l rend="i">Mais dans son lit sur tout il crut la mieux connoistre</l><l rend="i">Voyant tomber leur masque, &amp; leur fard disparoistre,</l><l rend="i">Et c’est en ces moments que d’un saint zele épris</l><l rend="i">Pour tout ce qu’on adore il n’eut que du mépris.</l><l rend="i"> Ce Heros appuyé d’une masle asseurance,</l><l rend="i">Sent ses forces perir &amp; croistre sa constance.</l><l rend="i">Ses Conquestes, son Rang, mille Roys ses Ayeux,</l><l rend="i">Plus illustres par luy qu’il ne l’estoit par eux,</l><l rend="i">Dans le sang ennemy les guerres étouffées,</l><l rend="i">La gloire de son nom, tant de pompeux Trophées,</l><l rend="i">Tous ces biens qui pour l’homme ont un charme secret,</l><l rend="i">En s’échapant à luy le laissent sans regret.</l><l rend="i">Il perdroit l’Univers sans perdre le courage,</l><l rend="i">Renonçant à soy-mesme il quitte davantage ;</l><l rend="i"> En découvrant le fond de ces fresles honneurs</l><l rend="i">Qui s’offrent à nos yeux sous des dehors trompeurs,</l><l rend="i">Qu’on voit souvent perir aussi-tost que paroistre,</l><l rend="i">Il ne croit point à soy ce qui peut n’y plus estre,</l><l rend="i">Ce que doit arracher à nostre vanité</l><l rend="i">D’un moment fugitif le cours precipité,</l><l rend="i">Ou ravir du destin l’envieuse malice</l><l rend="i">Qui sur tous les mortels estendant son caprice,</l><l rend="i">Au milieu du bonheur fait trouver des écueils,</l><l rend="i">Et change tous les jours les Trônes en Cercueils.</l><l rend="i">Ainsi fermant ses yeux à la pompe éclatante</l><l rend="i">De ces biens passagers dont l’amour nous enchante,</l><l rend="i">Et renonçant à tout, Condé previent le sort,</l><l rend="i">La vertu fait en luy l’office de la mort.</l><l rend="i"> En la vie, en l’honneur rien ne pouvant luy plaire</l><l rend="i">Hors le noble mépris qu’un Chrestien peut en faire,</l><l rend="i">Vers un bien plus solide il éleve ses vœux,</l><l rend="i">Et croit qu’ils ramperoient s’ils n’alloient jusqu’aux Cieux.</l><l rend="i"> Sa foy l’avertissoit qu’un Cœur à Dieu fidelle,</l><l rend="i">Trouve en cessant de vivre une vie immortelle,</l><l rend="i">Et par la verité dés long-temps convaincu</l><l rend="i">Que qui meurt en Chrestien n’a jamais peu vêcu,</l><l rend="i">Il offroit à la mort une ame détachée</l><l rend="i">Et sembloit la souffrir moins que l’avoir cherchée.</l><l rend="i">Je l’apperçois tomber sans marquer de frayeur</l><l rend="i">Et succomber plûtost à la mort qu’à la peur.</l><l rend="i"> On l’avoit veu couvert &amp; de sang &amp; de gloire</l><l rend="i">Affronter le peril pour chercher la victoire,</l><l rend="i">De tous ses ennemis braver autant l’effort</l><l rend="i">Que s’il eust esté seul l’arbitre de son sort ;</l><l rend="i">Mais maintenant encore un courage invincible</l><l rend="i">L’armant contre l’effroy dans un peril terrible,</l><l rend="i">À peine diroit-on qui montre un Cœur plus grand</l><l rend="i">Du Condé de Senef, ou du Condé mourant.</l><l rend="i">Prest de surgir au Port par un coup de tempeste</l><l rend="i">Qui grossit, &amp; bien-tost doit crever sur sa teste,</l><l rend="i">La mort ne peut troubler son tranquille repos,</l><l rend="i">Il l’attend en Chrestien, &amp; la soufre en Heros.</l><l rend="i"> Souvent dans les Combats, au milieu des alarmes,</l><l rend="i">La peine a ses attraits, &amp; la mort a ses charmes,</l><l rend="i">Les exemples, l’honneur, les Tambours, les Clairons,</l><l rend="i">Ont pour nous animer de pressans aiguillons.</l><l rend="i">On entend le Soldat pousser cent cris de joye,</l><l rend="i">Et lors que le Canon par tout tonne &amp; foudroye</l><l rend="i">À peine du danger peut-on s’appercevoir,</l><l rend="i">La poudre &amp; la fumée empeschent de le voir,</l><l rend="i">Quelque horrible qu’il soit on en perd la memoire,</l><l rend="i">On pense beaucoup moins au peril qu’à la gloire,</l><l rend="i">Et l’on voit s’exposer aux plus rudes assauts</l><l rend="i">Les Heros en Soldats, les Soldats en Heros.</l><l rend="i"> Mais tel qui sans paslir avoit veu mille épées</l><l rend="i">Dans des Combats affreux de sang toutes trempées,</l><l rend="i">Rappellé du danger, à peine est-il chez soy,</l><l rend="i">Que la mort l’approchant jette en son cœur l’effroy.</l><l rend="i">Elle n’est point alors sanglante de carnage,</l><l rend="i">Mais quoy que moins à craindre, on la craint davantage,</l><l rend="i">Et se venant offrir seule &amp; nuë au Vainqueur,</l><l rend="i">Elle est bien moins horrible, &amp; luy fait plus d’horreur.</l><l rend="i"> Nostre illustre Guerrier par tout sans épouvante</l><l rend="i">La méprise en son lit comme il fit sous sa Tente ;</l><l rend="i">Elle a beau l’attaquer sans Canons, sans Soldats,</l><l rend="i">Toute seule qu’elle est, Condé ne la craint pas.</l><l rend="i">Intrepide chez-luy non moins que quand en guerre</l><l rend="i">Armé de nos carreaux il fit trembler la terre,</l><l rend="i">Il expire, il est vray, mais il garde en mourant</l><l rend="i">Le calme d’un Chrestien, &amp; l’air d’un Conquerant,</l><l rend="i">Et le voyant braver jusqu’au coup qui le tuë</l><l rend="i">En triomphant de luy la Mort se croit vaincuë.</l><l rend="i"> Au bout de sa carriere en peignant à ses yeux</l><l rend="i">La vanité du monde, &amp; la pompe des Cieux,</l><l rend="i">Brûlé d’un saint desir d’entrer dans sa patrie</l><l rend="i">Ce grand Prince accusoit la longueur de sa vie,</l><l rend="i">Et sçachant qu’à la mort ses fers devoient tomber,</l><l rend="i">Triomphoit dans l’espoir d’y bientost succomber.</l><l rend="i"> Deux Princes, chers objets de sa noble tendresse,</l><l rend="i">Deux Princes de son sang qu’accable la tristesse,</l><l rend="i">En venant recueillir ses funestes adieux</l><l rend="i">Luy font bien moins parler leurs bouches que leurs yeux ;</l><l rend="i">Mais tranquille luy seul quand ils sont en alarmes,</l><l rend="i">Seul ayant les yeux secs quand les leurs sont en larmes,</l><l rend="i">Il a beau les entendre &amp; les voir soupirer,</l><l rend="i">Il consent à mourir, &amp; non pas à pleurer.</l><l rend="i">En sentant que du corps son ame se dégage,</l><l rend="i">Leur laissant ses vertus &amp; les pleurs en partage</l><l rend="i">Il voit tomber le coup qui part pour l’accabler,</l><l rend="i">Et luy mesme en repos leur deffend de trembler</l><l rend="i"> Quoy qu’il meure, sa paix ne se peut interrompre.</l><l rend="i">Que de chaisnes pourtant ce Prince avoit à rompre !</l><l rend="i">Perir lors que chery du plus grand de nos Roys</l><l rend="i">Il prisoit ce bonheur plus que tous ses exploits,</l><l rend="i">Perir quand la fortune épuisant ses caresses</l><l rend="i">Le combloit à la fois d’honneurs &amp; de richesses ;</l><l rend="i">Mourir quittant un Fils de gloire revestu,</l><l rend="i">Et Condé par son sang moins que par sa vertu,</l><l rend="i">Laisser un petit Fils qui faisoit ses délices,</l><l rend="i">Ah ! c’est dans un tourment unir trop de supplices</l><l rend="i">Et de tant de rigueurs sentir le triste poids,</l><l rend="i">C’est souffrir une mort, &amp; mourir mille fois.</l><l rend="i"> Au chagrin cependant ce Prince inaccessible,</l><l rend="i">Accablé de ces maux, y paroit insensible.</l><l rend="i">Quoy que tant de revers se rassemblent dans un,</l><l rend="i">Frappé de mille coups, il ne se plaint d’aucun,</l><l rend="i">Et son cœur sans fremir du malheur qui s’appreste,</l><l rend="i">Est tel en perdant tout, qu’aprés une Conqueste.</l><l rend="i"> Ce Heros méprisant &amp; le sort &amp; ses traits</l><l rend="i">Voit bien qu’à ses Lauriers on mesle du Cyprés,</l><l rend="i">Et conserve pourtant une paix si profonde,</l><l rend="i">Que l’on ne sçait s’il quitte, ou Nortlingue, ou le Monde,</l><l rend="i">Loin de craindre la mort il semble qu’il y court,</l><l rend="i">Il entre aussi joyeux au Cercueil qu’à Fribourg.</l><l rend="i"> Prince, le plus fameux qu’ait veu mourir la France,</l><l rend="i">Condé, cette Héroique, &amp; chrestienne constance</l><l rend="i">Qui t’a déja porté jusqu’au faiste des Cieux,</l><l rend="i">Fera bien mieux passer ton nom chez nos Neveux,</l><l rend="i">Que tout ce que jamais l’on pourroit entreprendre</l><l rend="i">Pour orner ton Sepulchre, &amp; recueillir ta cendre.</l><l rend="i"> Il est vray que conduit par ton genereux Fils</l><l rend="i">L’Art passe en ta faveur les travaux de Memphis.</l><l rend="i">Toutefois, grand Heros, tu vivras davantage</l><l rend="i">Par ta propre vertu que par ce riche ouvrage,</l><l rend="i">Et sans avoir besoin d’un éclat emprunté,</l><l rend="i">Tu ne devras qu’à toy ton immortalité.</l><l rend="i"> Mais tandis qu’embouchant sa lugubre trompete</l><l rend="i">Et vantant le Tombeau que ton Fils te projette</l><l rend="i">La Renommée apprend ton sort à l’Univers,</l><l rend="i">Soufre qu’à ton honneur je consacre ces Vers,</l><l rend="i">Qu’omettant ces hauts faits que respecte l’envie,</l><l rend="i">Je ne vante à present que ta mort dans ta vie,</l></lg></quote><p>Cette Traduction est du Pere Germain, Professeur de Rhetorique à Moulins. Le nom de cette Ville me fait souvenir que j’ay oublié à vous parler d’un Service, que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Eglise Collegiale y ont fait pour le repos de l’Ame de Monsieur le Prince, qui en qualité de Duc de Bourbon, estoit le Collateur des Chanoinies de cette Eglise, à la reserve d’une seule, qui est de la collation de M<hi rend="sup">r</hi> le Prieur de Souvigny. Le Presidial, à la teste duquel estoit M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant, assista à cette Ceremonie, ainsi que le Corps de Ville, &amp; un tres-grand nombre de personnes considerables.</p><p>Vous trouverez un Portrait de Monsieur le Prince dans ces autres Vers. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Blanchard, Guré de Finey, prés Dijon.</p><quote><lg><l rend="i">Depuis le jour fameux qu’aux plaines de Rocroy</l><l rend="i">L’Espagne de sa perte honora mon courage,</l><l rend="i">Je profitay si bien de ce grand avantage,</l><l rend="i">Que je semay par tout l’épouvante &amp; l’effroy.</l><l rend="i"> Dés ce temps heureux pour ma gloire</l><l rend="i"> Tout parut facile à mon bras,</l><l rend="i">La Fortune à ma solde engageant la Victoire,</l><l rend="i">Fit naistre heureusement les Lauriers sous mes pas.</l><l rend="i"> À ces premiers essais sensible</l><l rend="i">J’envisageay sans peur les perils, les hazards,</l><l rend="i">Et l’ardeur d’égaler le premier des Cesars</l><l rend="i">Me fit croire que rien ne m’estoit impossible.</l><l rend="i"> Les Chefs les plus déterminez</l><l rend="i">Furent pour mes desseins des Guerriers fortunez ;</l><l rend="i">Mon grand cœur répondant à mon vaste genie,</l><l rend="i">Et la Paix dés ce temps de la France bannie,</l><l rend="i"> Sembloient m’offrir de toutes parts</l><l rend="i">Des Ennemis fuyant devant mes Etendards.</l><l rend="i">Donquerque, Philisbourg, Courtray, cent autres Villes</l><l rend="i">N’eurent contre mes coups que de foibles ramparts,</l><l rend="i">Mes Campagnes toûjours en victoires fertiles,</l><l rend="i">Me firent de mon temps le Heros &amp; le Mars.</l><l rend="i">De Norlingue &amp; de Lens les fameuses Batailles</l><l rend="i">Faisant trembler les Dieux du Danube &amp; du Rhin,</l><l rend="i">Remplirent de l’Escaut le fertile terrein,</l><l rend="i">De foiblesse, d’effroy, de morts, de funerailles.</l><l rend="i">Je sceus joindre par tout à ma vivacité</l><l rend="i"> La force, l’intrepidité.</l><l rend="i">Ferme dans les Conseils, fier, prompt, inébranlable ;</l><l rend="i"> Dans les ordres incomparable ;</l><l rend="i">Actif, present par tout, jamais embarassé,</l><l rend="i">Je pris mieux mon party qu’aucun homme du monde.</l><l rend="i">Enfin par mes Exploits le Germain terrassé,</l><l rend="i">Je fis craindre mon bras sur la terre &amp; sur l’onde.</l><l rend="i"> Je fus dans le commandement</l><l rend="i"> Estimé, craint également,</l><l rend="i">Heureux à prendre l’avantage ;</l><l rend="i">Sans trouble impetueux, je mis tout en usage</l><l rend="i">Pour soutenir ma gloire &amp; l’éclat de mon nom.</l><l rend="i">Dans l’ordre du Combat resolu, peu flexible,</l><l rend="i"> Me donnant tout à l’action,</l><l rend="i">À la crainte, au peril toûjours inaccessible,</l><l rend="i">De nos fiers Ennemis à vaincre preparez</l><l rend="i">Ma valeur arresta les injustes proüesses ;</l><l rend="i"> Leurs Postes les plus assurez</l><l rend="i"> N’eurent pour moy que des foiblesses,</l><l rend="i">Je tirois du Soldat ce qu’on en peut tirer,</l><l rend="i">Dans les plus grands perils je sçavois inspirer</l><l rend="i"> L’intrepidité, la vaillance,</l><l rend="i">Et toûjours resolu de vaincre ou de mourir,</l><l rend="i">J’arrachois aux vaincus jusques à l’esperance,</l><l rend="i">Que contre moy jamais on pust les secourir.</l><l rend="i">Ma valeur égala la valeur d’Alexandre ;</l><l rend="i">Si je fus moins heureux que ce fameux Heros,</l><l rend="i"> En mourut-il plus en repos ?</l><l rend="i">En eut-il plus de terre &amp; d’éclat pour sa cendre ?</l></lg></quote><p>Le Sonnet qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> de Corbet, Gentilhomme qui s’est rendu recommandable par l’honneur qu’il a receu d’estre chargé des ordres du Roy, pour assister aux Synodes des Provinces de Berry &amp; d’Orleannois ; par un tres-grand nombre de Conversions ausquelles il a beaucoup contribué, &amp; par de sçavans écrits contre le Ministre Claude, &amp; d’autres Ministres, qui luy ont attiré l’approbation des plus illustres Prelats du Royaume.</p><quote><label>SONNET<lb/>À la gloire de Monsieur le Prince, par des Rimes prescrites.</label><lg><l><hi rend="i">Ce Heros en naissant sceut gagner des</hi> Batailles,</l><l><hi rend="i">Et défaire un grand Chef dans les armes</hi> vieilly.</l><l><hi rend="i">Farnese, Spinola, Beck,</hi> Montecucully,</l><l><hi rend="i">N’ont jamais tant que luy renversé de</hi> murailles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Espagne, qui l’as vû jusque dans tes</hi> entrailles</l><l><hi rend="i">Accomplir les projets formez dans</hi> Chantilly,</l><l><hi rend="i">Que de fois ton Estat par ce Prince</hi> assailly</l><l><hi rend="i">De ses plus chers Sujets pleura les</hi> funerailles !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais loin, ces vains honneurs des profanes</hi> Guerriers,</l><l><hi rend="i">Mon Heros en mourant cherche d’autres</hi> Lauriers,</l><l><hi rend="i">Et pour les moissonner comme avoit fait</hi> Turenne,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Se sentant comme luy par la Grace</hi> inondé,</l><l><hi rend="i">Sur ses sens il la laisse agir en</hi> Souveraine,</l><l><hi rend="i">Et seule triompher du cœur du Grand</hi> Condé.</l></lg></quote><p>On parle des grands Hommes en toutes sortes de Langues. C’est ce qui a fait faire cette maniere d’Epitaphe en Vers Italiens.</p><quote><lg><l rend="i">Sotto questo marmo il gran Condé giace,</l><l rend="i">La dì cuí fama per tutto il mondo erra.</l><l rend="i">Dopo tanti anni haver menato guerra,</l><l rend="i">Quel magnanimo Heroë, horamai sta in pace.</l></lg></quote><p>Je vous envoye deux Vers Latins sur le mesme sujet, avec la Traduction qui en a esté faite,</p><quote><lg><l>Cesar, Alexander, Pelides, fulmina belli,</l><l>Condæi cineres socio excepêre sepulchro</l></lg></quote><quote><lg><l rend="i">Condé fut comparable au plus grand des Cesars,</l><l rend="i">Il eut le cœur d’Achille &amp; le bras d’Alexandre ;</l><l rend="i">Son corps dont l’Vnivers doit respecter la cendre,</l><l rend="i">Est mis dans le tombeau de ces Heros de Mars.</l></lg></quote><p>Voicy l’Extrait d’une Lettre de l’Autheur de ces Vers, qu’on peut regarder comme un éloge de Monsieur le Prince. <hi rend="i">J’ay cru</hi>, dit-il, <hi rend="i">devoir assembler des Heros de divers Siecles, &amp; les plus grands Capitaines de l’Antiquité, comme sont Achille, Alexandre &amp; Cesar, pour exprimer tout le grand merite de feu Monsieur le Prince. Ils ont eu toutes les parties d’un grand Capitaine, mais on peut dire neanmoins que chacun d’eux a eu sa partie dominante. Celle d’Achille estoit la noble ferocité d’un Guerrier. Celle d’Alexandre estoit une valeur impetueuse, une rapidité de conquestes. Il ne se contentoit pas de gagner des Provinces &amp; des Royaumes, il eust voulu qu’il y eust eu plusieurs mondes à conquerir. Celle de Cesar estoit une grande conduite, une habileté dans l’Art militaire. C’est luy qui l’a, pour ainsi dire, reduite en Science, &amp; qui en a donné de grands principes &amp; des regles certaines. Toutes ces parties dominantes dans ces grands Capitaines se trouvent comme rassemblées dans Monsieur le Prince. Il avoit quelque air de ce qui est rapporté d’Achille pour la ferocité de Mars, sans en avoir la cruelle dureté. Il avoit aussi le caractere d’Alexandre ; il estoit d’une valeur étonnante, &amp; que l’on pouvoit nommer ambitieuse. Il eust voulu toûjours combattre ; il quittoit de fort bon cœur Chantilly pour aller au Champ de Bataille, &amp; il n’estoit pas content d’une Campagne, s’il n’avoit fait plusieurs expeditions d’éclat. Enfin, il ressembloit aussi à Cesar dans la capacité &amp; dans la science de la Guerre. Il sçavoit ranger admirablement une Armée en Bataille, &amp; lors qu’il luy a fallu faire des Sieges, il s’y prenoit en maistre. Il ne faut que lire la Relation du Siege de Dunquerque dans les œuvres de Sarrasin pour en demeurer d’accord ; &amp; cependant Monsieur le Prince estoit alors fort jeune. C’est cette conformité avec ces illustres Capitaines qui m’a porté à le leur associer, &amp; j’ay cru que comme il y a des Tombeaux destinez aux Familles illustres, on pouvoit aussi inhumer Monsieur le Prince avec ces trois Heros de la Famille de Mars, &amp; mettre les urnes de leurs cendres dans un mesme sepulchre.</hi></p><p>J’ajoûte une Epigramme de M. Lourdet, &amp; trois Sonnets ; le premier de M. Pechantré, Autheur de <hi rend="i">Geta</hi>, qui a paru cet hyver avec un si grand succés ; le second de M. l’Abbé Baraton, &amp; le troisiéme de M<hi rend="sup">r</hi> Amoreux de Digne, Avocat au Parlement d’Aix.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>de Monsieur le Prince,</label><lg><l rend="i">En terminant son sort Condé nous fait connoistre</l><l rend="i">Qu’aucun ne doit pretendre à l’honneur des Autels.</l><l rend="i">On ne voit icy-bas que des hommes paroistre.</l><l rend="i">S’il se pouvoit qu’en terre il fust des immortels,</l><l rend="i">Condé l’auroit esté, Condé le devoit estre.</l></lg></quote><quote><label>I. SONNET.</label><lg><l rend="i">Restes du grand Condé, cendres de ce Heros,</l><l rend="i">Digne objet des respects qu’on doit à sa memoire,</l><l rend="i">Joüissez à jamais d’un tranquille repos</l><l rend="i">Sous ce Marbre qui fait l’éloge de sa gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> On y voit éclater tous ses faits les plus hauts,</l><l rend="i">Tels qu’un jour nos Neveux auront peine à les croire,</l><l rend="i">Mais on y voit ce Prince aprés mille travaux</l><l rend="i">Remporter sur soy-mesme une illustre victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tant d’Ennemis vaincus, tant de ramparts détruits,</l><l rend="i">Tant de Chefs, tant de Rois par son exemple instruits,</l><l rend="i">De sa haute vertu font le portrait fidelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Princes, qui pleins d’espoir sur ses traces marchez,</l><l rend="i">Vous ne sçauriez choisir un plus parfait modelle,</l><l rend="i">Et vous ferez beaucoup si vous en approchez.</l></lg></quote><quote><label>II. SONNET.</label><lg><l rend="i">L’Invincible Condé n’est plus qu’un peu de cendre,</l><l rend="i">Tout se termine là, puissance, biens, honneurs ;</l><l rend="i">Tel est le triste fort des fragiles Grandeurs ;</l><l rend="i">Rois, Princes, Conquerans, nul ne peut s’en défendre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce Heros en courage égaloit Alexandre,</l><l rend="i">Sa valeur, son esprit luy gagnoient tous les cœurs,</l><l rend="i">Il passa de bien loin les plus fameux Vainqueurs,</l><l rend="i">Et dans tout l’Vnivers son nom s’est fait entendre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tant d’illustres travaux, tant de sanglans Combats,</l><l rend="i">Tant de Peuples vaincus par l’effort de son bras,</l><l rend="i">À la posterité consacrent sa memoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Est-il rien de pareil à ses Faits inoüis ?</l><l rend="i">Et pouvoit-on jamais porter plus haut la gloire</l><l rend="i">Du grand Nom des Bourbons, &amp; du Sang de LOUIS.</l></lg></quote><quote><label>III. SONNET.</label><lg><l rend="i">Antiques Monumens, qui des Siecles passez</l><l rend="i">De tant de noms fameux rappellez la memoire,</l><l rend="i">Abaîssez vostre orgueil, ces noms sont effacez,</l><l rend="i">Tout cede à ce Heros dont je trace la gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sa valeur a soumis ceux qu’il a menacez,</l><l rend="i">On le vit en tout temps Maîstre de la Victoire,</l><l rend="i">Et sous luy tant de Chefs ont esté terrassez,</l><l rend="i">Que nos Neveux un jour auront peine à le croire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il fut des Generaux l’exemple &amp; la terreur,</l><l rend="i">Le seul desir de vaincre anima son grand cœur,</l><l rend="i">Il n’est plus, &amp; la mort a fermé sa paupiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais que dis-je, il joüit d’un plus illustre sort,</l><l rend="i">S’il vécut glorieux, une plus belle mort.</l><l rend="i">Pour couronner ses jours a borné sa carriere.</l></lg></quote><p>Je finis par des Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, Avocat General de la Chambre des Comptes de Dijon, adressez à Monsieur le Prince d’aujourd’huy.</p><quote><lg><l rend="i">La mort du grand Condé cause nostre douleur,</l><l rend="i">Par tout on l’admiroit, par tout on en soupire,</l><l rend="i"> Qui dit Condé, dit tout ce qu’on peut dire,</l><l rend="i">De grandeur, de vertu, d’esprit &amp; de valeur ;</l><l rend="i"> Mais dans ce coup fatal à nos vœux si contraire,</l><l rend="i">Prince, ce qui nous doit consoler aujourd’huy,</l><l rend="i">C’est de te voir marcher sur les pas de ton Pere,</l><l rend="i"> Et trouver en toy ce que l’on perd en luy.</l></lg></quote></div>