<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-10_214" resp="wordpro"><head>Le trébuchement de Phaëton</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1690 [tome 11], p. 214-221.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bardou de Poitiers, que ses emplois avoient empêché depuis longtemps de s’appliquer à aucun Ouvrage de Poësie, a senty rouvrir sa Veine comme malgré luy, &amp; il n’a pû s’empêcher de mêler sa voix avec celle de tous les honnestes gens qui aiment à chanter la gloire de nostre Auguste Monarque. L’Ouvrage Allegorique que vous allez lire est de sa façon, &amp; vous en connoistrez aisément la matiere par le titre.</p><quote><label>LE TREBUCHEMENT<lb/>DE PHAETON.</label><lg><l rend="i">Tout fier de sa naissance un jeune Ambitieux,</l><l rend="i">Dans le zele indiscret de s’égaler aux Dieux,</l><l rend="i">Du Soleil son Amy veut obscurcir la gloire,</l><l rend="i">Et par un vol hardy signaler sa memoire.</l><l rend="i">Sur le Char perilleux qui donne à l’Univers</l><l rend="i">Des ombres &amp; des jours les spectacles divers,</l><l rend="i">Malgré tous les dangers dont le Ciel le menace,</l><l rend="i">Le témeraire enfin s’expose à prendre place.</l><l rend="i">Si chez luy la raison eust trouvé quelque lieu,</l><l rend="i">Il se seroit tenu dans un juste milieu,</l><l rend="i">Sans vouloir dans son cours s’élever ny descendre ;</l><l rend="i">On a beau luy parler, il ne veut rien entendre,</l><l rend="i">De son ambition sans cesse tourmenté,</l><l rend="i">Les mouvemens d’un cœur remply de vanité,</l><l rend="i">Sont les seules raisons que son esprit écoute,</l><l rend="i">Sur cet appuy fragile il commence sa route.</l><l rend="i"> Divers Peuples d’abord l’admirant dans son cours,</l><l rend="i">De ce nouveau Soleil attendent leurs beaux jours.</l><l rend="i">Il s’anime, &amp; croit voir la gloire au bout du terme,</l><l rend="i">Mais n’ayant pas encor une main assez ferme</l><l rend="i">Pour regler dans leurs pas ses Coursiers vagabonds,</l><l rend="i">On vit l’infortuné qui par sauts &amp; par bonds</l><l rend="i">S’écartant de la fin qu’il s’estoit proposée,</l><l rend="i">Quitte la gloire, &amp; prend une route opposée.</l><l rend="i">Trop prés de nous on craint ses rayons enflâmez,</l><l rend="i">Il semble menacer nos Peuples alarmez.</l><l rend="i">Mais quoy ? C’est vainement qu’on craint pour nostre Terre,</l><l rend="i">Quand nous avons pour nous le Maistre du Tonnerre.</l><l rend="i"> Au plus haut de l’Olimpe un superbe Palais,</l><l rend="i">Où jamais des Titans ne parviennent les traits,</l><l rend="i">Est du premier des Dieux le glorieux asile.</l><l rend="i">Pacifique vainqueur, de ce sejour tranquille,</l><l rend="i">Il envoye à son gré la foudre en tous les lieux,</l><l rend="i">Où son bras doit punir des cœurs audacieux ;</l><l rend="i">Par tout, comme il luy plaist, il seme l’épouvante,</l><l rend="i">Voy de ses derniers coups la terre encor fumante,</l><l rend="i">Témeraire Mortel, &amp; plein d’un juste effroy,</l><l rend="i">A ton ambition impose enfin la loy.</l><l rend="i">Avant que le nuage ait crevé sur ta teste,</l><l rend="i">Tu peux en d’autres lieux détourner la tempeste.</l><l rend="i">Laisse dans son éclat briller nostre Soleil</l><l rend="i">Et fais gloire plûtost de suivre son conseil.</l><l rend="i">Rien ne peut arrester ce cœur fier &amp; rebelle,</l><l rend="i">L’ambitieux poursuit sa route criminelle :</l><l rend="i">Jupiter indigné le livre à son couroux,</l><l rend="i">L’orage gronde, éclate, il tombe sous ses coups.</l><l rend="i">Son Char précipité dans le Pô * fait naufrage,</l><l rend="i">Ses chevaux detelez se sauvent à la nâge.</l><l rend="i">C’est ainsi que sa cheute &amp; sa témerité</l><l rend="i">Rendent son nom fameux à la posterité.</l><l rend="i"> Cecy n’est rien moins qu’une Fable,</l><l rend="i"> C’est une histoire veritable.</l><l rend="i">Sur ce mesme rivage où l’on tient qu’autrefois</l><l rend="i">Jupiter foudroya le jeune Témeraire</l><l rend="i">Qui profita si mal des tendresses d’un Pere,</l><l rend="i">Loüis, le plus terrible &amp; le plus doux des Rois,</l><l rend="i">A de justes rigueurs forcé de se resoudre,</l><l rend="i">Sur un vray Phaëton vient de lancer la foudre.</l><l rend="i">Le feu d’un beau couroux vient d’éteindre les feux</l><l rend="i"> Qu’allumoit une fausse gloire,</l><l rend="i">Et le Pô que la Fable avoit rendu fameux,</l><l rend="i">Va devenir encor plus fameux dans l’Histoire.</l></lg><note><p>* Excipit Eridanus, Metam. 2.</p></note></quote></div>