<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-09_222" resp="wordpro"><head>[Modes des Dames d’Espagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1701 [tome 11], p. 222-231.</bibl><p>Je croy, que je vous feray plaisir de vous apprendre les nouvelles modes que les femmes de qualité ont introduites à Madrid, &amp; la maniere galante dont elles s’habillent à present. Je vous ay déja parlé de ce Cordon bleu qu’elles prirent toutes si galamment à la magnifique cérémonie de l’entrée publique que fit à Madrid le Roy d’Espagne. Elles l’ont conservé ; &amp; de leur propre autorité elles se sont faites Chevalieres de l’Ordre du Saint Esprit, pour porter toûjours sur elles, cette marque si brillante qui distingue sur ses habits Philippe Cinquiéme, de tous ses Predecesseurs. Elles portent donc le cordon bleu ; il n’est pas de la moitié aussi large que celuy des Chevaliers de l’Ordre. Il est bordé de diamans ou de perles, avec un Saint Esprit garni de riches diamans. Elles ne vont en visite, &amp; ne sortent plus de leurs maisons sans cet ornement. Ce Saint Esprit, dans le temps qu’elles sont chez elles, ne tient au cordon bleu que par un crochet, &amp; elles le mettent à leur costé gauche, vis-à-vis du cœur. La plûpart ont un Saint Esprit plus petit, mais toujours garni de diamans qu’elles mettent vis-à-vis du cœur, avec un petit ruban bleu, &amp; elles l’appellent <hi rend="i">Picamicor.</hi></p><p>Elles ont avec cela une Dragonne bien brodée sur l’épaule droite, &amp; elles l’appellent la <hi rend="i">Rage</hi>. Au bras gauche au dessus du coude, elles noüent un Ruban de la couleur que chacune choisit pour la sienne, &amp; elles appellent ce nœud la <hi rend="i">Fureur.</hi></p><p>Dans l’endroit des cheveux, que nos Dames appellent le <hi rend="i">tignon</hi>, elles mettent une toufe de nompareille de la couleur qu’il leur plaist, &amp; elles appellent ce petit ornement <hi rend="i">Escarapela.</hi></p><p>Ce qu’il y a encore de plus singulier, pour témoigner le cas qu’elles font des Fleurs de Lys, elles ont inventé une maniere de coulant qui est un ornement bien riche. Au milieu de leur collier de perles, à la même place où les Dames de France mettent leur coulant, les Dames Espagnoles mettent une petite Couronne de diamans, d’où pend un petit cordon où sont enfilées trois Fleurs de Lis de diamans de la distance de deux travers de doigt de l’une à l’autre, &amp; ce cordonnet est terminé par une belle croix de diamans qui brille sur leur poitrine. Elles appellent ce nouvel ornement un <hi rend="i">Miramelindo.</hi></p><p>Au lieu de la barriere que portoient il y a quelques années nos Dames de France, les Espagnoles mettent un nœud de rubans qu’elles appellent <hi rend="i">l’Inflamacion.</hi></p><p>Un bel esprit Espagnol a fait quelques couplets de chanson en sa Langue sur toutes ces nouvelles modes. Tant de Gens apprennent l’Espagnol à l’heure qu’il est, &amp; tant d’honnestes Gens commencent à le parler icy, que j’ay cru devoir vous faire part de cette Chanson.</p><quote><label>CHANSON ESPAGNOLE.</label><lg><l rend="i">Para que las vozes digan</l><l rend="i">Lo que el adorno dictô,</l><l rend="i">Y lo que pronuncia el trage,</l><l rend="i">Vaya vistiendo la voz,</l><l rend="i"> Traygo conmigo</l><l rend="i"> Rabia furor,</l><l rend="i"> Escarapela, Inflamacion</l><l rend="i"> Mirame lindo,</l><l rend="i"> Y picami el cor.</l></lg></quote><p>Ces mots <hi rend="i">Rabia, furor</hi> &amp; les autres, servent de refrain, ce que les Espagnols appellent <hi rend="i">Estribillo</hi>, &amp; on les repete à la fin de chaque couplet, pour faire entendre. <hi rend="i">Je porte avec moy les ornemens appellez la Rage, la Fureur</hi>, &amp;c.</p><quote><label>COPLAS.</label><lg><l rend="i">La Rabia de la Dragona</l><l rend="i">Al hombro derecho diô</l><l rend="i">Un laço que con dos borlas</l><l rend="i">No es cinta, sino pendon,</l><l rend="i">Y esto es en suma</l><l rend="i"> Rabia, furor, &amp;c.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">El Furor al codo izquierdo</l><l rend="i">Adorna en oposicion,</l><l rend="i">Y de dar de codo tiene</l><l rend="i">Vota su manga el amor,</l><l rend="i">Y esto es en suma</l><l rend="i"> Rabia, Furor, &amp;c.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Escarapela de cinta</l><l rend="i">Encaramando un monton</l><l rend="i">En el cogote es lechuga</l><l rend="i">En metafora de Flor ;</l><l rend="i">Y esto es en suma</l><l rend="i"> Rabia, furor, &amp;c.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">El mirame lindo pende</l><l rend="i">De la garganta y en pos</l><l rend="i">El Picami cor es bueno</l><l rend="i">Para el mal de coraçon ;</l><l rend="i">Y esto es en suma</l><l rend="i"> Rabia, furor,</l><l rend="i">Escarapela, Inflamacion,</l><l rend="i">Mirame lindo,</l><l rend="i">Y Picami el cor.</l></lg></quote></div>