<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-01_147"><head>[Dernier ouvrage de feu Mr Toinard]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1708 [tome 1], p. 147-151.</bibl><p/><p>Il paroît depuis peu un Livre de feu Mr Toinard ; il est intitulé : <hi rend="i">Evangeliorum Armonia, Græco-Latina, Nicolai Toinardi, Aurelianensis.</hi> Cet Ouvrage est fort estimé &amp; rempli d’une grande érudition. Mr Toinard avoit tous les talens necessaires, pour travailler sur une matiere aussi difficile, puisqu’il entendoit parfaitement les Langues orientales. Il avoit composé, avant sa mort, un Traité, intitulé : <hi rend="i">Numismata Samaritana</hi> ; mais il n’a pû en voir l’impression achevée, de son vivant. La connoissance parfaite qu’il avoit de l’antiquité, luy avoit donné des liaisons, avec Mr Ezechiël Spanheim, qui au jugement des Critiques, est un des plus habiles Antiquaires de l’Europe. Ce sçavant homme, dont la derniere édition, qu’il a donnée à Londres (1706.) de son excellent Livre : <hi rend="i">De Præstantia &amp; usu Numismatum Antiquorum</hi>, en parlant des Medailles Samaritaines, ou Hebraïques, &amp; en rapportant les differens sentimens des Auteurs, sur l’ancienneté de ces Medailles ; &amp; aprés avoir nommé les plus grands Ecrivains, comme Juges de cette matiere, offre de s’en rapporter au jugement de Mr Toinard, sur ce qu’il dit des Medailles Samaritaines ; c’est-à-dire, de celles dont les caracteres sont <hi rend="i">Samaritains</hi>, &amp; de celles dont les caracteres sont <hi rend="i">Assiriens</hi>, qui sont les lettres Hebraïques d’aujourd’hui.</p><p>Ce sçavant Auteur, publia il y a trois ans, un petit écrit Anonyme, qu’il avoit composé, en faveur de Mr l’Abbé de Longruë, &amp; des travaux, duquel il pretendoit que Mr Simon, à present dans les Païs étrangers, s’estoit fait honneur, dans ses <hi rend="i">Lettres choisies</hi>, sans le nommer. Mr Toinard découvrit la fraude, en faisant imprimer les deux Textes ; &amp; comme celuy de Mr l’Abbé de Longruë estoit plus ancien, quoyqu’il n’eut jamais esté imprimé, le soupçon de Plagiat tomba sur Mr Simon. Mr Toinard donna à ce petit écrit, qui fit beaucoup de bruit, en ce temps là, le titre de : <hi rend="i">Phenonomene litteraire, &amp;c.</hi> &amp; il donna par là, une preuve de l’amour qu’il avoit pour la verité &amp; du zele qu’il avoit pour la gloire du sçavant Abbé de Longruë.</p></div>