<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-10A_143"><head>[Réjouissances faites par Monsieur l’Electeur de Cologne, pour la naissance du Prince des Asturies]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1707 [première partie] [tome 10], p. 143-158.</bibl><p>Je ne doute point que vous ne preniez beaucoup de plaisir à lire la Feste que vous trouverez dans la Lettre suivante.</p><quote><label>À Lille le 20 Septembre 1707.</label><p><hi rend="i">On chanta icy avant hier le</hi> Te Deum <hi rend="i">dans l’Eglise Collegiale de S. Pierre, pour rendre graces à Dieu de l’heureuse Naissance du Prince des Asturies. Monseigneur l’Electeur de Cologne y Officia Pontificalement ; &amp; toutes choses s’y passerent dans l’ordre que l’on a coûtume de tenir en ces Réjoüissances publiques. Le soir il y eut des feux de joye sur la grande Place, &amp; S.A.E. donna chez Elle un magnifique souper à la principale Noblesse, pendant qu’on fit couler devant son Palais, qui estoit tout illuminé, deux fontaines de vin, pour tous ceux qui en voulurent prendre</hi>.</p><p><hi rend="i">Ce Prince, non content de cela, pour celebrer avec encore plus d’éclat cette illustre Naissance, donna hier au soir à sa Maison de Campagne une Feste superbe, &amp; des mieux ordonnées à Monseigneur l’Electeur de Baviere son frere, &amp; à Mr le Duc de Vendôme, qui furent accompagnez à ce Festin par Mr le Maréchal d’Arco, &amp; par un grand nombre d’Officiers Generaux &amp; de Personnes de consideration, qui s’y trouverent avec eux. Ils passerent tous à cheval par cette Ville vers les trois à quatre heures aprés midy, &amp; allerent s’embarquer au pied du glacis de la Citadelle sur les petites Galeres de S.A.E. de Cologne, qui s’y estoit renduë en personne pour les y recevoir.</hi></p><p><hi rend="i">Ces Galeres estoient magnifiquement ornées ; les Rameurs estoient d’une propreté achevée ; &amp; l’on vint jusqu’à cette Maison de Campagne au bruit des Trompettes &amp; des Timballes, ausquelles répondoient alternativement plusieurs troupes de Hautbois dispersées dans toutes les Chaloupes, dont cette petite &amp; galante Flote estoit composée.</hi></p><p><hi rend="i">On fut salué en abordant par plusieurs pieces de Canon, qui estoient placées sur le bord de la Deusle ; &amp; aprés un tour de jardin, toute cette illustre &amp; belle Compagnie se rendit à un Theatre de verdure, dont la perspective naturelle fait voir en éloignement un bout de paysage tout des plus agreables. À peine fut-on assis, que l’on vit paroître sur la Riviere, Neptune dans son Char, tiré par deux Chevaux marins, lequel s’estant avancé sur le bord du Theatre, chanta les paroles suivantes.</hi></p><quote><label>NEPTUNE.</label><lg><l>Quel bruit entens-je sur ces rives ?</l><l>D’où peut naître ce trouble affreux ?</l><l>Je voy de toutes parts les Nimphes fugitives</l><l>Chercher, pour se sauver, les autres les plus creux.</l><l> Les fiers Titans, pour nous livrer la guerre,</l><l>Sont-ils sortis de leurs gouffres profonds ?</l><l>Et voudroient-ils encor sans crainte du tonnerre,</l><l>Pour attaquer l’Olimpe entasser monts sur monts ?</l><l>Pour s’élever par l’injustice</l><l>En vain l’on prétend faire effort.</l><l>La vertu triomphe du vice ;</l><l>Et sans elle, au lieu d’un beau sort,</l><l>On ne trouve qu’un précipice.</l><l>Pour s’élever par l’injustice,</l><l>En vain l’on prétend faire effort.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Deux Bergers sortant des Bocages voisins apprirent à Neptune la cause de ce bruit, par les Vers suivans, qu’ils chanterent tous deux ensemble.</hi></p><quote><label>LES DEUX BERGERS.</label><lg><l>Ce bruit qui vient de vous surprendre,</l><l>N’est point un effort des Titans.</l><l>Admirez avec nous les exploits éclatans</l><l>De ces fameux Heros, qui viennent nous défendre.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">PREMIER BERGER.</hi></label><lg><l>Nos Ennemis orgueilleux &amp; jaloux,</l><l>Poussez de haine &amp; de vengeance,</l><l>Preparoient dés long-tems leurs armes contre nous :</l><l>Mais ces Heros par leur prudence</l><l>Ont arrêté leurs grands projets ;</l><l>Et le Ciel avec eux toûjours d’intelligence,</l><l>A beny leurs desseins &amp; remply nos souhaits</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">SECOND BERGER.</hi></label><lg><l>Aprés tant de soins &amp; de peines,</l><l>Couverts de gloire &amp; de lauriers,</l><l>Ils viennent l’un &amp; l’autre au bord de ces fontaines</l><l>Se délasser de leurs travaux guerriers.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">NEPTUNE ET LES DEUX</hi><lb/><hi rend="i">Bergers.</hi></label><lg><l>Qu’ils soient toûjours suivis de la victoire,</l><l>Qu’ils triomphent tous deux en cent climats divers.</l><l>Que leur brillante gloire</l><l>Vole aux deux bouts de l’Univers.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">LE CHŒUR.</hi></label><lg><l>Qu’ils soient toûjours suivis de la victoire,</l><l>Qu’ils triomphent tous deux en cent climats divers.</l><l>Que leur brillante gloire</l><l>Vole aux deux bouts de l’Univers.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">PREMIER BERGER.</hi></label><lg><l>Que chacun à l’envy s’empresse</l><l>À plaire à ces Heros, l’objet de nos ardeurs ;</l><l>Par un festin rustique &amp; des chants d’allegresse,</l><l>Allons leur presenter l’hommage de nos cœurs.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">NEPTUNE.</hi></label><lg><l>Je veux seconder vôtre envie,</l><l>Et preparer un lieu digne de ces Heros.</l><l>Vous qui sur les humides flots</l><l>Risquez si souvent vôtre vie,</l><l>Accourez à ma voix, fidéles Matelots ;</l><l>D’un trenchant Aviron fendez la vague émuë :</l><l>Venez élever à leur vûë</l><l>Ce Pavillon superbe, où souvent le Dieu Mars</l><l>Vient prendre du repos aprés tant de hazards.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">LE CHŒUR.</hi></label><lg><l>Que chacun à l’envy s’empresse</l><l>À plaire à ces Heros, l’objet de nos ardeurs ;</l><l>Par un festin rustique &amp; des chants d’allegresse</l><l>Allons leur presenter l’hommage de nos cœurs.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Pendant qu’on chantoit ce dernier Chœur, on vit avancer d’une vîtesse surprenante toutes ces petites Galeres, dont les Matelots ayant mis pied à terre, formerent en dansant avec leurs voiles, leurs rames &amp; leurs crocs un Pavillon, qui fut dressé en un instant à la veuë des Spectateurs. Deux Matelots chantans entrecouperent la danse par les Couplets suivans.</hi></p><quote><label>AIR CHANTÉ<lb/>par deux Matelots.</label><lg><l>De tant de traverses,</l><l>De routes diverses,</l><l>À l’abry des vens</l><l>Oublions les tourmens.</l><l>Goûtons l’avantage</l><l>D’un tranquille sort :</l><l>La Mer &amp; l’orage</l><l>Ont beau faire effort ;</l><l>Craint-on le naufrage</l><l>Quand on est dans le port ?</l><l>Non, non, plus d’allarmes,</l><l>Joüissons des charmes</l><l>Qu’offre le beau temps.</l><l>De tant de traverses,</l><l>De routes diverses,</l><l>À l’abry des vens</l><l>Oublions les tourmens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les dons de fortune,</l><l>Les flots de Neptune,</l><l>Sont également</l><l>Sujets au changement.</l><l>Le port sert d’azile,</l><l>C’est un doux recours.</l><l>Un calme tranquille,</l><l>Donne de beaux jours :</l><l>Qu’il est difficile</l><l>Qu’il regne dans les Cours :</l><l>Dans ce verd Boccage</l><l>Goûtons l’avantage</l><l>D’un fort tout charmant.</l><l>Les dons de fortune,</l><l>Les flots de Neptune,</l><l>Sont également</l><l>Sujets au changement.</l></lg></quote><p><hi rend="i">La danse estant finie, le Pavillon s’ouvrit tout d’un coup, &amp; l’on vit paroître au milieu une Table en forme de fer à cheval, servie de tout ce que la saison peut fournir de plus delicat. Leurs Altesses Electorales, Mr le Duc de Vendôme, &amp; les Personnes les plus qualifiées y prirent place, pendant que tous les Officiers de distinction allerent se mettre à plusieurs autres Tables, que l’on avoit placées aux environs sous des Tentes, où l’abondance des Mets disputoit à l’envy avec la propreté &amp; le bon goût. Tant que dura le repas, les Timbales, les Trompettes &amp; les Hautbois accompagnerent tour à tour la bonne-chere, &amp; entretinrent la joye dans cette illustre Assemblée ; Et chacun revint ensuite par eau avec le même plaisir, &amp; dans le même ordre qu’on y estoit allé, fort content de tout ce qui avoit paru dans cette agreable Feste.</hi></p></quote></div>