<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-05_296" resp="wordpro"><head>[Courses de Bagues &amp; de Testes faites à Versailles]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1682 [tome 5], p. 296-301.</bibl><p/><p>Le Jeudy 21. de ce mois, Monseigneur le Dauphin courut un Défy à la Bague. Il avoit de son costé Monsieur le Duc de Vendosme &amp; Monsieur de Brione ; &amp; de l’autre estoient Monsieur le Prince d’Harcourt, Monsieur de la Feüillade, &amp; Monsieur le Comte de Marsan. Ils coururent six sois, &amp; ce fut le Party de Monseigneur qui gagna. Il mit quatre dedans, &amp; fit les plus belles Courses du monde. Le Prix estoit de cinquante Pistoles chacun. La Reyne &amp; Madame la Dauphine étoient présentes avec Monsieur, Madame, Mademoiselle, &amp; presque toute la Cour.</p><p>Le Dimanche 24. il y eut une Course de Bague &amp; de Testes, dans laquelle Monsieur le Duc de S. Aignan, &amp; Monsieur le Duc de Gramont, furent établis Juges du Camp. Ce premier avoit esté choisy seul Juge des Courses dés l’année derniere, mais la maladie de Madame la Dauphine empécha ce divertissement. Quelques jours avant cette Course du 24. le Roy qui estoit à table, ayant apperçeu Monsieur le Duc de S. Aignan, luy dit en riant, qu’il y avoit d’autres Juges nommez que luy ; à quoy ce Duc répondit, que s’il croyoit qu’une Requeste Inpromptu pust luy redonner cette Place, elle seroit bientost faite ; mais qu’avant que de travailler, il eust bien voulu estre assuré du succés. Monseigneur le Dauphin prit la parole, &amp; dit qu’il pouvoit toûjours faire sa Requeste. Monsieur de S. Aignan sortit aussitost. Quoy que le Repas fust si avancé, que l’Entremets étoit prest d’estre servy, il ne laissa pas d’apporter ces seize Vers, avant que Leurs Majestez fussent hors de table. Elles témoignerent en estre fort satisfaites, aussi bien que Monseigneur, &amp; Madame la Dauphine.</p><quote><label>A MONSEIGNEUR<lb/>LE DAUPHIN,<lb/>Requeste Inpromptu.</label><lg><l rend="i">J’ay fait un Bout-rimé Pour vous, &amp; dans ce temps</l><l rend="i">Vous me mettez, Seigneur, au rang des Mécontens,</l><l rend="i">Et quand vous reprenez &amp; le Dard &amp; la Lance,</l><l rend="i">Vous croyez m’obliger à garder le silence ?</l><l rend="i">Ah, rendez-moy justice, &amp; considérez bien</l><l rend="i">Qu’autrefois j’estois Juge, &amp; je ne suis plus rien.</l><l rend="i">S’il faut vous divertir, s’il faut mesme combatre,</l><l rend="i">Lors que l’on n’est que trois, peut-on pas estre quatre ?</l><l rend="i">De me mettre en ce nombre il ne tiendra qu’à vous,</l><l rend="i">Et je n’y seray pas le plus foible de tous.</l><l rend="i">Mais si cet Inpromptu rend mon attente vaine,</l><l rend="i">Je m’en vay de ce pas me jetter dans la Seine.</l><l rend="i">Seigneur, faites-moy donc, empeschant ce malheur,</l><l rend="i">Mourir dans un Combat, &amp; non pas de douleur,</l><l rend="i">Faute de voir au Camp l’adresse sans seconde</l><l rend="i">Qu’aura le digne Fils du plus Grand Roy du Monde.</l></lg></quote></div>