<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-05_256" resp="wordpro"><head>[Divers Sonnets sur les Bouts-rimez de Pan &amp; de Flageolet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1682 [tome 5], p. 256-284.</bibl><p>[...] M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie ne trouvant pas à propos de changer de sentimens, il leur envoya cet Impromptu.</p><quote><lg><l rend="i">Arbitres du Sçavoir, beaux &amp; charmans Esprits,</l><l rend="i">Qui portez du Laurier l’immortelle Couronne,</l><l rend="i">Donc pour estre d’un Corps qui n’eut jamais de prix,</l><l rend="i">Je vas estre privé de celuy que je donne ?</l><l rend="i">Je n’ay point hazardé le Portrait d’un Grand Roy,</l><l rend="i">Qu’avec beaucoup d’espoir qu’il reviendroit à moy.</l><l rend="i">Brûlez donc mon Sonnet, si ce n’est rien qui vaille ;</l><l rend="i">Mais s’il est le meilleur, rendez-moy la Médaille.</l></lg></quote><p/><p>Quelques jours s’estant passez sans que ces M<hi rend="sup">rs</hi> eussent décidé la chose, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan vint à l’Académie, &amp; fit le Discours qui suit à ceux qu’il y trouva assemblez.</p><quote><p><hi rend="i">MESSIEURS</hi>,</p><p><hi rend="i">L’avantage d’avoir une place dans vostre illustre Corps, m’a toûjours paru si grand, que j’ay eu peu d’attachement jusqu’icy à en rechercher d’autres. Aussi ne me serois-je pas avisé de faire un Sonnet, &amp; de donner un Prix, si mon principal dessein n’avoit esté de donner lieu à de beaux Génies de travailler à la gloire du Roy, &amp; en suite de tâcher à vous plaire.</hi></p><p><hi rend="i">Je m’estois persuadé que la gloire que je pourrois acquérir, contribuëroit en quelque façon à la vostre ; mais je voy bien, Messieurs, que je me suis trompé. Il faloit vous consulter avant que d’entreprendre, &amp; ne hazarder pas comme j’ay fait cette mesme gloire, au lieu de l’augmenter. Mais oserois-je vous demander, Messieurs, sans manquer à la déference que je veux toûjours avoir pour vos sentimens, s’il n’y a point un peu de dureté à ce que vous voulez me faire souffrir ? Vous agissez contre mes intentions avant que de m’avoir fait connoistre les vostres. Vous recevez avec bonté un Sonnet &amp; une Médaille ; le premier pour disputer un Prix, &amp; l’autre pour en servir ; &amp; dans le mesme temps où vous disposez de l’un, vous ordonnez que l’autre me soit inutile.</hi></p><p><hi rend="i">Vous pouviez, Messieurs, les refuser tous deux comme une chose peu conforme à cette grave &amp; austere sagesse que j’admire &amp; que je crains ensemble en quelques-uns de vostre Compagnie. Vous pouviez vous contenter des sçavans &amp; brillans éloges que vous donnez souvent au Grand Roy dont j’ay mis le Portrait entre vos mains, sans décider absolument que cet auguste Prix ne seroit jamais dans les miennes.</hi></p><p><hi rend="i">Quand on prend la liberté de s’adresser à vous pour vous suplier de vouloir estre les Juges de quelques Ouvrages, les conditions ne doivent-elles pas dépendre de celuy qui les donne, &amp; la grace que vous luy faites en les acceptant, doit elle le priver de l’effet de vostre justice ?</hi></p><p><hi rend="i">Je veux bien, Messieurs, me croire indigne de la victoire où j’aspire ; mais au moins permettez-moy de combatre, &amp; ne m’ostez pas les armes des mains, quand vous les laissez à tant d’autres. Ne sera-ce pas un assassinat, si me voyant attaqué d’un si grand nombre, vous ne voulez pas que j’aye rien à opposer à tant d’Ennemis ? I’ay préferé ce Tribunal à tous ceux qu’il m’estoit libre de choisir. Ne permettez pas qu’un repentir soit la récompense de mon choix &amp; de mon estime.</hi></p><p><hi rend="i">En verité, Messieurs, vostre réputation est trop bien établie pour laisser croire à personne que vous ayez dessein de favoriser quelqu’un de vostre Corps ; mais vostre justice ne cessera-t-elle point de l’estre, si vous refusez des conditions raisonnables ?</hi></p><p><hi rend="i">Vous sçavez, Messieurs, celles que j’ay mises dans mon Sonnet. Pourrez-vous donner le Prix à ceux qui en manqueront, &amp; qui ne seront point de ce caractere ? Je travaille peut estre pour un autre plutost que pour moy, quand je vous demande que la qualité d’Académicien n’empesche pas de prétendre au Prix. Un autre de vostre Corps a écrit aussibien que moy, &amp; c’est un dangereux Concurrent ; mais bien qu’il soit en possession de se faire redouter, je l’estime plus que je ne l’appréhende ; &amp; l’émulation est plus propre à enflâmer mon courage, qu’à le refroidir.</hi></p><p><hi rend="i">J’aime donc mieux prendre le hazard d’estre vaincu par un Homme éclairé, que si vous donniez lieu d’accuser vos lumieres. Tout ce qui me viendra de vous, Messieurs, sera reçeu avec respect &amp; sans murmure ; mais pensez bien je vous suplie, à ce que vous direz, pour éviter à ce que l’on pourra dire ; &amp; sans considerer ma personne à qui vous ne devez rien, songez à ce que vous devez à vous-mesmes.</hi></p></quote><p/><p>Lors que ce Duc eut achevé ce Discours, il se retira pour les laisser opiner, apres avoir assaisonné ce grand sérieux de ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i">Je vous trouve toûjours dans la mesme rigueur,</l><l rend="i">Mais je ne veux pourtant vous faire aucun reproche ;</l><l rend="i">Et comme j’ay du Roy le Portrait dans mon cœur,</l><l rend="i">Il faudra me passer de l’avoir dans ma poche.</l></lg></quote><p/><p>La Séance de l’Académie fut longue apres son départ. Il y eut divers sentimens, &amp; enfin ces Messieurs furent d’avis que les quinze Sonnets choisis &amp; réservez de pres de cent soixante, fussent remis entre les mains de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, qui nommeroit des Juges pour décider de la bonté des Sonnets, &amp; donner le Prix de la Médaille du Roy à celuy qui auroit fait le meilleur ; ce que ce Duc ayant accepté, il reprit le sien. Depuis ce temps-là, il a prié Messieurs d’Ubaye, de Favre-Fondamente, &amp; de Vertron, tous trois de l’Académie Royale d’Arles dont il est Protecteur, de donner le Prix, auquel il a cessé de prétendre, par les mesmes raisons qui ont apparemment empesché Messieurs de l’Académie Françoise de recevoir leurs Confreres en cette concurrence. Je vous envoye le Sonnet que ce Duc a retiré. Il vous fera voir que c’estoit avec justice qu’il prétendoit disputer le Prix, &amp; que celuy qui gagnera la Médaille, aura peut-estre eu quelque peine à en faire un aussi bon.</p><quote><label>BOUTS-RIMEZ<lb/>donnez à remplir, sur les diférentes<lb/>occupations des Hommes.<lb/>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">L’Astrologue connoist Mars, Vénus,</hi> Jupiter,</l><l><hi rend="i">Mercure est employé chez le</hi> Pharmacopole,</l><l><hi rend="i">La Poudre est au Baigneur, la Lancete au</hi> Frater,</l><l><hi rend="i">On prend du Lait chez Barbe, &amp; du Fruit chez</hi> Nicole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’un jure en Libertin, l’autre dit son</hi> Pater,</l><l><hi rend="i">Ou pour vendre un Cheval au Marché</hi> caracole ;</l><l><hi rend="i">L’Ecolier sur les Bancs s’enrouë à</hi> disputer,</l><l><hi rend="i">Et le Pilote en Mer consulte la</hi> Boussole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">LOUIS par sa valeur rend son nom</hi> immortel ;</l><l><hi rend="i">Le Courtisan le suit, &amp; renonce au</hi> Cartel,</l><l><hi rend="i">Le Plaideur au Palais sollicite une</hi> Affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">On chasse, on jouë, on dance, on chante, on fait des</hi> Vers ;</l><l><hi rend="i">Mais plaire au plus Grand Roy qui soit dans l’</hi>Univers,</l><l><hi rend="i">C’est le plus beau Mestier qu’on pourroit jamais</hi> faire.</l></lg></quote><p/><p>Comme il n’y a pas d’apparence que Messieurs les Académiciens d’Arles, que Monsieur de S. Aignan a choisis pour Juges, décident du Prix avant la fin de ma Lettre de ce mois, je ne vous manderay que dans l’autre ce qui se sera passé dans ce Jugement.</p><p>On difére toûjours à prononcer sur les Sonnets des rimes de Pan &amp; de Guenuche. Apparemment il s’en trouve tant de bons, que le meilleur est difficile à choisir. Parmy ceux qui courent, les deux que je vous envoye sont fort estimez. L’une est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Gautier de Provence, &amp; l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> Amoreux de Digne, Avocat au Parlement d’Aix.</p><quote><label>A LA GLOIRE DU ROY.<lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Estre plus réveré que ne fut le Dieu</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Enchaîner la Fortune ainsi qu’une</hi> Guenuche,</l><l><hi rend="i">Détruire en ses Etats l’Empire de</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Et se faire admirer sous la Pourpre &amp; la</hi> Pluche ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Rendre ses Ennemis plus timides qu’un</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">Estre plus agissant que l’Abeille en sa</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Moissonner des Lauriers chique saison de</hi> l’An,</l><l><hi rend="i">Et faire voler l’Aigle aussi bas que l’</hi>Autruche ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">N’entreprendre jamais rien qui ne luy soit</hi> hoc,</l><l><hi rend="i">Ne vouloir pour la Paix refuser aucun</hi> troc,</l><l><hi rend="i">Au Temple de la Gloire avoir plus d’une</hi> Niche ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est le Portrait d’un Roy, qui du seul mot De</hi>-Par</l><l><hi rend="i">Rend fertiles les Lieux qu’on vit jadis en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Et se fait obeïr aussitost qu’il dit</hi> Car.</l></lg></quote><quote><label>SUR LES MESMES<lb/>Bouts-rimez.</label><lg><l><hi rend="i">LOUIS fuyant l’orgueil &amp; le faste du</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Met l’Herésie aux fers comme on fait la</hi> Guenuche ;</l><l><hi rend="i">Il rétablit l’Eglise où commandoit</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Et préfere en Hyver la Cuirasse à la</hi> Pluche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Ennemy devant luy fuit plus viste qu’un</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">Comme une sage Abeille il sçait remplir sa</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Il est infatigable en tout le cours de</hi> l’An,</l><l><hi rend="i">Et sçait tout digérer beaucoup mieux qu’une</hi> Autruche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il fait tout ce qu’il veut, &amp; sa parole est</hi> hoc,</l><l><hi rend="i">Il prend ce qu’il attaque, &amp; ne perd rien au</hi> troc,</l><l><hi rend="i">La Justice en son cœur est comme dans sa</hi> Niche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De l’amour de son Peuple il fait tout son Rem</hi>-par ;</l><l><hi rend="i">Et ce Roy, dont les soins ne laissent rien en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Fait naître mille Vers d’un misérable</hi> Car.</l></lg></quote><p/><p>Cet autre Sonnet, sur un sujet diférent, quoy que sur les mesmes rimes, est de M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Silvecane de Lyon.</p><quote><label>SUR UN DEPIT.</label><lg><l><hi rend="i">Quand vous seriez, Iris, plus superbe qu’un</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Plus fine que ne l’est une vieille</hi> Guenuche,</l><l><hi rend="i">Qu’à cela vous joindriez la force de</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Vous tâcheriez en vain à secoüer ma</hi> Pluche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pres de vous je sçay bien qu’un Lyon n’est qu’un</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">Qu’il se faut défier du Miel de vostre</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Mais j’y mettray bon ordre, &amp; veux au bout de</hi> l’An</l><l><hi rend="i">Digérer ma douleur en estomac d’</hi>Autruche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La pierre en est jettée, &amp; mon dépars est</hi> hoc,</l><l><hi rend="i">Je change mon destin, &amp; par un heureux</hi> troc</l><l><hi rend="i">Je prétens vous donner, Iris, niche pour</hi> niche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">J’atteste tous les Dieux, &amp; puis vous jurer</hi> Par…</l><l><hi rend="i">Que vous ne mettrez plus ce cœur fidelle en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Et qu’il est à l’épreuve &amp; du Mais, &amp; du</hi> Car.</l></lg></quote><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> Davoust l’aîné est l’Autheur de ce quatriéme Sonnet. Il l’intitule,</p><quote><label>RAGE CONTRE<lb/>les Bouts-rimez.</label><lg><l><hi rend="i">Rime à casser la Flute à</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Vieux marmotage de</hi> Guenuche,</l><l><hi rend="i">Propre à faire enrager</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Vermine, dont Phébus s’é</hi>-pluche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Comment diable attraper un</hi> Fan ?</l><l><hi rend="i">Me prenez-vous pour une C</hi>-ruche ?</l><l><hi rend="i">I’irois bien jusqu’au bout de</hi> l’An,</l><l><hi rend="i">Quand j’aurois des jambes d’</hi>Autruche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">N’attraper rien, cela m’est</hi> hoc,</l><l><hi rend="i">Si de rien je ne fais un</hi> troc,</l><l><hi rend="i">Il faut que d’icy je dé</hi>-niche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Adieu, car pour rimer en</hi> Par,</l><l><hi rend="i">Je mettrois ma cervelle en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Je m’en vais à Madagas</hi>-car.</l></lg></quote><p/><p>J’adjoûte quatre Sonnets sur les rimes du Flageolet &amp; du Décalogue. Les trois premiers sont de Monsieur Gardien Secretaire du Roy ; &amp; le quatriéme, de Monsieur de Merville.</p><quote><label>SUR UN MARIAGE<lb/>prest à se faire.</label><lg><l><hi rend="i">Muse, en faveur d’Iris, reprens le</hi> Flageolet,</l><l><hi rend="i">Et chante nostre amour conforme au</hi> Décalogue.</l><l><hi rend="i">Elle est ma Tourterelle, &amp; moy son</hi> Roytelet ;</l><l><hi rend="i">Songe à l’Epitalame, &amp; laisse-là</hi> l’Eglogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Contract est passé sous Scel du</hi> Chastelet,</l><l><hi rend="i">Mon Train vestu de neuf jusqu’à mon</hi> Pédagogue,</l><l><hi rend="i">Et je n’ay plus qu’un jour à garder le</hi> Mulet,</l><l><hi rend="i">Pour réduire un Parent qui grondoit comme un</hi> Dogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">I’auray de tout soucy l’esprit bien</hi> écuré,</l><l><hi rend="i">Quand le</hi> conjungo vos <hi rend="i">que dira le</hi> Curé</l><l><hi rend="i">Aura mis dans mes bras ce miracle des</hi> Belles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Léandre pour Héro périt dans l’</hi>Hellespont ;</l><l><hi rend="i">D’un plus heureux succés nostre amour me</hi> répond,</l><l><hi rend="i">Vers la Quasimodo j’en diray des</hi> nouvelles.</l></lg></quote><quote><label>CAPRICE.</label><lg><l><hi rend="i">Chantons sur un Rebec, non sur un</hi> Flageolet,</l><l><hi rend="i">Un Ennemy juré des Loix du</hi> Décalogue,</l><l><hi rend="i">Un cruel Publicain, tranchant du</hi> Roytelet,</l><l><hi rend="i">Qui fournit à nos champs triste sujet d’</hi>Eglogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son Oncle fut quinze ans Recors au</hi> Chastelet ;</l><l><hi rend="i">Son Pere en son Village estoit le</hi> Pédagogue ;</l><l><hi rend="i">Son Ayeul en Auvergne étrillant le</hi> Mulet,</l><l><hi rend="i">Avoit encor le soin de la Porte &amp; du</hi> Dogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Plus de vingt fois sa Mere a chez nous</hi> écuré ;</l><l><hi rend="i">Sa Grand’Mere servit &amp; vola son</hi> Curé,</l><l><hi rend="i">Sa Cousine aujourd’huy fait commerce de</hi> Belles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour luy, la Rame en main, il courut l’</hi>Hellespont ;</l><l><hi rend="i">A de si beaux Exploits, si le reste</hi> répond,</l><l><hi rend="i">La Greve de sa fin nous dira des</hi> nouvelles.</l></lg></quote><quote><label>SUR LA MISERE<lb/>de la Vie de la Cour.</label><lg><l><hi rend="i">Aussi souple qu’un Gand, doux comme un</hi> Flageolet,</l><l><hi rend="i">S’écarter à tous coups des Loix du</hi> Décalogue,</l><l><hi rend="i">Encenser le Faquin qui fait le</hi> Roytelet,</l><l><hi rend="i">Sur ses propres chagrins méditer quelque</hi> Eglogue ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">N’estre pas moins captif que dans le</hi> Chastelet,</l><l><hi rend="i">De l’intérest en tout faire son</hi> Pédagogue,</l><l><hi rend="i">Souvent piquer le Coffre, &amp; garder le</hi> Mulet,</l><l><hi rend="i">Flater jusqu’à l’Huissier aboyant comme un</hi> Dogue ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Avoir l’intérieur toûjours mal</hi> écuré,</l><l><hi rend="i">Faute d’un bon commerce avecque son</hi> Curé ;</l><l><hi rend="i">Ne songer qu’à l’Intrigue, à la Fortune, aux</hi> Belles ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voguer sur des Détroits moins seûrs que l’</hi>Hellespont,</l><l><hi rend="i">Reclamer la faveur qui rarement</hi> répond,</l><l><hi rend="i">Voila l’Homme de Cour, &amp; j’en sçay des</hi> nouvelles.</l></lg></quote><quote><label>L’HEUREUX<lb/>Inconstant.</label><lg><l><hi rend="i">Je sçais me divertir avec un</hi> Flageolet,</l><l><hi rend="i">Je vis passablement suivant le</hi> Décalogue,</l><l><hi rend="i">Chez moy je suis le Maistre, &amp; fais le</hi> Roytelet,</l><l><hi rend="i">Bien ou mal au besoin je compose une</hi> Eglogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Grace à Dieu, je n’ay point d’Affaire au</hi> Chastelet,</l><l><hi rend="i">Je ne suis plus soûmis aux Loix d’un</hi> Pédagogue,</l><l><hi rend="i">J’employe mieux mon temps qu’à garder le</hi> Mulet,</l><l><hi rend="i">Et j’ay de l’appétit autant quasi qu’un</hi> Dogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De soucis amoureux si j’estois</hi> écuré,</l><l><hi rend="i">Et qu’il ne falust pas le secours d’un</hi> Curé</l><l><hi rend="i">Pour stéchir la rigueur d’un miracle des</hi> Belles,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je ferois des Ialoux par de la l’</hi>Hellespont ;</l><l><hi rend="i">Mais ce qui sur cela de mon bonheur</hi> répond,</l><l><hi rend="i">C’est que j’ay du panchant pour les amours</hi> nouvelles.</l></lg></quote></div>