<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03_061" resp="mercure"><head>[Loterie Galante]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1678 [tome 3], p. 61-65.</bibl><p>Je ne vous ay point parlé des Loteries qui se sont tirées dans les derniers jours du Carnaval. Vous sçavez que c’est un divertissement qu’on se donne icy tous les Ans, mais vous n’auriez peut-estre pas crû qu’on en pust faire une purement galante. Cependant elle s’est faite le dernier Mois. On fit des Vers pour plusieurs Belles d’un Quartier, &amp; ces Vers ayant du raport avec l’état présent ou de leur cœur ou de leur fortune, on voulut voir de quelle maniere le hazard les distribuëroit. Il y a de l’esprit en ce nouveau genre de Loterie ; mais comme elle est trop particuliere, &amp; que les Billets ne peuvent estre entendus que des Personnes intéressées, je me contente de vous en envoyer trois ou quatre pour vous faire juger de tous les autres.</p><quote rend="border"><label rend="sc">Billet pour Candace.</label><lg><l rend="i"><space/>CAndace, vostre heure est venuë,</l><l rend="i"><space/>Vous allez aimer comme il faut.</l><l rend="i">Un Amour tout de flâme a paru dans la nuë,</l><l rend="i">Qui va de vostre cœur effacer le defaut.</l><l rend="i"><space/>Il n’est pas encor heure induë,</l><l rend="i">Mais vous auriez mieux fait de commencer plutost.</l></lg><label>Billet pour Iris.</label><lg><l rend="i"><space/>QUand vous estiez encor Enfant,</l><l rend="i"><space/>Il vous souvient que vostre Mere</l><l rend="i">Vous dépeignoit l’Amour comme un affreux Geant</l><l rend="i">Qui meritoit d’un cœur l’aversion entiere.</l><l rend="i">Mais depuis qu’un Amant bien fait vous a sçeu plaire,</l><l rend="i">L’Amour pour vous, Iris, n’a rien de dégoûtant,</l><l rend="i">Et ce Geant affreux dans les yeux de Severe,</l><l rend="i"><space/>Ne vous épouvante plus tant.</l></lg><label>Billet pour Alceste.</label><lg><l rend="i">VOus laisserez passer les plus beaux de vos jours,</l><l rend="i">Alceste, sans goûter les doux ruits des Amours ;</l><l rend="i">Et quand vous vous verrez plus avancée en âge,</l><l rend="i"><space/>Vous enragerez tout de bon,</l><l rend="i"><space/>Et serez peut-estre moins sage,</l><l rend="i">Quoy qu’on le soit alors, ou bien jamais, dit-on.</l></lg><label>Billet pour Diane.</label><lg><l rend="i"><space/><space/>SI vous voulez que l’on vous aime,</l><l rend="i"><space/><space/>Diane, aimez, c’est le plus court.</l><l rend="i"><space/><space/>Ce n’est plus à present qu’on court</l><l rend="i"><space/><space/>Apres une rigueur extréme.</l><l rend="i"><space/>On ne voit plus de ces gens à teint blesme,</l><l rend="i"><space/>S’attacher tant aupres d’un Objet sourd</l><l rend="i">Qui laisse soûpirer, &amp; ne fait pas de mesme.</l><l rend="i"><space/><space/>Diane, aimez, c’est le plus court,</l><l rend="i"><space/><space/>Si vous voulez que l’on vous aime.</l></lg></quote></div>