<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-10_091" resp="wordpro"><head>La Victoire à Mademoiselle de Scudery</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1694 [tome 10], p. 91-96.</bibl><p>Je vous ay déja fait part de quelques Vers qui vous ont appris que les Muses ont mis M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud en commerce avec Mademoiselle de Scudery. En voicy de nouveaux qu’il a envoyez depuis peu sous le nom de la Victoire, à cette illustre personne, qui a si bien merité le nom qu’on luy donne de Sapho. Ils accompagnoient une Onyx Orientale mise en Cachet, pour la donner à Sa Majesté. Cette Pierre est tres antique &amp; tres-curieuse. On y voit la Victoire gravée avec de grandes ailes, comme les Anciens la representoient, tenant d’une main une couronne de Lauriers, &amp; de l’autre une Palme. La Pierre, &amp; les Vers que vous allez lire, ont esté donnez au Roy.</p><quote><label>LA VICTOIRE<lb/>A Mademoiselle de Scudery.</label><lg><l rend="i">Vous puis-je ouvrir, Sapho, tout le fond mon ame ?</l><l rend="i"> Il est vray, LOUIS seul m’enflâme,</l><l rend="i"> Je ne guide plus que son Char.</l><l rend="i">En quelque lieu qu’il marche, en quelque lieu qu’il tonne,</l><l rend="i">Je luy porte aussi-tost la Palme &amp; la Couronne,</l><l rend="i"> Que j’offrois jadis à Cesar.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De ses bords renommez Déesse tutelaire,</l><l rend="i"> Pour le servir, &amp; pour luy plaire,</l><l rend="i"> Sans regret je quitte les Cieux,</l><l rend="i">Est-il quelque rocher où pour luy je ne grimpe ?</l><l rend="i">Tous ses Camps ont pour moy les attraits de l’Olympe,</l><l rend="i"> J’y croy voir le Maistre des Dieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cependant quand son cœur si grand, si magnanime,</l><l rend="i"> Jusqu’au bout du monde m’anime,</l><l rend="i"> Et m’embrase toute pour luy,</l><l rend="i">Se peut-il qu’à son tour, parmy le bruit des armes,</l><l rend="i">Ce Heros trop modeste aux douceurs de mes charmes</l><l rend="i"> Soit si peu sensible aujourd’huy ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy ! depuis son berceau qu’il voit mes soins fidelles,</l><l rend="i"> Et que pour luy seul j’ay des ailes,</l><l rend="i"> Pour voler d’abord sur ses pas,</l><l rend="i">Le verray-je toujours si prompt à se défendre</l><l rend="i">De cet encens si pur qu’Alcide &amp; qu’Alexandre</l><l rend="i"> Autrefois ne refusoient pas ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je viens m’en plaindre à vous dans mon respect extrême,</l><l rend="i"> N’osant pas m’en plaindre à luy-mesme,</l><l rend="i"> Ne pourriez vous point le changer ?</l><l rend="i">Est-ce que vostre esprit, que vostre noble adresse,</l><l rend="i">Sapho, d’une excessive &amp; trop haute sagesse,</l><l rend="i"> Ne sçauroient pas le corriger ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que les ordres d’un Roy si fameux sur la terre,</l><l rend="i"> Si semblable au Dieu de la guerre,</l><l rend="i"> Soient par moy du moins tous remplis,</l><l rend="i">Et que du moins sa main si brillante de gloire</l><l rend="i">Se serve aussi souvent du Sceau de la Victoire,</l><l rend="i"> Que de celuy des Fleurs de Lis.</l></lg></quote></div>