<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-01_258" resp="nbb"><head>[Devise des jetons de cette année]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1683 [tome 1], p. 258-272.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Planche des Jetons, doit regarder la page 258.</note><p>Je viens à l’Article des Jetons que l’on fait batre pour estre distribuez le premier Jour de l’An, &amp; dont je vous envoye toûjours une Planche gravée dans ma Lettre de Janvier.</p><quote><label>I.</label><p><hi rend="i">Le Trésor Royal.</hi> Cette Devise représente une Urne, sur laquelle un Dieu de Fleuve est appuyé, &amp; d’où sortent des eaux en abondance, qui forment une Riviere, avec ces mots de Virgile,</p><quote><lg><l rend="i">Semperque recentes.</l></lg></quote><p>Cette Urne est l’image du Trésor Royal, d’où les Finances de Sa Majesté, toûjours inépuisables, &amp; toûjours nouvelles, coulent incessamment pour porter l’abondance dans le Royaume. Le Dieu du Fleuve appuyé sur l’Urne, marque qu’il y a quelque chose de plus qu’humain dans l’ordre merveilleux qui est étably dans les Finances. Cette Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut, &amp; du nombre des cinq que M<hi rend="sup">r</hi> Colbert choisit, &amp; qu’il distribuë aux Graveurs qu’il juge les plus habiles. M<hi rend="sup">r</hi> Chéron a eu cette année le Trésor Royal. Il a pour son droit deux mille cinq cens livres. Les cinq Devises que M<hi rend="sup">r</hi> Colbert prend soin de choisir tous les ans entre plusieurs que l’on luy présente, sont</p><quote><lg><l rend="i">Le Trésor Royal,</l><l rend="i">Les Bâtimens,</l><l rend="i">Les Revenus Casuels,</l><l rend="i">L’Admirauté,</l><l rend="i">Et les Galeres.</l></lg></quote><p>Il faut pour le Trésor Royal huit cens Jetons d’or, &amp; deux mille six cens d’argent. Ces Jetons sont distribuez par le Garde du Trésor Royal en année. Vous sçavez, Madame, que ce grand Employ est remply par deux Personnes qui servent alternativement, qui sont M<hi rend="sup">rs</hi> de Bertillac, &amp; du Metz. M<hi rend="sup">r</hi> du Metz est entré en exercice cette année. Cet Employ n’est pas le seul dans lequel il sert le Roy avec un zele &amp; une fidelité éprouvées depuis fort longtemps.</p></quote><quote><label>II.</label><p>Ce Jeton est pour la Reyne. Il en faut six mille cent d’argent. M<hi rend="sup">r</hi> du Vaux qui les distribuë, est Trésorier de la Maison de cette Princesse.</p><p>La Devise est un Lys épanoüy, sur lequel des goutes de Lait tombent du Ciel. Elle a esté trouvée par M<hi rend="sup">r</hi> Vielle, Premier Commis de M<hi rend="sup">r</hi> Berrier.</p><p>Les Poëtes disent que Junon ayant épanché quelques goutes de Lait de ses mamelles, des Lys en sortirent. Ce Jeton a esté gravé par M<hi rend="sup">r</hi> Chéron.</p></quote><quote><label>III.</label><p><hi rend="i">Les Revenus Casuels.</hi> C’est un Port de Mer, où l’on voit quelques Vaisseaux, avec ces mots,</p><quote><lg><l rend="i">Tuti quos recipit.</l></lg></quote><p>Un Port de Mer est une image parfaite des Parties Casuelles, où les Officiers qui ont esté reçeus, sont dans une entiere seûreté, &amp; cessent d’estre exposez au péril de perdre leurs Charges. La Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut. Ce Jeton a esté gravé par M<hi rend="sup">r</hi> le Ferme. Il en faut cent d’or, &amp; trois mille cinq cens d’argent. M<hi rend="sup">r</hi> Testu est Trésorier.</p></quote><quote><label>IV.</label><p><hi rend="i">L’Admirauté.</hi> Une Bombe, &amp; un Port de Mer. Cette Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier de l’Académie Françoise, &amp; a esté gravée par M<hi rend="sup">r</hi> Rottier. Il faut quatre mille cinq cens Jetons d’argent. M<hi rend="sup">r</hi> Lubert est Trésorier de la Marine.</p></quote><quote><label>V.</label><p><hi rend="i">Les Galeres.</hi> La Foudre, avec ces mots,</p><quote><lg><l rend="i">Obluctantia quærit.</l></lg></quote><p>Comme c’est le propre de la Foudre, de chercher de la résistance, c’est aussi ce que le Roy veut que ses Galeres entreprennent, en attaquant tout ce qu’il y a de plus redoutable &amp; de plus grand. La Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut, &amp; le Jeton gravé par M<hi rend="sup">r</hi> Loir. Il en faut deux mille huit cens d’argent. M<hi rend="sup">r</hi> Henry est Trésorier des Galeres.</p></quote><quote><label>VI.</label><p><hi rend="i">L’Artillerie.</hi> Ce Jeton est gravé par M<hi rend="sup">r</hi> Aury.</p></quote><quote><label>VII.</label><p><hi rend="i">Les Bâtimens.</hi> Un Apollon debout, appuyant sa Lyre sur un Pilastre, pendant qu’il ordonne à des Ouvriers d’élever un Palais,</p><quote><lg><l rend="i">Nec cessat lustrare orbem.</l></lg></quote><p>Quoy que le Soleil, ou Apollon qui représente le Roy, donne ses soins à faire bâtir, il ne laisse pas d’éclairer le Monde. On croit que cette belle Devise a esté faite par M<hi rend="sup">r</hi> Colbert. Elle a esté gravée par M<hi rend="sup">r</hi> Bernard. Il faut seize cens Jettons d’argent pour les Bâtimens. M<hi rend="sup">r</hi> de la Planche en estoit Trésorier, mais il a depuis peu vendu sa Charge à M<hi rend="sup">r</hi> Manessier, qui entre cette année en exercice.</p><p>Voicy des Vers qui ont esté faits pour la Devise des Bâtimens de cette année.</p><quote><lg><l rend="i">Dans le temps qu’il construit de pompeux Bâtimens,</l><l rend="i">De son noble loisir legers amusemens,</l><l rend="i">Mais chef-d’œuvres parfaits d’éternelle mémoire,</l><l rend="i">Il ne cesse, occupé de mille emplois divers,</l><l rend="i">De porter ses soins &amp; sa gloire</l><l rend="i">Dans tous les coins de l’Univers.</l></lg></quote></quote><quote><label>VIII.</label><p><hi rend="i">Ordinaire des Guerres.</hi> Cette Devise représente un Grénadier,</p><quote><lg><l rend="i">Dat Fructus, datque coronas.</l></lg></quote><p>Rien n’est plus intelligible. M<hi rend="sup">r</hi> Paparel en est, Trésorier. Le Jeton a esté gravé par M<hi rend="sup">r</hi> Chéron.</p></quote><quote><label>IX.</label><p><hi rend="i">Extraordinaire des Guerres.</hi> Un Trophée d’Armes gravé par le mesme M<hi rend="sup">r</hi> Chéron.</p></quote><quote><label>X.</label><p><hi rend="i">La Chambre aux Deniers.</hi> Un Autel, sur lequel il y a des Epis de Bled, des Fruits, &amp; des Raisins,</p><quote><lg><l rend="i">Primitiæ superis.</l></lg></quote><p>Cette Devise est du Pere Menestrier Jesuite. Le Jeton est encor gravé par M<hi rend="sup">r</hi> Chéron, ainsi que celuy qui suit.</p></quote><quote><label>XI.</label><p><hi rend="i">Les Ponts &amp; Chaussées.</hi> La Devise a ces paroles pour ame,</p><quote><lg><l rend="i">Vicit Iter durum.</l></lg></quote></quote><quote><label>XII.</label><p><hi rend="i">La Ville de Paris.</hi> Un Lys, avec deux Rejetons,</p><quote><lg><l rend="i">Et ab uno flore quid ambo ?</l></lg></quote><p>Cette Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil. Elle est gravée par M<hi rend="sup">r</hi> Aury.</p></quote><quote><label>XIII.</label><p><hi rend="i">Pour les Notaires.</hi> Cette Devise est sur le sujet de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne,</p><quote><lg><l rend="i">Quieta tempora damus.</l></lg></quote><p>Elle est gravée par M<hi rend="sup">r</hi> Rottier.</p></quote><quote><label>XIV.</label><p><hi rend="i">Pour les Gardes &amp; Marchands de Vin.</hi> Sept Vaisseaux, &amp; une Grape de Raisin, qui sont les Armes de la Compagnie, avec une Coupe sur un Autel,</p><quote><lg><l rend="i">Regum mensis, arisque Deorum.</l></lg></quote><p>La Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil, &amp; le Jeton gravé par M<hi rend="sup">r</hi> Rottier.</p></quote><quote><label>XV.</label><p><hi rend="i">Huissiers du Conseil.</hi></p></quote><quote><label>XVI.</label><p><hi rend="i">Pour les Etats de Bourgogne.</hi></p><p>Le Signe du Belier sur le Zodiaque, avec ces mots,</p><quote><lg><l rend="i">Nostrum uni ex superis nomen.</l></lg></quote><p>Le Belier qui portoit une Toison d’or, donna le nom à la premiere Maison du Soleil. Ainsi la Duché de Bourgogne, où l’Ordre de la Toison a esté institué, a eu l’honneur de voir donner son nom au Petit-Fils <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, dont le Soleil est le Symbole. Cette Devise est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant Intendant des Devises. Elle est gravée par M<hi rend="sup">r</hi> Chéron.</p><p>J’ay reçeu si-tard le Jeton de Madame la Dauphine, que je suis obligé de le réserver pour le mois prochain.</p></quote></div>