<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-12_193"><head>[Lettre écrite à Mr de Baville]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1705 [tome 12], p. 193-198.</bibl><p>Je croy devoir faire préceder la Lettre que vous allez lire, à l’article du mariage de Mlle de Lamoignon. Cette Lettre a esté écrite à M<hi rend="sup">r</hi> de Bâville, Intendant de Languedoc, sur la mort de M<hi rend="sup">e</hi> de Lamoignon, sa mere, &amp; grand’mere de Mlle de Lamoignon, fille du President à Mortier de ce nom, &amp; qui vient d’épouser M<hi rend="sup">r</hi> le premier President Nicolaï, dont je vous parleray ensuite de cette Lettre.</p><quote><p><hi rend="i">J’ay esté tres-sensible à la grande perte que vous venez de faire de feuë M<hi rend="sup">e</hi> vostre illustre Mere ; je ne doute point, que dans cette triste occasion, vous n’ayez eu besoin, de toute la fermeté que vous avez fait éclater en tant d’autres. En effet, cette Dame estoit également respectable par ses vertus &amp; par son rang ; &amp; sa mort a esté aussi glorieuse que sa vie. Trop heureux, si je pouvois à cette heure representer à vos yeux fins &amp; delicats, la grandeur de son ame, la pureté de ses intentions, la solidité de sa pieté, la vigueur de sa foy, l’ardeur de son zele, l’exactitude de sa justice, la profondeur de son humilité, l’étenduë de sa charité, l’innocence de sa conduitte, la sainteté de ses mœurs, l’austerité de sa penitence, les douceurs de sa patience &amp; de sa parfaite obéissance. Mais il faudroit entrer dans vostre cœur affligé, pour se former le portrait naïf &amp; fidele que vous y gardez prétieusement, &amp; que les traits animez de vostre seule éloquence pourroient égaler. Pour moy, à qui il seroit difficile d’exprimer assez bien ces diverses &amp; excellentes qualitez, je me contenteray de les admirer, &amp; de prier le Seigneur qu’il vous console luy-même dans vostre accablante affliction. C’est le souhait de celuy qui est avec autant de ressentiment que de respect, &amp;c.</hi></p></quote><p>Cette Lettre estoit suivie des Epitaphes que vous allez lire.</p><quote><label>EPITAPHES<lb/><hi rend="sc">de Madame de Lamoignon.</hi></label><lg><l> <hi rend="i">Aprés avoir servi ton Dieu,</hi></l><l><hi rend="i">Rempli de bonne odeur ce lieu,</hi></l><l><hi rend="i">Par des bienfaits d’éternelle memoire,</hi></l><l><hi rend="i">Admirable Potier, tu descends au Tombeau ;</hi></l><l><hi rend="i">Et de tant de beaux jours, que couronna la gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Ton dernier jour est le plus beau.</hi></l></lg><lg><label>Autre.</label><l> <hi rend="i">Muse, tes foibles sons ne sçauroient assez dire ;</hi></l><l><hi rend="i">Sa rare Charité, que l’Orphelin admire ;</hi></l><l><hi rend="i">Sa pieté, qui sert au siecle de flambeau,</hi></l><l><hi rend="i">La suit, sans la quitter, jusque dans le Tombeau.</hi></l></lg><lg><label>Autre.</label><l> <hi rend="i">Potier a pris sa place, au celeste sejour ;</hi></l><l><hi rend="i">Elle est parmi les Saints, éclatante de Gloire ;</hi></l><l><hi rend="i">Ses illustres Vertus, l’exemple de la Cour,</hi></l><l><hi rend="i">Des ombres de la mort ont sauvé sa memoire.</hi></l></lg></quote></div>