<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-10_109" resp="wordpro"><head>[Ode de Mademoiselle des Houlieres, sur le soin que le Roy prend de l’éducation de la Noblesse, qui a remporté le Prix des Vers, de la mesme Academie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 109-119</bibl><p>[...] Le sujet que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie avoient donné pour le Prix de Poësie, estoit l’éducation de la Noblesse dans les Ecoles des Gentilshommes, &amp; dans la Maison de S. Cir. Vous seriez contente de la maniere dont Mademoiselle des Houlieres l’a traité, quand mesme l’estime que vous avez pour son nom, &amp; l’interest que vous devez prendre à tout ce qui fait honneur à vostre Sexe, ne vous engageroient pas à lire cet Ouvrage avec plaisir.</p><quote><label>ODE<lb/>Sur le soin que le Roy prend de<lb/>l’éducation da la Noblesse.</label><lg><l rend="i">Toy, par qui les Mortels rendent leurs noms celebres,</l><l rend="i">Toy, que j’invoque icy pour la premiere fois,</l><l rend="i">De mon esprit confus dissipe les tenebres,</l><l rend="i"> Et soûtiens ma timide voix.</l><l rend="i">Le projet que je fais est hardy, je l’avouë,</l><l rend="i">Il auroit effrayé le Pasteur de Mantouë</l><l rend="i"> Et j’en connois tout le danger.</l><l rend="i">Mais, Apollon, par toy si je suis inspirée,</l><l rend="i">Mes Vers pourront des siens égaler la durée ;</l><l rend="i"> Haste-toy, viens m’encourager.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dieu du jour, tu me dois le secours que j’implore,</l><l rend="i">C’est ce Heros si grand, si craint dans l’Univers,</l><l rend="i">Le Protecteur des Arts, LOUIS que l’on adore,</l><l rend="i"> Que je veux chanter dans mes Vers.</l><l rend="i">Depuis que chaque jour tu sors du sein de l’onde,</l><l rend="i">Tu n’as rien veu d’égal dans l’un &amp; l’autre monde,</l><l rend="i"> Ny si digne du soin des Dieux.</l><l rend="i">C’est peu pour en parler qu’un langage ordinaire,</l><l rend="i">Et pour le bien loüer, ce n’est point assez faire</l><l rend="i"> Dés que l’on pourra faire mieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il sçait que triompher des erreurs &amp; des vices,</l><l rend="i">Répandre la terreur du Gange aux flots glacez,</l><l rend="i">Elever en tous lieux de pompeux Edifices,</l><l rend="i"> Pour un grand Roy n’est pas assez.</l><l rend="i">Qu’il faut pour bien remplir ce sacré caractere,</l><l rend="i">Qu’au dessein d’arracher son Peuple à la misere,</l><l rend="i"> Cedent tous les autres projets,</l><l rend="i">Et que, quelque fierté que le Trône demande,</l><l rend="i">Il faut à tous momens que sa bonté le rende</l><l rend="i"> Le Pere de tous ses Sujets.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A peine a-t-il calmé les troubles de la Terre,</l><l rend="i">Que ce sage Heros consulte avec la Paix,</l><l rend="i">Les moyens d’effacer les horreurs de la Guerre</l><l rend="i"> Par de memorables bienfaits.</l><l rend="i">Il dérobe les cœurs de sa jeune Noblesse</l><l rend="i">Aux funestes appas d’une indigne molesse,</l><l rend="i"> Compagne d’un trop long repos.</l><l rend="i">France, quels soins pour toy prend ton auguste Maistre !</l><l rend="i">Ils s’en vont pour jamais dans ton sein faire naistre</l><l rend="i"> Un nombre infiny de Heros.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il établit pour eux des Ecoles sçavantes</l><l rend="i">Où l’on regle à la fois le courage &amp; les mœurs,</l><l rend="i">D’où l’on les fait entrer dans ces routes brillantes</l><l rend="i"> Qui menent aux plus grands honneurs.</l><l rend="i">On leur enseigne l’art de forcer des murailles,</l><l rend="i">De bien asseoir un Camp, de gagner des batailles,</l><l rend="i"> Et de défendre des remparts.</l><l rend="i">Dignes de commander au sortir de l’enfance,</l><l rend="i">Ils verront la Victoire attachée à la France</l><l rend="i"> Ne suivre que ses Etendars ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tel cet Estre infiny dont LOUIS est l’Image,</l><l rend="i">Par les secrets ressorts d’un pouvoir absolu,</l><l rend="i">Des differens perils où la misere engage</l><l rend="i"> Sceut delivrer son Peuple élû.</l><l rend="i">Long-temps dans un Desert sous de fidelles Guides</l><l rend="i">Il conduisit ses pas vers les Vertus solides,</l><l rend="i"> Sources des grandes actions,</l><l rend="i">Et quand il eut acquis de parfaites lumieres,</l><l rend="i">Il luy fit subjuguer des Nations entieres,</l><l rend="i"> Terreur des autres Nations</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais c’est peu pour LOUIS d’élever dans ses Places</l><l rend="i">Les Fils de tant de vieux &amp; fidelles Guerriers,</l><l rend="i">Qui dans les champs de Mars, en marchant sur ses traces,</l><l rend="i"> Ont fait des moissons de lauriers.</l><l rend="i">Pour leurs Filles il montre autant de prévoyance</l><l rend="i">Dans l’asile sacré qu’il donne à l’innocence</l><l rend="i"> Contre tout ce qui la détruit ;</l><l rend="i">Et par les soins pieux d’une illustre Personne,</l><l rend="i">Que le Sort outragea, que la Vertu couronne,</l><l rend="i"> Un si beau dessein fut conduit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans un superbe enclos où la sagesse habite,</l><l rend="i">Où l’on suit des Vertus le sentier épineux,</l><l rend="i">D’un âge plein d’erreurs mon foible Sexe évite</l><l rend="i"> Les égaremens dangereux.</l><l rend="i">D’enfans infortunez cent Familles chargées,</l><l rend="i">Du soin de les pourvoir se trouvent soulagées,</l><l rend="i"> Quel secours contre un sort ingrat ?</l><l rend="i">Par luy ce Heros paye en couronnant leurs peines.</l><l rend="i">Le sang dont leurs Ayeux ont épuisé leurs veines</l><l rend="i"> Pour la défense de l’Etat.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi dans les jardins l’on voit de jeunes Plantes,</l><l rend="i">Qu’on ne peut conserver que par des soins divers,</l><l rend="i">Vivre &amp; croistre à l’abry des ardeurs violentes,</l><l rend="i"> Et de la rigueur des Hyvers.</l><l rend="i">Par une habile main sans cesse cultivées,</l><l rend="i">Et d’une eau vive &amp; pure au besoin abreuvées,</l><l rend="i"> Elles fleurissent dans leur temps :</l><l rend="i">Tandis qu’à la mercy des saisons orageuses</l><l rend="i">Les autres au milieu des campagnes pierreuses</l><l rend="i"> Se flêtrissent dés leur Printemps.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais quel brillant éclair vient de fraper ma veuë !</l><l rend="i">Qui m’appelle ? qu’entens je ? &amp; qu’est-ce que je voy ?</l><l rend="i">Mon cœur est transporté d’une joye inconnuë,</l><l rend="i"> Quels sont ces presages pour moy ?</l><l rend="i">Ne m’annoncent-ils point que je verray la cheute</l><l rend="i">Des celebres Rivaux avec qui je dispute</l><l rend="i"> L’honneur de la lice où je cours ?</l><l rend="i">Que de gloire &amp; quel prix ! si le Ciel me l’envoye,</l><l rend="i">Le Portrait de LOUIS à mes regards en proye</l><l rend="i"> Les occupera tous les jours.</l></lg></quote></div>