<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-11_053"><head>Dialogue en langage Perigordin</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1682 [tome 13], p. 53-63.</bibl><p/><p>Chacun tâche d’épurer son stile, &amp; d’élever ses pensées, en parlant du Roy &amp; de la Maison Royale. Cependant il y a des manieres de loüer en langage du Païs, qui ne manquent pas de graces, &amp; on trouve quelquefois autant d’agrément à ce stile naturel, qu’aux expressions les plus relevées. Voicy un Dialogue Périgordin, qui a donné beaucoup de plaisir à une fort grande Compagnie. Il fut recité dans la Tragédie que les Ecoliers du College des Jesuites de Périgueux représenterent dans le temps qu’on y celébra la Naissance du jeune Prince.</p><quote><label>DIALOGUÉ<lb/>DE TREI BARGIÉ<lb/><hi rend="sc">Perigourdi</hi>,<lb/>Nomna <hi rend="sc">Françey, Guillaumé &amp; Frontou</hi>,<lb/>Sur là Coucha de Madamo lo Daufino,<lb/>d’un Fir que s’apello Monseigneur<lb/>lou Du de Bourgoüigno.</label><label type="speaker">GUILLAUMÉ.</label><lg><l rend="i">Vautrey, qué dizé-vou ? que dizey-tu, Frontou,</l><l rend="i">Del Efan deou Daufi qué Pey de lo Fransou,</l><l rend="i">Dissé hyer à mon Pay qu’ero naqu en Franso,</l><l rend="i">Qué sa May en layan agué grando souffranso ?</l><l rend="i">Granda chauza toujour donen peno d’avey.</l></lg><label type="speaker">FRONTOU.</label><lg><l rend="i">Eou n’ey plo quaquaré d’aquo qué tu dizey ;</l><l rend="i">You crezy quaqu’ey vray, pey que di lou Rïaumé,</l><l rend="i">Tou tan gran qué peti, sey jauvissen, Guillaumé.</l><l rend="i">Sabey-tu coumo qué appellen quel Efan ?</l></lg><label type="speaker">GUILLAUMÉ.</label><lg><l rend="i">You ley avay nomna Moussur… nou… ma pertan</l><l rend="i">You m’en souvené auro, aqu’ey Du de Bourgoüigno.</l></lg><label type="speaker">FRONTOU.</label><lg><l rend="i">Aquo sero donqua un Gran-taillobezoüigno,</l><l rend="i">Sembaro son Gran-Pay, ou you serey trompa ;</l><l rend="i">De la Guerro ou la Pax sero Meytré achaba,</l><l rend="i">Auro quan sero gran, &amp; Tambour, &amp; Trompetta,</l><l rend="i">Et joussi sou sougiés siran toujour à Fêta.</l></lg><label type="speaker">GUILLAUMÉ.</label><lg><l rend="i">You crezi coumo tu que coumo son Grand-Pay,</l><l rend="i">Quan cou siro monta dessur son Chavau bay,</l><l rend="i">Eou faro bien deo bru quan cou faro la guerro ;</l><l rend="i">Eou n’iauro de Moussur, ny de Rey sou Vezis,</l><l rend="i">Qu’eou nou bato toujour, si né son sou Amis.</l></lg><label type="speaker">FRONTOU.</label><lg><l rend="i">You pregi Diœu, Efan, que nou zou pechan vey ré,</l><l rend="i">Guillaumé, mon amy, nou zou deven plo creiré ;</l><l rend="i">Y dizen que déija ey tan bravé &amp; plazen,</l><l rend="i">De ma Frondo à nau cro l’y voudrioy fa prezen,</l><l rend="i">Mo Baleyto en son tra ly serio plo dounado.</l></lg><label type="speaker">GUILLAUMÉ.</label><lg><l rend="i">Ma Baudufo<note resp="author">Toupie.</note> ey tabé facho au tour &amp; courdado,</l><l rend="i">E, ma Dessubré tou, so que yaimé lou may,</l><l rend="i">Ey mon bravé Fleijeou, que toûjour tamay vay,</l><l rend="i">Me ser per fa dansa la Filla deou Villagé,</l><l rend="i">Et las accoutuma à notre badinagé.</l></lg><label type="speaker">FRONTOU.</label><lg><l rend="i">Li dario per mingea deou Perou Jargouneou,</l><l rend="i">La Pruna secouden, &amp; de si Eyssarneou ;</l><l rend="i">Ma si di notro Vigno eau yavio de la Dousso,</l><l rend="i">Aubé deou Sauvignou madur, prendrioy la courso</l><l rend="i">Per lou vité pourta à daqueou bravé Efan.</l></lg><label type="speaker">GUILLAUMÉ.</label><lg><l rend="i">You n’aubludario pa de notre grand Châtan,</l><l rend="i">De notre Camberou la meilleur Camberouna,</l><l rend="i">Un plé Sa de bon cor, touta fina &amp; bouna,</l><l rend="i">De la Figea tabé de notre bon Figié,</l><l rend="i">Et d’aqui gro Proucé qué son di lou Vergié.</l></lg><label type="speaker">FRONTOU.</label><lg><l rend="i">Ha si ma May auzavo, à la Dam Acouchado,</l><l rend="i">Elle ly pourtario notro Poulo tuffado,</l><l rend="i">Un parey de Pouley, &amp; dedi un Panié</l><l rend="i">Dougé Froumagey gras quello gardo au Granié.</l></lg><label type="speaker">FRANCEY. Il fort le<lb/>dernier.</label><lg><l rend="i">Guillaumé, &amp; tu Frontou, vautrey m’avé lo mino</l><l rend="i">De parla del Efan de lo Dame Daufino.</l><l rend="i">Hier mon Pay quan vengué qu’ero tar d’au Marcha,</l><l rend="i">Yer’ana achata dé Sau un ple Bissa,</l><l rend="i">Dissé qué di lou Bourg eou menaven grand-joyo,</l><l rend="i">Parso qu’à quel Efan que lou Ceou nous envoyo,</l><l rend="i">S’en faro cragnié un jour, &amp; nou rendro conten,</l><l rend="i">Joussy ne parlaran jamay que de bon tem.</l><l rend="i">Mésenté, Diœu zou sa, poussa d’un gran courage,</l><l rend="i">Per quitta mou Moutou amay notre Villagé,</l><l rend="i">Per na en tey naqu aqueou tan brave Efan.</l><l rend="i">Mon joly Passerau que révé en voulan,</l><l rend="i">You ly voudrio pourta qu’auquaré may enquero,</l><l rend="i">Un Eychirpeou<note resp="author">C’est une Invention dont les Bergers se servent pour prendre les petits Oyseaux.</note> tout niau qu’ay fa de Nouzilliero.</l><l rend="i">A perpau d’Eychirpeou, disen que notre Rey,</l><l rend="i">Lou Gran-Pay del Efan, que Diœu donné bon sey,</l><l rend="i">Lou so tendré per tou, &amp; que s’ey grando peno,</l><l rend="i">Eou pren tou so queou vaou, sey jamay perdré haleno.</l><l rend="i">Anen vité, parten, beleou di cauquey jour</l><l rend="i">Nou sirian sou Valey, au lio d’estre Pastour.</l></lg><label type="speaker">GUILLAUMÉ.</label><lg><l rend="i">Effan, aquo-ey trop loin per poudey si conduiré ;</l><l rend="i">Disen queou yo d’aumen, lou que saben eycriré,</l><l rend="i">Bien cen legua deycy ; ma coumo bon Francey,</l><l rend="i">Gardan notrey Moutou lou maty &amp; lou sey,</l><l rend="i">Souhaiten ly qu’un jou l’un lou peche bien veyré</l><l rend="i">A tou sou Ennemy en santa s’en fa creiré ;</l><l rend="i">N’aubliden subré tout son Gran-Pay, ny son Pay,</l><l rend="i">Ny may sa Grando-May, ny may sa bravo May,</l><l rend="i">Qu’y vivan tou conten en santa dy lo Franso,</l><l rend="i">Et nous autrey anen commensan notre Danso.</l></lg></quote><p/><p>Frontou chanta ces Paroles en Périgordin, sur l’air, <hi rend="i">Ne serons-nous pas en repos, Amy, à cette Table</hi> ? &amp; tous trois commencerent leur Dance par une Gavote.</p><quote><lg><l rend="i"> Qué chacun de nou sio bien gay</l><l rend="i">  En da questo Nayssenso ;</l><l rend="i"> Fazen tratou à qui miey may</l><l rend="i">  Per la rejauvissenso.</l><l rend="i">Ah plet à Diœu que ou fugué vray,</l><l rend="i">  Coumo yey l’esperanso,</l><l rend="i">Quaqueou Fir semblé son Gran-Pay,</l><l rend="i">  Per l’aunour de la Franso.</l></lg></quote></div>