<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1674-5_001" resp="mercure">
        <head>Eugenio. <hi rend="i">Nouvelle</hi></head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome V), p. 1-75.</bibl>
        <p>PUIS que vous souhaitez, Madame, que je continue de vous apprendre toutes sortes de
          Nouvelles de la maniere que j’ay fait depuis plus d’un an &amp; demy, je vais satisfaire
          vostre curiosité avec le plus d’exactitude qu’il me sera possible. Je vous entretiendray
          des Affaires de la Guerre, mais j’en laisseray les raisonnemens aux Politiques, &amp; ne
          parleray de Sieges &amp; de Combats, que pour loüer toutes les belles actions de nos
          Braves, dont je ne pretends laisser échaper aucune. Le Récit n’en sera toutefois pas si
          long, qu’il puisse ennuyer celles de vos belles Provinciales qui n’aiment que les
          Histoires. J'en ay huit ou dix à vous mander qui les doivent beaucoup divertir ; &amp; je
          suis seur qu’elles en trouveront parmy ce nombre, dont les Incidens sont si nouveaux,
          qu’ils n’ont aucune ressemblance avec toutes les Histoires qui jusques icy ont esté
          imprimées ; vous en jugerez, Madame ; si vous vous donnez la peine de les examiner. Voicy
          la premiere que j’apris dans une Ruelle Galante, quelque temps apres vous avoir écrit les
          dernieres dont je vous ay fait part.</p>
        <label rend="center b">Eugenio.</label>
        <label rend="center b">Nouvelle.</label>
        <p>L'Histoire que je vais vous raconter a quelque chose de si particulier, que je ne croy
          pas que vous ayez jamais rien oüy de semblable, &amp; l’on peut dire qu’Eugenio a esté le
          plus heureux &amp; le plus infortuné des Amans. Il avoit de la naissance, de l’esprit
          &amp; du merite ; mais la Nature avoit esté plus liberale envers luy que la Fortune, puis
          qu’il n’avoit point de bien, &amp; que l’Italie ne pouvoit guere compter d’Hommes mieux
          faits que luy. Il avoit l’air grand, la taille admirable, les jambes belles, les mains
          &amp; les dents de mesme, les cheveux beaux &amp; les yeux pleins d’un feu qui en
          inspiroit à tous ceux qui le regardoient. Voila en vingt paroles dequoy faire un Portrait
          de cent pages, si je me voulois étendre sur les Descriptions ; mais quoy quelles soient à
          la mode, elles n’en fatiguer pas moins ; c’est pourquoy je n’en feray point,
          &amp; j’empescheray par ce moyen que le Récit des avantures dont je dois vous entretenir,
          ne soit aussi long que deux de nos plus gros Tomes de Romant. Je tombe, me direz vous
          peut-estre, dans les fautes que je repris mais pour quelques paroles de plus, j’en épargne
          un Volume d’inutiles. Passons au malheureux Héros de cette Histoire. La premiere avanture
          qu’il eut, fut à Naples, où comme il alloit le soir voir une jeune Beauté, il fut enlevé
          dans une Ruë détournée par quatre Hommes masquez qui le jetterent dans un Carrosse dont il
          ne pût reconnoistre le Cocher qui selon toutes les apparences estoit de la Compagnie des
          autres, &amp; n’estoit Cocher qu’en cas d’avanture. Eugenio fut à peine entré dans le
          Carrosse, qu’ils luy dirent qu’il ne devoit point faire de bruit, qu’ils ne l’enlevoient
          que pour son bien, qu’ils ne le meneroient pas hors la Ville, &amp; que l’Amour estoit
          l’autheur de tout ce qu’ils faisoient. Eugenio reçeut ce compliment, parce qu’il n’estoit
          pas le plus fort, &amp; qu’il ne pouvoit faire autrement, car il eut mieux aimé ne pas
          manquer au rendez-vous où il estoit attendu, qu’essuyer tous les inconveniens d’une
          avanture dans laquelle il n’envisageoit que des perils, quoy qu’il ne put deviner au vray
          pour quelle raison on l’enlevoit. Il fallut pourtant se laisser promener longtemps, car
          pour empescher qu’il ne devinât où on avoit dessein de le mener, on luy fit faire
          plusieurs tours, &amp; l’on attendit pour arrester le Carrosse, que la nuit fut encor plus
          noire qu’elle n’estoit lors qu’on l’avoit jetté dedans : Enfin apres avoir fatigué les
          Chevaux, on les fit arrester à une petite porte qu’on ne laissa pas le temps à Eugenio
          d’examiner, car il fut aussitost envelopé par les quatre Hommes qui l’accompagnoient. Ils
          le firent passer par un Escalier fort étroit, &amp; qu’il crût estre un Escalier dérobé :
          Il le monta sans lumiere ; mais comme il estoit presque porté par ceux qui le
          conduisoient, il ne devoit point apprehender de se faire de mal. On le fit entrer dans une
          Chambre où l’on apporta aussitost de la lumiere dans une Lanterne sourde. La Chambre
          estoit tres-richement meublée, ce qui luy fit croire qu’il estoit chez quelque grand
          Seigneur. Apres luy avoir donné de la lumiere, on luy dit de ne pas faire de bruit, de ne
          point marcher, de ne point tousser, &amp; mesme de cracher si bas qu’on ne le pût
          entendre ; &amp; pour l’obliger d’observer exactement tout ce qu’on luy recommanda, on luy
          dit que s’il manquoit à l’une de ces choses, sa vie n’estoit pas en seureté : On l’enferma
          apres avoir achevé ces paroles ; &amp; comme on n’avoit pas defendu à son imagination de
          s’occuper autant qu’elle le voudroit, il luy donna un cours fort étendu &amp; la fit
          promener sur mille Choses diferentes : Il s’en representa de fort agreables, il s’en fit
          un plaisir, mais il s’en figura aussi de fort chagrinantes ; il s’imaginoit à tous momens
          entendre ouvrir la porte, &amp; tantost il croyoit voir entrer une belle Personne
          &amp; tantost une Vieille, ne se persuadant pas qu’une belle eut crû qu’il fut necessaire
          de le faire enlever pour le faire venir chez elle, &amp; sçachant que les Vieilles en
          Italie en usent souvent de la sorte lors qu'elles sont devenuës amoureuses de quelque
          jeune Homme. Apres avoir roulé ces pensées dans son imagination, &amp; s’estre arresté
          tantost à l’une &amp; tantost à l’autre, il luy prenoit tout à coup des frayeurs qui luy
          faisoient croire qu’il estoit découvert, &amp; qu’il voyoit entrer un Jaloux furieux le
          Poignard à la main, pour se vanger sur luy de Infidelité de sa femme. Ses craintes
          durerent long-temps, car la nuit se passa sans qu’il entrât personne dans la Chambre où on
          l’avoit mis, la lumiere mesme qu’on luy avoit laissée s’usa toute entiere, &amp; pendant
          toute la nuit n’ayant osé marcher ny dormir, de peur d’estre assassiné en dormant, il se
          trouva dans un cruel embarras. Le jour vint sans qu’il fut éclaircy de son sort, &amp; ce
          fut mesme encor une nuit pour luy, car toutes ses fenestres estoient si bien fermées,
          qu’il n’entroit pas le moindre rayon de lumiere dans la Chambre. Il tenta plusieurs fois
          de les ouvrir, mais ne pouvant en venir à bout sans faire beaucoup de bruit, il n’osa
          poursuivre son dessein, &amp; passa toute la journée dans les tenebres. Il fit ses efforts
          pour sortir par la cheminée mais n’ayant pû faire réüssir cette entreprise, elle ne servit
          qu’à noircir ses habits, ses mains &amp; son visage ; il n’y fit pas de reflexion, car il
          estoit au desespoir d’avoir passé une nuit &amp; un jour entier sans avoir pû apprendre
          quelle seroit la fin de son avanture dont il auguroit tres-mal. Il consultoit en luy-mesme
          ce qu’il devoit faire, lors que sur la minuit il entendit doucement ouvrir la porte de sa
          Chambre &amp; refermer un moment apres, sans avoir veu de lumiere ; mais ce qui le surprit
          davantage, fut qu’il oüit marcher aupres de luy. Il crût alors qu’il estoit perdu,
          &amp; voulut faire quelque bruit, mais il entendit une voix qui luy dit de ne rien
          craindre ; puis il apperçeut à la clarté d’une Lanterne sourde qu’on ouvrit, deux de ceux
          qui l’avoient enlevé. La surprise qu’il leur causa fut grande, &amp; ils penserent
          éclater, car il s’estoit tellement noircy dans la cheminée, &amp; il estoit si peu
          connoissable, que de bonnes Femmes l’auroient pris pour le Diable. Apres cette surprise
          dont le sujet fut éclaircy, on luy dit qu’un Jaloux qui devoit aller à la Campagne n’avoit
          point fait ce Voyage, &amp; que cela avoit esté cause que la Dame dont il estoit aimé
          n’avoit osé le venir trouver ; qu’elle y seroit toutefois venuë, si elle n’avoit craint de
          risquer la vie de ce qu’elle aimoit, qu’elle preferoit à la sienne propre. Ce compliment
          estoit accompagné d’une Bource de trois cens Pistoles que l’on fit prendre à Eugenio. On
          luy recommanda apres le secret, &amp; on luy dit que si cette avanture estoit sçeuë, on le
          poignarderoit aussi-tost. Ceux qui estoient entrez dans la Chambre luy banderent en suite
          les yeux, &amp; l’ayant fait sortir du Logis, le firent passer à pied dans plusieurs Ruës,
          &amp; le laisserent dans le Quartier le plus écarté du lieu où ils l’avoient mené. Son
          Logis n’estoit pas loin de là, il y fut aussi-tost, &amp; y causa beaucoup de joye, car on
          y estoit fort en peine de luy. Le lendemain au soir il fut au lieu où estoit son
          rendez-vous le jour qu’il avoir esté enlevé, &amp; apres avoir fait plusieurs tours, il
          vit la jeune Beauté qu’il aimoit, &amp; qu’il avoit fait avertir de se trouver où il la
          devoit voir deux jours auparavant. La colere la fit plutost rendre que l’amour au lieu de
          l’assignation. Elle fit de grandes plaintes à Eugenio, luy dit qu'elle avoit esté fort en
          peine de luy &amp; qu’elle avoit crû qu il s’estoit trouvé embarassé dans quelque méchante
          affaire, mais qu’elle avoit appris depuis qu’il estoit en bonne fortune. Elle ne sçavoit
          toutefois rien de ce qui s’estoit passé ; mais ses Rivaux avoient malicieusement semé ce
          bruit, quoy qu’ils n’en fussent pas mieux instruits qu’elle. Eugenio s’en defendit fort ;
          mais sa Maistresse luy ayant demandé ce qu’il avoit fait le soir qu’il avoit manqué au
          rendez-vous, &amp; où il avoit esté du depuis, il se trouva fort embarassé ; car la
          crainte &amp; la reconnoissance l’empescherent de dire la verité ; de maniere que son
          trouble le fit passer pour infidelle, &amp; fut cause que cette Beauté rompit avec luy.
          Quelque temps apres il luy arriva une autre avanture ; &amp; comme il estoit en Masque
          chez une Personne où l’Assemblée estoit grande, sa bonne mine luy attira les regards d’une
          Dame de la plus haute Qualité, qui estoit masquée aussi bien que luy. Elle ne le regarda
          pas long-temps, sans que son cœur sentit une émotion qui luy fit souhaiter de
          l'entretenir. Il le remarqua, car il entendoit fort bien le langage des yeux ;
          &amp; s’estant aussi-tost approché d’elle, elle laissa adroitement couler dans ses doigts
          une Bague de deux cens Pistoles, puis elle luy fit signe de la suivre. Ils traverserent
          une petite Galerie assez obscure, &amp; monterent dans une des Chambres du Logis qui
          estoit sur le derriere. À peine y furent-ils entrez qu’on y amena une Personne qui venoit
          de quitter l’Assemblée, parce qu’elle se trouvoit mal. La Dame qui sçavoit les détours du
          Logis, en sortit aussi tost par un Degré dérobé, &amp; dit au Masque qui estoit venu avec
          elle, de la suivre promptement. Il obeït à ses ordres &amp; vola apres elle, ce qui luy
          donna beaucoup de joye ; mais elle fut bien-tost moderée, &amp; la rencontre de son Mary,
          qu’elle fit sur ce petit Degré, luy causa tant de trouble, qu’elle fut sur le poinct de se
          perdre en se découvrant elle-mesme ; car son Mary ne la reconnut point, parce qu’elle ne
          s’estoit pas habillée chez elle. Ces deux avantures luy causerent tant de frayeur, qu’elle
          rentra aussi-tost dans l’Assemblée, de crainte d’une troisieme, dont elle apprehendoit de
          ne se pas tirer si heureusement. Elle pria mesme Eugenio de ne pas approcher d’elle,
          &amp; quelque temps apres elle sortit sans luy donner de rendez-vous ; de maniere qu’il
          eut la Bague sans avoir d’autres faveurs, &amp; qu’il se vit deux fois sur le point
          d’estre heureux, sans que par la bizarrerie de son sort il pût seulement sçavoir s’il
          avoit lieu de s’applaudir de ses conquestes, &amp; si celles dont il avoit charmé &amp; le
          cœur &amp; les yeux, pouvoient tenir quelque rang parmy les Belles. Toutes ces avantures
          n’ayant point engagé le cœur d’Eugenio, qui ne pouvoit estre amoureux de ce qu’il n’avoit
          point veu, il se laissa charmer aux attraits d’une jeune Femme nommée Camille, dont toute
          la personne pouvoit inspirer de l’amour ; mais s’il en prit beaucoup pour elle, on peut
          assurer qu’elle n’en eut pas moins pour luy : Il n’eut pas long-temps sujet d’en douter,
          puis qu’elle luy fit sçavoir les moyens de venir la nuit chez elle : Elle luy donna la
          Clef de la Porte d’un Jardin, dans lequel une des aisles de son Logis répondoit. Il y
          avoit un Balcon au premier étage de cette face de Maison ; &amp; c’estoit par ce Balcon
          qu’Eugenio devoit monter. Il se trouva dans le Jardin à l’heure marquée ; mais à peine
          fut-il au bout de l’allée qui estoit proche du Balcon, qu’il apperçeut un Homme &amp; une
          Femme qui se promenoient ; &amp; comme il voulut se retirer du costé de la porte, il en
          fut empesché par les mesmes Gens, qui prirent ce costé ; de maniere qu’il fut obligé de
          prendre l’autre qui estoit le plus éloigné de la porte. Il fut long-temps sans pouvoir
          deviner qui estoient ceux qui se promenoient, &amp; il s’imagina que c’estoit peut-estre
          le Mary de Camille qui se promenoit avec elle, &amp; que cette Belle n’avoit pû luy
          refuser de prendre le frais avec luy ; &amp; la croyant dans un embarras égal au sien, il
          eut voulu estre bien éloigné de celle qu’il cherchoit avec tout l’empressement imaginable.
          Enfin apres avoir esté long-temps dans ce doute, comme les nuits d’Esté ne sont pas si
          obscures qu’on ne puisse quelquefois discerner les objets, il reconnut que cet Homme
          estoit le Frere de Camille, &amp; qu’il estoit avec une Femme qu’il aimoit, &amp; qui ne
          demeuroit qu’à deux portes de ce Logis. Il eut de la joye de connoistre qu’il s’estoit
          d’abord trompé ; mais elle ne fut pas si grande qu’elle auroit esté, s’il n’eût point crû
          que ce rendez-vous empescheroit le sien d’estre aussi heureux qu’il avoit esperé. Pour
          surcroist de malheur, le temps qui paroissoit assez beau se changea tout à coup ; il
          s’eleva un vent de pluye qui fut peu de temps apres suivy d’une ondée si furieuse, que
          depuis long-temps on n’avoit point oüy dire qu’il fut tombé d’eau en si grande abondance.
          Le Frere de Camille &amp; sa Maistresse vinrent se mettre à couvert sous le Balcon par
          lequel Eugenio devoit monter ; &amp; ce malheureux Amant les voyant éloignez de la porte
          du Jardin par laquelle il estoit entré, &amp; que la pluye commençoit à percer ses habits,
          voulut sortir pour s’aller mettre à couvert ; mais il trouva cette mesme porte occupée par
          un Valet du Frere de Camille qui avoit eu ordre de s’y venir mettre en sentinelle pour
          voir ce qui se passeroit &amp; dedans la Ruë &amp; dedans le Jardin. Eugenio ayant ainsi
          trouvé le passage fermé, fut contraint de se retirer dans le Jardin, &amp; d’essuyer la
          pluye qui fut toûjours tres-grande pendant deux heures. Elle fut à peine cessée, que le
          Frere de Camille &amp; sa Maistresse sortirent de dessous le Balcon, &amp; peu apres du
          Jardin. Eugenio tout trempé &amp; tremblant de froid ; car malgré la saison la pluye
          l’avoit d’autant plus rafraichy qu’elle avoit duré long-temps, qu’il l’avoit toute
          essuyée, que les nuits sont plus fraisches que le jour, &amp; qu’il estoit fort legerement
          vestu ; de maniere qu’il estoit ce que l’on appelle moüillé jusques aux os, &amp; que son
          habit estoit colé sur sa peau. Eugenio, dis-je, estant dans cet estat approcha du Balcon ;
          mais Camille ne luy ayant point fait le Signal qu’elle devoit faire, parce que l’heure du
          rendez-vous estoit passée, il resolut de s’en retourner. Il trouva la porte du Jardin
          fermée ; il ne s’en étonna point, parce qu’il avoit la Clef. Comme le temps estoit
          couvert, &amp; qu’il ne voyoit goute, il chercha long temps la Serrure &amp; en se
          baissant pour la chercher le pied luy manqua, parce que la terre estoit grasse &amp; toute
          trempée ; de sorte qu’il ne tomba pas seulement, mais qu’il laissa tomber la Clef, qui
          ayant donné contre la muraille, fut renvoyée dans une mare d’eau à quelques pas de là.
          Eugenio la chercha pendant plus d’une demie heure, ce qu’il ne pût faire sans mettre ses
          mains dans la bouë. Il la trouva enfin, mais elle estoit si pleine d’ordure &amp; de terre
          grasse, qu’elle ne pût ouvrir la porte. Ce dernier malheur pensa mettre Eugenio au
          desespoir, car il apprehendoit que le jour ne vint, &amp; qu’on ne le vit des fenestres du
          Jardin de Camille. Cette crainte le fit résoudre à passer par dessus le mur, il tâcha d’en
          gagner le haut le mieux qu’il luy fut possible ; mais ce ne fut pas sans beaucoup de
          peine. Quand il fut enfin parvenu où il desiroit, &amp; qu’il eust passé une jambe par
          dessus la muraille, il entendit du bruit dans la Ruë, &amp; entrevit plusieurs Personnes
          qui venoient du costé par lequel il devoit descendre. Il voulut retirer sa jambe, &amp; la
          coucher le long de la muraille ; ce qu'il fit avec tant de précipitation, qu’il tomba dans
          le Jardin. Il ne se fit pas grand mal, mais il se crotta beaucoup, &amp; ses cheveux
          &amp; son visage ne furent pas moins remplis de bouë que son habit. Il estoit en cet estat
          &amp; ne voyoit presque goute, estant croté jusques aux yeux, lors qu’il entendit ouvrir
          une des fenestres du Logis : C’estoit le Mary de Camille qui devoit partir de grand matin
          pour aller à la Campagne, &amp; qui regardoit si le jour commençoit à paroistre. Il fut
          pendant plus d’un grand quart d’heure à la fenestre, &amp; durant tout ce temps Eugenio
          demeura dans la bouë, &amp; n’osa se lever, de crainte d’estre apperçeu. Quand il crût
          qu’il s’estoit retiré, il se releva, mais ce ne fut qu’en tremblant, parce qu’il n’avoit
          point oüy refermer la fenestre, &amp; qu’en effet le Mary de Camille la laissa ouverte.
          Eugenio l’ayant remarqué s’approcha de la muraille le plus doucement qu'il luy fut
          possible : Ce n’est pas qu’il apprehendât qu’on l’entendit marcher ; mais il craignoit
          qu’on ne le vit remüer. Jamais Homme ne fut plus embarassé ; car s’il craignoit d’estre
          veu du Mary de sa Maistresse, il apprehendoit que ceux qui passoient dans la Ruë (car le
          jour commençoit à paroistre) ne le prissent pour un Voleur : Enfin apres avoir quelque
          temps presté l’oreille, il fut un moment sans entendre passer personne, &amp; se servit de
          ce moment favorable pour escalader encor une fois la muraille, ce qu’il fit avec
          diligence, la crainte luy ayant donné des aisles : Il est vray qu’il s’écorcha en beaucoup
          d’endroits, sur tout du costé de la Ruë, n’ayant pû le choisir comme il avoit fait celuy
          du Jardin ; Ses habits furent aussi déchirez par quelques cloux qui se trouverent à la
          muraille ; &amp; le plastre du mur s’estant attaché à la bouë dont ils estoient déja
          couverts, les rendit plus pesans, &amp; acheva de défigurer ce miserable Amant, qui
          n’estoit pas connoissable. Il fut à peine à la moitié de la Ruë, qu’il apperçeut trois ou
          quatre jeunes Hommes à Cheval de sa connoissance. Cette rencontre le mit au desespoir car
          ces Messieurs estant jaloux de sa bonne mine &amp; de son merite, il se doutoit bien que
          s’ils le reconnoissoient, ils ne manqueroient pas de faire de bons contes de luy ; ce qui
          fut cause que pour les éviter, il entra dans une porte qu’il trouva ouverte, &amp; qu’il
          fut mesme jusques au fonds de l’allée ; mais comme son malheur ne l’avoit pas encor quité,
          il fut rencontré par le Maistre du Logis, qui le voyant dans le miserable estat où il
          estoit, crut qu’il avoit dessein de le voler, &amp; le maltraita fort de paroles ;
          &amp; peut-estre auroit-il poussé les choses plus avant, si un de ses Fils qui estoit avec
          luy, ne luy eust dit que c’estoit un Yvrogne qui avoit sans doute bu toute la nuit,
          &amp; qu’il estoit si saoul, que ne se pouvant soûtenir, il faloit qu'il se fut laissé
          tomber plusieurs fois dans les bouës, ce qu’il estoit aisé de remarquer à la maniere dont
          il estoit crotté. Eugenio ne leur repliqua point, de peur de se faire reconnoistre,
          &amp; sortit aussi-tost, croyant que les Gens dont il apprehendoit d’estre veu estoient
          passez : Cependant pour surcroist de malheur ils estoient encor au mesme endroit,
          &amp; s’estoient arrestez pour attendre quelques Personnes de leur compagnie. Eugenio fut
          extremement surpris de les voir ; mais il le fut encor davantage, lors qu’il vit que l’un
          deux s’avançoit devers luy : Il ne sçavoit à quel dessein, &amp; croyoit avoir esté
          reconnu, mais il se trompa, car ce n’estoit que pour sçavoir de luy quelle heure il
          estoit. Cette demande ne laissa pas de l’embarasser, &amp; il craignoit que sa voix ne
          découvrit ce qu’il vouloit cacher. Il estoit toutefois sur le poinct de répondre, lors
          qu’une Horloge publique sonna. Celuy qui s’estoit aproché de luy compta les heures
          &amp; se retira sans luy rien dire davantage. Eugenio gagna ensuite la porte de son Logis
          avec le plus de diligence qu’il luy fut possible. Il en avoit la Clef, mais il n’y entra
          toutefois pas si facilement qu’il croyoit, car estant revenu plus tard qu’il n’avoit dit,
          on l’avoit crû plutost de retour, &amp; l’on en avoit fermé les verroux. Jamais desespoir
          ne fut égal au sien. Il n’osoit heurter, de peur que ceux qui demeuroient dans le mesme
          Logis ne le vissent dans l’estat qu’il estoit, &amp; il ne sçavoit comment se cacher des
          Passans, parce que le jour commençoit déja à devenir grand. Il s’éloigna de la porte,
          &amp; fut se mettre au coin d’une petite Ruë par laquelle peu de gens passoient,
          &amp; d’où il pouvoit voir son Logis. Il y fut environ une demie heure, apres lequel temps
          il en vit sortir du monde. Il y entra &amp; monta en un moment dans sa Chambre sans estre
          veu de personne. Il se reposa tout le jour &amp; toute la nuit suivante ; &amp; quand il
          fut remis de ses fatigues, il commença à faire reflexion sur le plaisir qu’il auroit eu,
          si son rendez-vous n’avoit point esté troublé ; &amp; sa passion s’estant réveillée, il
          resolut de tenter la Fortune une seconde fois, &amp; crût qu’il seroit plus heureux, qu’il
          prendroit mieux ses mesures, &amp; que les Elemens ne seroient peut-estre pas toûjours
          conjurez contre luy. Camille ayant sçeu ce qui s’estoit passé, en eut beaucoup de chagrin,
          &amp; son inquietude avoit esté grande la nuit du rendez-vous, parce qu’elle avoit
          apprehendé qu il n'eut esté découvert, &amp; qu’elle avoit craint pour sa vie : Mais enfin
          toutes ces craintes estant cessées de part &amp; d’autre, &amp; Camille n’ayant plus lieu
          d’apprehender que son Frere eut de pareils rendez-vous avec sa Maistresse, parce qu’elle
          estoit malade, en donna un second à Eugenio. Il ne manqua pas de s’y trouver à l’heure
          marquée : Il entra dans le Jardin sans estre veu de personne ; il le traversa avec le
          mesme bonheur, mais il ne pût parvenir si heureusement au Balcon ; car estant sur le
          poinct d’y entrer, l’Echelle de corde rompit. Il fit tout ce qu’il pût pour se retenir,
          mais il luy fut impossible, il tomba &amp; se cassa la teste ; &amp; s’il n’essuya pas
          tant d’accidens que l’autre fois, on peut dire que celuy-là égala tous les autres. Ce
          miserable Amant fut obligé de s’en retourner la rage dans le cœur, ne sçachant à qui se
          prendre de la cruauté de son sort. Camille ne fut pas moins affligée que luy, &amp; cette
          avanture luy fut d’autant plus sensible, qu’elle apprehenda que ce malheureux Amant rebuté
          de tant de disgraces, ne craignit d’en essuyer encor de plus cruelles s’il revenoit chez
          elle. Cette pensée la tourmenta quelque temps ; &amp; pour s’éclaircir de ce qu’elle
          apprehendoit, elle trouva moyen de luy écrire, &amp; de faire accompagner sa Lettre de
          plusieurs sortes de confitures, &amp; mesme d’une somme considerable, suivant la regle qui
          veut qu’en amour de quelque sexe qu’on soit, celuy qui en a le plus, donne à celuy qui en
          a le moins. C'est ce que Camille marquoit à Eugenio, &amp; elle luy disoit en mesme temps
          que les difficultez ne devoient pas rebuter un Amant bien passionné. Si elle eust sçeu ce
          qui se passoit dans son ame, elle n’auroit pas eu tant de crainte de le perdre, &amp; les
          assurances qu’il avoit de l’amour que Camille avoit pour luy, le fortifioient à tous
          momens, dans le dessein qu’il avoit de tenter de nouveau la fortune. L’Amour ne veut pas,
          disoit-il en luy-mesme, que je sois tout d’un coup heureux, &amp; ses faveurs meritent
          bien d’estre achetées par quelques peines ; mais à moins que je ne sois le plus malheureux
          de tous les Amans, il ne m’en doit plus guere faire essuyer. Depuis qu’il tient mon cœur
          sous ses lois en faveur de Camille, il m’a fait entrer jusques dans son Jardin ; je suis
          ensuite venu jusques à son Balcon ; &amp; si je retourne pour la voir, j’entreray sans
          doute jusques dans sa Chambre, &amp; l’Amour me rendra heureux à la troisiéme épreuve
          qu’il fera de ma constance. Eugenio s’estant ainsi luy-mesme persuadé par son
          raisonnement, ne manqua pas dés que sa santé fut revenue, de tenter pour la troisiéme fois
          si la fortune luy seroit encor contraire. Il prit toutes les précautions imaginables,
          &amp; elles ne luy furent pas inutiles, puis qu'elles le firent heureusement arriver
          jusques dans la Chambre où il n’avoit encor pû parvenir. Ce fut alors qu’il ne douta plus
          de son bonheur, &amp; qu’il crût avoir raisonné juste, en se persuadant que l’amour ne le
          vouloit pas faire souffrir davantage. Il se repaissoit de ces belles imaginations, lors
          que le Mary de Camille qui vouloit tirer des Papiers d’une Armoire qui estoit dans la
          mesme Chambre, heurta à la porte. La surprise de Camille fut grande ; elle ne répondit pas
          d’abord, &amp; ne fut point ouvrir, ce qui fut cause que son Mary heurta plusieurs coups
          d’une maniere qui la fit trembler, &amp; qui surprit fort Eugenio. L'embaras de Camille
          fut grand, &amp; elle n’auroit pû en sortir, si elle ne se fut souvenuë d’une Niche qui
          estoit derriere la Tapisserie de la mesme Chambre, &amp; que son Mary n’avoit jamais
          remarquée. Elle y fit cacher son Amant, puis elle fut ouvrir à son Mary, qui se plaignit
          de ce qu’elle l’avoit fait attendre. Il estoit Italien, &amp; c’estoit assez pour luy
          faite soupçonner quelque chose. Il n’en témoigna pourtant rien, mais ses actions le firent
          assez connoistre. Il jetta les yeux par tout avec un noir chagrin qui marquoit ce qu’il
          avoit dans l’ame : Il entra mesme dans le Balcon sans en dire la raison, puis en ayant
          remarqué la clef à la porte, il le ferma à double tour ; &amp; apres avoir fait quelques
          tours dans sa Chambre avec un pas précipité, &amp; sans proferer une seule parole, il
          arracha brusquement &amp; avec un air chagrin la clef de ce Balcon, &amp; la mit dans sa
          poche. Camille ne fit pas semblant de le remarquer, &amp; elle n’osa mesme regarder son
          Mary, de peur qu’il ne vit sur son visage des marques de l’estat où elle estoit. Ce Jaloux
          s’estant mis en suite à regarder des Papiers, y demeura plus de deux heures. Il dit
          pendant ce temps à sa Femme de s’aller coucher, ce qu’elle fit avec l’inquietude qu’il est
          aisé de s’imaginer. Quand il eust cessé de voir ses Papiers, il fut se coucher : Il ne
          trouva pas sa Femme endormie, c’estoit à quoy elle songeoit le moins, car elle
          apprehendoit que son Amant ne toussât, ou n’éternuât, &amp; que son Mary ne le découvrit
          par ce moyen ; Elle en avoit une frayeur mortelle, qui se dissipa un peu, lors qu’il se
          vint coucher, car l’inquietude qu’elle avoit de sçavoir que son Amant ne pouvoit sortir la
          tourmentoit beaucoup, &amp; elle ne pouvoit se persuader que les suites de cette avanture
          pussent estre heureuses. Si elle estoit inquiete, Eugenio ne l’estoit pas moins. Il
          descendit de sa Niche dés qu’il crût que chacun devoit estre endormy dans le Logis,
          &amp; fut à la porte du Balcon pour voir s’il l’ouvriroit, mais il luy fut impossible : il
          employa toute son adresse ; &amp; comme il ne voyoit goute, il fit beaucoup de bruit.
          Camille à qui l’estat où elle estoit ne permetoit pas de dormir, ne pût l’entendre sans un
          redoublement de frayeur, puis que si son Mary l’eust entendu, s’estoit fait de sa vie
          &amp; de celle de son Amant. Dés que le jour parut, il fut obligé de se remettre dans sa
          Niche, de crainte que quelqu un n’entrât dans la Chambre où il estoit. Il eust beaucoup de
          peine à prendre cette resolution, &amp; fut dix fois sur le poinct de se faire jour au
          travers de tout le Logis, &amp; de sortir malgré ceux qui l’en pourroient empescher,
          &amp; dont la pluspart estoient encor au lit. Il esperoit d’en venir à bout,
          &amp; n’auroit pas manqué de tenter cette voye, s’il n’eust apprehendé qu’apres s’estre
          échapé de la sorte, l’orage ne fondit sur Camille. Les choses s’estoient faites avec tant
          de précipitation, &amp; Eugenio avoit eu tant de joye de se voir dans le Balcon où il
          n’avoit pû arriver qu’apres beaucoup de facheuses avantures, qu’il avoit oublié d’en tirer
          l’Echelle de cordes : Elle fut trouvée le lendemain par un Estafier du Mary de Camille,
          qui la porta à son Maistre, &amp; qui ne soupçonnant rien de la verité, luy dit qu’il
          estoit venu la nuit des Gens pour le voler, &amp; qu’ils avoient laissé au Balcon
          l’Echelle de corde qu’il luy aportoit. Le Jaloux feignit de le croire, mais il pensa toute
          autre chose, &amp; ne douta presque plus de ce qu’il avoit soupçonné le soir
          d’auparavant ; de maniere qu’il veilla sur toutes les actions de sa Femme, &amp; que ne
          trouvant point de plus fidelle Espion que luy-mesme, il prit garde à tout ce qui se
          passoit dans son Logis. Sa vigilance fut cause que de tout le jour, Eugenio ne pût quiter
          sa Niche ; mais quand il en auroit pû sortir, la porte du Balcon estoit fermée, &amp;
          quand mesme elle ne l’auroit pas esté, il n’y avoit plus d’Echelle de corde pour
          descendre. Jamais Amant ne se vit en pareil estat : On ne pouvoit ny luy porter à manger,
          ny mesme luy parler ; &amp; le Mary de Camille s’estant assis sur une Chaise dont le dos
          estoit appuyé contre le pied de la Niche, repeta plusieurs fois à sa Femme, que s’il
          trouvoit un Homme chez elle, qu’il soupçonnât de l’aimer, il le tuëroit à l’heure mesme,
          &amp; que ses coups iroient jusqu’à elle ; de sorte qu’Eugenio n’osoit ny tousser, ny
          cracher, ny mesme respirer ; &amp; peut-estre qu’il y seroit mort de faim, de soif, de
          chagrin &amp; d’autre chose, si Camille n’eust trouvé moyen d’avoir la clef du Balcon.
          Elle la prit doucement la nuit suivante dans la poche de son Mary, pendant son premier
          somme, &amp; vint aussi-tost l’ouvrir. Le temps pressoit, &amp; il falloit necessairement
          que Camille le refermât, qu’elle fut reporter la clef, &amp; se remettre au lit, car elle
          auroit esté perduë si son Mary se fut réveillé. Tout ce qu’elle pût faire, fut de donner
          un drap à Eugenio, qu’il noüa au Balcon : il se laissa en suite aller le long du drap ;
          mais comme il estoit trop court, il se laissa tomber, &amp; se démit un bras. Il fut
          tellement rebuté de tant de bonnes fortunes dont il n’avoit pas joüy, qu’il resolut de ne
          se trouver jamais à de pareils rendez-vous. Camille de son costé fit serment de n’en plus
          donner, &amp; elle apprehendoit tellement d’estre surprise par son Mary, qu’elle tint sa
          parole, &amp; ne fit plus sçavoir de ses nouvelles à Eugenio, qui n’eut plus
          d’empressement pour en apprendre. Quelques mois s’estans écoulez sans qu’il eust songé aux
          Femmes ; comme il estoit dans un âge qui ne luy permettoit pas de les oublier tout à fait,
          il eut quelque desir d’en voir, mais les dangers qu’il faut essuyer avec les Femmes de
          bien qui ne sont pas tout à fait ennemies de la Galanterie, luy firent peur ; &amp; comme
          il ne pouvoit songer sans frayeur à ses dernieres avantures, il resolut d’aller chez
          quelques Courtisanes. Il s’en trouve beaucoup en Italie qui ont du merite, où plusieurs
          vont souvent pour avoir le plaisir de la conversation, &amp; qui peuvent passer pour des
          Virtuoses. Eugenio ayant pris la resolution d’en voir, n’eut pas beaucoup de peine à
          contenter son envie, mais il fût malheureux à son ordinaire ; car à peine fut-il entré
          chez une dont la beauté luy donna d’abord de l’amour, qu’il y eut un grand desordre, quoy
          qu’en Italie il arrive rarement du bruit dans ces lieux là, de maniere qu’il en sortit
          comme il y estoit entré. Peu de temps apres une Femme de la plus haute qualité, &amp; dont
          le bien surpassent la naissance, devint amoureuse de luy, &amp; son ardeur fut si
          violente, qu’elle la porta jusques à le vouloir épouser. Il le souhaitoit ardamment pour
          l’interest de sa gloire &amp; celuy de sa fortune ; car quoy qu’elle ne pût passer pour
          laide, elle n’avoit rien qui le touchât, Cet attachement n’estant point du costé du cœur,
          il n’empescha pas Eugenio d’aller voir chez une autre Courtisane, s’il seroit plus heureux
          qu’il n’avoit encor esté du costé des Femmes ; mais son étoille ne vouloit pas que les
          choses fussent plus avant, mesmes avec celles qui ne pouvoient passer pour de bonnes
          fortunes ; &amp; dans le moment qu’il entra chez cette Courtisane, la Dame de Qualité qui
          le vouloit épouser passa devant la porte, &amp; le reconnut. Il en eut tant de honte,
          qu’il ne poursuivit pas son chemin ; &amp; craignant qu’une telle rencontre ne luy fit
          perdre sa fortune, il dit à cette Dame, qu’en causant avec un de ses Amis, il estoit venu
          jusques à la porte où elle l’avoit veu, &amp; qu’il n'avoit pas voulu entrer avec luy.
          Elle ne le crût pas d’abord, mais, elle se laissa enfin persuader à ses raisons ;
          &amp; l’amour qu’elle avoit pour luy augmentant tous les jours, elle luy donna une
          Promesse de Mariage. Les choses demeurerent quelque temps en cet estat, &amp; des
          interests de famille empescherent cette Amante de les pousser. Eugenio n’estoit encor
          heureux qu’en idée, lors que son mauvais destin luy donna un Rival. C'estoit un jeune
          Homme bien fait, de Qualité &amp; des plus riches d’Italie. Il fut aimé en peu de temps ;
          &amp; l’inconstante Maistresse d’Eugenio l’ayant un jour fait venir exprés chez elle, luy
          offrit mille Pistolles pour ravoir sa Promesse. Il les refusa : Elle luy en presenta deux
          mille, il n’en voulut point. Ces refus ne luy firent point quitter son dessein ; elle luy
          en offrit jusques à cinq mille, &amp; luy dit que s’il ne luy rendoit sur l’heure sa
          Promesse, elle le feroit tuer avant qu’il sortit de chez elle. Il n’en voulut rien croire,
          &amp; se persuada que puis qu’elle le pressoit d’accepter une somme si considerable, elle
          n’avoit pas resolu de se défaire de luy par une voye si sanglante ; &amp; que si elle
          estoit d'humeur à le faire tuer, elle l’auroit fait pour épargner les cinq mille
          Pistolles. Il se fortifia d’autant plus dans la resolution qu’il prit de les refuser,
          qu’il fit reflexion sur tout ce qu’il luy estoit arrivé, &amp; qu’il avoit toûjours esté
          aimé des Femmes, sans avoir jamais esté heureux. Il voulut une fois en sa vie pousser une
          avanture à bout ; &amp; croyant que cette derniere luy estoit tres-avantageuse, il refusa
          de rendre la Promesse de Mariage ; mais on peut dire qu’il fut malheureux jusques à la
          mort, puis que son trépas suivit de bien pres les derniers refus qu’il fit de rendre cette
          malheureuse Promesse, qui bien loin d’estre l’instrument de sa fortune, fut la cause de sa
          mort.</p>
        <p>On eut à peine achevé de raconter cette Histoire, qu’on fit plusieurs raisonnemens sur
          les avantures d’Eugenio, &amp; l’on s’étonna qu’un jeune Homme aussi bien fait, autant
          aimé du Sexe, &amp; qui en avoit receu autant de bien, n’eut jamais pû baiser le bout du
          doigt d’aucune de celles qui l’aimoient, &amp; fut peut-estre mort comme il estoit venu au
          monde. Une Femme de la Compagnie qui faisoit profession de beaucoup de severité, dit que
          cette Histoire estoit de bon exemple, puis qu’elle pouvoit détourner les jeunes gens de
          chercher la fin des avantures amoureuses qui leur arrivoient, à cause des difficultez
          qu’il falloit essuyer, des peines qu’on y souffroit, &amp; des dangers où l’on s’exposoit.
          Apres avoir quelque temps parlé des Nouvelles qui se debitent le plus ordinairement dans
          les Ruelles, l’Assemblée s’estant grossie, &amp; plusieurs Curieux estant survenus, on
          parla des nouvelles de guerre, &amp; l’on raisonna sur le depart &amp; sur la marche du
          Roy, qui faisoit trembler toute la Flandre.</p>
      </div>