<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-04_025" resp="wordpro"><head>Explication nouvelle d’un Passage de Virgile</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1696 [tome 4], p. 25-43.</bibl><p>Vous ne serez pas fâchée de voir ce qui a esté écrit sur une question aussi curieuse que pleine d’érudition.</p><quote><label>EXPLICATION<lb/>NOUVELLE<lb/>D’un Passage de Virgile.<lb/>À MONSIEUR C***</label><p><hi rend="i">Il seroit à souhaiter, Monsieur, qu’à l’exemple de M<hi rend="sup">rs</hi> Voiture &amp; Costar, on se proposast quelquefois les difficultez qui se rencontrent en certains passages des Anciens. Si leurs Entretiens, où il y en a plusieurs de ce caractere, ont eu l’usage de plaire &amp; d’instruire, on retireroit de leur imitation, le même avantage.</hi></p><p><hi rend="i">Il me semble que cet endroit de Virgile est de la nature de ces passages, qui ont besoin de reflexion pour estre bien expliquez.</hi></p><quote><lg><l>Atque Lupæ fulvo nutricis tegmine lætus,</l><l>Romulus excipiet gentem.</l></lg><p><hi rend="i">Æneid. 1.</hi></p></quote><p><hi rend="i">Les termes s’entendent, mais le sens ne s’entend pas aussi aisément que les termes. Quelle idée de Romulus, s’il faut s’en tenir au vulgaire, je veux dire, de le regarder</hi> couvert de la peau d’une Louve, sa nourrice ? <hi rend="i">Soit Histoire, soit Fable, on dit qu’une Louve a sauvé la vie à Romulus, lors que ses Parens l’avoient exposé sur le bord du Tibre pour le faire perir. Est-ce donc là la reconnoissance que doit Romulus à cette admirable &amp; tendre nourrice, qu’il faut qu’elle soit écorchée, ou vive, ou morte, afin que son nourriçon porte sa peau ? On ne peut point objecter que selon la Fable, Jupiter fut allaité par une Chevre, &amp; qu’il se servit de sa peau, car outre qu’il n’en estoit pas revestu, &amp; qu’il la mit seulement sur un bouclier, il semble qu’il en eut quelque remords, puis qu’on ajoûte, qu’il fit revivre cette Chevre, &amp; qu’il luy rendit sa peau. N’importe encore, qu’Hercule soit couvert de la peau du Lion de la forest de Nemée, c’est la dépouille d’un ennemy vaincu, c’est le trophée du Heros ; &amp; si la Nimphe Harpalice, dont Virgile parle dans ce premier livre de l’Eneide, est vêtuë de la peau d’un Lynx tacheté, il y a aussi de la gloire pour elle, c’estoit la proye de sa chasse. Mais de mettre la peau d’une Louve sur les épaules de Romulus, c’est luy donner la figure d’un Lycantrope, nom même étrange &amp; hideux ; &amp; en cet état pourroit-il-estre</hi> lætus. <hi rend="i">On dépeint au contraire les Lycantropes comme estant d’une mélancolie affreuse. Enfin, le Loup parmy les Romains estoit un animal de mauvais augure</hi>. Viso lupo in Capitolio, dirum putatum, &amp; urbs postea lustrata. Un loup ayant esté vû dans le Capitole, <hi rend="i">dit Tite Live</hi>, cela fut pris dans un sens funeste, &amp; ensuite on purifia la Ville. <hi rend="i">Virgile estoit trop habile pour couvrir d’une peau fatale le Fondateur de Rome, &amp; en faire un présage de calamité &amp; de désolation. Aussi M<hi rend="sup">r</hi> Segrais, qui a mis en Vers François l’Eneide, n’a point voulu se charger de representer Romulus avec la peau d’une Louve. Il laisse là</hi> fulvo tegmine, <hi rend="i">&amp; passant par dessus, il se contente de dire,</hi></p><quote><lg><l>Nourriçon d’une Louve, &amp; Fils de la Vestale,</l><l>Romulus fondera la Ville Martiale.</l></lg></quote><p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Martignac, nouveau Traducteur de Virgile, en a usé de même. Quoy qu’il ne fust pas contraint dans la Prose, comme on l’est dans les Vers, il a pourtant obmis le sens des deux termes</hi>, fulvo tegmine. Aprés cela, <hi rend="i">dit-il</hi>, Romulus nourry du lait d’une Louve prendra soin de cette Nation. <hi rend="i">Ces deux celebres Traducteurs avoient lû Servius, qui dit</hi>, tegmine lupæ, id est, pelle lupæ ; <hi rend="i">mais ny le nom, ny l’exemple de cet ancien Commentateur ne leur a point imposé, &amp; ils ont mieux aimé estre muets sur</hi> fulvo tegmine, <hi rend="i">que d’employer ces termes à travestir Romulus en loup, figure effrayante, &amp; capable de mettre en fuite les peuples qu’il devoit assembler pour en former une Monarchie.</hi></p><p><hi rend="i">Il se presente un autre sens, si l’on considere l’estat de Romulus auprés de la Louve, comme si ces termes</hi>, lætus fulvo tegmine lupæ, <hi rend="i">désignoient la situation de Romulus tettant la Louve, estant alors sous son ventre. Ce sens me paroist trop simple, &amp; ne signifie rien de singulier, qui est pourtant ce qu’on doit chercher en divers endroits de Virgile, où ayant commencé par le merveilleux, il y doit avoir une suite de ce merveilleux. Le Poëte fait nourrir son Heros par une voye extraordinaire. Il est allaité par une Louve. Aprés cela le mettre seulement sous le ventre de cette beste, y a-t-il rien là qui fasse une idée, &amp; qui réponde au de merveilleux. Le terme encore qu’il ajoûte</hi>, lætus, <hi rend="i">&amp; qui est là un terme de présage, &amp; d’heureux présage, n’y trouve point sa force &amp; son caractere. De plus, les petits qui tettent les bestes, ne sont pas sous le ventre, comme les œufs sont sous le ventre de la poule, &amp; les poulets sont sous ses ailes. J’ay même remarqué dans les Medailles, où l’on voit Romulus &amp; Remus avec la Louve, qu’ils ne sont pas couchez &amp; étendus sous son ventre, mais qu’ils sont debout, posture qui repugne à</hi> tegmine ; <hi rend="i">car ils n’y peuvent pas avoir le corps sous la Louve, &amp; en estre couverts. J’ajoûte que</hi> tegmine, <hi rend="i">pour</hi> sub alvo, <hi rend="i">n’est pas une expression usitée. Que faut-il donc penser pour rencontrer un sens qui convienne noblement au sujet de ces Vers ?</hi></p><quote><lg><l>Atque lupæ fulvo nutricis tegmine lætus</l><l>Romulus excipiet gentem.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Il me semble que l’on pourroit attribuer à Romulus ce</hi> fulvo tegmine, <hi rend="i">sans le tirer de la peau ou du ventre de la Louve</hi>. Tegmen <hi rend="i">se prend dans la premiere Eglogue de Virgile, pour le feüillage.</hi></p><quote><lg><l>Tytire, tu patulæ recubans sub tegmine fagi.</l></lg></quote><p>Tegmine fagi, <hi rend="i">c’est le feüillage d’un hestre, &amp; il n’y a point là de licence poëtique, c’est une expression ordinaire Aristote au 2. livre de l’Ame, nomme les feüilles des arbres</hi> schepaoma, <hi rend="i">terme Grec que l’Interprete Latin a traduit par</hi> tegmen. <hi rend="i">Je m’imagine donc que ce que Virgile veut dire icy, c’est de representer Romulus enfant, couvert de feüilles par la Louve, sa nourrice, soit pour le cacher, soit pour le tenir envelopé, &amp; à l’abry des injures de l’air. Tout icy paroist propre à soutenir ce sens, qui a un air particulier, &amp; qui est digne de Virgile pour son Enfant merveilleux. C’est le naturel de la Louve, non seulement de se tenir dans les bois, mais aussi lors qu’elle y a apporté sa proye, un agneau ou une brebis, de couvrir de feüilles cette proye, afin que lors qu’elle s’en éloigne, les passans ne puissent pas la découvrir. J’ay oüy dire à un de mes Amis, que son Berger ayant esté surpris par un loup, qui luy enleva une brebis du troupeau qu’il gardoit, il eut le bonheur le lendemain de la voir revenir dans l’étable avec quelques feüilles sur le dos, cette brebis ayant pris son temps pour s’échaper, lors que le loup, qui ne l’avoit encore égorgée, s’estoit éloigné</hi>. Fulvo <hi rend="i">est un terme expressif pour marquer la couleur des feüilles tombées des arbres, &amp; que la Louve avoit amassées. C’est de là qu’est venu le nom de cette couleur que l’on nomme</hi> Feüille morte. Lætus <hi rend="i">se rapporte admirablement au sens qui naist de celuy qui couvre de feüilles Romulus. Cet illustre enfant étant né de Mars, qui estoit adoré comme un Dieu, meriteroit d’avoir des langes de pourpre, mais sa naissance estant obscurcie, il n’est envelopé que de feüilles, &amp; neanmoins sous ces feüilles c’est un enfant riant</hi>, lætus tegmine fulvo. <hi rend="i">Enfin, ce qui peut donner du jour à cette opinion, c’est ce que raconte Horace de luy même, &amp; qui luy arriva sur la montagne de Vultur.</hi></p><quote><lg><l>Me fabulosæ Vulture in Appulo,</l><l>Altricis extra limen Apuliæ, &amp;c.</l><l>Fronde novâ puerum palumbes</l><l>Texêre, &amp;c.</l></lg></quote><p>Un jour que j’estois sur la montagne de Vultur, hors des frontieres de la Poüille, où j’ay esté élevé, des pigeons sauvages me couvrirent de feüilles. <hi rend="i">Il ajoûte que tout le monde s’étonnoit de le voir en seureté parmy des Serpens &amp; des Ours.</hi></p><quote><lg><l>Mirum quod foret omnibus, &amp;c.</l><l>Et tuto ab atris corpore viperis</l><l>Dormirem &amp; ursis.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je ne m’arresteray point au parallele de quelques termes, où Horace semble avoir imité Virgile. Si l’un dit</hi> nutricis <hi rend="i">&amp;</hi> tegmine, <hi rend="i">l’autre dit</hi> altricis <hi rend="i">&amp;</hi> texêre. <hi rend="i">Il y a</hi> lupæ <hi rend="i">dans le premier, il y a</hi> viperis <hi rend="i">&amp;</hi> ursis <hi rend="i">dans l’autre. Enfin</hi>, lætus <hi rend="i">est dans Virgile, &amp;</hi> tuto corpore <hi rend="i">dans Horace. Il y a là de la ressemblance ; mais ce qu’il y a de plus remarquable, c’est ce que dit Horace, que des pigeons le couvrirent de feüilles, &amp; que de ces feüilles il en tire un glorieux présage pour luy, sçavoir qu’il seroit Poëte, &amp; Poëte Lyrique, car il ajoûte</hi>, Lauro collatâque myrto. <hi rend="i">On trouve de même qu’il y a un illustre augure en faveur de Romulus, dans les feüilles dont la Louve le couvre : feüilles de chesne, car les chesnes sont les arbres des forests, où les loups se retirent ; &amp; les chesnes sont des arbres nobles consacrez à Jupiter : &amp; ce qui leur est singulier, c’est qu’ils sont d’une tres longue durée. Pline dit que de son temps on voyoit encore les chesnes qui avoient esté plantez auprés de Troye sur le sepulcre d’Ilus, qui est celuy dont parle Virgile avant Romulus. Longue durée des chesnes, qui les rend parmy les arbres un simbole d’immortalité, immortalité qui se rapporte fort bien au Vers suivant,</hi></p><quote><lg><l>Imperium sine fine dedi.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Voilà quel est mon sentiment sur ce passage de Virgile</hi>, Atque lupæ sulvo, &amp;c. <hi rend="i">Il y a là une idée grande &amp; noble, qui convient au Poëte &amp; au Heros. S’il paroist que j’ay creusé un peu avant pour trouver ce sens, c’est que je m’imagine qu’il y a presque par tout des mines d’or dans Virgile, &amp; qu’on a besoin de penetration pour les découvrir. Je suis, &amp;c.</hi></p></quote></div>