<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-04a_007" resp="wordpro"><head>Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1689 [tome 4], p. 7-13.</bibl><p/><p>Je me tairay aujourd’huy, Madame, sur les grandes choses qui rendent la Vie du Roy toute merveilleuse, &amp; Mademoiselle de Razilly parlera au lieu de moy. L’Ode qu’elle a faite pour cet Auguste Monarque, qui protege d’une maniere si noble &amp; si genereuse un Roy opprimé par la perfidie de ses Sujets, est d’autant plus digne d’estre donnée au Public, qu’elle fait connoistre que les personnes de vostre Sexe n’ont pas moins de zele que d’esprit, quand il s’agit de loüer un Prince qui s’attire de plus en plus l’admiration de toute la terre. Je vous ay déja envoyé plusieurs Ouvrages de sa façon, &amp; la satisfaction que vous m’en avez marquée m’engage à vous faire part de celuy-cy.</p><quote><label>ODE.</label><lg><l rend="i">Aprés avoir vaincu les Princes &amp; les Rois</l><l rend="i"> En plus de mille endroits,</l><l rend="i">Triomphé des Etats, soûmis les Republiques,</l><l rend="i"> Planté les Fleurs-de-Lys</l><l rend="i"> Sur cent murs démolis,</l><l rend="i">Et reduit aux abois l’orgueil des Heretiques.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Invincible LOUIS dans le sein de la Paix</l><l rend="i"> Charmoit tous ses Sujets,</l><l rend="i">Les Sciences, les Arts florissoient dans le calme,</l><l rend="i"> Et sous un tel Heros</l><l rend="i"> On goûtoit en repos</l><l rend="i">La douceur de l’Olive à l’ombre de la Palme.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Lors qu’on vit tout d’un coup le Monstre de l’Erreur</l><l rend="i">  Armer son Défenseur,</l><l rend="i">Paroistre sur les flots entouré de Rebelles</l><l rend="i">  Sans respect &amp; sans foy,</l><l rend="i">  Pour opprimer un Roy</l><l rend="i">Qu’ont trahy lâchement ses Peuples infidelles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Neptune en son couroux commençoit sous les eaux</l><l rend="i"> D’abismer ses Vaisseaux,</l><l rend="i">Quand Bellonne luy dit ; tout beau, qu’allez-vous faire ?</l><l rend="i">  Le Ciel veut que LOUIS</l><l rend="i">  Par des faits inoüis,</l><l rend="i">Rétablisse ce Prince, &amp; vange sa colere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Une Reyne en ses bras fuyant l’oppression</l><l rend="i">  D’un nouveau Pharaon,</l><l rend="i">Expose son Enfant en passant la Tamise</l><l rend="i">  Dans le mesme peril,</l><l rend="i">  Qu’autrefois sur le Nil</l><l rend="i">Dans un Berceau flotant eut le petit Moyse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est ainsi que LOUIS devint le Protecteur,</l><l rend="i">  Et l’Auguste Tuteur</l><l rend="i">De l’Illustre heritier d’une triple Couronne.</l><l rend="i">  Le Ciel dont le secours</l><l rend="i">  Luy confia ses jours,</l><l rend="i">Payra de ses Lauriers tous les soins qu’il luy donne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il destine à ce bras toujours victorieux</l><l rend="i"> Des succés glorieux.</l><l rend="i">C’est par luy qu’il pretend punir un parricide,</l><l rend="i">  Et rétablir la Foy,</l><l rend="i">  Sous le Sceptre d’un Roy</l><l rend="i">Que l’on a veu brisé par un Peuple homicide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Grand Dieu, qui par vos soins remplissez tout le cours</l><l rend="i"> De ses bien-heureux jours,</l><l rend="i">Qui voulez qu’en la Paix ainsi que dans la Guerre,</l><l rend="i"> Ce Prince sans pareil</l><l rend="i"> Comme un second Soleil</l><l rend="i">Soit l’Astre dominant qui regne sur la terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Faites que son Dauphin qui déja sur ses pas</l><l rend="i">  Marche dans les Combats,</l><l rend="i">Arreste ses regards, sans ciller la paupiere,</l><l rend="i">  En genereux Aiglon</l><l rend="i">  Sur le divin rayon</l><l rend="i">Qui sort de la grandeur de son Auguste Pere,</l></lg></quote></div>