<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-07_005" resp="wordpro"><head>Vers pour apprendre aisément les Fortifications</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1684 [tome 9], p. 5-15.</bibl><p>Si la quantité des termes de Guerre que vous avez trouvez dans celle du Siege de Luxembourg, a pû vous causer quelque surprise, elle augmentera quand vous les verrez réduits en Vers d’une maniere agréable. L’Ouvrage qui suit, vous fera voir qu’il n’y a point de matiere si sauvage, qui n’ait de quoy fournir des beautez aux Muses. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> de Tinelis, S<hi rend="sup">r</hi> de Castelet, Professeur aux Mathématiques, en la Citadelle de Valenciennes, qui l’a composé exprés, afin que la douceur de la Poësie rendist les termes de Fortification plus aisez à retenir.</p><quote><label>VERS<lb/>POUR APPRENDRE AISÉMENT<lb/>LES<lb/>FORTIFICATIONS.</label><lg><l rend="i">Dans les Siecles premiers, rien ne flanquoit les Forts,</l><l rend="i">Ils ne pouvoient braver l’insulte du Dehors ;</l><l rend="i">On connut ce defaut, on fit des Tours quarrées,</l><l rend="i">D’un petit intervale entre elles séparées ;</l><l rend="i">Et la suite des temps qui dessille les yeux,</l><l rend="i">Arrondit ces quarrez pour flanquer beaucoup mieux.</l><l rend="i">Mais depuis que * Bertolde eut inventé la Poudre,</l><l rend="i">A chercher d’autres Flancs il falut se résoudre.</l><l rend="i">On fit des Bastions, autrement Boulevarts,</l><l rend="i">Qui sont les vrais soûtiens des Murs &amp; des Ramparts.</l><l rend="i">Ils ont Angle flanqué, Face, Angle de l’Epaule,</l><l rend="i">Flanc Ligne Capitale, &amp; Gorge à double Bole.</l><l rend="i">La Courtine placée entre deux Bastions,</l><l rend="i">A quelquefois deux Flancs que l’on nomme Seconds.</l><l rend="i">La Ligne de Défense en tel cas est fichante,</l><l rend="i">Cette Ligne autrement n’est jamais que razante.</l><l rend="i">L’Angle diminué, l’Angle appellé flanquant,</l><l rend="i">L’Angle de Contre scarpe, &amp; saillant, &amp; rentrant,</l><l rend="i">L’extérieur Costé, le double Diamétre,</l><l rend="i">Sont des termes de l’Art qu’il ne faut point ômettre.</l><l rend="i">L’Angle du Centre encor doit estre sçeu par cœur,</l><l rend="i">Et vous devez sur tout suputer sa valeur.</l><l rend="i">Pour la trouver, voyez la somme résultante,</l><l rend="i">Du nombre des Costez coupant trois cens soixante,</l><l rend="i">Et de cent quatre-vingts l’Angle du Centre esté,</l><l rend="i">Donnera la valeur de l’Angle du Costé.</l><l rend="i">Le Flanc du grand Vauban en Cercle se figure,</l><l rend="i">Il touche l’Orillon, il touche la Brizure.</l><l rend="i">Autrefois on faisoit peu raisonnablement</l><l rend="i">Un Orillon quarré, qu’on nomme Epaulement.</l><l rend="i">Quant à ces trois Dehors, Ravelins, Demy-lunes,</l><l rend="i">Contregardes, ils ont plusieurs choses communes,</l><l rend="i">Qui font qu’ils peuvent estre aisément comparez</l><l rend="i">Avec des Bastions du Rampart séparez.</l><l rend="i">Pour la Tenaille simple, &amp; la double Tenaille,</l><l rend="i">L’esprit les voit bientost, pour peu qu’il y travaille.</l><l rend="i">La Simple qu’il connoist, en faisant moins d’effort,</l><l rend="i">Avec l’Ouvrage à Corne a toûjours grand raport ;</l><l rend="i">Le Double qui ressemble à l’Ouvrage à Couronne,</l><l rend="i">Ne passe point par tout pour Défense fort bonne.</l><l rend="i">Le Coridor qu’on fait quelquefois à Rédans,</l><l rend="i">Est le premier Dehors où vont les Assiégeans.</l><l rend="i">L’Esplanade, ou Glacis, le suit, il environne</l><l rend="i">Tous les autres Dehors, ainsi qu’une Couronne.</l><l rend="i">Voila quels sont les Noms des principaux Dehors</l><l rend="i">Contre qui l’Assiégeant fait ses premiers efforts.</l><l rend="i">Le Dessein, ou le Plan, se nomme Ichnographie ;</l><l rend="i">La Hauteur, ou Porfil, s’appelle Ortographie.</l><l rend="i">Sçachez encor les mots de Parapet, Cordon,</l><l rend="i">Paterne, Fausse-braye, Embrazure, Merlon,</l><l rend="i">Casemate, Talud, Plate-forme, Banquette,</l><l rend="i">Pas-de-Souris, Gazon, Terre-plain, &amp; Cuvette.</l><l rend="i">Sçachez que la Hauteur qu’on nomme Cavalier,</l><l rend="i">Est un second Rampart assis sur le premier.</l><l rend="i">La Cascane est un Puits creusé contre la Mine.</l><l rend="i">Les Portes ont Bacule, Orgues, Pont, Sarrazine.</l><l rend="i">L’Escarpe &amp; Contrescarpe au Fossé se font voir,</l><l rend="i">Et ce sont deux Talus par où l’on y peut choir.</l><l rend="i">Chausse-trape pointuë, épaisse Barricade,</l><l rend="i">Fraise, Cheval de Frise, &amp; haute Palissade,</l><l rend="i">Arrestent l’Ennemy dans son premier effort,</l><l rend="i">Embarrassent ses pas, &amp; luy ferment l’abord.</l><l rend="i">Dans un Siege on se sert de Fortin, Gallerie,</l><l rend="i">Boyaux, Hute, Barraque, &amp; Chars d’Artillerie ;</l><l rend="i">On y remarque encor Circonvalations,</l><l rend="i">Tranchée, &amp; ses Détours, Chandeliers, Gabions,</l><l rend="i">Grénades, Pots-à-feu, Mantelets, Sacs-à-terre ;</l><l rend="i">Mais ce qui montre mieux la vigueur de la Guerre,</l><l rend="i">On y voit le Petard joint à son Madrier,</l><l rend="i">Le Boulet au Canon, &amp; la Bombe au Mortier.</l><l rend="i">L’effroyable Carcasse, invention récente,</l><l rend="i">Remplit dans les Citez les Peuples d’épouvante ;</l><l rend="i">La Foudre ne fait point de ravages plus grands</l><l rend="i">Que ces traits enflâmez qu’ont veu les derniers temps.</l><l rend="i">Quoy qu’il faille connoistre exactement ces choses,</l><l rend="i">Leurs matieres, leurs noms, leurs effets, &amp; leurs causes,</l><l rend="i">Ce n’est pas proprement Fortification</l><l rend="i">Qui demande sur tout vostre application ;</l><l rend="i">Il faut étudier d’abord la Réguliere,</l><l rend="i">Qui fournit à voir l’autre une grande lumiere.</l><l rend="i">Pour l’avoir dans l’esprit fort présente en tout temps,</l><l rend="i">Retenez avec soin les termes Grecs suivans.</l><l>Pente, <hi rend="i">c’est cinq ;</hi> Ex, <hi rend="i">six ;</hi> Epta, <hi rend="i">sept signifie ;</hi></l><l>Octo, <hi rend="i">huit ; le Latin au Grec icy s’allie ;</hi></l><l><hi rend="i">Neuf, se dit</hi> Ennea ; Deca, <hi rend="i">veut dire dix ;</hi></l><l><hi rend="i">Onze, c’est</hi> Endeca ; Dodeca, <hi rend="i">deux fois six.</hi></l><l><hi rend="i">A tous ces termes Grecs joignez celuy de</hi> Gone,</l><l rend="i">Et vous aurez le nom de chaque Polygone.</l><l rend="i">Ce grand Art appellé Fortification,</l><l rend="i">Est monté par degrez à sa perfection.</l><l rend="i">Errard, que maintenant en tous lieux on surpasse,</l><l rend="i">Ioignoit par Angle droit le Flanc avec la Face.</l><l rend="i">D’autres, pour découvrir beaucoup mieux l’Assaillant,</l><l rend="i">Ioignoient par Angle droit la Courtine &amp; le Flanc.</l><l rend="i">La Ligne de Défense est perpendiculaire</l><l rend="i">Sur le Flanc de Pagan, Autheur que l’on révere ;</l><l rend="i">Et dans nos jours heureux, le célebre Vauban</l><l rend="i">A perfectionné le Dessein de Pagan.</l></lg><note resp="author">* Bertolde Schuvart, Cordelier Allemand, inventa la Poudre à Canon, il y a trois cens ans.</note></quote></div>