<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-04b_249" resp="wordpro">
          <head>[Places remplies dans l’Academie Françoise]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1701 [deuxième partie] [tome 5], p. 249-252.</bibl>
          <p>Il y a long-temps que vous sçavez la mort de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque, Comte de Noyon, qui a laissé une place vacante dans l’Académie Françoise. Depuis ce tems-là, il y en a vaqué une seconde, par celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Segrais, arrivée à Caën le 24. Mars. Ces deux Places furent remplies le Jeudy 28. d’Avril, par le choix que fit cet illustre corps de M<hi rend="sup">r</hi> de Malezieu pour la premiere &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Capistron pour la seconde. Je vous parleray du merite de l’un &amp; de l’autre quand je vous apprendray leur reception. Je vous diray seulement aujourd’huy, à l’égard de feu M. de Segrais, qu’il a esté generalement regretté à Caën, où la douceur de ses Vers le faisoit regarder comme un digne successeur du fameux Malherbe, qui estoit né dans la même Ville. Vous n’ignorez pas combien son excellente traduction de l’Eneïde en vers François, luy a acquis de reputation. La droiture de son cœur &amp; la bonté de ses mœurs égaloient la beauté de son esprit. Il avoit établi une espece d’Academie, &amp; plusieurs personnes considerables par leur sçavoir &amp; par leur merite s’y assembloient toutes les semaines. M<hi rend="sup">r</hi> Foucault Intendant de la Province, avoit avec luy une liaison étroite. C’est ce qui a donné lieu à M<hi rend="sup">r</hi> de la Monnoye de Dijon, si connu par ses beaux Ouvrages de Poësie, de faire cette Epitaphe.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Cy gist qui toûjours cher aux Filles de Memoire,</l>
              <l rend="i">De l’illustre Foucault merita les regrets ;</l>
              <l rend="i">Si ce n’estoit assez du seul nom de Segrais,</l>
              <l rend="i">Le seul nom de Foucault suffiroit pour sa gloire.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Voici d’autres vers qui ont esté faits sur cette mort.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Quand Segrais affranchi des terrestres liens</l>
              <l rend="i">Descendit plein de gloire aux Champs Elisiens,</l>
              <l rend="i">Virgile en beau François luy fit une harangue ;</l>
              <l rend="i">Et comme à ce Discours Segrais parut surpris,</l>
              <l rend="i">Si je sçay, lui dit-il, le fin de vostre langue,</l>
              <l rend="i"> C’est vous qui me l’avez appris.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>