<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-11_048" resp="wordpro"><head>[Poëme]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1700 [tome 11], p. 48-65.</bibl><p>Il n’y a rien qui soit plus connu que le differend que fit naistre la Pomme d’or entre Junon, Pallas &amp; Venus. Voicy comment cette matiere a esté traitée par M<hi rend="sup">r</hi> Cassan.</p><quote><label>LE JUGEMENT<lb/>DE PARIS.</label><lg><l rend="i">Par le commandement du Souverain des Cieux,</l><l rend="i">Sur le Mont Pelion on convoqua les Dieux,</l><l rend="i">Pour venir honorer la celebre Assemblée,</l><l rend="i">De l’himen glorieux de Thetis &amp; Pelée.</l><l rend="i">On oublia pourtant la Discorde à dessein</l><l rend="i">D’éviter les horreurs qu’elle porte en son sein.</l><l rend="i">Elle en ressent l’affront, &amp; roule dans sa teste</l><l rend="i">Les moyens de causer du trouble dans la Feste,</l><l rend="i">Puis s’élevant en l’air elle prend son essor</l><l rend="i">Vers l’aimable contrée où sont les Pommes d’or.</l><l rend="i">Aprés avoir passé sur les plaines liquides,</l><l rend="i">Elle voit les Jardins des Nimphes Hesperides,</l><l rend="i">Dont l’agreable aspect vient offrir à ses yeux,</l><l rend="i">Mille fruits destinez pour la table des Dieux,</l><l rend="i">Et c’est là qu’elle prend cette Pomme admirable,</l><l rend="i">Qui rendit à Paris Venus si favorable.</l><l rend="i">De retour sur le Mont, se couvrant d’un buisson,</l><l rend="i">Elle jette ce fruit ainsi qu’un hameçon,</l><l rend="i">Les Déesses d’abord courent toutes en foule ;</l><l rend="i">Mais la Discorde ayant écrit sur cette boule,</l><l>Je suis pour la plus belle, <hi rend="i">a contester ce don</hi></l><l rend="i">Il n’en parut que trois, Venus, Pallas, Junon.</l><l rend="i">Chacune de ceder ne pouvant se résoudre,</l><l rend="i">On remit cette Pomme au Maistre de la foudre,</l><l rend="i">Chacune se flatant de pouvoir l’emporter,</l><l rend="i">Mais ce Dieu sur ce point ne veut rien écouter.</l><l rend="i">De l’une il est Mary, des autres il est Pere,</l><l rend="i">Et pour cette raison il remet cette affaire</l><l rend="i">Au jugement d’un tiers, &amp; leur fait ce discours.</l><l rend="i">Du haut du Firmament je vis un de ces jours</l><l rend="i">Combattre deux Taureaux auprés d’une Genisse,</l><l rend="i">Qui passoit sans songer quel estoit leur caprice.</l><l rend="i">Un Berger, spectateur d’un si rude debat,</l><l rend="i">Sembloit s’estre arresté pour juger du combat.</l><l rend="i">A la fin le plus lâche abandonnant la place,</l><l rend="i">Il va droit au vainqueur, ravi de son audace,</l><l rend="i">De cent bouquets de fleurs luy couronne le front,</l><l rend="i">Tandis que le vaincu, pour digerer l’affront</l><l rend="i">D’avoir cedé le champ par son peu de courage,</l><l rend="i">Va mugir à l’écart de furie &amp; de rage.</l><l rend="i">Cet Acte d’équité me plut dans ce Berger,</l><l rend="i">Dès lors je l’estimay capable de juger,</l><l rend="i">Et sans plus differer je luy donne le titre</l><l rend="i">Sur vostre démeslé, de souverain Arbitre,</l><l rend="i">Allez, dit Jupiter. A ce commandement</l><l rend="i">Chaque Déesse prend son riche vestement.</l><l rend="i">Mercure est préposé pour leur servir de guide,</l><l rend="i">Et la Troupe le suit d’une course rapide.</l><l rend="i">Paris au Mont Ida veilloit sur son Troupeau,</l><l rend="i">Quand le Ciel luy fit voir ce qu’il a de plus beau.</l><l rend="i">Dés l’instant mille éclairs ébloüissant la veuë,</l><l rend="i">D’un prompt étonnement son ame fut émuë.</l><l rend="i">Il tremble, &amp; croit déja voir la fin de ses jours,</l><l rend="i">Quand Mercure l’approche, &amp; luy tient ce discours.</l><l rend="i">Berger, rassurez-vous, le maistre du tonnerre</l><l rend="i">M’a fait commandement de venir sur la terre,</l><l rend="i">Pour conduire vers vous ces trois Divinitez,</l><l rend="i">Qui sont en démeslé concernant leurs beautez.</l><l rend="i">C’est à vous de juger quelle des trois l’emporte.</l><l rend="i">Jupiter dans le Ciel l’ordonne de la sorte.</l><l rend="i">Quoy, dit-il, Jupiter voudroit-il obliger</l><l rend="i">Un habitant des bois, un rustique Berger,</l><l rend="i">A porter jugement sur le choix de trois Roses,</l><l rend="i">Au lever du Soleil également écloses ?</l><l rend="i">Encore si c’estoit pour juger d’un troupeau,</l><l rend="i">Ou bien de mes moutons lequel est le plus beau,</l><l rend="i">Je pourrois me fonder sur quelque experience,</l><l rend="i">Mais pour un tel sujet il faut plus de science.</l><l rend="i">Ne peut-il dans le Ciel prononcer cet Arrest ?</l><l rend="i">Non, répondit Mercure, il est dans l’interest,</l><l rend="i">Et de même que luy chaque Dieu se recuse ;</l><l rend="i">Mais enfin sur ce point vous n’avez pas d’excuse ;</l><l rend="i">Je parts, obeissez, &amp; l’ordre en est précis,</l><l rend="i">Ecoutez leurs raisons. Paris s’estant assis,</l><l rend="i">La Déesse Junon s’avança la premiere.</l><l rend="i">Son front n’est plus superbe, &amp; son humeur altiere</l><l rend="i">Fait place à la douceur, qui vient à son secours,</l><l rend="i">Et d’un ton moderé fait ainsi son discours.</l><l rend="i">Berger, si ma beauté n’estoit point sans égale,</l><l rend="i">Ma place auroit esté le prix d’une rivale,</l><l rend="i">Et je n’aurois jamais rempli parmy les Dieux</l><l rend="i">Le Trône souverain de la Reine des Cieux.</l><l rend="i">Jupiter qui m’a fait compagne de sa couche,</l><l rend="i">S’explique par son choix au defaut de sa bouche,</l><l rend="i">Et ce choix qu’il a fait vous est un préjugé,</l><l rend="i">Pour confirmer un point qu’il a déja jugé.</l><l rend="i">Prononcez hardiment sans craindre mes Rivales,</l><l rend="i">Leur haine ne sçauroit vous les rendre fatales,</l><l rend="i">Et Junon en tout temps sçaura vous proteger.</l><l rend="i">Si leur dépit alloit jusqu’à vous outrager.</l><l rend="i">Je puis vous en promettre une pleine assurance,</l><l rend="i">Et vous donner encor des biens en abondance ;</l><l rend="i">Et Venus &amp; Pallas ne sçauroient vous offrir</l><l rend="i">Qu’un bien accompagné de quelque déplaisir.</l><l rend="i">A l’estat de Berger vous donnez trop de lustre ;</l><l rend="i">Paris, apprenez donc qu’une naissance illustre</l><l rend="i">Dans un Palais Royal vous a donné le jour.</l><l rend="i">Un songe vous avoit éloigné de la Cour.</l><l rend="i">Allez-y promptement vous faire reconnoistre</l><l rend="i">Prince, c’est de Priam que vous receustes l’estre.</l><l rend="i">Junon ayant parlé, Pallas dit à son tour,</l><l rend="i">Arbitre délegué par la celeste Cour,</l><l rend="i">L’honneur du mont Ida, Berger incomparable,</l><l rend="i">Les Dieux vous ont choisi comme un Juge équitable,</l><l rend="i">Et Paris a l’honneur par son integrité,</l><l rend="i">De tenir en ses mains le prix de la beauté.</l><l rend="i">S’il aime la vertu, c’est Pallas qui l’inspire,</l><l rend="i">C’est par là qu’il me doit l’honneur que je desire ;</l><l rend="i">Et puis que rien ne peut égaler la vertu,</l><l rend="i">Son esprit ne sçauroit se trouver combattu.</l><l rend="i">Elle est de tous les biens le plus considerable.</l><l rend="i">Sans doute il fera choix d’une beauté durable.</l><l rend="i">Il s’agit d’établir vostre felicité.</l><l rend="i">Mesme aux dépens des biens &amp; de la volupté.</l><l rend="i">Si par de vains presens Junon veut vous surprendre,</l><l rend="i">Que peut-elle donner que vous ne puissiez prendre ?</l><l rend="i">Vous estes Fils d’un Roy, qui par les droits du sang,</l><l rend="i">Vous doit auprés de luy redonner vostre rang.</l><l rend="i">Aux charmes de Venus ne soyez pas sensible,</l><l rend="i">Berger, on se repent d’estre trop susceptible.</l><l rend="i">Je plaindrois vostre sort, si par legereté</l><l rend="i">Vôtre cœur s’adonnoit à cette volupté.</l><l rend="i">Souvent les fruits trompeurs d’une indigne mollesse</l><l rend="i">Nous plongent dans l’ennuy d’une longue tristesse.</l><l rend="i">Ainsi pour l’éviter gardez vostre raison,</l><l rend="i">Et ne succombez pas sous ce fatal poison.</l><l rend="i">Qu’une masle vigueur vous donne l’assurance</l><l rend="i">Pour juger sainement sur cette préference,</l><l rend="i">Et balançant la cause au poids de l’équité,</l><l rend="i">Offrez à la vertu ce qu’elle a merité.</l><l rend="i">Par les raisons de l’une &amp; de l’autre Déesse,</l><l rend="i">Son esprit en suspens tomboit dans la foiblesse.</l><l rend="i">Quand Venus souriant dit d’un air gracieux,</l><l rend="i">Voila mon tour venu, Berger, ouvrez les yeux.</l><l rend="i">La beauté toute seule attend vostre Sentence,</l><l rend="i">C’est pour elle qu’icy vous avez pris séance.</l><l rend="i">On a beau vous parler de vertu, de tresor,</l><l rend="i">Lisez l’inscription de cette pomme d’or,</l><l rend="i">Vous verrez qu’elle dit, Je suis pour la plus belle.</l><l rend="i">C’est là l’unique point qui fait nostre querelle.</l><l rend="i">Aprés cela, Berger, jugez de nos attraits,</l><l rend="i">De chacune de nous examinez les traits.</l><l rend="i">Le coloris vermeil dont mes joüës sont teintes,</l><l rend="i">Donne à leur vanité de funestes atteintes,</l><l rend="i">Et Paris ne sçauroit, sans me faire un affront,</l><l rend="i">Comparer à leur teint l’albâtre de mon front.</l><l rend="i">L’or de mes blonds cheveux, où l’Amour se retire,</l><l rend="i">Descendant sur mon sein flote au gré du zephire,</l><l rend="i">Mon teint que l’on admire est frais &amp; delicat.</l><l rend="i">Et la beauté des Lis n’eut jamais tant d’éclat.</l><l rend="i">Mes yeux dont le regard jette une vive flâme,</l><l rend="i">Font sentir leur ardeur jusques au fond de l’ame,</l><l rend="i">Mes lévres où le rouge étale sa couleur,</l><l rend="i">Des Perles d’Orient laissent voir la blancheur.</l><l rend="i">Des neiges de mon sein la veuë est ébloüie ;</l><l rend="i">Mais c’est trop fatiguer &amp; les yeux &amp; l’oüie</l><l rend="i">D’un Juge comme vous plein de discernement,</l><l rend="i">J’ay dit, mais écoutez encor pour un moment.</l><l rend="i">Paris, sans differer quittez ce lieu champestre,</l><l rend="i">Allez chez les Parens de qui vous tenez l’estre,</l><l rend="i">Et pour vous rendre heureux le reste de vos jours,</l><l rend="i">Faites d’un digne choix l’objet de vos amours.</l><l rend="i">Helene est aujourd’huy le Soleil de la Grece,</l><l rend="i">Je la rendray pour vous sensible à la tendresse.</l><l rend="i">Tentez l’occasion, &amp; secondant vos vœux,</l><l rend="i">Je sçauray l’enflamer d’un desir amoureux.</l><l rend="i">Tandis que sur un fait de cette consequence,</l><l rend="i">Les Déesses tenoient leur Arbitre en balance,</l><l rend="i">Il voulut pour juger avec plus d’équité,</l><l rend="i">Parcourir avec soin les traits de leur beauté.</l><l rend="i">Junon y consentit, &amp; Pallas avec crainte.</l><l rend="i">Venus seule parut obeir sans contrainte.</l><l rend="i">Enfin aprés avoir longtemps consideré,</l><l rend="i">Venus receut le prix qu’elle avoit desiré.</l><l rend="i">La Déesse Junon abandonne la place,</l><l rend="i">En regardant Paris d’un œil plein de menace,</l><l rend="i">Et Pallas qui perdoit l’avantage du Prix,</l><l rend="i">Le regarde en partant d’un air plein de mépris.</l></lg></quote></div>