<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-07_180" resp="wordpro"><head>[Sonnets sur les derniers Bouts-rimez]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1695 [tome 7], p. 180-191.</bibl><p>Voicy quelques-uns des Sonnets sur les Bouts-rimez proposez par la celebre Compagnie des Lanternistes. Vous trouverez le nom de l’Auteur au bas de chaque Sonnet.</p><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">SONNETS.</hi></label><quote><label>I.</label><lg><l><hi rend="i">Quel heureux sort, grand Roy ! vous avez Dieu pour</hi> guide.</l><l><hi rend="i">Il regle vos projets, vous suit de toutes</hi> parts.</l><l><hi rend="i">Vous vangez ses Autels, il défend vos</hi> remparts,</l><l><hi rend="i">Quand vostre bras combat, c’est sa main qui</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est luy qui vous conduit dans la course</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Où vous allez plus loin que n’ont fait les</hi> Cesars.</l><l><hi rend="i">On vit ces Conquerans triompher des</hi> hazards,</l><l><hi rend="i">Mais ils n’égaloient pas vostre cœur</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Ciel qui vous donna les glorieux</hi> emplois.</l><l><hi rend="i">De regner &amp; de vaincre, &amp; d’affermir ses</hi> Loix.</l><l><hi rend="i">Vous soutient aujourd’huy parmy tant de</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Essuiez hardiment ces orages</hi> divers</l><l><hi rend="i">Le Seigneur vous promet d’éternelles</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">Et s’il marche avec vous, que pourra l’</hi>Univers ;</l></lg><p>Leydet, Conseiller au Presidial de Bordeaux.</p></quote><quote><label>II.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, dont la sagesse est le fidelle</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Tes armes ont porté l’effroy de toutes</hi> parts ;</l><l><hi rend="i">Par toy la Ligue voit foudroyer ses</hi> rempars ;</l><l><hi rend="i">Par toy toujours le Ciel heureusement</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Victoire jamais ne parut si</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Pour ce fier Conquerant, le premier des</hi> Cesars.</l><l><hi rend="i">Elle vole pour toy ; ton cœur dans les</hi> hazards,</l><l><hi rend="i">Toujours égal à soy, se fait voir</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La gloire &amp; la vertu partagent tes</hi> emplois.</l><l><hi rend="i">En vain, pour éviter de tomber sous tes</hi> Loix,</l><l><hi rend="i">De tous costez l’Europe éleve des</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aprés avoir soumis tous ses peuples</hi> divers ;</l><l><hi rend="i">Ta valeur doit placer au rang de tes</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">Malgré tous ses efforts, celle de l’</hi>Univers.</l></lg><p>De Bonecamp, Medecin à Brest.</p></quote><quote><label>III.</label><lg><l><hi rend="i">Loüis marche toujours où la gloire le</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Ses nobles actions brillent de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Il gagne des combats, il force des</hi> rempars,</l><l><hi rend="i">Et par tout la fortune en sa faveur</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Victoire le suit, &amp; d’un cours si</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Qu’il fait presqu’oublier les exploits des</hi> Cesars,</l><l><hi rend="i">Et mieux qu’eux mille fois affrontant les</hi> hasars,</l><l><hi rend="i">Au milieu des perils il paroist</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est au merite seul qu’il donne les</hi> emplois,</l><l><hi rend="i">Et gouverne l’Etat par de si sages</hi> Loix,</l><l><hi rend="i">Que de ses Ennemis il brave les</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il s’est fait admirer de cent Peuples</hi> divers,</l><l><hi rend="i">Et le bruit éclatant de ses grandes</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">A fait voler son nom au bout de l’</hi>Univers.</l></lg><p>D. H. R.</p></quote><quote><label>IV.</label><lg><l><hi rend="i">Pourvû qu’en nos desseins la justice nous</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Qu’un monde d’Ennemis fonde de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Pour desoler nos champs, pour forcer nos</hi> rempars,</l><l><hi rend="i">En faveur de nos vœux toujours le Ciel</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tel a-t-on veu Louis dans sa course</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Ternir par ses exploits la gloire des</hi> Cesars ;</l><l><hi rend="i">Toûjours avec succés affronter les</hi> hasards,</l><l><hi rend="i">Et signaler par tout son courage</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De ce Heros Chrestien les plus nobles</hi> emplois</l><l><hi rend="i">Sont de faire observer les adorables</hi> Loix</l><l><hi rend="i">De l’Estre souverain qui forme les</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">S’il l’a fait reconnoistre en cent climats</hi> divers,</l><l><hi rend="i">Ne merite-t-il pas qu’à toutes ses</hi> conquestes</l><l><hi rend="i">Il joigne quelque jour celle de l’</hi> Univers.</l></lg><p>TAMIRISTE.</p></quote><quote><label>V.</label><lg><l><hi rend="i">Sacrifie à la Paix la fureur qui te</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Ligue, aux vœux de Louis concours de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">En vain opposes-tu de superbes</hi> rempars,</l><l><hi rend="i">Du destin de la terre en arbitre il</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Victoire par tout le suit d’un cours</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">A peine pour Rivaux souffre-t-il les</hi> Cesars ?</l><l><hi rend="i">N’attens pas ton salut du temps, ny des</hi> hasards,</l><l><hi rend="i">Il est dans ses projets sage, grand,</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Donne à ta rage encor de frivoles</hi> emplois,</l><l><hi rend="i">Tost ou tard il faudra te soumettre à ses</hi> Loix,</l><l><hi rend="i">Et laisser succeder la bonace aux</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Fomente contre luy mille complots</hi> divers,</l><l><hi rend="i">Il consacre au Seigneur le fruit de ses</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">Tu ne peux qu’à sa gloire armer tout l’</hi>Univers.</l></lg><p>PAR JAN.</p></quote><quote><label>VI.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, qui pris toujours la gloire pour ton</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Ton nom porte aujourd’huy l’effroy de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Tu forces à ton gré les portes, les</hi> rempars,</l><l><hi rend="i">Du succés des combats ta prudence</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le cours de ta valeur fut de tout temps</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">En vain auprès de toy vante-t-on des</hi> Cesars,</l><l><hi rend="i">Comme eux tu vas braver brusquement les</hi> hasars,</l><l><hi rend="i">Il n’est point de Heros plus fier, plus</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aux Conseils de Themis tu donnes tes</hi> emplois,</l><l><hi rend="i">Ta clemence retient tes Peuples sous tes</hi> Loix,</l><l><hi rend="i">Tes soins sçavent les mettre à couvert des</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De cent bras mutinez tu romps les coups</hi> divers ;</l><l><hi rend="i">Et ton cœur à la fin lassé de ses</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">Presente encor le calme à ce vaste</hi> Univers.</l></lg><p>Dibusty, de Bayonne, Docteur en Medecine.</p></quote></quote></div>