<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_204" resp="mercure"><head>Lettre XXIV</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 204-207.</bibl><quote><label rend="center">Lettre XXIV.</label><p rend="i">À Châlons en Champagne. </p><p>J’Ay leû, Monsieur, vostre Mercure du Mois de May avec le mesme plaisir que m’ont donné tous les autres. <hi rend="i">La Fluste</hi> doit estre le Mot de vostre premiere Enigme. Ce sens m’a paru facile à déveloper, mais je vous avouë que j’ay leû la seconde plus de six fois sans trouver de Mot qui me satisfit. <hi rend="i">Le Soleil, le Point du Jour, le Temps, &amp; le Feu</hi>, tout cela m’est venu en pensée, mais rien ne m’a contenté. Pour l’Enigme d’<hi rend="i">Ino</hi>, j’avoue mon foible. Je ne suis point capable d’un assez grand attachement pour en percer les obscuritez. J’ay crû pourtant que ce pouvoit estre <hi rend="i">la Glace</hi>. Ces Jeux d’esprit en son d’agreables amusemens ; mais comme ils ne seroient pas incompatibles dans vostre Mercure avec des choses plus sérieuses, pouruqouy, Monsieur, n’y parlez-vous point de Science, &amp; particulierement de Physique, dans un temps où elle est devenuë si claire &amp; si familiere, depuis que ces grands Hommes Descartes &amp; Gassendi y ont travaillé avec tant d’applaudissement &amp; de succés ? De bonne-foy, pensez-vous que vostre belle Dame &amp; ses illustres Amies dont vous estimez tant l’esprit &amp; la vivacité, ne prissent pas un fort grand plaisir à ce que vous diriez des Ouvrages de ces fameux Philosophes ? Doutez-vous qu’elle n’apprissent avec joye ce qui se passe dans ces fameuses Conférences qui se font tous les jours à Paris sur ces matieres ? Doutez-vous mesme que le Public ne vous eust une fort grande obligation, si vous le desabusez par là des pensées injustes qu’il peut avoir du mérite excessif de l’Antiquité, au préjudice de la Divine &amp; sçavante Nouveauté ? Si je ne craignois d’abuser de vostre loisir, je vous envoyerois un petit Traité que je feray peut-estre imprimer un jour. C’est un Ouvrage purement Physique &amp; mécanique. Tout y est expliqué par les Regles seules du mouvement, &amp; je me promets qu’on n’y trouvera rien que de clair &amp; d’intelligible, &amp; qu’il ne faudra qu’un peu de bon sens pour entrer dans tous mes sentimens sans scrupule Je suis, Monsieur, vostre, &amp;c.</p><p><hi rend="sc">Lasson</hi><hi rend="i">le jeune, Medecin</hi>.</p></quote></div>