<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-02_071" resp="mercure"><head>[Réjoüissances faites en plusieurs Villes de France pour cette naissance]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1684 [tome 2], p. 71-90.</bibl><p/><p>Les Réjoüissances que l’on a faites pour la Naissance de ce jeune Prince, ont fort éclaté dans tout le Royaume. Le Dimanche 9. de Janvier ayant esté choisy à Grenoble pour le jour de cette Feste, une partie de la Milice s’assembla dans la Place S. André, &amp; ensuite forma deux Hayes depuis le Palais jusques à l’Eglise Cathédrale, au milieu desquelles M<hi rend="sup">rs</hi> du Parlement en Robes rouges, &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> de la Chambre des Comptes, passerent pour aller à l’Eglise, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de S. André Virieu estant à la teste du Parlement, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Sautereau, Premier Président en la Chambre des Comptes, estant à la teste de ce Corps. Ces deux illustres Compagnies, aussi venérables par l’attachement qu’elles ont pour Sa Majesté, que par le mérite &amp; la naissance de ceux qui les composent, estoient devancées par leurs Huissiers &amp; Secretaires, &amp; par la Compagnie de la Maréchaussée, avec leurs Armes &amp; leurs Casaques. Les quatre Consuls s’y rendirent aussi en Robes Consulaires, avec la suite de l’Hôtel de Ville. M<hi rend="sup">r</hi> le Camus, Evesque de Grenoble, si recommandable par sa pieté, &amp; par les soins vrayment paternels qu’il a de son Peuple, entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi> qui fut chanté en Musique, &amp; suivy de l’<hi rend="i">Exaudiat</hi>, &amp; des autres Prieres pour Sa Majesté ; apres quoy M<hi rend="sup">r</hi> de S. André marcha vers la Place où estoit dressé le Feu, precedé de son Gentilhomme, &amp; suivy de toute sa Maison. Les Officiers de Milice, tous fort proprement vestus, alloient les premiers deux à deux suivant leurs rangs ; &amp; immédiatement entre eux, &amp; le Gentilhomme de M<hi rend="i">r</hi> le Premier Président, estoit placé un Concert de Hautbois, dans lequel un Enfant encore à la Robe, tenoit sa partie d’une maniere qui le faisoit admirer de tout le monde. [...] Vous jugez bien qu’on n’oublia pas les Feux dans toutes les Ruës</p><p>Il s’en est fait un de joye à Dijon, dont tout ce qui s’y trouva de Gens Connoisseurs, admirerent le dessein. Une Figure qui représentoit la France assise dans son Trône, estoit posée sur un Piedestal, au milieu d’un grand Théatre, orné de Peinture &amp; d’Architecture. Elle tenoit sur elle Monseigneur le Duc d’Anjou d’une main &amp; de l’autre un Sceptre, &amp; aupres d’elle estoit Monseigneur le Duc de Bourgogne. Sur la Face antérieure de ce Piédestal, on lisoit ce Vers Latin.</p><quote><lg><l rend="i">_____________________ Nec olim</l><l rend="i">Romula se tellus tantis jactavit alumnis.</l></lg></quote><p>Il estoit expliqué de cette sorte, sur une des Faces de ce Piédestal à costé.</p><quote><lg><l rend="i">Rome si fertile en Héros,</l><l rend="i">Dont la haute valeur, &amp; les fameux travaux,</l><l rend="i">Ont étendu si loin son nom, &amp; sa puissance ;</l><l rend="i">Rome, à qui l’Univers donna le premier rang,</l><l rend="i">N’a jamais dans son sein rien formé de plus grand,</l><l rend="i">Que ces deux Nourrissons que possede la France.</l></lg></quote><p>Sur la Face postérieure du Piédestal, estoient ces paroles.</p><quote><lg><l rend="i">Magni spes altera Regni.</l></lg></quote><p>Ces Vers écrits sur l’autre Face à costé, les expliquoient.</p><quote><lg><l rend="i">Que notre espoir est grand ! Que notre sort est doux !</l><l rend="i">Le Ciel sur LOUIS, &amp; sur nous,</l><l rend="i">Signale ses bontez par d’éclatantes marques.</l><l rend="i">On demande un Dauphin, il l’accorde à nos vœux ;</l><l rend="i">On luy souhaite un Fils, il en fait naistre deux.</l><l rend="i">Est-il dans l’Univers de plus heureux Monarques ?</l><l rend="i">Est-il un Peuple plus heureux ?</l></lg></quote><p>Quatre petits Amours sur les Angles à l’entour du Piédestal, portoient, l’un un Caducée, l’autre une Corne d’abondance, l’autre un Laurier, &amp; l’autre une Ancre ; marques de la seûreté, &amp; de la félicité publique.</p><p>Sur les quatre coins du Théatre, au milieu duquel estoit le grand Piedestal, on voyoit quatre grandes Figures oposées sur leurs Piédestaux proportionnez.</p><p>La premiere estoit un Hercule représentant le Roy, avec ce Vers écrit sur son Piédestal.</p><quote><lg><l rend="i">Ex me virtutem discent, verimque laborem</l></lg></quote><p>Au bas, dans un Tableau, on lisoit ces quatre Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Pour les Héros passez on seroit incrédule,</l><l rend="i">Si par des Exploits inoüis</l><l rend="i">On ne voyoit le grand LOUIS,</l><l rend="i">Faire plus que ne fit Hercule.</l></lg></quote><p>La seconde estoit l’Immortalité, couronnée d’Etoiles, tenant d’une main la Fleur nommée Immortelle, &amp; de l’autre un Zodiaque. Cette Figure représentoit la Reyne défunte. Sur son Piédestal on lisoit le Vers qui suit.</p><quote><lg><l rend="i">Illis nec metas rerum, nec tempora ponam.</l></lg></quote><p>Au bas dans un Tableau estoit ce Quatrain.</p><quote><lg><l rend="i">LOUIS par tout triomphe aux Conseils, aux Combats,</l><l rend="i">Et si ses Descendants le prennent pour Modelle,</l><l rend="i">Ils rendront quelque jour, ayant suivy ses pas,</l><l rend="i">Leur Empire sans borne, &amp; leur gloire éternelle.</l></lg></quote><p>La troisiéme estoit un Apollon, représentant Monseigneur le Dauphin, avec cet Hémistiche.</p><quote><lg><l rend="i">Eritque simillima proles.</l></lg></quote><p>Ces Vers en donnoient l’explication ; ils estoient au bas dans un Tableau.</p><quote><lg><l rend="i">Plein d’esprit &amp; de cœur, l’air charmant, fait pour plaire,</l><l rend="i">Enrichy des Vertus qui forment un grand Roy,</l><l rend="i">C’est par là qu’on me voit digne Fils de mon Pere,</l><l rend="i">Et qu’un jour on verra mes Fils dignes de moy.</l></lg></quote><p>La quatriéme estoit la Fécondité, tenant des Lys dans ses mains, &amp; représentant Madame la Dauphine, avec ces paroles,</p><quote><lg><l rend="i">Manibus dabo lilia plenis</l></lg></quote><p>Plus bas on lisoit ces Vers,</p><quote><lg><l rend="i">LOUIS est satisfait, mes vœux sont accomplis,</l><l rend="i">Pour sa gloire &amp; la mienne également féconde,</l><l rend="i">Je feray sur son Trône éclorre assez de Lys,</l><l rend="i">Pour en remplir un jour tous les Trônes du monde.</l></lg></quote><p>Il y avoit six Emblêmes autour du Théatre entre les Tableaux. Le premier faisoit voir un Ciel, au milieu duquel estoit le Signe où le Soleil entre en Decembre pour retourner à nous ; &amp; le petit Prince naissant, sur un Tapis Royal, venu au monde dans le mesme temps que le Soleil commençoit une nouvelle Carriere. L’ame de l’Emblême estoit,</p><quote><lg><l rend="i">Simul confurgimus ambo</l></lg></quote><p>Dans le second on voyoit un Lys naissant parmy les neiges &amp; les frimats, pour marquer la Naissance du jeune Prince au cœur de l’Hyver, &amp; que la France n’a pas besoin d’attendre l’Eté, pour faire éclorre des Lys.</p><quote><lg><l rend="i">Etiam inter frigora surgunt.</l></lg></quote><p>Le troisiéme représentoit une Lune qui se couche, &amp; l’Etoile nommée Hesper, qui paroist immédiatement apres son coucher, pour marquer la Naissance du petit Prince peu de temps apres la mort de la Reyne.</p><quote><lg><l rend="i">Cùm cadit, exorior</l></lg></quote><p>Dans le quatriéme estoit la Planete de Jupiter avec deux petites Etoiles, nommées par les Astronomes, ses Satellites, regardées par le Soleil, pour marquer que comme cet Astre donne à ces Etoiles toute la vertu &amp; leur lumiere, le Roy donne à son Fils &amp; à ses Petits-Fils tout leur éclat.</p><quote><lg><l rend="i">Virtutem &amp; lumen ab uno.</l></lg></quote><p>Le cinquiéme faisoit paroistre un Dauphin sur une Mer tranquille, Hercule sur le bord, avec ses Colomnes, &amp; des Monstres abatus, &amp; dans le Ciel les deux Etoiles de Castor &amp; Pollux, qui marquent le calme, comme le Dauphin la sûreté, à cause qu’il écarte par sa présence les Monstres de la Mer, comme Hercule ceux de la Terre ; ce qui figuroit le Roy, Monseigneur le Dauphin, &amp; les deux Princes ses Fils.</p><p>Dans le sixiéme estoit un Paon, qui avoit sa queüe épanouie. Ce bel Oyseau, qui a esté autrefois le Symbole de la Fécondité, représentoit Madame la Dauphine.</p><quote><lg><l rend="i">Me beat &amp; formæ, &amp; numerosæ copia prolis.</l></lg></quote><quote><label>SONNET <lb/> A LA FRANCE.</label><lg><l rend="i">A ton Auguste Roy tu dois, heureuse France,</l><l rend="i">Le Bonheur, le Repos, les biens dont tu joüis ;</l><l rend="i">Ses illustres Vertus, &amp; ses Faits inoüis</l><l rend="i">Font par tout l’Univers éclater ta Puissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nos Voisins contre toy font-ils une alliance ?</l><l rend="i">Au premier pas que fait l’invincible LOUIS,</l><l rend="i">Il les voit dissipez aussi-tôt qu’ébloüis,</l><l rend="i">Et contraints à la fin d’implorez sa Clémence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour ce Prince &amp; pour toy que peux-tu desirer,</l><l rend="i">Toy dans cette grandeur qui te fait admirer,</l><l rend="i">Luy chargé de Lauriers que produit la Victoire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Demande seulement au Ciel par mille vœux,</l><l rend="i">Que tous les ans on voye augmenter ses Neveux,</l><l rend="i">Comme on voit tous les jours qu’il augmente sa Gloire.</l></lg></quote><p>On doit ce Sonnet, les autres Vers, les Devises, les Emblêmes, &amp; enfin tout le Dessein de ce Feu de Joye, à M<hi rend="sup">r</hi> Moreau Avocat Géneral de la Chambre des Comptes de Dijon, qui dans cette occasion, comme dans celle de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, a voulu donner des marques publiques de son zèle, &amp; seconder celuy de M<hi rend="sup">r</hi> Joly son Parent &amp; son Amy, Maire &amp; Vicomte-Majeur de la Ville, Magistrat d’un mérite consommé.</p></div>