<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-10_177" resp="wordpro"><head>[Ode d’Horace, traduite par le même]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1695 [tome 10], p. 177-183.</bibl><p>Cette Lettre estoit accompagnée de l’Ode qui suit.</p><quote><label>IMITATION<lb/>De l’Ode XVIII. du II. Livre d’Horace, qui commence,</label><lg><l>Non ebur, neque aureum</l><l>Mea renidet in domo lacunar.</l></lg><lg><l rend="i">La dent des Elephans, l’écaille des Tortues</l><l rend="i">Ne composent chez moy ny parquet, ny lambris,</l><l rend="i">Je n’y conserve point des antiques Statues</l><l rend="i"> Les fastueux débris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des Marbres de Beziers la veine la plus fine</l><l rend="i">N’y fait point remarquer son émail different,</l><l rend="i">Et ce n’est point pour moy que commerce la Chine</l><l rend="i"> Son limon transparent.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je n’ay point le secret de ces bas artifices,</l><l rend="i">Dont on grossit l’amas de ses possessions,</l><l rend="i">Impudemment intrus par de lâches services</l><l rend="i"> Dans les successions.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais avec les talens que la Muse me donne,</l><l rend="i">Avec un procedé de la fourbe ennemy,</l><l rend="i">Tout pauvre que je suis, le Riche ambitionne</l><l rend="i"> De m’avoir pour amy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Content d’un petit fond qui vient de mes Ancestres,</l><l rend="i">Je songe à le transmettre à mes derniers Neveux,</l><l rend="i">Sans étourdir le Ciel, sans fatiguer nos Maistres</l><l rend="i"> De Placets, ny de vœux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par l’insensible effort du jour qui luy succede,</l><l rend="i">On voit le plus beau jour dans le neant poussé ;</l><l rend="i">Par la Lune qui suit, de celle qui précede</l><l rend="i"> L’éclat est effacé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et vous, Ambitieux, près de la sepulture</l><l rend="i">A bastir des Palais on vous voit empressez,</l><l rend="i">Comme si du tribut qu’impose la Nature</l><l rend="i"> Vous estiez dispensez ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A l’ardeur de vostre ame au profit attentive,</l><l rend="i">La fremissante Mer oppose en vain ses bords,</l><l rend="i">Et vous osez tenter pour alonger la rive</l><l rend="i"> De risibles efforts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet avare Demon qui vous tient dans ces chaînes,</l><l rend="i">Vous force d’arracher les bornes du Voisin,</l><l rend="i">Pour ajoûter encore à vos vastes domaines</l><l rend="i"> Sa gerbe, &amp; son raisin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Privez de leur foyer par cette violence,</l><l rend="i">Le malheureux Epoux, &amp; sa triste moitié,</l><l rend="i">Laissent à leurs Enfans pour toute subsistance</l><l rend="i"> L’art de faire pitié.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Bastissez, ravissez, acquerrez à toute heure :</l><l rend="i">Forcez dans peu de jours de prendre un autre ton,</l><l rend="i">Le Louvre où vous ferez la plus longue demeure,</l><l rend="i"> Est celuy de Pluton.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Parque égale tout, &amp; la terre équitable,</l><l rend="i">Du merite ou du rang ne faisant aucun choix,</l><l rend="i">Enferme dans son sein le Fils du miserable,</l><l rend="i"> Et la Race des Rois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le severe Portier de la Cour infernale</l><l rend="i">Interdit du retour les sentiers inconnus,</l><l rend="i">Le subtil Promethée, &amp; le riche Tantale</l><l rend="i"> N’en sont point revenus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du sort qui le condamne aux travaux de la vie,</l><l rend="i">Le Pauvre en cet azile évite la fureur ?</l><l rend="i">Et Caron l’y conduit, soit qu’il en ait envie,</l><l rend="i"> Soit qu’il en ait horreur.</l></lg></quote></div>