<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-12_221" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1693 [tome 15], p. 221-226.</bibl><p/><p>Aprés vous avoir parlé des Morts, il est juste de vous parler des Vivans. La Victoire que nous avons remportée à la Marsaille, a esté si glorieuse &amp; si avantageuse à la France, qu’il n’y a personne qui se taise là dessus, &amp; qui ne cherche à donner à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Catinat les loüanges qu’il merite. Vous ne serez pas fâchée de voir ce que M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, Avocat General de la Chambre des Comptes de Dijon, a fait sur cette Victoire. Son heureux talent pour la Poësie vous est connu par beaucoup d’autres Ouvrages.</p><quote><label>À M<hi rend="sup">r</hi> LE MARESCHAL<lb/>de Catinat.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><lg><l rend="i">Commander en Vainqueur &amp; combattre en Soldat,</l><l rend="i">Intrepide aux dangers, invincible à la peine,</l><l rend="i">Prompt, vif, cherchant par tout &amp; la gloire &amp; l’éclat,</l><l rend="i">Par là Condé parut un vaillant Capitaine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vaincre les Ennemis sans leur donner combat ;</l><l rend="i">Détruire leur Armée en conservant la sienne,</l><l rend="i">Attaquer à propos, n’agir que pour l’Etat,</l><l rend="i">Sage, tranquille, égal, c’est ce que fit Turenne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De leurs illustres faits l’éternel souvenir</hi></l><l rend="i">Rendra leurs noms fameux aux siecles à venir ;</l><l rend="i">Mais pour toy, Catinat, si vanté dans le nostre,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que ne dira-t-on pas en lisant tes exploits,</l><l rend="i">Où tu fais seul renaistre &amp; briller à la fois</l><l rend="i">La sagesse de l’un, &amp; la valeur de l’autre ?</l></lg></quote><p>Cet autre Sonnet est aussi adressé à M<hi rend="sup">r</hi> le Marechal de Catinat, &amp; fait par M<hi rend="sup">r</hi> Jourdain, Professeur d’Eloquence au College du Cardinal le Moine.</p><quote><label>SUR LA BATAILLE<lb/>de la Marsaille, gagnée sur les Italiens, les Espagnols, &amp; les Allemans.</label><lg><l rend="i">De trois Illustres Chefs l’adroite vigilance</l><l rend="i">Observoit en tous lieux tes pas, tes campemens,</l><l rend="i">Et sans bien penetrer tous tes ménagemens,</l><l rend="i">Se flatoit, Catinat, d’insulter nostre France.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais par ce nouveau coup de ta rare prudence,</l><l rend="i">De ta valeur si sage en tous ses mouvemens,</l><l rend="i">Tu viens de leur apprendre en tres-peu de momens</l><l rend="i">Ce que peut d’un Guerrier la plus haute science.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par là l’Italien voit sa ruse avorter,</l><l rend="i">L’intrepide Germain son courage dompter,</l><l rend="i">Et le fier Espagnol son arrogance vaine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On te doit, grand Heros, double prix, double honneur</l><l rend="i">Pour ce coup où tu fais en parfait Capitaine,</l><l rend="i">Triompher ta sagesse ainsi que ta valeur.</l></lg></quote></div>