<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-06_244" resp="wordpro"><head>[Sacre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1701 [tome 8], p. 244-252.</bibl><p>Je vous envoye une Relation telle que je l’ay receuë, afin d’en laisser la gloire toute entiére à celuy qui l’a écrite.</p><quote><p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan fut sacré Evêque de Tyberiade, Coadjuteur de Strasbourg dans l’Abbaye de Saint Germain des Prez. La Ceremonie s’en fit le Dimanche</hi> 26. <hi rend="i">Juin. Jamais on ne vit une plus belle Assemblée, ny un concours de peuple plus grand. On avoit fait faire deux grands amphiteatres au milieu de la nef, &amp; une espece de balustrade, qui regnoit tout le long des deux côtez de l’Eglise : celle qui fermoit l’enceinte du Chœur fut ostée ce jour-là, &amp; l’on voyoit facilement l’Autel, qui estoit entierement découvert aux yeux des Assistans.</hi></p><p><hi rend="i">À neuf heures &amp; demie du matin M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan, qui venoit de Saint Magloire, où il avoit fait sa retraite, arriva dans la grande Salle de l’Abbaye, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg l’y attendoit, &amp; tous les Prelats s’y estoient rendus. Aprés s’estre revestu d’une soutane violette dont les boutons &amp; les boutonnieres estoient de soye rouge, &amp; d’un rochet dont la dentelle estoit tres-belle, s’avança le bonnet quarré noir à la main jusqu’à l’Autel, qui luy estoit preparé du costé de l’Epître, il estoit accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Laon &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Langres tous deux Ducs &amp; Pairs de France, &amp; precedé d’un Porte-Croix, &amp; de deux Acolytes qui portoient de grands cierges ornez des armes de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg &amp; de celles de sa Maison, ensuite de tous les Religieux revestus de chapes tres-riches, enfin du Diacre, du Soudiacre, &amp; du Maistre des Ceremonies qui estoit le Prieur de l’Abbaye. Ce Prieur conduisoit M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg, qui se vint placer sur un Trône preparé du costé de l’Evangile, &amp; se revêtit de ses habits Pontificaux, ayant la Mitre en teste enrichie de pierreries. Il chanta la Messe solemnellement, &amp; pendant ce temps-là M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan recitoit à son Autel tout ce qui se disoit à celuy du Consecrateur. Jamais rien de plus auguste n’avoit attiré les regards &amp; les respects d’une nombreuse Assemblée, les assistans étoient presque tous distinguez par leur naissance, ou par leurs dignitez. Plusieurs Princes, &amp; Princesses, tous les Ambassadeurs, &amp; tous les Envoyez des Cours étrangeres se firent un merite d’y assister, leurs places estoient dans l’un &amp; dans l’autre amphitheatre.</hi></p><p><hi rend="i">Deux rangs de fauteüils de velours cramoisi garnis de galons d’or avec des quarre aux de même richesse, composoient celles de tout le Clergé. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Noailles Archevêque de Paris à la teste, M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, mais dans une tribune</hi> incognito, <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> les Archevêques de Reims, de Roüen, de Bordeaux, &amp; d’Auch, &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> les Evêques de Meaux, de Senlis, de Soissons, &amp; plusieurs autres au nombre de prés de quarante, tous en aube, &amp; en rochet. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Maulevrier, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Conac tous deux Agens du Clergé de France, avec un tres-grand nombre d’autres Abbez achevoient de rendre l’Assemblée illustre &amp; venerable.</hi></p><p><hi rend="i">Jamais on ne vit de spectateurs plus satisfaits, c’estoit quelque chose d’agreable de lire sur leurs visages, la joye qu’ils avoient de voir un Prince aussi estimable que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan parvenu au rang qu’ils luy souhaitoient depuis longtemps.</hi></p><p><hi rend="i">Il y eut une infinité de ceremonies, &amp; de Prieres à faire avant que de sacrer sa teste &amp; ses mains. Il se prosterna sur l’Autel. On le chargea pendant un temps du Livre des Evangiles, &amp; enfin tous les Misteres de la Religion furent exprimez les uns aprés les autres.</hi></p><p><hi rend="i">Toutes les démarches de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan dans cette auguste ceremonie inspiroient la pieté &amp; le respect ; tout parloit dans ses moindres actions. Ce Prince retraçoit ce qu’il avoit fait jusqu’à present avec une distinction si digne d’admiration. Aprés qu’à la fin du Sacrifice M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg comme son Successeur, on luy mit une Mitre d’argent sur la teste, &amp; ensuite une autre toute d’or d’un grand éclat, &amp; d’une grande beauté.</hi></p><p><hi rend="i">Ce fut alors qu’on le vit assis avec tant de majesté &amp; de grace, que les larmes en vinrent aux yeux de quantité de personnes. Tout le monde disoit en jettant la vuë sur M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Soubise son Pere que de toutes les satisfactions, qu’il avoit pû avoir en sa vie d’estre né du plus beau sang du monde, de compter tant de nos Rois, &amp; d’autres Potentats de l’Europe parmy ses Ancestres, d’avoir luy-même soûtenu son rang par ses actions heroïques qui luy ont fait hazarder mille fois sa vie, &amp; celle de ses enfans pour la gloire du Roy, &amp; pour le bien de l’Etat, rien ne pouvoit approcher de la consolation qu’il recevoit dans cette grande journée.</hi></p><p><hi rend="i">Enfin le nouveau Coadjuteur donna la Benediction à toute l’Assemblée, revestu de ses habits Pontificaux, la Crosse en main &amp; la Mitre en teste, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg à sa droite du costé de l’Evangile, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Laon, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Langres à sa gauche du costé de l’Epistre. Il sembloit que Dieu eust répandu quelque rayon de ses lumieres sur son nouveau Pasteur, tant les yeux parurent surpris de la majesté du Prelat qui les benissoit au nom du Dieu des Armées.</hi></p><p><hi rend="i">À la fin de la Ceremonie on servit un superbe repas dans le Palais de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg, qui regala à dîner une grande partie du Clergé. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Noailles, Archevêque de Paris, &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> les Archevêques de Reims &amp; de Roüen. Il donna un soupé le même jour à plusieurs Princes &amp; Princesses, ainsi qu’aux Ambassadeurs, &amp; aux Envoyez des Cours Etrangeres.</hi></p><p><hi rend="i">Le Mercredy suivant, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Soubise donna aussi un magnifique repas, où se trouverent M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, plusieurs Princes &amp; Princesses, M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne &amp; M<hi rend="sup">r</hi> son Fils, M<hi rend="sup">rs</hi> les Ambassadeurs de Venise &amp; de Savoye, &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> les Envoyez de l’Empire &amp; de Florence, &amp; quantité d’autres Seigneurs &amp; Dames, qui formoient une assemblée tres-considerable.</hi></p></quote></div>