<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-02_046"><head>[Plusieurs madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1681 [tome 2], p. 46-50.</bibl><p/><p>Voicy des Vers qui ont esté faits pour une belle Personne, en luy envoyant une Corbeille de Fleurs pendant la rude Saison. Ils sont du Druïde de Saumur.</p><quote><label>A MADEMOISELLE P*</label><lg><l><hi rend="i">La terre, des glaçons ne craint point les rigueurs,</hi></l><l><hi rend="i">Quand elle vous doit rendre un tribut de ses Fleurs,</hi></l><l><hi rend="i">Rien n’en peut contre vous ruiner l’abondance.</hi></l><l><hi rend="i">C’est en vain que le froid la veut couvrir d’effroy.</hi></l><l><hi rend="i">Helas ! de nos destins voyez la diférence,</hi></l><l><hi rend="i">Tout est Printemps pour vous, tout est Hyver pour moy.</hi></l></lg></quote><p>Les deux Madrigaux qui suivent sont du mesme Autheur, &amp; pour la mesme Personne.</p><quote><label>SUR LE DEPART D’UNE<lb/>Belle, dans le temps qu’on voyoit paroître la Comete.</label><lg><l><hi rend="i">Un Etoile fatale alarme l’Univers.</hi></l><l><hi rend="i">Tous les Esprits en font des jugemens divers.</hi></l><l> <hi rend="i">Chacun s’efforce à la dépeindre.</hi></l><l> <hi rend="i">Pour moy je ris de son horreur,</hi></l><l> <hi rend="i">Le feu ne me fait point de peur,</hi></l><l> <hi rend="i">Et j’ay d’autres malheurs à craindre.</hi></l><l><hi rend="i">Iris a résolu de quiter ces beaux Lieux,</hi></l><l><hi rend="i">Elle a mesme déja commencé ses adieux,</hi></l><l><hi rend="i">Ce funeste départ me trouble &amp; m’inquiete,</hi></l><l><hi rend="i">C’est là ce qu’il faut craindre, &amp; non pas la Comete.</hi></l></lg></quote><quote><label>POUR LA MESME.<lb/>Sur ce que les Glaces ont retardé son départ.</label><lg><l><hi rend="i">Neges, frimats, glaçons, horreur de la Nature,</hi></l><l><hi rend="i">Sans raison contre vous on s’emporte, on murmure ;</hi></l><l><hi rend="i">Graces à vos rigueurs, Iris ne s’en va pas.</hi></l><l><hi rend="i">Neges, frimats, glaçons, que vous avez d’appas !</hi></l><l><hi rend="i">Vostre plus grande horreur est un charme à ma veuë.</hi></l><l><hi rend="i">Je vous aime bien mieux que le plus beau Printemps,</hi></l><l><hi rend="i">Par vos soins obligeans Iris est retenuë ;</hi></l><l><hi rend="i">Hyver, charmant Hyver, helas, durez longtemps.</hi></l></lg></quote></div>