<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12_224" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1684 [tome 14], p. 224-228.</bibl><p>Je vous envoye deux Sonnets sur les Bouts-rimez qui courent. Le premier est d’un Homme extrémement estimé, &amp; dont le sentiment est suivy par tous ceux qui se détachent assez de l’amour propre, pour le rendre Juge de leurs Ouvrages.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Ouy, je le dis par tout, &amp; le dis</hi> omnibus,</l><l><hi rend="i">Et je ne pense pas que personne s’en</hi> fâche ;</l><l><hi rend="i">Quiconque aime une fois, doit aimer sans</hi> relâche,</l><l><hi rend="i">Sans jamais s’attacher</hi> duabus <hi rend="i">ny</hi> tribus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qui veut faire autrement, passera pour un</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Fust-il brave d’ailleurs, &amp; fust-il’un</hi> Phœbus</l><l><hi rend="i">Par ses beaux cheveux blonds, s’il n’a quelque</hi> quibus,</l><l><hi rend="i">Il aura faim long-temps, sans qu’on luy dise,</hi> mâche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De plus, il faut qu’il soit soûmis, accort ;</hi> Item,</l><l><hi rend="i">Qu’il ne soit guére absent, c’est-là le</hi> Tu autem ;</l><l><hi rend="i">Que dans ses passions on ne compte point l’</hi>ire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que sans cesse à la bouche il ait le verbe</hi> amo,</l><l><hi rend="i">Pour le dire à sa Belle, ou qu’il luy fasse</hi> lire</l><l><hi rend="i">Dans des Billets écrits d’un galant</hi> calamo.</l></lg></quote><p>Une Personne des plus Coquetes, ayant envoyé les mesmes Bouts-rimez à un de ses Amis, voicy de quelle maniere il les remplit.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Il est vray, ma Philis, que tu plais</hi> omnibus.</l><l><hi rend="i">Tu n’as que trop d’Amans ; &amp; c’est ce qui me</hi> fâche.</l><l><hi rend="i">De mes Rivaux chez toy la foule est sans</hi> relâche.</l><l><hi rend="i">Trop heureux si leur nombre estoit borné</hi> tribus !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour s’en accommoder, il faudroit estre un</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Sur tout de ton Abbé, parlant toûjours</hi> Phœbus ;</l><l><hi rend="i">Et de vingt autres Sots, graces au Ciel,</hi> quibus</l><l><hi rend="i">Je dis les véritez, &amp; jamais ne les</hi> mâche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Donc, si tu veux de moy, faisons plus d’un</hi> Item.</l><l><hi rend="i">Je seray toûjours tendre &amp; constant ;</hi> tu autem</l><l><hi rend="i">Pour tout autre que moy tu n’auras que de l’</hi>ire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">A ces conditions je dis encore</hi> amo.</l><l><hi rend="i">Voila mes sentimens, Philis, tu les peux</hi> lire,</l><l><hi rend="i">Et me marquer les tiens</hi> voce, vel calamo.</l></lg></quote></div>