<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-06_83"><head>De l’orgueil et des miseres de l’homme, Satyre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 83-93.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de l’Abbé Cantenac Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de Bordeaux, continuë ses Satyres contre les deffauts des hommes ; cette maniere aussi vive qu’agreable d’attaquer les vices, ne peut produire que de bons effets.</p><p>Voicy le dernier Ouvrage de cet Abbé.</p><quote><label><hi rend="i">DE L’ORGUEIL ET DES MISERES DE L’HOMME.</hi><lb/>SATYRE.</label><lg><l><hi rend="i">En vain l’Homme se flate &amp; se trompe luy-même</hi></l><l><hi rend="i">Malgré tout son orgüeil, sa misere est extrême.</hi></l><l><hi rend="i">Moins sage, &amp; moins heureux que tous les Animaux,</hi></l><l><hi rend="i">Il trouve en sa raison, la source de ses maux.</hi></l><l><hi rend="i">Il s’en sert bien souvent, pour colorer le vice,</hi></l><l><hi rend="i">Et prendre pour vertu, le crime ou l’injustice,</hi></l><l><hi rend="i">Captif des passions qui regnent dans son cœur,</hi></l><l><hi rend="i">Il fait mille faux pas, &amp; tombe dans l’erreur</hi></l><l><hi rend="i">Il se lasse de tout, &amp; rien ne le contente.</hi></l><l><hi rend="i">Dans tous ses mouvemens, la brute plus constante,</hi></l><l><hi rend="i">Par la seule nature, &amp; par son propre instinct,</hi></l><l><hi rend="i">Ne prend jamais le change, &amp; va droit à sa fin.</hi></l><l><hi rend="i">Jamais d’un faux plaisir l’apparence trompeuse,</hi></l><l><hi rend="i">Ne luy fera goûter d’une herbe venimeuse.</hi></l><l><hi rend="i">Jamais rien ne luy plaist de tout ce qui luy nuit.</hi></l><l><hi rend="i">Sans peine elle le voit, le connoist, &amp; le fuit.</hi></l><l><hi rend="i">Mais l’homme irresolu dans tout ce qu’il doit faire,</hi></l><l><hi rend="i">Sourd à la loy du Ciel, à soy-même contraire,</hi></l><l><hi rend="i">Entretient dans son cœur accablé de remords,</hi></l><l><hi rend="i">Un combat éternel de l’esprit &amp; du corps.</hi></l><l><hi rend="i">Il veut, &amp; ne veut pas, souvent la même chose.</hi></l><l><hi rend="i">Ne fait presque jamais le bien qu’il se propose.</hi></l><l><hi rend="i">Et toûjours agité d’un fâcheux embarras,</hi></l><l><hi rend="i">De luy-même, il se porte au mal qu’il ne veut pas.</hi></l><l><hi rend="i">Il n’a point de repos, &amp; n’y laisse personne.</hi></l><l><hi rend="i">L’Avarice &amp; l’Orgüeil compagnons de Bellonne,</hi></l><l><hi rend="i">Couverts d’un faux honneur, qui choque tous les Dieux,</hi></l><l><hi rend="i">Luy font porter la guerre, &amp; la mort en tous lieux !</hi></l><l><hi rend="i">C’est ainsi que flatté d’un pouvoir tirannique,</hi></l><l><hi rend="i">Le dernier des Cesars, pour un droit chimerique,</hi></l><l><hi rend="i">Fait de toute l’Europe, un Theatre sanglant,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il expose aux fureurs du Soldat insolent.</hi></l><l><hi rend="i">Parlons d’autres malheurs de la nature humaine.</hi></l><l><hi rend="i">On n’y voit qu’un tissu de douleur &amp; de peine.</hi></l><l><hi rend="i">Le bien qu’avec grand soin, on poursuit, on acquiert,</hi></l><l><hi rend="i">Souvent dans un instant, se dissipe &amp; se perd.</hi></l><l><hi rend="i">La débauche, le Jeu, la mauvaise conduite,</hi></l><l><hi rend="i">Produit la pauvreté, qu’ils menent à leur suite.</hi></l><l><hi rend="i">On perd facilement l’argent le mieux serré,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans un coffre fort, il n’est plus assuré.</hi></l><l><hi rend="i">Tel qui vivoit content dans la molle opulence,</hi></l><l><hi rend="i">Par un injuste Arrest tombe dans l’indigence,</hi></l><l><hi rend="i">Et le plus riche, enfin, succombe sous les frais,</hi></l><l><hi rend="i">Dont la chicane affreuse entretient les procés.</hi></l><l><hi rend="i">Les richesses, en sont l’amorce &amp; l’origine,</hi></l><l><hi rend="i">Et pour sauver son bien, l’on court à sa ruine.</hi></l><l><hi rend="i">De tous costez on vole, &amp; dans tous les emplois,</hi></l><l><hi rend="i">Qui vole adroitement est à couvert des loix.</hi></l><l><hi rend="i">Plus un homme a de bien &amp; plus il est à plaindre</hi></l><l><hi rend="i">Tout luy devient suspect, il a lieu de tout craindre.</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est pas assuré de ses propres amis.</hi></l><l><hi rend="i">Un pere malheureux est en proye à son fils.</hi></l><l><hi rend="i">On voit par un naufrage ou par une incendie,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’on perd sans ressource &amp; son bien &amp; sa vie.</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’un Banqueroutier plus cruel qu’un voleur,</hi></l><l><hi rend="i">Dépoüille une famille, &amp; ternit son honneur.</hi></l><l><hi rend="i">La fortune de l’homme est toûjours incertaine.</hi></l><l><hi rend="i">Quelque chose qu’il fasse il est né pour la peine.</hi></l><l><hi rend="i">Et le Ciel qui decide &amp; qui regle son sort,</hi></l><l><hi rend="i">Veut qu’il ne soit heureux qu’au moment de sa mort.</hi></l><l><hi rend="i">Plus il est élevé, plus le chagrin l’accable.</hi></l><l><hi rend="i">Quelquefois le plus pauvre est le moins miserable.</hi></l><l><hi rend="i">Le Cedre est agité de la fureur des vents,</hi></l><l><hi rend="i">Bien plus que ne le sont les arbustes rampans.</hi></l><l><hi rend="i">Les Rois même exposez aux fureurs de l’enuie,</hi></l><l><hi rend="i">Ne goûtent point sans fiel, les douceurs de la vie.</hi></l><l><hi rend="i">Toûjours en mouvement, ces Astres d’icy bas,</hi></l><l><hi rend="i">Pareils à ceux des Cieux ne se reposent pas.</hi></l><l><hi rend="i">Si la fortune cause une peine infinie.</hi></l><l><hi rend="i">Dans l’homme chaque jour la nature affoiblie,</hi></l><l><hi rend="i">Par de vives douleurs, qui touchent de plus prés,</hi></l><l><hi rend="i">Le dispose à la mort, &amp; punit ses excés.</hi></l><l><hi rend="i">La fiévre, dont les feux serpentent dans ses veines,</hi></l><l><hi rend="i">Par des accés divers renouvelle ses peines.</hi></l><l><hi rend="i">Et la Goute l’expose à ces tourmens cruels,</hi></l><l><hi rend="i">Dont l’aveugle Themis gêne les criminels.</hi></l><l><hi rend="i">Mille maux dont il fait la triste experience,</hi></l><l><hi rend="i">De tous les Medecins, épuisent la science.</hi></l><l><hi rend="i">Et souvent trop payez, pour le mieux secourir,</hi></l><l><hi rend="i">Ils augmentent son mal, au lieu de le guerir.</hi></l><l><hi rend="i">D’où peut naître l’Orgüeil, parmi tant de miseres ?</hi></l><l><hi rend="i">C’est que l’homme se flate, &amp; ne se connoist gueres.</hi></l><l><hi rend="i">Ce jeune évaporé, tout fier de son employ,</hi></l><l><hi rend="i">Acquis par son intrigue, &amp; les bienfaits du Roy,</hi></l><l><hi rend="i">Seroit moins orgueilleux &amp; paroîtroit plus sage.</hi></l><l><hi rend="i">S’il songeoit qu’il est fils d’un Bourgeois de Village.</hi></l><l><hi rend="i">Damon, seroit bientost, sans charge &amp; sans fierté,</hi></l><l><hi rend="i">Si de tout ce qu’il doit, il s’estoit acquité.</hi></l><l><hi rend="i">Ce Juge insupportable aux malheureux qu’il pille,</hi></l><l><hi rend="i">N’a pas encor payé la pourpre dont il brille.</hi></l><l><hi rend="i">Lysis, dit on, est riche &amp; d’un illustre sang,</hi></l><l><hi rend="i">Il est de pere en fils, placé dans un haut rang.</hi></l><l><hi rend="i">Mais aux plus grands malheurs les plus grands sont en bute,</hi></l><l><hi rend="i">Et les plus élevez font la plus grande chûte.</hi></l><l><hi rend="i">L’orgüeil les deshonore &amp; ternit la splendeur,</hi></l><l><hi rend="i">Que le peuple ébloüi trouve dans la grandeur.</hi></l><l><hi rend="i">Les grands sont toutefois d’une humeur moins altiere,</hi></l><l><hi rend="i">Que des gueux revêtus sortis de la poussiere,</hi></l><l><hi rend="i">D’une injuste fortune indignes avortons.</hi></l><l><hi rend="i">Si fiers &amp; si communs, au siecle où nous vivons.</hi></l><l><hi rend="i">Mais à blâmer l’Orgueil, vainement je m’obstine.</hi></l><l><hi rend="i">Au Ciel, avant le monde, il eut son origine.</hi></l><l><hi rend="i">Du Paradis terrestre il sçut troubler la paix.</hi></l><l><hi rend="i">Il naist avecques l’homme, &amp; ne mourra jamais,</hi></l></lg></quote></div>