<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03e_121"><head>[Lettre de De Lignières à Madame ***]*</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1681 (tome XIII), p. 121-125.</bibl><p><hi rend="i">La Lettre qui suit a esté écrite à une Princesse plus considérable encor par ses belles qualitez que par son rang. Le nom de l’Autheur que vous trouverez au bas, porte une recommandation fort avantageuse.</hi></p><quote><label>A MADAME ***</label><lg><l><hi rend="i">Si le Ciel me rendoit une heureuse jeunesse,</hi></l><l><hi rend="i">J’oserois vous aimer, adorable Princesse ;</hi></l><l><hi rend="i">En toute humilité mon sacrifice offert,</hi></l><l><hi rend="i">Loin d’estre rebuté, pourroit estre souffert ;</hi></l><l><hi rend="i">Car on sçait que jamais une Dame n’abhorre</hi></l><l><hi rend="i">Le fou respectueux de quiconque l’adore.</hi></l><l><hi rend="i">Malgré tous vos appas je commande à mon cœur,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il ne soit seulement que vostre Admirateur,</hi></l><l><hi rend="i">Mais un Admirateur qui vous vante sans cesse ;</hi></l><l><hi rend="i">Pour vos perfections ma Muse s’intéresse ;</hi></l><l><hi rend="i">Elle aime à publier que dans tous les Climats,</hi></l><l><hi rend="i">Dans ceux où le chaud regne, &amp; dans ceux des frimats,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est point de beauté que la vostre n’efface.</hi></l><l><hi rend="i">Dés que vous paroissez, on vous cede la place ;</hi></l><l><hi rend="i">On vous voit surpasser les Objets les plus beaux,</hi></l><l><hi rend="i">Comme nostre Grand Roy, les plus fameux Héros,</hi></l><l><hi rend="i">Et vos yeux éclatans, en triomphes fertiles,</hi></l><l><hi rend="i">Gagnent autant de Cœurs, qu’il a conquis de Villes ;</hi></l><l><hi rend="i">Nostre Prose &amp; nos Vers ne finiroient jamais,</hi></l><l><hi rend="i">Sur les Faits de LOUIS, &amp; vos divins attraits.</hi></l></lg></quote><p>Je suis ravy, Madame, que mes Vers ayent l’honneur de vous plaire, &amp; d’apprendre que vous ne trouverez pas mauvais que Mercure Galant les expose aux yeux du Public ; mais vous ne desirez pas estre nommée, &amp; vous voulez paroistre <hi rend="i">incognito</hi>. Ce m’est un déplaisir mortel, que vostre Nom ne soit pas à la teste de ce petit Ouvrage. Mes Vers en seroient illustrez, Mercure Galant auroit topé avec plaisir aux loüanges que je vous aurois données, &amp; il auroit enchery dessus, car il est éloquent &amp; bon Panégiriste. Permettez d’ailleurs, Madame, que ma joye éclate, &amp; que je me vante hautement que je ne suis pas malhabile, d’avoir fait des Vers qui soient au gré d’une Princesse jeune, bien faite, &amp; toute pleine d’esprit. Il n’est pas aisé de contenter les Dames. On a toûjours quelque chose à refaire, &amp; elles ne donnent pas moins de peine aux Poëtes, qu’à leurs Tailleurs, à leurs Cordonniers, &amp; à tous les Ouvriers qui travaillent pour elles. On m’a dit qu’il n’y avoit qu’un mot seulement qui vous déplaisoit dans mes Vers. Des Connoisseurs les ont leus &amp; releus. La faute ne leur a point sauté aux yeux. Il a fallu que je la leur aye marquée. Aussitost on s’est rangé de vostre costé, &amp; l’on a critiqué le mot, en loüant vostre justesse &amp; vostre délicatesse. Je passe condamnation, &amp; suis avec tout le respect qui vous est deû, Madame, vostre tres-humble &amp; tres-obeïssant Serviteur,</p><p><hi rend="sc">De Lignieres.</hi></p></div>