<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-08_033" resp="wordpro"><head>[Autres Sonnets sur les mêmes Rimes que les précedens]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1697 [tome 8], p. 33-38.</bibl><p/><p>La lecture de ces Stances fut suivie de celle d’un Sonnet sur les mêmes rimes que celuy auquel on venoit d’ajuger le Prix, &amp; dont l’Auteur veut bien se donner le nom du moins sçavant &amp; du plus zelé Confrere de la Compagnie des Lanternistes. Il fut aussi extrêmement applaudi, &amp; vous allez demeurer d’accord qu’il est tres digne de l’approbation generale qui luy fut donnée.</p><quote><lg><l>Dans le bel art d’écrire appliquez dés l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Consultons le loisir de nos sçavans <hi rend="i">Ayeux ;</hi></l><l>Pour parler dignement le langage des <hi rend="i">Dieux,</hi></l><l>Ouvrons-nous un chemin que le vulgaire <hi rend="i">ignore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dans le choix des sujets préferons Mars à <hi rend="i">Flore.</hi></l><l>Qu’on y seme par tout des traits <hi rend="i">ingenieux,</hi></l><l>Travaillons pour la gloire, elle étale à nos <hi rend="i">yeux</hi></l><l>Ces Lauriers immortels que le Parnasse <hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Un mediocre esprit croit estre sans <hi rend="i">pareil,</hi></l><l>Lors que d’un Vers flateur le pompeux <hi rend="i">appareil,</hi></l><l>Luy dit que l’avenir le prendra pour <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quelquefois la loüange a de trompeurs <hi rend="i">accent.</hi></l><l>Choisissons un Ami zelé, discret, <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>Qui sçache à nos défauts refuser de l’<hi rend="i">Encens.</hi></l></lg></quote><p>Comme je receus trop tard le mois passé tout ce qui regarde cet Article, je ne pus vous envoyer que le Sonnet victorieux, qui m’avoit esté donné de bonne heure. M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes prient ceux qui à l’avenir leur envoyeront leurs Sonnets, de ne pas prendre d’autre nom que le leur. Ce détour est inutile, puis que cette Compagnie ne s’instruit jamais du nom des Auteurs qu’aprés que le Prix est ajugé.</p><p>J’ajoûte un Sonnet qui est encore sur les mêmes rimes. La morale en est d’une grande utilité.</p><quote><label><hi rend="i">Sur la vanité des choses du Monde.</hi></label><lg><l>Que sert-il d’estre au Jeu jusqu’au temps de l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Vanter sans imiter ses illustres <hi rend="i">Ayeux,</hi></l><l>N’adorer que les Grands, &amp; s’en faire des <hi rend="i">Dieux ?</hi></l><l>Vaine &amp; damnable erreur ! bienheureux qui l’<hi rend="i">ignore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que sert-il d’aller voir Philis, Cloris, &amp; <hi rend="i">Flore ?</hi></l><l>A se perdre, Marquis, c’est estre <hi rend="i">ingenieux.</hi></l><l>Croyez-moy, méprisez les attraits de leurs <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>Et tous ces hauts atours qu’à leur teste on <hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le monde n’est, helas ! qu’un abus sans <hi rend="i">pareil.</hi></l><l>Tâchons donc d’écarter son funeste <hi rend="i">appareil,</hi></l><l>Prenons pour nous sauver quelque assuré <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Suivons des vrais Chrestiens la vie &amp; les <hi rend="i">accens,</hi></l><l>Soupirons vers le Ciel d’un cœur pur &amp; <hi rend="i">fidelle ;</hi></l><l>Dieu seul merite enfin nos voeux &amp; nostre <hi rend="i">Encens.</hi></l></lg></quote></div>