<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-06_323" resp="wordpro"><head>[Madrigal et sonnet de M. le Marquis de Robias]*</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, juin 1682 [tome 6], p. 323-328.</bibl><p/><p>Je vous ay mandé dans quelqu’une de mes Lettres, que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie Royale d’Arles, suivant l’exemple de l’Académie Françoise, avoient dessein de donner une Médaille d’or du Roy, d’un prix fort considérable, pour récompenser le plus bel Ouvrage en Vers que l’on auroit fait sur une Matiere proposée par eux à la loüange de Sa Majesté. Celuy de ce Corps à qui les autres s’estoient adressez, ayant eu des affaires qui l’ont assez occupé pour luy faire remettre à un autre temps à en parler à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan, Protecteur de cette Académie, les Bouts-rimez de M<hi rend="sup">r</hi> Mignon firent songer ce Duc à proposer un Prix, &amp; c’est celuy que l’on a jugé depuis quinze jours ; ce que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie d’Arles ayant appris, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias a envoyé à ce Duc le Madrigal &amp; le Sonnet que vous allez lire.</p><quote><label>L’ACADÉMIE ROYALE<lb/>D’ARLES PLAINTIVE,<lb/>A M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan.<lb/><hi rend="sc">Madrigal.</hi></label><lg><l rend="i">Quel Démon jaloux de ma gloire,</l><l rend="i">Vous inspire, Grand Duc, cet outrageux dessein,</l><l rend="i">De faire des Présens aux Filles de Mémoire,</l><l rend="i"> Qu’elles attendoient de ma main ?</l><l rend="i">On sçait bien que la vostre en miracles féconde,</l><l rend="i">Fait autant qu’il se peut du bien à tout le monde ;</l><l rend="i">Comme elle peut abatre, elle peut appuyer :</l><l rend="i">Mais au lieu d’honorer une Muse anonime,</l><l rend="i">  Au lieu de l’employer</l><l rend="i">A chanter de LOUIS la vaillance sublime,</l><l rend="i">Vous deviez le permettre à nostre seule Rime,</l><l rend="i">Et laisser au Roy seul le soin de la payer.</l></lg></quote><quote><label>SONNET SUR LES RIMES<lb/>données pour le Prix de<lb/>la Médaille.<lb/>Sur le mesme sujet.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Duc, mon desespoir s’en prend à</hi> Jupiter ;</l><l><hi rend="i">Je meurs, s’il en faut croire à mon</hi> Pharmacopole.</l><l><hi rend="i">Quoy donc ? nostre Apollon passera pour</hi> Frater,</l><l><hi rend="i">Luy qui peut s’égaler au Président</hi> Nicole ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Luy qui sçeut vos Exploits comme on sçait le</hi> Pater,</l><l><hi rend="i">Qui les porta si loin sans tour, sans</hi> caracole,</l><l><hi rend="i">Que Mars, tout Mars qu’il est, n’osa vous</hi> disputer</l><l><hi rend="i">D’estre des grands Guerriers le Guide &amp; la</hi> Boussole ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je reçois cependant un affront</hi> immortel,</l><l><hi rend="i">Que rien n’effacera, ny Défy, ny</hi> Cartel ;</l><l><hi rend="i">Songez-y bien, Grand Duc, c’estoit là vostre</hi> affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je ne m’explique point ; mais s’il faloit des</hi> Vers</l><l><hi rend="i">Qui fissent voir LOUIS aux yeux de l’</hi>Univers,</l><l><hi rend="i">Vous seul pour en juger, moy seule pour les</hi> faire.</l></lg></quote></div>