<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_434" resp="mercure"><head>Lettre LXXII</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 434-438.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre LXXII.</label><p>VOus avez extrêmement plû, Monsieur, dans tous les Tomes du Mercure qui ont precedé celuy de Février ; cependant il faut avoüer qu’il n’en a point encor paru qui vous ait plus attiré de loüanges que ce dernier. Il n’y a rien qui n’y soit capable de divertir ce jeune &amp; incomparable Prince dont il porte l’auguste Nom au Frontispice. Cet Eloge, Monsieur, est sans-doute le plus grand Panegyrique qu’on puisse faire de vostre Livre, &amp; il suffit de dire qu’il peut plaire à <hi rend="sc">Monseigneur le Dauphin</hi>, pour faire croire qu’il doit estre generalement approuvé. Aussi ne connois-je personne qui n’ait admiré tout ce qu’Il renferme. <hi rend="i">La Gazette Galante</hi> a esté trouvée tres-spirituelle &amp; tres-bien imaginée. L’Histoire de <hi rend="i">la Belle morte d’Amour</hi>, a touché les cœurs les plus durs &amp; les plus insensibles, et le Combat de <hi rend="i">la Satire &amp; de la Loüange</hi>, a donné tant de plaisir à tous vos Lecteurs, qu’il est impossible de l’exprimer. Dés que le Mercure a commencé de paroistre, l’exemple qu’il a donné de parler de tout le monde obligeamment, a sçeu si bien affoiblir les Troupes de la Satire, &amp; depuis un an il a tant fait passer de Deserteurs dans l’Armée de la Loüange, qu’on n’a point esté surpris de voir cette derniere, victorieuse de son Ennemie. Apres le divertissement que l’on a pris à ce Combat, on est venu aux Enigmes. Je vous jure qu’elles ont bien donné de l’exercice à tous ceux qui nt voulu entreprendre de les deviner. Pour moy je ne sçay si j’auray réüssy. Vous allez voir en peu de mots ce qui en est. J’explique celle qui est en figure, par le peché de nos premiers Parens, qui a esté la seule &amp; la veritable origine de tous les maux qui se sont répandus depuis sur la terre ; &amp; ce qui favorise cette Explication, c’est que les Payens, selon le témoignage de Pausanias, ont crû que Pandore avoit esté la premiere Femme du monde. Pour les deux Enigmes en Vers, je ne doute point que la premiere ne signifie <hi rend="i">un Baston de Mareschal de France</hi>. Un peu de resverie me l’a fait aisément trouver. Il n’en a pas esté de mesme de la seconde. Elle m’a paru tres-obscure, &amp; je croy qu’il y a peu de Gens qui ayent sçeu découvrir le veritable sens qu’elle renferme. Celuy d’<hi rend="i">Enseigne</hi> que je luy donne, a semblé fort raisonnable à des Personnes dont le discernement me persuade que j’auray bien deviné : car des deux costez d’une Enseigne l’on peut representer toutes les choses dont il est parlé aux huit permiers Vers ; &amp; pour les suivans, ils conviennent si bien à cette Explication, qu’il n’est pas besoin de m’y étendre. Je suis, &amp;c.</p><p>L. S. D. D. D. S.</p></quote></div>