<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-06_061" resp="wordpro"><head>Ode sur les dernieres Victoires du Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1691 [tome 6], p. 61-82.</bibl><p/><p>Il m’est aisé de justifier ce que je vous ay dit plusieurs fois, que l’on écrit par tout pour le Roy. L’Ouvrage qui suit m’a esté envoyé d’Avignon. L’Auteur qui en est, s’appelle M<hi rend="sup">r</hi> Guintrandi, &amp; vous trouverez en le lisant que la pluspart de ses Vers ont un tour particulier, &amp; qu’on peut dire veritablement Poëtique.</p><quote><label>ODE<lb/>Sur les dernieres Victoires<lb/>du Roy.</label><lg><l rend="i"> Doctes Habitans du Parnasse,</l><l rend="i"> Et vous, celestes Déitez,</l><l rend="i">Dont les Cignes de Grece en nos temps si vantez,</l><l rend="i"> Ont chanté les faits &amp; la race :</l><l rend="i">Je ne demande point vos faveurs pour mes Vers,</l><l rend="i">Ils feront bien sans vous le tour de l’Univers ;</l><l rend="i">LOUIS est mon Heros, mon bonheur est extrême.</l><l rend="i">Je prens pour Apollon ce Mars victorieux.</l><l rend="i">A quoy bon invoquer d’autre Dieu que luy-mesme,</l><l rend="i">Quand on a dans luy seul ensemble tous les Dieux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> LOUIS, daigne voir mon ouvrage ;</l><l rend="i"> C’est pour toy que je l’entreprens ;</l><l rend="i">Autrefois on a vû de fameux Conquerans</l><l rend="i"> Donner à des Vers leur suffrage.</l><l rend="i">Alexandre estima ceux du Chantre Thebain ;</l><l rend="i">Scipion applaudit le Comique Affricain ;</l><l rend="i">Auguste se plaisoit aux chansons de Virgile.</l><l rend="i">Mais que dis-je ? Grand Roy, ne fais-tu pas plus qu’eux ?</l><l rend="i">Ton Louvre n’est-il pas des Sciences l’azile ?</l><l rend="i">Et quel Docte sous toy se voit-il malheureux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous, que la charmante Courriere</l><l rend="i"> De l’Astre qui chasse la nuit,</l><l rend="i">Colore les premiers de l’or dont elle luit</l><l rend="i"> Sur un char de riche matiere.</l><l rend="i">Et vous, qui du Soleil bornant l’oblique tour,</l><l rend="i">Voyez sur l’Ocean ensevelir le jour,</l><l rend="i">Prestez à mes accords une attentive oreille.</l><l rend="i">Heureux, si je pouvois tendre aussi haut mon Lut,</l><l rend="i">Que mon Roy qui fait voir merveille sur merveille,</l><l rend="i">A des plus vieux Héros passé le noble but.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Où vit-on jamais plus de gloire,</l><l rend="i"> Plus de vertus, plus de bonheur,</l><l rend="i">Qu’on en voit en LOUIS, dont la noble valeur</l><l rend="i"> A pour compagne la Victoire ?</l><l rend="i">Combien a-t-il de fois par ses puissans regards</l><l rend="i">Forcé d’un Peuple fier les orgueilleux Remparts ;</l><l rend="i">Fait trembler sur leurs bords le Rhin, l’Escaut, la Meuse,</l><l rend="i">Et ranimé ses Gens d’un rayon impreveu,</l><l rend="i">Qui rend comme un Soleil sa face lumineuse,</l><l rend="i">Et qui fait qu’on luy cede aussi-tost qu’on l’a veu !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’infatigable Messagere,</l><l rend="i"> Qui sans cesse va discourant</l><l rend="i">Des Exploits inoüis de ce grand Conquerant</l><l rend="i"> Remplit l’un &amp; l’autre Hemisphere.</l><l rend="i">Attentive &amp; charmée elle ouvre ses cent yeux,</l><l rend="i">Pour compter du Héros les Exploits glorieux ;</l><l rend="i">Le moindre pas qu’il fait est digne de remarque.</l><l rend="i">Mais quoy qu’elle ait toûjours sur luy les yeux tendus,</l><l rend="i">Quand il faut reciter les beaux Faits du Monarque,</l><l><hi rend="i">Le nombre l’embarasse, &amp; le choix encor plus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce qu’on craint pour luy de nuisible,</l><l rend="i"> C’est le nombre de tant d’Exploits,</l><l rend="i">Qui le font le plus juste &amp; le plus grand des Rois ;</l><l rend="i"> Un tel Héros semble impossible</l><l rend="i">En vain en parlons-nous comme la verité,</l><l rend="i">Nous ne serons point crûs chez la Posterité :</l><l rend="i">Mais non, l’on croira tout de sa haute vaillance.</l><l rend="i">Vous, Places, qui borniez nostre Empire avant luy,</l><l rend="i">Vous montrant à nos Fils dans le cœur de la France,</l><l rend="i">Ne prouverez-vous pas ce qu’il fait aujourd’huy ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Lors que sa sagesse profonde,</l><l rend="i"> Preferant l’olive aux lauriers,</l><l rend="i">A voulu desarmer les mains de nos Guerriers,</l><l rend="i"> Pour donner le repos au monde ;</l><l rend="i">L’envie aux yeux ardens traversant ce dessein,</l><l><hi rend="i">Et s’opposant au cours d’un calme si serein,</hi></l><l rend="i">Mon Roy s’est vû contraint de reprendre la foudre.</l><l><hi rend="i">Il marche ; &amp; les Titans punis de leur orgueil</hi></l><l rend="i">Sous leurs forts Bastions d’abord réduits en poudre</l><l rend="i">Trouvent en expirant un funeste cercueil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais voici ce qui plus m’étonne,</l><l rend="i"> Lorsque toute l’Europe en corps,</l><l rend="i">Pour fondre sur la France, unit tous ses efforts,</l><l rend="i"> LOUIS craint-il pour sa Couronne ?</l><l rend="i">Non ; quand le fier Tiran qui commande aux Anglois,</l><l rend="i">Poussé par le desir de perdre le François,</l><l rend="i">Souleve contre luy l’Empire &amp; l’Allemagne,</l><l rend="i">Qu’il est dans ce dessein secondé du Piémont,</l><l rend="i">Suivy de la Hollande, ainsi que de l’Espagne ;</l><l rend="i">LOUIS voit à couvert les lauriers de son Front.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ainsi quand sur l’Onde écumeuse</l><l rend="i"> Les vents, l’effroy des Matelots,</l><l rend="i">Soulevant tout à coup des montagnes de Flots</l><l rend="i"> Forment une tempeste affreuse ;</l><l rend="i">Que poussant à l’envi les nuages épars,</l><l rend="i">Ils remplissent les airs de tenebreux broüillars,</l><l rend="i">Phœbus craint-il de perdre un rayon de lumiere ?</l><l rend="i">Leurs desseins furieux ne sçauroient réussir ;</l><l rend="i">Et ce bel œil du jour poursuivant sa carriere,</l><l rend="i">Sçait bien-tost dissiper qui l’osoit obscurcir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De même, Partisans d’Envie,</l><l rend="i"> LOUIS se rit de vos projets ;</l><l rend="i">Il connoît sa valeur, il connoît ses Sujets,</l><l rend="i"> Et le Ciel veille pour sa vie.</l><l rend="i">Vous apprendrez bien-tost que son bras sçait punir</l><l rend="i">Tous ceux qui contre luy se flatent de tenir.</l><l rend="i">Oubliez-vous déja ses fameuses Conquestes ?</l><l rend="i">Autant de fois liguez, autant de fois soumis ;</l><l rend="i">L’Hydre que vous formez a vû couper ses testes,</l><l rend="i">Et luy s’est vû Vainqueur d’un monde d’Ennemis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Déja le destin de la Guerre</l><l rend="i"> Allume ses tristes flambeaux ;</l><l><hi rend="i">Je vois déja floter dans les airs nos drapeaux,</hi></l><l rend="i"> Et Mars fait gronder son Tonnerre.</l><l rend="i">Catinat d’une part, ce Guerrier valeureux,</l><l rend="i">Suivi de nos Soldats hardis &amp; genereux,</l><l rend="i">Entre dans le Piémond, y porte l’épouvante ;</l><l rend="i">Bellone au front altier, marche à pas redoublez,</l><l rend="i">Et faisant resonner sa trompette tonnante,</l><l rend="i">De tous nos Ennemis rend les esprits troublez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’effet de nos justes menaces</l><l rend="i"> Ne sçauroit estre diverty ;</l><l rend="i">Pour deffendre l’orgueil de l’injuste Parti</l><l rend="i"> Est-il assez de fortes Places ?</l><l rend="i">Vainement leurs Châteaux veulent nous resister ;</l><l><hi rend="i">La justice punit qui l’osoit insulter ;</hi></l><l rend="i">Je vois déja plier Villes &amp; Citadelles :</l><l rend="i">Ville-franche se rend, Saint Sospire est à nous,</l><l rend="i">Mont-alban suit de prés, &amp; nos Troupes fidelles</l><l rend="i">Ne trouvent point d’obstacle à leur noble couroux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tu le sçais, fier Chasteau de Nice,</l><l rend="i"> Toy qui te flatois, mais en vain,</l><l rend="i">Par la difficulté de ton rude terrain,</l><l rend="i"> De nous servir de precipice.</l><l rend="i">Ouy, tu sçais maintenant, s’il est rien d’assez fort</l><l rend="i">Qui puisse resister au vif &amp; prompt effort,</l><l rend="i">Dont tu viens de sentir la terrible secousse.</l><l rend="i">Tremblez, lâches mutins, par ce commencement,</l><l rend="i">Un Fort qui sceut braver Anguien &amp; Barberousse,</l><l rend="i">Pris en moins de six jours, vous est un monument.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tandis que la Savoye en larmes</l><l rend="i"> Deplore son sort malheureux,</l><l rend="i">LOUIS dont la Justice accompagne les vœux,</l><l rend="i"> Donne à Mons de vives alarmes.</l><l rend="i">Son Fils en qui du Pere on voit le vif portrait,</l><l rend="i">Qui jeune eut la valeur d’un Conquerant parfait,</l><l rend="i">Y montre avec Philippe un courage d’Alcide.</l><l rend="i">Un seul de ces Heros peut mettre Mons à bas :</l><l rend="i">Mais attachez tous trois à l’honneur qui les guide,</l><l rend="i">Ce leur seroit souffrir que ne combattre pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Qu’il est beau de voir à la Teste</l><l rend="i"> De nos Bataillons avancez</l><l rend="i">Ces Princes genereux par la gloire poussez,</l><l rend="i"> Braver les coups de la Tempeste !</l><l rend="i">Qu’il est beau de les voir sur d’agiles Chevaux,</l><l rend="i">Tantôt de leurs Soldats visiter les travaux,</l><l rend="i">Et tantôt de l’honneur leur ouvrir la barriere !</l><l rend="i">LOUIS sur tout agit puissamment sur les cœurs,</l><l rend="i">Sa presence adoucit la plus rude carriere,</l><l rend="i">Et tous veulent sous luy vivre ou mourir vainqueurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> A quoy penses-tu, fiere Ville,</l><l rend="i"> D’oser tenir contre mon Roy ?</l><l rend="i">Non, ne te flate point, tu dois subir sa Loy,</l><l rend="i"> Ta résistance est inutile.</l><l rend="i">Tu ne dois rien fonder sur tes Retranchemens ;</l><l rend="i">A peine pourront-ils tenir quelques momens ;</l><l rend="i">J’entens déja tonner son redoutable foudre.</l><l rend="i">Ah, quel horrible bruit ! Quel étrange fracas !</l><l rend="i">On ne voit dans tes murs que sang, que feu, que poudre,</l><l rend="i">Affreux &amp; triste objet de cent cruels trépas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quand tes Habitans pleins de crainte</l><l rend="i"> Frappez de ces terribles coups,</l><l rend="i">Font vomir les Canons qu’ils tournent contre nous,</l><l rend="i"> Nos Gens en craignent ils l’atteinte ?</l><l rend="i">Le Demon des François volant parmy les airs,</l><l rend="i">De fumée épaissis, rouges de mille éclairs,</l><l rend="i">D’une main agissante en détournent l’orage :</l><l rend="i">Tandis que nostre feu redoublant son effort,</l><l rend="i">Frappe, éclate, envelope, ébranle, abat, ravage,</l><l rend="i">Et fait par tout marcher le desordre &amp; la mort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Lors que nos Gens de vive force,</l><l rend="i"> A travers le plomb &amp; le fer,</l><l rend="i">Aux yeux de mon Heros marchent pour triompher,</l><l rend="i"> Ah, que le peril a d’amorce !</l><l rend="i">Ah, quel champ de valeur, quand il est question</l><l rend="i">D’arborer nos Drapeaux sur quelque Bastion,</l><l rend="i">Où le fier Défenseur ne craint rien de contraire !</l><l rend="i">On les voit tous courir d’un pas précipité,</l><l rend="i">Chacun vole à l’assaut, &amp; leur juste colere</l><l rend="i">S’ouvre mille chemins à l’immortalité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> En vain les Piques herissées,</l><l rend="i"> En vain les effroyables faux</l><l rend="i">Tâchent de repousser les vigoureux assauts,</l><l rend="i"> Faux &amp; Piques sont renversées.</l><l rend="i">Comme l’on voit des bleds applanir les sillons</l><l rend="i">Par la grêle qui tombe en affreux tourbillons,</l><l rend="i">Ainsi l’on voit plier le Belge redoutable ;</l><l rend="i">Et si dans cet effort quelques-uns de nos Mars</l><l rend="i">Fléchissent sous la main de la Parque indomptable,</l><l rend="i">Leur sort est envié des Manes des Cesars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mons, tu ne sçaurois te défendre,</l><l rend="i"> On te pousse trop vivement.</l><l rend="i">Attens-tu du secours ? C’est inutilement !</l><l rend="i"> Que peut-il contre un Alexandre ?</l><l rend="i">Le fier Guillaume en vain tâche à te secourir,</l><l rend="i">Il voit que s’approcher, c’est chercher à mourir :</l><l rend="i">Un Heros comme luy doit craindre le Tonnerre.</l><l rend="i">Qu’il parte, de nos faits il sera le témoin.</l><l rend="i">Ne pensez pas qu’il trouble une si juste guerre,</l><l rend="i">S’il vient voir nos exploits, c’est seulement de loin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vain Prince, élevé par le crime,</l><l rend="i"> A qui l’équitable Destin</l><l rend="i">S’en va bien-tost filer une nuit sans matin,</l><l rend="i"> Nuit funeste, triste victime.</l><l rend="i">Cruel Usurpateur, approche, &amp; viens de prés</l><l rend="i">Voir nostre heureux triomphe, &amp; les tristes Ciprés</l><l rend="i">Qui de tes Alliez ombragent les murailles.</l><l rend="i">Voy Mons bouleversé, voy ses toits démolis,</l><l rend="i">Voy ton pavé couvert de mille funerailles,</l><l rend="i">Et voy sur ses dehors briller déja nos Lis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Enfin Mons est hors de défense,</l><l rend="i"> Voy-le de forces épuisé ;</l><l rend="i">Il cede à nos efforts, honteux d’avoir osé</l><l rend="i"> S’attirer les Armes de France.</l><l rend="i">Voy comme nos Guerriers, d’un pas victorieux,</l><l rend="i">Entrant dans cette Ville arrêtent tous les yeux.</l><l rend="i">L’Envie à leur abord voit sa torche étouffée.</l><l rend="i">L’Orgueil déconcerté montre un front palissant,</l><l rend="i">Et les débris des toits nous dressent un trophée</l><l rend="i">Que le Lion dompté regarde en rugissant !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> O vous, dont le noble courage</l><l rend="i"> Fait si-tost l’Ennemy plier,</l><l rend="i">Que ne puis-je aussi haut vos exploits publier,</l><l rend="i"> Que je vois haut vostre partage !</l><l><hi rend="i">La Victoire contente, assise sur vos fronts</hi></l><l rend="i">Vous étale des prix de toutes les façons,</l><l rend="i">Je vous vois tout couverts du jour qui l’environne.</l><l rend="i">Allez, braves Guerriers dont le sort est si beau,</l><l rend="i">Poursuivez le chemin que vous montre Bellonne,</l><l rend="i">Par vous bien-tost l’orgueil sera mis au tombeau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Toy, l’objet de ma Poësie,</l><l rend="i">LOUIS, vray temple des vertus,</l><l rend="i">Qui fais que sous tes pieds les vices abbatus</l><l rend="i"> Expirent avec l’Heresie.</l><l rend="i">Pardonne, toy qui sçais aisément pardonner,</l><l rend="i">Si j’ay par mes chansons osé t’importuner ;</l><l rend="i">Mon zele est indiscret, grand Prince, je l’avoüe ;</l><l rend="i">Mais ce crime est commun dans la bouche de tous ;</l><l rend="i">Chacun veut te chanter, tout le monde te loüe,</l><l rend="i">Et ce crime est si beau que tu m’en vois jaloux.</l></lg></quote></div>