<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-09a_190" resp="mercure"><head>[Prise de possession de l’Archevesché de Roüen]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1680 (première partie) [tome 11], p. 190-203.<note resp="author" place="margin"><ref target="MG-1680-08_137">L'article du <hi rend="i">Mercure</hi> d'août 1680</ref> complète cette relation</note></bibl><p>Je vous parlay la derniere fois du Sacre de M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur de Roüen. J’ay aujourd’huy à vous faire part des Cerémonies de sa Prise de possession le 26. de l’autre mois. Il arriva à Gaillon, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur d’Arles, de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Lisieux, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Grignan, nommé à l’Evesché d’Evreux. Ils y furent reçeus par M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Roüen avec une magnificence digne de ce grand Prélat. L’empressement qui parut dans toutes ses actions, fit assez connoistre combien il estoit sensible à l’honneur que le Roy luy avoit fait, en luy donnant M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Colbert pour Coadjuteur. M<hi rend="sup">r</hi> le Blanc Intendant de la Generalité de Roüen, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Mascarani Grand-Maistre des Eaux &amp; Forests, s'estoient déja rendus à Gaillon, &amp; ils furent les premiers qui firent leurs complimens au nouveau Prélat qu'on y attendoit. L'exactitude de l'un &amp; de l'autre à remplir tous les devoirs de leurs Charges est si connu, qu'il me seroit inutile de vous en rien dire, aussi-bien que de Gaillon, que vous sçavez estre un des plus beaux Lieux du monde, &amp; la Maison de plaisance de M<hi rend="sup">rs</hi> les Archevesques de Roüen. M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur en partit le lendemain apres midy avec M<hi rend="sup">r</hi> de Lisieux, &amp; estant arrivé sur les cinq heures au Port S. Oüen à deux lieuës de Roüen, il y trouva plus de trente de ses Chanoines, &amp; plusieurs Personnes de qualité, qui estoient venuës au devant de luy. En suite il rencontra M<hi rend="sup">r</hi> Pelot, Premier Président du Parlement, &amp; plusieurs des plus considérables de toutes les autres Compagnies, qui luy ayant fait un Cortege de plus de cinquante Carrosses, l'accompagnerent jusque dans le Palais Archiépiscopal. Quoy qu'il fust déja tard, lors qu'il entra dans la Ville, les Ruës &amp; les Places ne laisserent pas d'estre remplies d'un monde infiny, qui fit paroistre une joye extraordinaire du digne choix qu'avoit fait Sa Majesté.</p><p>Le Mercredy 28. il<note resp="editor"><p>L’abbé Colbert, coadjuteur de Rouen (note de l’éditeur).</p></note> donna audience sur les neuf heures du matin aux Députez du Chapitre. M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel, Chanoine &amp; Archidiacre de Nostre-Dame, porta la parole. Pour vous donner une juste idée de son mérite, il me suffira de vous apprendre que M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque de Paris, quand il l'estoit de Roüen, l'avoit choisy par préference sur tout le Chapitre, pour le faire son Grand Vicaire à Pontoise. M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel ménagea si bien les Personnes de ce Païs par ses manieres honnestes &amp; obligeantes, qu'il se rendit maître de leur esprit, &amp; leur procura la paix, que des intérests particuliers avoient troublée depuis fort longtemps. Aussi estoit-il si estimé de cette illustre Prélat, que jamais il n'en parloit sans dire que M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel faisoit merveilles par tout, soit qu'il parlast ou pontifiast, &amp; qu'il auroit de la joye qu'il fust Pontife achevé. Ce sont ses termes. Il s'acquit dans la mesme Place les bonnes graces de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon ; &amp; ce Prince qui ne fait rien qu'avec un entier discernement, voulant luy marquer la bienveillance particuliere dont il l'honore, l'a choisy aussi pour son Grand-Vicaire. Tant d'éclatans témoignages vous disent assez quel est le caractere de M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel, &amp; avec combien de succés il dût s'acquiter de la commission qu'il avoit de parler pour le Chapitre. Cette Audience finie, M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur se rendit à S. Herbland, où il fut reçeu par le Curé de cette Paroisse. Il y quita sa Chaussure, &amp; s'estant mis en Rochet &amp; en Camail, il s'avança les pieds nus vers l'Eglise Cathédrale, accompagné des Prieurs &amp; Religieux de l'Abbaye de S. Oüen, tous en Chapes. Je dis, des Prieurs, car les Anciens &amp; les Réformez marchent ensemble, &amp; les uns &amp; les autres ont leur Prieur. On avoit naté tout le passage depuis S. Herbland jusqu'à Nostre-Dame. M<hi rend="sup">r</hi> de Gremonville qui en est Doyen, estoit à la Barriere du Parvis avec tout les Chanoines &amp; Chapelains, revêtus de riches Chapes. Il n'y en a peut-estre point dans toute l'Europe de plus magnifiques, ny dont le travail soit plus estimé. Apres qu'il eut présenté l'Eau-benite, &amp; donné la Croix à baiser à M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur, le Prieur des Anciens de S. Oüen, s'adressant à tout le Chapitre, luy dit, <hi rend="i">Nous vous donnons vostre Archevesque vivant, vous nous le rendrez mort.</hi> Ce qui donne lieu à ces paroles, c'est que quand les Archevesques de Roüen sont morts, on expose leurs Corps en parade à S.Oüen, avant leur enterrement. Cette Cerémonie achevée, M<hi rend="sup">r</hi> le Doyen luy présentant son Eglise, luy demanda sa protection, &amp; luy fit faire le Serment accoûtumé sur les Evangiles. M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur reprit sa Chaussure à l'Autel de S. Pierre, apres avoir offert un Ecu d'or à celuy des Voeux. Enfin ayant esté reçeu dans le Chapitre comme Chanoine, &amp; conduit dans la Chaire Pontificale du Chœur comme Archevesque, il entendit la Messe qu’on chanta avec Musique, &amp; donna en suite à tout le Chapitre un magnifique Repas, qui fut servy en trois Tables diférentes. Le lendemain, les Compagnies le vinrent complimenter. M<hi rend="sup">r</hi> de Vernoville Président à Mortier, porta la parole pour le Parlement. Vous sçavez, Madame, qu'il mesle tout l'agrément d'un Cavalier avec la gravité d'un Magistrat ; &amp; qu'outre toutes les qualitez qu'on peut souhaiter dans un tres-bon Juge, il a toutes celles qui font un fort galant Homme. La Harangue de ce digne Président, &amp; la Réponse de M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur, furent également admirées ; l'une, par le tour aisé des pensées &amp; des expressions, &amp; par l'air noble dont elle fut prononcée ; &amp; l'autre, par la justesse qui y régnoit, quoy qu'elle n'eust pû estre l'effet d'aucune méditation. M<hi rend="sup">r</hi> de Machonville - d'Anviray, Président de la Chambre des Comptes ; M<hi rend="sup">r</hi> d'Hoquille le Fils, Premier Président de la Cour des Aydes ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Brevedent, Lieutenant General, parlerent en suite, chacun pour sa Compagnie. Ils le firent tous avec succés, &amp; donnerent occasion à M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur de faire paroistre avec éclat toute la présence d'esprit qu'il faut avoir, pour faire sur l'heure à tant de diférens Compliement autant de diférentes Réponses, toutes proportionnées aux Personnes de ceux qui parloient, &amp; appliquées juste à ce qui luy avoit esté dit.</p></div>