<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_236" resp="mercure"><head>L’Hyver, au Roy sur son Départ</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 236-241.</bibl><p>Toutes choses se disposant insensiblement pour le Départ de Sa Majesté, M<hi rend="sup">r</hi> de Roux qui a si bien fait parler l’Année 1677. fit aussi parler l’Hyver, &amp; voicy de quelle maniere.</p><quote rend="border"><label rend="center">L’Hyver,</label><label rend="center">Au Roy,</label><label rend="center">Sur son Départ.</label><lg><l>Jadis l’Automne à peine annonçoit mon retour,</l><l>Qu’il faisoit en tous lieux écarter les Armées,</l><l>Et leurs forces encor n’estoient point ranimées,</l><l>Quand le Printemps plus doux revenoit à son tour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Intrépide <hi rend="sc">Loüis</hi>, c’est en vain que j’oppose</l><l>À vostre fiere ardeur, neiges, frimas, glaçons,</l><l><space/>Vostre valeur qui jamais ne repose</l><l>Vous fait vaincre par tout de toutes les façons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>Aux efforts de vostre courage</l><l><space/><space/>Les Hommes ne suffisent pas,</l><l>Vous estes plus que moy le Maistre de l’orage ;</l><l>Apres avoir toûjours vaincu dans les Combats,</l><l>Des plus fiers Aquilons vous surmontez la rage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>Pour pouvoir arrester vos pas,</l><l>Il n’est point de Saison qui vous semble assez dure,</l><l><space/><space/>Rien ne resiste à vostre Bras,</l><l>Et vous voulez encor soûmettre la Nature.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/>Aucun Héros n’avoit jamais osé</l><l>Aspirer avant Vous à ce genre de gloire :</l><l><space/>Par mes glaçons aller à la Victoire !</l><l>Ce chemin à Vous seul a pû paroistre aisé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Aigles ne partoient qu’avec les Hyrondelles,</l><l><space/>Et pour remplir leurs plus pressans desirs,</l><l>Ils ne prenoient l’essor qu’avecque les Zéphirs,</l><l>Le froid des Aquilons auroit saisy leurs ailes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais vos <hi rend="sc">Lys</hi> meprisant mes plus apres rigueurs,</l><l>Ont la gloire en tout temps de se rendre vainqueurs ;</l><l><space/><space/>Et quand par dépit ou par rage,</l><l>Des Arbres les plus forts j’émeus la fermeté,</l><l><space/><space/>Quand je leur oste leur feüillage,</l><l>Ces héroïques Fleurs augmentent leur beauté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour moy le temps n’est plus, où fier et plein d’audace,</l><l>J’arrestois le Soleil par un Rampart de glace,</l><l><space/><space/>J’avois ce pouvoir tous les Ans ;</l><l>Mais vous seul, <hi rend="sc">Grand Loüis</hi>, estes Maistre des Temps.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>Vous partez comme le Tonnerre,</l><l><space/><space/>Vous étonnez toute la Terre,</l><l>Qui voit que rien ne peut arrester vos desirs ;</l><l><space/><space/>Ils n’ont de bornes que la Gloire,</l><l><space/><space/>Qui vous fait chercher la Victoire</l><l>Dans le temps naturel des jeux &amp; des Plaisirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>Content de passer à vostre âge</l><l><space/>Les Héros les plus glorieux,</l><l>Ne forcez plus en moy l’ordre éternel des Dieux,</l><l><space/>Et me rendez mon ancïen usage,</l><l>En songeant que charmé de vos Exploits guerriers,</l><l>Je respecte toûjours la Palme &amp; les Lauriers.</l></lg></quote><p>Il est vray que l’Hyver ne flétrit point les Lauriers, mais il est vray aussi qu’il n’y a jamais eu que <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> qui ait pris l’habitude d’en cueillir dans cette rigoureuse Saison.</p></div>