<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-12_151" resp="wordpro"><head>[Satire sur ce que personne n’est exempt d’imperfection]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1691 [tome 12], p. 151-177.</bibl><p/><p>Pour vous faire attendre un Ouvrage digne d’estre leu, je n’ay qu’à vous dire qu’il est de M<hi rend="sup">r</hi> de Templery, Gentilhomme d’Aix en Provence. Je vous en ay déja envoyé plusieurs de sa façon, qui vous en ont fait souhaiter d’autres. Ainsi je ne doute point que vous ne me sçachiez gré de ce que je vous fais part de la Satire qui suit.</p><quote><label>SUR CES MOTS D’HORACE,<lb/>Dans sa troisiéme Satire, que personne n’est exempt d’imperfection.<lb/>SATIRE MORALE<lb/>A<lb/>MADAME LA MARQUISE<lb/>DE L’ANGLÉE.</label><lg><l rend="i">Je vous offre, Marquise, un fidelle portrait,</l><l rend="i">Où chacun de son vice avoûra quelque trait,</l><l rend="i">Et je ne vois que vous parmy l’humaine race,</l><l rend="i">Qui puisse estre à l’abry du Proverbe d’Horace,</l><l rend="i">Car il faut, pour trouver un esprit bien sensé,</l><l rend="i">Attendre l’avenir, ou fouiller le passé.</l><l rend="i">Encor, parmy ces noms de qui l’Histoire éclate,</l><l rend="i">A peine y voyons-nous un Caton, un Socrate,</l><l rend="i">Et ces Stoïciens qu’Athenes publioit,</l><l rend="i">Sont des Originaux qu’Angely copioit.</l><l rend="i">Ce qu’on dit, sens commun, est un terme barbare,</l><l rend="i">Car loin d’estre commun, il n’est rien de si rare,</l><l><hi rend="i">Et ce que l’on appelle esprit subtil &amp; fin,</hi></l><l rend="i">Est si fin &amp; subtil, qu’il s’exhale à la fin.</l><l><hi rend="i">Tel croira du bon sens nous montrer la metode,</hi></l><l rend="i">Qu’il est de ce bon sens luy-même l’Antipode,</l><l rend="i">Et tel sur la Sagesse osera mediter,</l><l rend="i">Que sur le ridicule il pourroit commenter.</l><l rend="i">En un mot, il n’est point de sagesse accomplie,</l><l rend="i">Et les plus Sages mesme ont un grain de folie.</l><l rend="i"> Un Avare, en effet, semble estre fort prudent</l><l rend="i">Quand pour se garantir de plus d’un accident,</l><l rend="i">Il conserve un Metal que la Nature enserre,</l><l rend="i">Pour nous marquer son prix, au centre de la terre,</l><l rend="i">Mais ce Fou neanmoins, nageant dans des flots d’or,</l><l rend="i">Veut bien mourir de faim auprés de son trésor.</l><l rend="i">Au lieu de s’en servir, il veut toujours l’accroître ;</l><l rend="i">Il n’en est que l’esclave, &amp; n’en est pas le Maître.</l><l rend="i">Il l’adore, il l’encense, &amp; ne joüit, helas !</l><l rend="i">Non-plus de ce qu’il a, que de ce qu’il n’a pas.</l><l rend="i">Le mot de dépenser, pour luy c’est un Blasphéme,</l><l rend="i">Il n’a point d’ennemy plus facheux que luy-même.</l><l rend="i">Tout jaune de son Or, il ne sçauroit guerir,</l><l rend="i">Et de la peur de perdre, &amp; du soin d’acquerir.</l><l rend="i">Le plus friand morceau luy paroist insipide.</l><l rend="i">S’il veut manger un œuf en son repas sordide,</l><l rend="i">Il pousse des soupirs, il pleure de regret</l><l rend="i">De ce que par cet œuf il va perdre un Poulet,</l><l rend="i">Et ne peut empescher sa douleur de paroistre</l><l rend="i">A voir, loin du Perou, que le Ciel l’ait fait naistre.</l><l rend="i"> Avare extravagant, de grace, répons-moy.</l><l rend="i">A quoy sert cet argent qui fourmille chez toy ?</l><l rend="i">Veux-tu servir d’exemple à l’avide Tantale,</l><l rend="i">Qui sans cesse brûlant d’une soif sans égale,</l><l rend="i">Ne sçauroit l’étancher sur le bord des ruisseaux,</l><l rend="i">Et toûjours alteré, cherche l’eau dans les eaux ?</l><l rend="i">Ou comme l’Hydropique, enflé d’une humeur noire,</l><l rend="i">Plus tu bois, malheureux, &amp; plus tu voudrois boire,</l><l rend="i">Que te servent tes biens, si tu ne t’en sers pas,</l><l rend="i">Ces Ecus amassez l’un sur l’autre à grands tas,</l><l><hi rend="i">Cet or qu’au fond d’un Cofre en monceaux tu confines ?</hi></l><l rend="i">Va te mettre avec ceux qui travaillent aux Mines,</l><l rend="i">Qui poudreux d’un Metal qu’ils ne peuvent ravir,</l><l rend="i">Sont toujours avec l’Or, &amp; n’osent s’en servir.</l><l rend="i">En ta mort, si Caron de l’autre bord de l’Onde,</l><l rend="i">Vouloit à prix d’argent te repasser au Monde,</l><l rend="i">Tu serois, j’en conviens, fort-sage d’amasser</l><l rend="i">Cet Or qui pourroit seul te faire repasser ;</l><l rend="i">Mais puisque dés l’instant qu’on entre dans sa Barque,</l><l rend="i">Il ne repasse plus ni Berger ni Monarque,</l><l rend="i">A quoy te sert, Avare, avec tes revenus</l><l rend="i">De vivre en Diogene, &amp; mourir en Cresus ?</l><l rend="i"> Voyons un autre Fou de differente espece.</l><l rend="i">C’est un Ambitieux qui regardant sans cesse</l><l rend="i">Ce que les autres ont, &amp; jamais ce qu’il a,</l><l rend="i">Voudroit voler plus haut qu’Icare ne vola.</l><l rend="i">Il croit, ce temeraire, au moment qu’il trébuche,</l><l rend="i">Avoir des aisles d’Aigle, &amp; n’en a que d’Autruche,</l><l rend="i">Et voulant s’élever à de trop hauts objets,</l><l rend="i">On voit ses aisles fondre avec ses vains projets.</l><l rend="i">D’honneurs, de dignitez, de vent &amp; de fumée,</l><l rend="i">Il tâche de bâtir sa grande renommée,</l><l rend="i">Mais embrassant une ombre, il ne s’apperçoit pas</l><l><hi rend="i">Que, comme un Yxion, il ne tient qu’un brouïllas.</hi></l><l rend="i">Mal content de son sort, il tâche de paroistre,</l><l rend="i">Non le même qu’il est, mais tel qu’il voudroit estre.</l><l rend="i">Son desir est un Ver qui contre luy s’aigrit,</l><l rend="i">Et ronge incessamment le bois qui le nourrit.</l><l rend="i">Il voudroit de sa terre étendre les limites</l><l rend="i">Jusqu’au-dessus du Gange, &amp; confronter les Scythes,</l><l rend="i">Avoir tout-à-la fois, tant son cœur est hautain,</l><l rend="i">Les rangs de Boucherat, du Harlay, Pontchartrain ;</l><l rend="i">Il voudroit de LOUIS .… Tay-toy, Muse peu sage,</l><l rend="i">Tay-toy ; respecte un Trône à qui tout rend hommage.</l><l rend="i">Cherche de quelque Fou le portrait racourcy ;</l><l rend="i">Mais sans le trop chercher, il se presente icy.</l><l rend="i"> C’est un homme entêté de sa haute Noblesse,</l><l rend="i">Que sa presomption broüille avec la Sagesse.</l><l rend="i">On remarque en sa Race un Fideïcommis</l><l rend="i">D’un ridicule orgueil qui va de Pere à Fils.</l><l rend="i">Il croit que Mezeray, cette sçavante plume,</l><l rend="i">N’eust pû sans ses Ayeux composer un volume ;</l><l rend="i">Que sans le bruit qu’il fait à la Cour, à Paris,</l><l rend="i">On verroit chez Guerout les Mercures pourris.</l><l rend="i">Il suffoque les gens, les seche &amp; les chagrine,</l><l rend="i">Par des Prosnes glacez de sa noble origine,</l><l rend="i">Et comme Tabarin, d’un stile extravagant</l><l rend="i">Il vend aux idiots son baume &amp; son onguent.</l><l rend="i">Puis, cet évaporé de la premiere classe,</l><l rend="i">Compte avec des jettons les hauts faits de sa race,</l><l rend="i">Et quand il a compté mille éclatans exploits,</l><l rend="i">Il quitte les jettons &amp; compte avec ses doigts.</l><l><hi rend="i">Un tel de mes Ayeux</hi> (<hi rend="i">dit-il</hi>) <hi rend="i">dans l’Allemagne</hi></l><l rend="i">En l’an sept cens &amp; trois secourut Charlemagne.</l><l rend="i">Un tel, Mestre de Camp, par des faits inoüis,</l><l rend="i">Prit d’assaut Damiette aux yeux de Saint Louis :</l><l rend="i">Cet autre, Colonel, au Siege de Pavie</l><l rend="i">Prés de François Premier vit éteindre sa vie,</l><l rend="i">Et mon vaillant Ayeul dont on sçait le renom,</l><l rend="i">Sans luy Henry le Grand n’auroit pas ce surnom.</l><l rend="i"> Marquise, convenez qu’un tel Visionnaire</l><l rend="i">N’a pas appris de vous le bel art de se taire,</l><l rend="i">Et qu’aux fleaux dont le Ciel punit le Peuple ingrat,</l><l rend="i">On devroit ajoûter l’entretien de ce fat.</l><l rend="i"> Un autre sera né sage, honneste &amp; paisible ;</l><l rend="i">Mais des impressions il est trop susceptible,</l><l rend="i">Et ce Caméleon, se moulant sur autruy,</l><l rend="i">Prend toutes les couleurs qui s’offrent devant luy.</l><l rend="i">C’est un miroir vivant, une glace volage,</l><l rend="i">Qui de tous les objets represente l’image.</l><l rend="i">Bien que son naturel le porte à la douceur,</l><l rend="i">Auprés d’un esprit rude il changera d’humeur.</l><l rend="i">S’il est avec un lâche, il en retient l’empreinte,</l><l rend="i">Et sur un tel cachet il s’imprime la crainte.</l><l rend="i">S’il est né fort sincére, estant prés d’un menteur,</l><l rend="i">Pour mentir à son tour, il vante sa candeur.</l><l rend="i">Avec un idiot il devient imbécile.</l><l rend="i">Enfin au changement il paroist si facile,</l><l rend="i">Que je ne doute point que s’il voit des galeux,</l><l rend="i">D’abord il ne se porte à se grater comme eux.</l><l rend="i">Mais c’est trop. A quoy bon en dire davantage ?</l><l rend="i">Passons, Muse, passons à quelqu’autre faux-sage.</l><l rend="i"> Voyons un Nouvelliste, un esprit curieux</l><l rend="i">De qui la passion se proméne en tous lieux.</l><l rend="i">Toûjours préoccupé de sa folie extrême,</l><l rend="i">Il est en mille endroits, &amp; jamais en luy-même,</l><l rend="i">Et voulant tout sçavoir jusques au moindre bruit,</l><l rend="i">Il ignore le trouble où son cœur est reduit.</l><l rend="i">Cet esprit morfondu par la rapide course</l><l rend="i">Qu’il fait incessamment du Midy jusqu’à l’Ourse,</l><l rend="i">Va voir dans la Hongrie inonder l’Ottoman,</l><l rend="i">Effrayer le Danube, &amp; pâlir le Sultan.</l><l rend="i">Il voit faire à loisir le Siége de Belgrade,</l><l rend="i">Vaincre les Transilvains par le Prince de Bade,</l><l rend="i">Et sans rassasier son avide desir,</l><l rend="i">Il voit dans un combat la mort du Grand Vizir ;</l><l rend="i">Et puis, dans le Piémont portant son humeur fole,</l><l rend="i">Il visite Verru, Verceil &amp; Carmagnole.</l><l rend="i">Il y sçait les secrets des affaires d’Etat,</l><l rend="i">Ceux du Duc de Savoye, &amp; ceux de Catinat.</l><l rend="i">Enfin courant toûjours de nouvelle en nouvelle,</l><l rend="i">Il veut bien de Venise épouser la querelle.</l><l rend="i">Il suit Morozini, cet illustre Guerrier,</l><l rend="i">Qui va dans l’Archipel tout couvert de laurier.</l><l rend="i"> Voyons entrer en lice un autre Atrabilaire.</l><l rend="i">C’est un faux bel Esprit que la raison éclaire</l><l rend="i">Tantôt par des rayons, tantôt par de faux jours,</l><l rend="i">Et qui pour se guinder se tourmente toûjours.</l><l rend="i">Ses discours sont enflez d’Antitheses forcées ;</l><l rend="i">Ils sont tout herissez de pointes émoussées.</l><l rend="i">Il parle sans rien dire, ou plûtôt ce qu’il dit</l><l rend="i">Fait plaisir à l’oreille, &amp; fatigue l’esprit.</l><l rend="i">On n’entend qu’un beau son, que des accords frivoles,</l><l rend="i">Et des riens affaissez sous un tas de paroles.</l><l rend="i">Dés qu’à son souvenir s’offre un terme empoulé,</l><l rend="i">Il y tourne les gens comme en un défilé,</l><l rend="i">Et ses conceptions d’ordinaire estant basses,</l><l rend="i">Sont parmy ces grands mots des Nains sur des échasses,</l><l rend="i">Des atomes roulans sur des monts exhaussez,</l><l rend="i">Et de faux diamans dans de l’or enchassez.</l><l rend="i">S’il rencontre quelqu’un, il luy jette à la teste</l><l rend="i">De termes à la mode une horrible tempeste.</l><l><hi rend="i">On n’entend qu’</hi>encenser, estre en veuë, un goût fin,</l><l>Vraiment, en bonne foy, sans mentir, car enfin.</l><l><hi rend="i">S’il aborde Silvie, il luy dira :</hi> ma belle,</l><l>Vos appas enchantez ont fait un infidelle.</l><l>J’ay deserté Philis, pour qui ma passion</l><l>Faisoit feu sur toute autre, &amp; damoit le pion.</l><l>Je fis quelque chemin, &amp; je l’ay sçû connoître.</l><l>J’étois, non fort heureux, mais en passe de l’être ;</l><l>Mais dés que je vous vis, vos attraits radieux</l><l>Prirent mon cœur d’emblée, en me sautant aux yeux,</l><l rend="i">Enfin quand par hazard on tombe à son partage,</l><l><hi rend="i">On se sauve en frayeur, ainsi que d’un naufrage ;</hi></l><l rend="i">Et l’avoir un quart d’heure une fois frequenté,</l><l rend="i">Helas ! c’en est assez pour une éternité.</l><l rend="i"> Si je voulois dresser des Sots la liste entiere.</l><l><hi rend="i">Le temps me manqueroit plutost que la matiere.</hi></l><l rend="i">Sur cette vaste mer, ah, que j’irois avant !</l><l rend="i">Je baisserois la voile, &amp; j’aurois trop de vent.</l><l rend="i">Chaque flot pousseroit tant de flots de faux sages,</l><l rend="i">Que Neptune effrayé gagneroit ses rivages ;</l><l rend="i">Mais pour gagner moy-même un port tant souhaité,</l><l rend="i">Ne voyons plus icy qu’un autre esprit gâté.</l><l rend="i"> C’est un homme alteré des eaux de l’Hypocrene,</l><l rend="i">Un bizarre Rimeur, dont la sterile veine</l><l rend="i">Ne va que goutte à goutte, &amp; ne pouvant couler,</l><l rend="i">La froideur de ses vers l’oblige à se geler.</l><l rend="i">Il s’égare à tout pas de cette noble trace</l><l rend="i">Qui conduisit Malherbe &amp; Racan au Parnasse.</l><l rend="i">Tiercelet de Poëte, insecte d’Apollon,</l><l rend="i">Il rampe sans vigueur dans le sacré Vallon.</l><l rend="i">Les Muses en ses Vers sont toutes dépoüillées.</l><l rend="i">La Rime &amp; la Raison y sont toûjours broüillées :</l><l rend="i">Ils ne peuvent marcher sur leurs pieds froids &amp; nus,</l><l rend="i">Et semblent enfantez en dépit de Phœbus.</l><l><hi rend="i">Au bout d’un foible vers il enchasse</hi> Climene,</l><l><hi rend="i">A cause que ce mot rime avecque</hi> sa peine.</l><l><hi rend="i">A force de machine il y tire</hi> Philis,</l><l><hi rend="i">Pour mettre sur son teint</hi> les roses &amp; les lis.</l><l><hi rend="i">Il rêve quinze jours pour voir comme à</hi> Caliste</l><l><hi rend="i">Pourra s’apparier</hi> sa vie amére &amp; triste.</l><l rend="i">Il suë &amp; s’étourdit pour pouvoir écarter</l><l rend="i">Deux mots d’un mesme son qui voudroient se heurter.</l><l rend="i">A son esprit opaque il donne la torture</l><l><hi rend="i">Pour par un</hi> mais <hi rend="i">hors d’œuvre attraper la mesure,</hi></l><l><hi rend="i">Et pour faire qu’enfin les</hi> E <hi rend="i">qu’on nomme ouverts,</hi></l><l><hi rend="i">Avec les</hi> E <hi rend="i">fermez ne riment de travers.</hi></l><l rend="i">Si ses vers sont bouffis de pompeuses paroles,</l><l rend="i">Qu’importe qu’ils soient durs, que leurs rimes soient moles ?</l><l rend="i">Bien qu’on ne puisse oüir ses vers impunément,</l><l rend="i">Car un grand mal de teste en est le chastiment,</l><l rend="i">Ce Nigaut toutefois, par certaines surprises,</l><l rend="i">Trouve d’autres Nigauts qui vantent ses sottises.</l><l rend="i">Il frequente, il connoît des gens mesme d’éclat ;</l><l rend="i">Mais moy, qui, grace au Ciel, fuis l’entretien d’un Fat,</l><l rend="i">Avec les innocens jamais je ne me risque,</l><l rend="i">Et ne sçaurois aimer que ceux qu’on met en bisque.</l><l rend="i"> Peut-estre on me dira : Toy qui parles des Sots,</l><l rend="i">Ne l’és tu pas toy-mesme avec ton jeu de mots ?</l><l><hi rend="i">Par ce mot d’</hi>Innocens <hi rend="i">joüant de la parole,</hi></l><l rend="i">En ta propre Satyre ajoûte encor ton rôle.</l><l rend="i"> Je l’ay dit, il est vray ; mais un terme plaisant,</l><l rend="i">Pour m’égayer moy-mesme, est-ce un crime si grand ?</l><l rend="i">Si je devois icy fournir mon personnage,</l><l rend="i">N’ay-je pas pour cela cent défauts en partage ?</l><l rend="i">N’ay-je pas une humeur à ne rien endurer,</l><l><hi rend="i">Toujours lente à complaire, &amp; prompte à censurer ?</hi></l><l rend="i">N’ay-je pas des dégouts qui vont à la manie ?</l><l rend="i">Helas ! pour applaudir ay-je quelque genie ?</l><l rend="i">Avec tous mes efforts ay-je pu sçavoir l’art</l><l rend="i">De faire un composé de l’encens &amp; du fard ?</l><l rend="i">Ay-je appris ce secret que par tout on renomme,</l><l rend="i">De travestir un Sot, &amp; le rendre habile homme ?</l><l rend="i">A souffrir un Rieur je n’ay point de talent.</l><l rend="i">A vanter mes écrits je suis mesme insolent.</l><l rend="i">A draper nos Sçavans quelquefois je me risque ;</l><l><hi rend="i">Tout cela vaut bien moins qu’un</hi> innocent en bisque.</l><l rend="i">Par là plus justement aux yeux de mon Lecteur</l><l rend="i">Je pourrois prendre icy le rôle d’un Acteur,</l><l rend="i">Car enfin mes défauts passant l’Arithmetique,</l><l rend="i">Je puis les ranger tous par ordre alphabetique.</l><l rend="i"> Mais quelque grands qu’ils soient, ô Marquise, entre nous,</l><l rend="i">Par une qualité je les efface tous,</l><l rend="i">Dont je fais plus de cas que de toutes les autres,</l><l rend="i">Et c’est la qualité de connoître les vostres,</l><l rend="i">De sçavoir refléchir sur cette honnesteté</l><l rend="i">Qui va d’un pas égal avec vostre bonté,</l><l rend="i">De sçavoir admirer cette grande droiture</l><l rend="i">Dont on ne sçauroit faire assez bien la peinture,</l><l rend="i">Cette force d’esprit, cette élevation</l><l rend="i">Que la France regarde avec attention,</l><l rend="i">Ces nobles sentimens à qui rien ne déroge,</l><l rend="i">Et dignes d’un autel, plutost que d’un éloge,</l><l rend="i">Cette rare candeur, &amp; cette bonne foy</l><l rend="i">Qui contraignent l’envie à parler comme moy.</l><l rend="i">En un mot par ces Vers &amp; par ma voix encore,</l><l rend="i">Je veux qu’on sçache enfin combien je vous honore</l><l rend="i">Pour vos hautes vertus qui font de si grands bruits,</l><l rend="i">Non autant que je dois, mais autant que je puis.</l></lg></quote></div>