<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-04_037" resp="mercure"><head>Mascarade de la Paix</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1679 [tome 4], p. 37-50.</bibl><p>Je ne vous dis rien, Madame, à l’avantage de cette Relation. Elle est écrite de ce stile aisé que vous preférez aux grandes paroles ; &amp; la vivacité naturelle de l’esprit y paroist, dépoüillée des vains artifices de l’étude. Tandis qu’Alby rendoit tant d’honneurs à un illustre Prélat, on faisoit une autre Cerémonie à Bourges. Une belle Personne s’y marioit, &amp; pour rendre la Feste plus solemnelle, on avoit préparé une Mascarade, dont le divertissement fut meslé aux réjoüissances de la Nopce. Cette Mascarade faisoit paroistre la Paix conduite par un François, &amp; suivie d’un Hollandois, d’un Espagnol, &amp; d’un Allemand, qui en dançant autour d’elle, donnoient des marques de l’extréme envie qu’ils avoient de revoir cette aimable Déesse dans leurs Païs. Un Héraut d’Armes les précedoit, &amp; chacun d’eux expliquoit ses sentimens par les Vers qui suivent. Ils sont de M. l’Abbé de la Chapelle. Son nom ne vous doit pas estre inconnu. Je me souviens de vous avoir déja parlé de luy</p><quote><label>Mascarade </label><label>de la paix.</label><label>POUR LE HERAUT D'ARMES.</label><l><seg type="tab">    </seg>O vous, qui vivez sous l’Empire</l><l><seg type="tab">    </seg>D'un Roy que l’Univers admire,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Preparez-vous, François,</l><l><seg type="tab">    </seg>A voir la Pompe nouvelle,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'une Troupe fidelle</l><l><seg type="tab">    </seg>Consacre à ses fameux Exploits.</l><l>Amans, interrompez le cours de vos caresses,</l><l>Pour un moment suspendez vos tendresses.</l><label>POUR LE FRANCOIS.</label><l>Venez, Peuples tremblans, venez, Roys alarmez,</l><l>Faire entendre à la Paix vos vœux &amp; vos prieres ;</l><l><hi rend="sc">louis</hi> entre elle &amp; vous ne met plus de Barrierres,</l><l>Et veut bien relever vos Etats abimez.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Venez d’un autre esprit desormais animez ;</l><l><hi rend="sc">louis</hi>, qui pour dompter des Provinces entieres,</l><l>Fait ceder les Hyvers à ses ardeurs guerrieres,</l><l>Pardonne aux Ennemis, vaincus &amp; desarmez.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Mais ne vous fiez plus à vostre Politique,</l><l>Malheureux, croyez-moy, soûmettez-vous aux Loix</l><l>Qu'impose pour la Paix le plus puissant des Roys.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Remettez en ses mains la fortune publique ;</l><l>Ce n’est point un cruel, ennemy du repos,</l><l>Et s’il prend en Vainqueur, il sçait rendre en Héros.</l><label>POUR LE HOLLANDOIS.</label><l>Voyez, charmante Paix, quels malheurs vostre absence</l><l>Cause depuis six ans dans nos Champs desolez,</l><l>Aux pieds de vos Autels nos Etats assemblez</l><l>D'un seul regard propice implorent l’assistance.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Si dans nostre Senat, fiers d’un peu de puissance,</l><l>D'un indiscret orgueil nous nous sommes enflez ;</l><l>Les maux qui font gémir nos Peuples accablez,</l><l>N'ont que trop expié cette legere offence.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>L'interest de <hi rend="sc">louis</hi>, toûjours chery des Dieux,</l><l>Dans ses vastes desseins toûjours victorieux,</l><l>Ne doit point arrester vostre bonté supréme.</l><ab type="ornament">***</ab><l>Rien ne peut desormais soûtenir ses grands coups ;</l><l>Il n’est plus d’Ennemy digne de son couroux ;</l><l>Vainqueur de l’Univers, il se vaincra luy-mesme.</l><label>POUR L'ESPAGNOL.</label><l>Las de voir tous les jours sur le Tage &amp; sur l’Ebre</l><l><seg type="tab">    </seg>Voler dans un habit funebre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et venir toute en pleurs,</l><l><seg type="tab">    </seg>En quitant nostre Armée,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>La triste Renommée</l><l>Aux peuples effrayez annoncer cent malheurs ;</l><l>Las de voir que <hi rend="sc">louis</hi> plus craint que le Tonnerre,</l><l>Fait en nous punissant trembler toute la Terre,</l><l><seg type="tab">    </seg>O Paix souhaitée en tous lieux,</l><l>Nous venons vous presser de descendre des Cieux,</l><l><seg type="tab">    </seg>Pour terminer cette sanglante Guerre.</l><l>De Triomphes nouveaux <hi rend="sc">louis</hi> n’a plus besoin,</l><l>En le suivant par tout la cruelle Victoire</l><l><seg type="tab">    </seg>Jusqu’icy de sa gloire</l><l><seg type="tab">    </seg>N'a pris que trop de soin.</l><l>Quand il n’auroit sur nous conquis aucunes Villes,</l><l>Ses travaux toutesfois ne seroient point steriles,</l><l>Et c’est toûjours beaucoup que de voir à ses pieds</l><l><seg type="tab">    </seg>Les Espagnols humiliez.</l><label>POUR L'ALLEMAND.</label><l>O Paix, jettez les yeux sur nos superbes Rives,</l><l>Où bâtissant un Pont, le premier des Césars</l><l>A peine un jour entier osa montrer ses Dards.</l><l>Voyez-les maintenant tremblantes &amp; captives.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Nostre Rhin fait horreur à nos Villes craintives ;</l><l>Il va, par les François passé de toutes parts,</l><l>Teint du sang de nos Chefs, rougir mille Remparts,</l><l>Pour laver dans la Mer ses Ondes fugitives.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Assez &amp; trop longtemps nous avons resisté,</l><l>L'Invincible <hi rend="sc">louis</hi> dompte nostre fierté ;</l><l>Venez donc dans nos Murs ramener l’abondance ;</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Ou bien, si toûjours fiere, &amp; sourde à nos douleurs,</l><l>Vous ne vous hâtez point pour finir nos malheurs,</l><l>O Paix, venez du moins pour couronner la France.</l><label>POUR LA PAIX.</label><l>O vous, dont je reçois les vœux de toutes parts,</l><l>N'élevez point aux Cieux vos timides regards,</l><l>En dépit des fureurs d’une si longue Guerre</l><l><seg type="tab">    </seg>J'ay toûjours habité la Terre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et la France est l’heureux sejour</l><l>Où <hi rend="sc">louis</hi> dans vos Champs indomptable &amp; terrible,</l><l>Mais parmy ses Sujets debonnaire &amp; paisible,</l><l>Fait regner avec moy les Plaisirs &amp; l’Amour.</l><l>Ce Conquérant touché de vos larmes sinceres,</l><l>Permet que j’aille enfin soulager vos miseres,</l><l><seg type="tab">    </seg>Vous estes assez punis,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et tous vos maux seront bientost finis.</l><l>Non, vous ne verrez plus vos Campagnes fumantes,</l><l>Ny de vos Ossemens vos sillons engraissez,</l><l>Des Cadavres hydeux l’un sur l’autre entassez</l><l>N'empoisonneront plus vos Rivieres sanglantes.</l><l><seg type="tab">    </seg>Allez revoir vos Peuples affligez,</l><l>Tirez-les des horreurs où Mars les a plongez ;</l><l>Cependant de ces lieux observez les merveilles,</l><l>Et charmez comme nous, avoüez que vos yeux</l><l><seg type="tab">    </seg>Ont peu veu de beautez pareilles</l><l>A celle dont l’Hymen se rend maistre en ces lieux.</l><label>Pour Madame *****</label><label>Representant la Paix.</label><l>Ouy, Philis, dans vostre air tout est charmant &amp; doux :</l><l>Mais que cette douceur qui releve vos charmes,</l><l>Va jetter dans les cœurs d’amoureuses alarmes,</l><l>Et que je crains enfin une Paix comme vous !</l></quote></div>