<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-03a_095" resp="wordpro"><head>[Deux Sonnets de L.D.M.C.D.B.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1689 (première partie) [tome 3], p. 95-99.</bibl><p/><p>Les deux Sonnets que j’ajoûte sont sur la mesme matiere. L’Auteur n’a voulu marquer son nom que par ces Lettres, L.D.M.C.D.B.</p><quote><label>A MONSEIGNEUR.</label><lg><l rend="i">Dauphin impatient de courir à la Gloire,</l><l rend="i">Tu goûtois à regret les douceurs de la Paix,</l><l rend="i">Quand Bellonne propice à tes nobles souhaits</l><l rend="i">Les palmes à la main t’appelle à la Victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tu cours, &amp; ce Rampart si fameux dans l’Histoire,</l><l rend="i">Philisbourg en tombant surpris de tes hauts faits</l><l rend="i">Confesse que ton bras par ses premiers essais</l><l rend="i">Montre à nos Ennemis ce qu’ils ne pouvoient croire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le Rhin, à ton aspect, croyant voir ce Heros,</l><l rend="i">Qui la foudre à la main osa fendre ses flots,</l><l rend="i">Tremble que ta Valeur ne s’y fraye un passage ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Et bien-tost le Germain par ton bras surmonté</l><l rend="i">Pour sauver ses Etats, &amp; fléchir ton courage,</l><l rend="i">N’aura que le moyen d’implorer ta bonté.</l></lg></quote><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Montausier.</label><lg><l rend="i">Illustre Montausier, qu’une Gloire solide</l><l rend="i">Fit voler pour ton Prince au milieu des hazards,</l><l rend="i">Et qui toûjours chery de Minerve &amp; de Mars,</l><l rend="i">Sceus joindre au bel esprit le courage intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voy ce jeune Dauphin, de qui tu fus le guide,</l><l rend="i">Les armes à la main défier les Cesars.</l><l rend="i">L’orgueilleux Philisbourg luy soûmet ses ramparts,</l><l rend="i">Et tout tremble à l’aspect de ce nouvel Alcide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que ne fera-t-il point dans la suite des temps,</l><l rend="i">Si déja sa Valeur par cent faits éclatans</l><l rend="i">A sur les bords du Rhin consacré sa memoire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il ne manquoit plus rien à ton sort fortuné,</l><l rend="i">Aprés avoir brillé dans le sein de la Gloire,</l><l rend="i">Que d’y voir ce Heros de palmes couronné.</l></lg></quote></div>