<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-08_021" resp="wordpro"><head>[Ouvrage de M. Cantenac]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1685 [tome 8], p. 21-29</bibl><p>Je vous envoye un Ouvrage en Vers qui ne vous déplaira pas. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenac, assez connu par diverses Pieces qu’il a faites autrefois. Celle-cy qui est contre l’Amour, marque son changement de profession.</p><quote><lg><l rend="i">Fier Tyran des Mortels, dont l’aveugle puissance</l><l rend="i">Precipite la mort, &amp; regle la naissance,</l><l rend="i">Qui viens avec adresse, &amp; des traits enchanteurs</l><l rend="i">Par la foiblesse humaine, à l’empire des cœurs ;</l><l rend="i">Dieu des plaisirs du monde, &amp; source de mes peines,</l><l rend="i">Je t’abandonne, Amour, &amp; je brise tes chaînes.</l><l rend="i">Je connois ta malice, &amp; trompé mille fois,</l><l rend="i">Je m’endurcis enfin au mépris de tes loix.</l><l rend="i">Inhumain, dont la loy charmante à la nature,</l><l rend="i">Met les sens en desordre, &amp; l’ame à la torture,</l><l rend="i">Tes biens comme un éclair qu’on voit si tost finir,</l><l rend="i">Sont les signes certains de la foudre à venir.</l><l rend="i">Le dégoût qui les suit en fait voir l’imposture,</l><l rend="i">Ce n’est qu’un faux brillant, qu’un plaisir en peinture,</l><l rend="i">Qu’un sot amusement, qu’une vaine douceur,</l><l rend="i">Qui des sens ébloüis est le charme &amp; l’erreur.</l><l rend="i">D’un faux bien toutefois l’ame préoccupée,</l><l rend="i">S’égare en le cherchant, &amp; veut estre trompée.</l><l rend="i">Et les foibles Amans passent leurs tristes jours</l><l rend="i">En de vaines langueurs &amp; de folles amours.</l><l rend="i">L’un soûpire en tremblant, &amp; son esprit malade</l><l rend="i">Voudroit mourir cent fois pour une douce œillade.</l><l rend="i">Un autre pleure, prie, &amp; meurt à tout propos ;</l><l rend="i">Et perdant sa raison, sa bourse &amp; son repos,</l><l rend="i">Passe à poursuivre un bien qu’il ne sçauroit atteindre,</l><l rend="i">La nuit à se morfondre, &amp; le jour à se plaindre.</l><l rend="i">Quelqu’autre moins captif d’un objet plus humain,</l><l rend="i">Fait consister sa gloire à luy baiser la main,</l><l rend="i">Et s’enchaînant des nœuds de quelque tresse blonde,</l><l rend="i">Préfere sa folie à l’empire du monde.</l><l rend="i">Par combien de perils, d’erreurs &amp; de tourmens</l><l rend="i">Vient-on au dernier but des plus heureux Amans ?</l><l rend="i">Mais tous ces feux legers, qu’un moment à fait naistre,</l><l rend="i">Pareils à ceux de l’air, sont moins à disparoistre,</l><l rend="i">Et j’en prens à témoin tant d’Epoux malheureux,</l><l rend="i">Qui fatiguent leur ame à rallumer leurs feux.</l><l rend="i">Ces Martyrs immolez au chagrin domestique,</l><l rend="i">Trouvent que leur fortune est un bien chimerique.</l><l rend="i">Ainsi voit-on des fleurs qui brillent au Printemps,</l><l rend="i">Tromper par leur odeur le plus doux de nos sens ;</l><l rend="i">Et de leur riche émail n’estant plus embellies,</l><l rend="i">Se flestrir par la main qui les avoit cueillies.</l><l rend="i">D’où vient donc ce panchant d’une amoureuse ardeur</l><l rend="i">Que la Nature imprime au fond de nostre cœur ?</l><l rend="i">L’homme agit-il en brute, &amp; sa raison perduë</l><l rend="i">Ne peut-elle combattre un poison qui la tuë ?</l><l rend="i">Ou si c’est un venin dont on ne peut guerir,</l><l rend="i">D’où vient qu’il nous fait naître aussi bien que mourir ?</l><l rend="i">Ah, que ce plaisir coûte, &amp; que ses tristes charmes</l><l rend="i">Ont remply l’Univers de malheurs &amp; de larmes !</l><l rend="i">Ils ont donné des fers aux plus fiers Conquerans.</l><l rend="i">Des Rois les plus benins, ils ont fait des Tyrans,</l><l rend="i">D’un Sage un Idolatre, &amp; d’un Saint un Perfide,</l><l rend="i">D’un Epoux un Bourreau, d’un Fils un Parricide,</l><l rend="i">Et soüillant la Nature en leurs noirs attentats,</l><l rend="i">Ont d’un fleuve de sang inondé les Etats.</l><l rend="i">Quand le Ciel en couroux prepare son tonnerre</l><l rend="i">Aux transports criminels des amours de la terre,</l><l rend="i">Le bruit du châtiment est à peine entendu,</l><l rend="i">Et l’on court plus au mal, plus il est défendu.</l><l rend="i">Un plaisir n’est plus doux dés qu’il est legitime,</l><l rend="i">Le crime en est le charme, &amp; le charme le crime.</l><l rend="i">Par l’orgueil des humains que rien ne peut dompter,</l><l rend="i">Les loix ont fait le crime, &amp; ne peuvent l’oster.</l><l rend="i">En l’erreur de l’amour, la Nature est à plaindre.</l><l rend="i">Faloit-il tant de loix, où les doit-elle enfraindre ?</l><l rend="i">Si rien sur ce panchant ne la peut retenir,</l><l rend="i">Pourquoy nous le donner, ou pourquoy le punir ?</l><l rend="i">Mais ces desirs ardens des fureurs amoureuses,</l><l rend="i">Sont d’un crime plus grand les suites malheureuses,</l><l rend="i">Et le Ciel a permis pour punir nôtre orgueil,</l><l rend="i">Qu’un plaisir d’un moment fust pour nous un écueil ;</l><l rend="i">Que l’homme en ses desirs, esclave de soy mesme,</l><l rend="i">De l’Amour fist un vice, &amp; soüillast ce qu’il aime :</l><l rend="i">Et que rompant le frein de sa foible raison,</l><l rend="i">D’un remede innocent il se fist un poison.</l><l rend="i">Pour moy, qui vois l’écueil, &amp; qui crains le naufrage,</l><l rend="i">Echapé de la mer, je gagne le rivage.</l><l rend="i">Adieu, superbe Iris, je triomphe à mon tour,</l><l rend="i">L’Amant qui peut vous fuir, est maître de l’Amour.</l></lg></quote></div>