<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-07_007" resp="wordpro"><head>[Sonnet qui a remporté le Prix de l’Académie des Lanternistes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1694 [tome 7], p. 7-11.</bibl><p>Je satisfais, Madame, à ce que vous avez souhaité de moy, en vous envoyant le Sonnet qui a remporté le Prix sur le sujet proposé par l’Academie de Toulouse, qui a pris le nom de Lanternistes. Comme il est à la loüange du Roy, &amp; qu’on y trouve en quatorze Vers un Portrait de ce Monarque aussi vif que ressemblant, je ne puis donner à cette Lettre un commencement qui vous soit plus agreable. Lisez ; vous l’auriez vous-mesme trouvé digne du prix dont on l’a récompensé, si vous aviez esté du nombre des Juges.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, dont jadis Rome eust adoré le</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Tu sçais malgré l’horreur des frimats, des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Hâter de tes Lauriers les fertiles</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Mars ne parut jamais si fier ny si</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tout tremble, tout se rend à ton aspect</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">Ton exemple fournit d’heroïques</hi> leçons.</l><l><hi rend="i">Peut-on assez vanter par de nobles</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Un Vainqueur comme toy sage, intrepide,</hi> juste ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Au comble de la gloire on te voit sans</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">A l’air majestueux tu joins un doux</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Tes progrés ont toujours ta clemence pour</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De cent Peuples unis tu romps tous les</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Et ton cœur attendri du sang qui se</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Sacrifie à la Paix ses plus vaillans</hi> transports.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i"> Seigneur, daigne appaiser tant d’horribles tempestes ;</l><l rend="i">Prens soin d’un Roy fameux par mille exploits divers.</l><l rend="i">Il est prest à borner le cours de ses conquestes,</l><l rend="i"> Pour le repos de l’Univers.</l></lg></quote></div>