<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-12e_212"><head>Exposition d’une première Ecriture Universelle</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1682 (tome XX), p. 212-285.</bibl><quote><label><hi rend="i">EXPOSITION D’UNE<lb/>premiere Ecriture Universelle</hi>.</label><p>Ma derniere Lettre vous ayant expliqué en abregé, la diférence des deux méthodes, dont je juge qu’on peut dresser le Dictionnaire Universel, je me trouve obligé de vous raporter des modelles, ou au moins des échantillons de l’une &amp; de l’autre, contre l’intention que j’avois euë d’abord de ne point entrer dans ce détail. Vous ne pourriez sans cela assez bien connoître leur diférence, &amp; elle est d’autant plus necessaire à sçavoir, que ces deux méthodes produisent par leur diversité deux sortes d’Ecritures, au lieu d’une que j’ay proposée jusqu’à ce jour ; mais ne vous attendez pas à voir dans ces échantillons l’extrait d’une Ouvrage achevé, ce n’est que l’abregé d’une ébauche, &amp; autant court qu’on le peut faire d’une Matiere si ample.</p><p>Je vous ay dit que la <hi rend="i">Méthode simple &amp; commune de dresser le Dictionnaire, attribuoit un Chifre diférend à chacun de ses mots ; &amp; la mistérieuse, un mesme Chifre à plusieurs</hi>. Il s’agit donc présentement de voir comme cela se peut faire, &amp; sur tout quel est l’air &amp; le tour ingénieux qu’on peut donner à la méthode commune. C’est par elle que je dois commencer l’expression des variations des mots. Ce sera donc par elle aussi que je commenceray l’expression des mots mesmes. Et comme ces deux expressions sont diférentes de celles qui forment, &amp; qui accompagnent l’autre Dictionnaire, je les mettray de suite, afin que vous ayez du moins en son entier une de mes Ecritures Universelles avant la fin de cette Lettre.</p><p>Deux Avertissemens doivent préceder mon entrée en matiere. Le premier, qu’il ne faut pas prendre à la rigueur la distinction que j’ay établie entre mes deux méthodes. Quand j’ay dit que la commune attribuoit un nombre diférend à chaque mot du Dictionnaire, j’ay entendu seulement à chaque mot primitif, ou aprochant du primitif, parce que les mesmes Chifres qui servent à exprimer ces sortes de mots, servent encor à marquer les mots numéraux, sans que je m’en puisse défendre ; ceux des Lieux &amp; des Personnes celébres, dont la grande quantité, &amp; le peu d’usage, demandent à faire bande à part ; ceux des parties invariables du discours ; ceux des Proverbes, &amp; beaucoup d’autres encor, pour les raisons qui s’expliqueront dans la suite.</p><p>Le second Avertissement, est que j’exclus du Dictionnaire les substantifs dérivez des mots primitifs, leurs adjectifs, &amp; leurs adverbes. Tels que sont à l’égard de ce nom <hi rend="i">Pere</hi>, les dérivez, <hi rend="i">paternité, paternelle, paternellement</hi>. Et à l’égard du verbe <hi rend="i">aimer, amour</hi>, les dérivez <hi rend="i">aimable, aimablement</hi>. Et la cause de cette exclusion vient de ce qu’il n’y a point de nom primitif, ou de verbe qui n’ait de cet dépendances, ou qui n’en puisse avoir, l’un n’estant pas plus propre à les produire que l’autre, ce qui obligeroit le Dictionnaire Universel qui doit traiter également les choses égales à une répetition continuelle, &amp; par conséquent importune. J’ajoûte encor tous ces mots au rang des variations directes, &amp; j’y donne une regle generale pour les marquer une fois pour toutes, comme j’ay proposé de faire à l’égard des diminutifs, &amp; des augmentatifs mais afin qu’il n’y ait pas lieu de reproche, de ne point voir dans un Dictionnaire Universel plusieurs sortes de dictions qui se trouvent dans les Dictionnaires particuliers, je mets toûjours à la suite de chaque mot primitif ou absolu, les mots dérivez avec les diminutifs, &amp; les augmentatifs, autant que l’usage de nostre Langue m’en fournit ; ce que les autres Langues pourront faire à cette imitation, sans pour tout leur attribuer non plus que moy des expressions particulieres. Le retranchement de ces mots, apporte une abréviation considérable à ce Dictionnaire, &amp; il ne faut pas se persuader, comme j’ay dit ailleurs, &amp; comme on verra, que pour y employer de grand nombres il en soit plus ample, puis que cet employ n’aboutit qu’à une plus claire distinction entre ses expressions, &amp; qu’à un plus juste rapport entre celles qui sont de mesme nature. Je viens à leur division.</p></quote><quote><label><hi rend="i">Echantillon du Dictionnaire Universel, suivant la méthode commune</hi>.</label><label>PREMIERE PARTIE.</label><p>Ce Dictionnaire est une extension de celuy dont j’ay donné le projet par ma Lettre de vostre Extraordinaire XVII. Je le divise en trois Parties. La premiere que voicy, contient les articles, les pronoms, &amp; les noms tant principaux que subalternes des Estres, non compris ceux qui suivent, &amp; de plus elle contient les verbes. La seconde exprimé les noms des nombres qui demeurent en nature, &amp; qui ne signifient rien d’étranger. Et la troisiéme enferme les noms propres des Lieux &amp; des Personnes, les parties invariables du Discours, &amp; les Proverbes. Chaque chose avec ses dépendances.</p><p>J’ay dit dans ma derniere Lettre, <hi rend="i">que le Dictionnaire Universel n’avoit aucune enseigne qui accompagnast ses Chifres, &amp; qu’il n’y avoit pourtant point de caractere dans l’Ecriture Universelle, qui n’en eust une</hi>. Ainsi, Monsieur, vous jugez bien qu’encore que je représente dans le Dictionnaire les expressions toutes nuës, il ne faut pas laisser de les suposer accompagnées, au moins d’une enseigne. Sa division en trois parties, dont la premiere &amp; la deuxiéme sont indispensables, comme estant formées des mesmes nombres par necessité, ainsi que la troisiéme par raison de bienséance demande qu’il y ait quelque chose qui les distingue, &amp; ce sont ces enseignes par leur diférente situation. L’enseigne de la premiere partie, est inserée entre ses chifres ; celle de la seconde, est inserée &amp; dessous, ou seulement dessous ; &amp; celle de la troisiéme, est inserée &amp; dessus, ou seulement dessus.</p><p>Ces diverses situations d’une mesme enseigne, font la premiere distinction de mes expressions ; &amp; quoy que cette distinction ne soit pas marquée dans le Dictionnaire, elle doit l’estre dans l’esprit pour ne pas confondre une de ses parties avec l’autre ; outre qu’on ne peut employer aucune de ces expressions qu’elle ne soit revétuë de ses formes, je veux dire, qu’elle n’ait des marques qui la distinguent de ses compagnes.</p><p>Vous jugez bien encor, Monsieur, que par l’enseigne inserée entre les chifres, j’entens entre les chifres primitifs &amp; les chifres auxiliaires, suivant le partage que j’en ay fait dans ma derniere Lettre, &amp; suivant la necessité de leur association à l’égard de tout ce qui se décline, &amp; de tout ce qui se conjugue.</p><p>Suposant donc pour marque de cette premiere partie l’enseigne inserée entre ces deux sortes de chifres, je la subdivise en expressions d’un chifre seul, de deux, de trois, de quatre &amp; de cinq. Tous chifres primitifs, puis que le Dictionnaire n’en contient point d’autres ; &amp; je ne vais pas plus loin, parce que je me suis apperçeu que les nombres de six chifres consécutifs, causoient un ébloüissement propre à embarasser l’Ecrivain, &amp; l’Interprete, ce qui s’accordoit mal avec une Ecriture qui ne doit rien avoir que d’aisé, &amp; qui doit estre éloignée de tout danger de béveuë.</p><p>Les nombres ou chifres simples, signifient les articles, &amp; les pronoms personnels avec quelques autres, suivant le Chapitre preliminaire du Projet ; &amp; de plus ils signifient par privilege, neuf verbes de l’usage le plus commun des Langues, ces verbes ne demandant pas des expressions moins courtes à cause de leur fréquent retour, que les pronoms &amp; que les articles.</p><p>Les nombres de deux chifres expriment les autres pronoms ; ceux de trois chifres marquent les noms principaux des Estres, avec leurs substantifs, ou noms de qualité, leurs adjectifs, &amp; leurs adverbes comme j’ay dit.</p><p>Les nombres de quatre chifres ; signifient les noms subalternes des Estres, c’est à dire, les qualitez qui suivent leur nature autres que celles qui accompagnent leur nom, telles que sont <hi rend="i">infinité, éternité, immensité</hi>, à l’égard de <hi rend="i">Dieu</hi> ; les especes &amp; les individus en quoy on les divise, les parties qui les forment, ou qu’on leur attribuë, &amp; enfin tout ce qui les regarde dans l’essence, &amp; dans le propre.</p><p>Ces mesmes chifres marquent encor le gros des verbes, &amp; il ne faut pas s’imaginer que ce double employ, ny le triple des chifres simples, apporte de la confusion, ou de l’équivoque dans cette Ecriture. Les chifres auxiliaires qui se joignent à ces primitifs, sçavent trop bien y mettre la diférence qui est necessaire, pour les bien distinguer.</p><p>Enfin les nombres de cinq chifres expriment les noms verbaux, comme <hi rend="i">Createur, Creatrice, Creature</hi>, avec leurs substantifs dérivez, &amp; avec les adjectifs du verbe.</p><p>Voila quelle est la distribution de cette premiere Partie ; &amp; voicy un Echantillon de son détail, &amp; le commencement du Dictionnaire.</p><p>1, Signifie l’article définy au genre masculin, ou <hi rend="i">le</hi>. 2, le signifie au genre féminin, ou <hi rend="i">la</hi>. 3, au genre neutre, commun, &amp; libre, ou <hi rend="i">le.</hi></p><p>4, Signifie l’article indéfiny, au masculin, ou <hi rend="i">un</hi>. 5, le signifie au féminin, ou <hi rend="i">une</hi> ; &amp; 6, au genre libre, ou <hi rend="i">un.</hi></p><p>7, Signifie au masculin l’article double ou le pronom, <hi rend="i">l’un l’autre</hi>. 8, le signifie au féminin, ou <hi rend="i">l’une l’autre</hi> ; &amp; 9. au genre libre, ou <hi rend="i">l’un l’autre.</hi></p><p>De plus 1, signifie le premier pronom personel <hi rend="i">je</hi>. 2. le second <hi rend="i">tu</hi>. 3, le troisiéme <hi rend="i">il</hi>. 4, le pronom <hi rend="i">qui</hi>, ou <hi rend="i">lequel</hi> pour la personne. 5. pour la chose. 6, pour les deux. 7, le pronom <hi rend="i">personne</hi>. 8, chose. 9, rien.</p><p>De plus encor, 1, signifie le verbe <hi rend="i">estre</hi>. 2, le verbe <hi rend="i">avoir</hi>. 3, <hi rend="i">devoir</hi> ou <hi rend="i">falloir</hi>. 4, <hi rend="i">penser</hi>. 5, <hi rend="i">dire</hi>. 6, <hi rend="i">faire</hi>. 7, <hi rend="i">sçavoir</hi>. 8, <hi rend="i">pouvoir</hi>. 9, <hi rend="i">vouloir.</hi></p><p>Il y a icy trois remarques à faire. L’une, que je distingue les trois genres des articles par les chifres primitifs, ce que je ne fais à l’égard d’aucun autre adjectif, leur fréquent retour m’ayant obligé à cette abréviation de leurs caracteres. La seconde remarque, est que j’attribuë les trois genres distincts aux pronoms personnels, aussi-bien qu’à tous les autres, &amp; que j’en réserve l’expression aux chifres auxiliaires, &amp; la troisiéme, que je ne donne point de verbes négatifs, ou opposez à ceux que je viens de rapporter, parce que la plûpart n’en ont point ; &amp; que d’ailleurs ils sont exprimez une seconde fois par d’autres nombres dans le cours de ce Dictionnaire, ne seïant pas mal à des verbes d’un si fréquent usage, d’avoir deux expressions ; la seconde sera accompagnée de tout ce qui leur manque icy.</p><p>J’ay dit que les nombres de deux chifres exprimoient les autres pronoms. Voicy ceux d’interrogation.</p><p>10, signifie, qui ? qui est-ce ? qui est-ce qui ?</p><p>20, qui est-là ? qui vas là ? 30, quel ? lequel ?</p><p>40, qui, ou lequel des deux, de l’un ou de l’autre ?</p><p>50, qui, ou lequel des trois ? 60, le quantiéme ? 70, de quel Pais ? 80, de quel Famille ? 90, de quelle Religion ?</p><p>11, signifie, mon, ou, le mien. 12, nostre, ou, le nostre.</p><p>13, — 14, de mon Païs. 15, de ma Famille.</p><p>16, de ma Religion. 17, de nostre Païs. 18, de nostre Famille, 19, de nostre Religion.</p><p>21, signifie, ton, ou, le tien. 22, vostre, ou, le vostre.</p><p>23, — 24, de ton Païs, &amp;c. 27, de vostre Païs, &amp;c.</p><p>31, signifie, son, ou, le sien. 32, leur. 33, — 34, de son Païs, &amp;c.</p><p>41, signifie, un, l’un. 42, un certain. 43, quelque, quelqu’un. 44, ce, cet. 45, ledit. 46, le susdit. 47, l’approchant. 48, le semblable, le pareil. 49, mesme, le mesme.</p><p>51, signifie, autre, un autre. 52, certain autre. 53, quelqu’autre. 54, cet autre. 55, celuy-cy. 56, celuy-là. 57, l’éloigné. 58, le dissemblable, le diférend. 59, l’opposé, le contraire.</p><p>61, signifie, quiconque, qui que ce soit qui, &amp;c.</p><p>J’acheve de remplir les nombres de deux chifres du reste des pronoms, &amp; j’en forme quelques-uns à l’imitation des autres, pour l’abréviation, &amp; pour l’embellissement de l’Ecriture &amp; de la Langue Universelle ; &amp; si j’ay laissé en blanc les nombres 13, 23, &amp; 33, c’est que je n’ay sçeu quelle signification leur donner, qui leur convint bien. Surquoy, Monsieur, vous observerez, s’il vous plaist, qu’une de mes principales regles dans la conduite de tout ce Dictionnaire, <hi rend="i">c’est de proceder par neuf, &amp; par trois</hi> ; &amp; de renfermer entre les parties de chaque ternaire, quelque sorte de rapport ou d’opposition, afin de transmettre plus aisément l’idée &amp; le souvenir de mes expressions à l’imagination, aussi bien qu’à la mémoire. De sorte que je laisse souvent des chifres vuides, parce qu’il ne se présente rien de propre à les remplir, ou bien que ce qui se présente, peut estre mieux placé ailleurs que là.</p><p>Les noms suivent les pronoms, &amp; j’exprime les principaux des Estres par trois chifres, comme il a esté dit.</p><p>101, signifie <hi rend="i">Estre</hi>, avec ses dépendances, <hi rend="i">essence, essentiel, essentiellement</hi>. 102, signifie <hi rend="i">substance</hi>, avec les siennes, <hi rend="i">substantiel, substantiellement</hi>. 103, signifie <hi rend="i">esprit, spirituel, spirituellement</hi>. Trois noms primitifs, communs à Dieu &amp; à Ange.</p><p>104, signifie <hi rend="i">Dieu, Divinité, divin, divinement</hi>. 105, &amp;c. —</p><p>111, signifie Dieu, <hi rend="i">Faux-Dieux</hi>, avec ses dépendances, qui sont aussi divinité, divin, divinement. 112, signifie <hi rend="i">Déesse</hi>, avec les siennes, qui sont les mesmes que les précedentes. Surquoy il est à remarquer que je distingue par tout les dépendances des deux sexes, comme nostre Langue distingue celles de <hi rend="i">Pere</hi> &amp; de <hi rend="i">Mere</hi>, exemple qui est presque unique chez elle, tant elle a peu d’exactitude.</p><p>113, signifie Divinité, <hi rend="i">Dieu</hi> ou <hi rend="i">Déesse</hi>, qui a encor les mesmes dépendances en nostre Langue, que les noms précedens ; &amp; comme <hi rend="i">Roy</hi> &amp; <hi rend="i">Reyne</hi> ont <hi rend="i">Royauté, Royal, &amp; Royalement.</hi></p><p>114, signifie Fils de Divinitez. 115, Fille. 116, Famille.</p><p>117, — 118, — 119, sejour de Divinitez, l’Olimpe.</p><p>201, signifie <hi rend="i">Ciel, Celeste, Celestement</hi>. 202, premier Mobile. 203, Ciel cristalin. 204, Ciel des Etoiles fixes, ou Firmament. 205, Ciel des Planetes. 206, Ciel des Elémens. 207, Etoile fixe. 208, Etoile errante ou Planete. 209, Etoile passagere &amp; figurée, ou Comete.</p><p>461, signifie Animal à quatre pieds en general. 462, sa Femelle. 463. — 464, leur Petit. 465, leur Petite. 466, leur Troupeau. 476, celuy qui en a soin. 468, celle qui, &amp;c. 469, leur giste, leur retraite.</p><p>Comme j’ay reconnu précedemment qu’il n’y a aucun nom primitif qui ne soit susceptible des mesmes dépendances, j’en attribuë également à tous, quoy que je ne les exprime pas toûjours, sans avoir égard au caprice des Langues qui en donnent à l’un, &amp; n’en donnent point à l’autre ; &amp; je distingue ces dépendances d’avec ces noms, par le moyen des chifres auxiliaires, ainsi que les autres Langues font par le secours de leurs terminaisons.</p><p>Il suffit de quatre exemples que j’ay rapportez, pour montrer l’ordre que je garde dans l’expression des Estres, tant de ceux qui n’ont point de Sexe, que de ceux qui en ont ; &amp; vous voyez bien, Monsieur, que j’essaye de conserver exactement la régularité des Ternaires par les choses dont je les remplis, &amp; par les nombres que j’y laisse en blanc. Cette exactitude paroist principalement dans la distribution des Estres doüez de sexe, où le premier Ternaire contient les noms principaux, le second leurs relatifs directs, &amp; le troisiéme leurs indirects Ordre que j’entretiens par tout leurs semblables, autant que le sujet le permet, ou le mérite.</p><p>Ces mesmes exemples servent aussi à faire voir le parfait raport de ce Dictionnaire avec le Projet, chaque neuvaine y répondant à une section qu’elle étend, 101, &amp; sa suite à la section 10. 111, &amp; la sienne à la section 11. 201, à la section 20 ; &amp; 461, à la section 46.</p><p>Les nombres de quatre chifres expriment les noms subalternes, avec un pareil raport que le précedent, à leurs sources ou racines. Ainsi 1011, signifie unité, avec ses dépendances. 1012, signifie verité, avec les siennes. 1013, signifie de mesme <hi rend="i">bonté, bon, bonnement</hi>, qualitez de l’Estre.</p><p>1021, signifie les qualitez de la substance. 1031, celles de l’esprit. 1041, 1051, &amp;c. les qualitez ou attributs de Dieu. Sçavoir, 1041 indépendance, indépendant, indépendemment. 1042, simplicité, &amp;c. 1043, immutabilité. 1644, infinité. 1045, infinité à l’égard du temps, ou éternité. 1046, infinité à l’égard du lieu, ou immensité. 1047, infinité à l’égard de la puissance, &amp;c.</p><p>1111, &amp; sa suite, expriment les fausses Divinitez. 1111, le Ciel, Pere des Dieux. 1112, Cibelle, ou la Terre leur Mere. 1113, — 1114, Titan. 1115, Titanide. 1116, Saturne ou le temps. 1118, Rhea sa Femme. 1119. —</p><p>1121, Jupiter. 1122, Junon. 1123, — 1124, Neptune. 1125, Amphitrite. 1126, — 1127, Pluton. 1128, Proserpine. 1129. —</p><p>2011, &amp; sa suite, marquent ce qu’on attribuë au Ciel. 2011, Equateur. 2012, Tropique. 2013, Zodiaque. 2014, Zone. 2015, Constellation. 2016, Signe. 2017, le Bellier. 2018, le Taureau. 2019, les Jumeaux. 2021, l’Ecrevisse. 2022, le Lion, &amp;c.</p><p>4611, &amp; sa suite, signifient les especes des Animaux qui servent à tirer, ou à porter. 4611, signifie Eléphant. 4621, Dromadaire. 4631, Chameau. 4641, Cheval. 4651, Renne. 4661, Taureau. 4671, Asne, 4681, Mulet. 4691, Bouc.</p><p>J’attribuë ainsi une neuvaine entiere à chaque Animal utile &amp; familier, pour avoir lieu de marquer ses suites, que les Langues distinguent par des noms particuliers ; mais je ne donne qu’un Ternaire aux Animaux farouches &amp; indomptables, par où j’exprime leur Mâle, leur Femelle, &amp; leur Petit ou leur Petite, me semblant que ç’en est assez pour eux.</p><p>Voicy des exemples du détail des neuvaines attribuées aux Animaux de service.</p><p>4641, signifie, Cheval.</p><p>4642, Cavale ou Jument.</p><p>4643, Hongre.</p><p>4644, Poulain.</p><p>4645, Poulaine.</p><p>4646. Haras.</p><p>4647, Ecuyer.</p><p>4648, Ecuyere.</p><p>4649, Ecurie.</p><p>4661, signifie, Taureau.</p><p>4662, Vache.</p><p>4663, Bœuf.</p><p>4664, Veau.</p><p>4665, Genisse.</p><p>4666, Vacherie, <hi rend="i">Troupeau.</hi></p><p>4667, Vacher.</p><p>4668, Vachere.</p><p>4669, Vacherie, <hi rend="i">Estable.</hi></p><p>Quoy que je n’aye point ajoûté de dépendances à ces noms, chacun ne laisse pas d’avoir les siennes, aussi-bien que ceux de trois chifres ; &amp; vous voyez bien, Monsieur, quelle est l’exactitude de leur raport avec eux, sans que j’en parle. Je vous diray seulement qu’ayant neuf expressions dans les nombres de trois chifres, &amp; quatre-vingt-une dans ceux de quatre chifres, pour fournir au détail de chaque section du Projet, c’est plus qu’il n’en faut pour satisfaire à la plûpart d’elles. Neantmoins comme ce détail s’étend en quelques-unes à plus de quatre-vingt-dix sujets à exprimer. Par exemple, dans celle des Faux-Dieux ; dans celles des Animaux à quatre pieds, domestiques ou sauvages, &amp; sur tout dans celles des Plantes médecinales.</p><p>Voicy la maniere dont j’en use, pour ne pas demeurer court, &amp; pour ne rien emprunter des nombres voisins, de peur de confusion &amp; d’équivoque, fussent-ils à demy-vuides.</p><p>Les Grecs ont trois accents, l’aigu, le grave, &amp; le circonflexe. Je puis m’en servir aussi-bien qu’eux ; &amp; quoy que j’aye dit que le Dictionnaire Universel n’avoit aucune enseigne qui accompagnast ses chifres, ces accents n’en sont que des demies, on m’en pardonnera plus aisément l’usage. Je les place donc sur le dernier des quatre chifres, dont les expressions abondantes sont formées pour leur donner des significations diférentes de celles qu’elles ont, ce qui me fait nommer ces accents dans cette Ecriture, <hi rend="i">accents d’augmentation</hi>. Ainsi de quatre-vingt-une expression, j’en fais huit vingt-deux par l’adition de l’accent aigu ; &amp; si cette augmentation ne suffit pas, j’en tire encor une semblable de l’apposition de l’accent grave en la place de l’aigu ; &amp; si ce n’est pas assez, j’en reçois une nouvelle de l’accent circonflexe, en l’employant au lieu des deux autres ; &amp; s’il en faut davantage, je transporte ces accents sur le pénultiéme des quatre chifres, pour avoir encor trois semblables augmentations ; mais je ne vais pas plus loin, pour ne pas embarasser les deux premiers chifres de ces expressions, à cause qu’ils en marquent les sources ou racines. De sorte que comme 1199, par exemple, signifie la quatre-vingt-uniéme expression du détail des <hi rend="i">Faux-Dieux</hi> marquez par quatre chifres, dont la section 11 est la racine par son extension à 111. 1199′, signifie la cent soixante-deuxiéme expression. 1199′, la deux cent quarante-troisiéme. 1199′, la trois cent vingt-quatriéme. 119′9, la quatre cent cinquiéme. 119′9, la quatre cent quatre-vingt-sixiéme ; &amp; 119′9, la cinq cent soixante septiéme, &amp; cette quantité est plus que suffisante pour fournir au détail des Divinitez qui sont dignes de remarque. Les Animaux à quatre pieds ont trois sections ou racines, &amp; les Plantes médecinales en ont autant ; si bien que leurs expressions de quatre chifres, peuvent monter par le secours de ces accents d’augmentation, à 1701 chacune, qui est plus qu’il n’en faut pour ces Animaux, &amp; assez pour ces Plantes.</p><p>Et voila le secret dont je me sers, pour faire que chaque section avec ses suites demeure dans ses bornes, &amp; n’entreprenne rien sur ses voisines, quelque abondante qu’elle puisse estre.</p><p>J’employe encor les mesmes accents d’augmentation par tout où j’en ay besoin. Par exemple, le troisiéme ternaire de la neuvaine du <hi rend="i">Cheval</hi>, qui en est la relation indirecte, est double dans ses deux premiers nombres, puis que <hi rend="i">Palefrenier</hi> &amp; <hi rend="i">Palefreniere</hi> se rapportent au Cheval, aussi-bien qu’<hi rend="i">Ecuyer</hi> &amp; qu’<hi rend="i">Ecuyere</hi>. J’ay marqué ces deux derniers noms par les nombres 4647, &amp; 4648, &amp; j’exprime les deux autres par les mesmes nombres, avec l’accent aigu sur le chifre qui a le double employ. Et ainsi 4647′, signifie <hi rend="i">Palefrenier</hi> ; &amp; 4648′, signifie <hi rend="i">Palefreniere</hi>, &amp; par ce moyen j’acheve de fournir à cette neuvaine tout ce qui luy convient directement &amp; indirectement. Les autres expressions qui empruntent le secours de ces accents, se verront dans la suite.</p><p>Les nombres de quatre chifres me servent encor, comme j’ay dit, à exprimer le gros des verbes, parce que si j’y employois ceux de cinq comme j’aurois pû le faire, j’eusse esté obligé de mettre en usage ceux de six, pour marquer les noms verbaux, nombres à éviter pour les raisons que j’ay alléguées ; mais il ne faut pas craindre que ce double employ confonde ces verbes &amp; ces noms, les chifres auxiliaires donnent trop bon ordre à leur distinction, comme je l’ay déja remontré. Ces verbes ont leur principal raport aux noms de trois chifres, &amp; se forment par la jonction d’un quatriéme. Ils en ont aussi avec ceux de quatre chifres, sans rien ajoûter. Je donne aux premiers le nom de <hi rend="i">verbes principaux</hi>, &amp; aux autres celuy de <hi rend="i">verbes subalternes</hi> ; &amp; telle est la distinction que j’ay mise entre les noms, dont ils résultent pour la plûpart.</p><p>Avant que d’en marquer des exemples, je dois, Monsieur, vous faire ressouvenir que par ma Lettre de vostre Extraordinaire XVII. j’ay divisé les verbes en affirmatifs, &amp; en négatifs, &amp; en ceux encor qui signifient le retour de l’action des uns &amp; des autres, &amp; vous avertir que n’ayant que trois nombres à employer à l’expression de ces quatre sortes de verbes, si je veux garder l’ordre des ternaires, je me sers d’un mesme nombre pour signifier les deux verbes du retour, avec cette diférence, que je place le premier accent d’augmentation sur le chifre qui marque le retour du verbe négatif, afin de le distinguer de son opposé.</p><p>Mais quoy que chaque verbe affirmatif soit susceptible d’un négatif, &amp; que tous deux le soient de leurs retours d’action, l’usage des Langues, qui est aussi bizarre à cet égard qu’à celuy des dépendances des noms primitifs, en accorde à l’un, &amp; n’en donne point à l’autre. Toutesfois l’Ecriture, &amp; la Langue Universelle, dont <hi rend="i">la principale regle est de traiter également les choses égales</hi>, en use d’une autre sorte, &amp; attribuë à chaque verbe comme à chaque nom, tout ce qui luy peut convenir suivant la Nature, la Raison, &amp; la Grammaire.</p><p>Ainsi 1011, signifie <hi rend="i">estre</hi>, ou <hi rend="i">exister</hi>, verbe principal &amp; affirmatif, 1012, signifie son oppose, ou négatif. 1013, &amp; 1013, signifient leurs retours d’action.</p><p>1014, signifie <hi rend="i">paroistre</hi>. 1015, son négatif <hi rend="i">estre invisible</hi>. 1016, &amp; 1016′ leurs retours d’action.</p><p>1017, signifie <hi rend="i">agir</hi>. 1018, son négatif, <hi rend="i">estre sans action</hi>. 1019, &amp; 1019′, leurs retours, verbes qui appartiennent au nom <hi rend="i">estre.</hi></p><p>1021, signifie <hi rend="i">subsister de soy-mesme</hi>. 1022, <hi rend="i">subsister par le moyen d’un autre</hi>, comme les accidens.</p><p>1024, estre simple. 1025, estre composé.</p><p>1027, estre immortel, <hi rend="i">durer</hi>. 1028, estre périssable, <hi rend="i">passer</hi>, verbes qui appartiennent à la <hi rend="i">substance.</hi></p><p>1031. signifie <hi rend="i">penetrer</hi>. 1034, <hi rend="i">connoistre</hi>. 1037, <hi rend="i">sçavoir</hi>. 1038, <hi rend="i">ignorer</hi>, verbes qui appartiennent <hi rend="i">à l’esprit.</hi></p><p>1041, signifie <hi rend="i">créer</hi>. 1042, <hi rend="i">aneantir</hi>. 1044, <hi rend="i">conserver</hi>. 1045, <hi rend="i">délaisser</hi>. 1047, <hi rend="i">rendre immortel</hi>. 1048, <hi rend="i">rendre sujet à la mort</hi>, verbes qui appartiennent <hi rend="i">à Dieu</hi> &amp; à sa puissance.</p><p>1051, <hi rend="i">commencer</hi>. 1052, <hi rend="i">finir</hi>. 1054 <hi rend="i">continuer</hi>. 1055, <hi rend="i">cesser</hi>. 1057, <hi rend="i">achever</hi>. 1058, <hi rend="i">laisser emparfait.</hi></p><p>1061, <hi rend="i">produire</hi>. 1064, <hi rend="i">faire</hi>. 1065, <hi rend="i">défaire</hi>. 1066, <hi rend="i">refaire</hi>, 1066′ <hi rend="i">redefaire, &amp;c.</hi> verbes de travail, dont Dieu a donné l’exemple à l’Homme.</p><p>1111, signifie <hi rend="i">imposer</hi>. 1114 <hi rend="i">decevoir</hi>. 1117, <hi rend="i">tromper, &amp;c.</hi> verbes qui appartiennent aux Faux-Dieux.</p><p>2011, signifie <hi rend="i">luire</hi>. 2014. <hi rend="i">briller</hi>. 2017, <hi rend="i">resplandir, &amp;c.</hi> verbes qui appartiennent au Ciel, &amp; aux Astres.</p><p>4641, signifie <hi rend="i">hennir</hi>. 4644, <hi rend="i">poulainer</hi>. 4647, <hi rend="i">aller à cheval</hi>, &amp; 4647′, <hi rend="i">penser</hi>. 4661, signifie <hi rend="i">mugir</hi>. 4664, <hi rend="i">vester</hi>. 4667, <hi rend="i">garder</hi>, verbes subalternes qui appartiennent aux neuvaines du Cheval, &amp; du Taureau, &amp;c.</p><p>J’avois eu d’abord en pensée de joindre une cinquiéme sorte de verbes aux quatre précedens, &amp; c’est celle qui marque l’action reciproque, comme <hi rend="i">s’entre-aimer, s’entre-détruire</hi>, &amp; autres semblables ; mais ayant consideré qu’elle s’étendoit sur tous les verbes tant affirmatifs, que négatifs, &amp; que je m’engagerois dans un grand employ de chifres, pour une façon de parler, qui dans le fonds est superfluë, peu en usage, &amp; en tout cas suppléée par l’article double <hi rend="i">l’un l’autre</hi> ; j’ay quitté ce dessein, &amp; j’ay mesme exclus absolument cette expression du Dictionnaire, &amp; en effet dire <hi rend="i">ils s’aiment, ils se détruisent</hi>, n’est-ce pas autant que si l’on disoit <hi rend="i">ils s’entre-aiment, ils s’entre-détruisent</hi> ; neantmoins comme ces mots sont sujets à équivoque, puis qu’on peut entendre par eux que des Personnes <hi rend="i">s’aiment elles-mesmes, se détruisent elles-mesmes</hi>, aussi-bien qu’elles s’aiment ou se détruisent les unes les autres ; il sera à propos de les accompagner de l’article double, &amp; de l’exprimer adverbialement si l’on veut, c’est à dire, avec une barre dessus, afin d’en rendre l’expression plus courte.</p><p>La maniere de marquer les noms verbaux, substantifs ou adjectifs, suit celle de marquer les verbes, enferme leurs quatre chifres, &amp; y en ajoute un ; de sorte qu’elle en a cinq, comme je l’ay avancé. Voicy des exemples des substantifs, avec l’ordre que j’observe dans la distribution de leurs neuvaines.</p><p>10411, signifie <hi rend="i">Createur</hi>, &amp; <hi rend="i">la creation active</hi> du Createur.</p><p>10412, signifie <hi rend="i">Creatrice</hi>, &amp; <hi rend="i">la creation active</hi> de la Creatrice.</p><p>10413, — 10414, signifie <hi rend="i">Creature</hi>, &amp; <hi rend="i">la creation passive</hi> de la Creature, <hi rend="i">relation directe</hi>. 10417, signifie <hi rend="i">la relation indirecte.</hi></p><p>46411, signifie <hi rend="i">Hennisseur</hi>, &amp; <hi rend="i">hennissement</hi>. 46412, <hi rend="i">Hennisseuse</hi>, &amp; son action. 46413. — <hi rend="i">hennissement du Hongre.</hi></p><p>Il est bon d’observer, premierement, que ces verbes n’ont point de noms qui marquent les circonstances du temps de l’Instrument, &amp; du lieu ; &amp; de sçavoir que s’ils en avoient, je mettrois le nom du temps, dans la troisiéme place du premier ternaire ; le nom de l’Instrument, dans la mesme du deuxiéme ternaire ; &amp; le nom du lieu, dans la mesme encor du dernier ternaire. Secondement, que j’attribuë à chaque nom doüé de sexe, une expression particuliere de son action, ce que les autres Langues &amp; les autres Ecritures ne font pas, tant celle-cy les surpasse en exactitude, &amp; en délicatesse, aussi-bien qu’en abondance ; &amp; troisiémement, qu’il en est de la passion comme de l’action.</p><p>Voicy des exemples des adjectifs, exprimez par les mesmes chifres que les substantifs verbaux J’ay dit dans le Projet que ces adjectifs estoient de deux sortes ; trois du verbe actif, comme <hi rend="i">nuisible, comptable</hi> ; &amp; trois du verbe passif, comme <hi rend="i">faisable, redoutable</hi>, &amp; <hi rend="i">aimable</hi>. A quoy il faut ajoûter ceux du verbe meslé, ou libre. Ainsi 10441, signifie <hi rend="i">qui peut conserver</hi>, premier adjectif actif. 10442, <hi rend="i">qui doit conserver</hi>, seconde. 10443, <hi rend="i">qui mérite de conserver</hi>, troisiéme. 10444, signifie <hi rend="i">qui peut estre conservé</hi>, premier adjectif passif. 10445, <hi rend="i">qui doit estre conservé</hi>, seconde. 10446, <hi rend="i">qui mérite d’estre conservé</hi>, troisiéme. 10447, signifie <hi rend="i">qui se peut conserver</hi>, premier adjectif du verbe meslé. 10448, <hi rend="i">qui se doit conserver</hi>, seconde ; &amp; 10449, <hi rend="i">qui mérite de se conserver</hi>, troisiéme.</p><p>Nostre Langue n’exprime pas beaucoup d’adjectifs de cette nature, par des mots simples, mais sa stérilité ne me doit pas servir de loy. Je ne raporte que ce peu d’exemples des noms verbaux, parce qu’il suffit pour regler la maniere d’exprimer les autres. Je les ay gardez pour les grands nombres, à cause qu’ils sont peu fréquens, &amp; je les ay mis apres les verbes, comme les verbes apres les noms, suivant l’ordre de la Nature qui établit premierement l’Estre, &amp; puis le fait agir, apres quoy on luy donne le titre de son action ; &amp; je passe des nombres de trois chifres, à ceux de quatre ; &amp; de ceux de quatre, à ceux de cinq, avec liaison entre deux, &amp; avec un égal raport par tout. Ainsi <hi rend="sc">iii</hi>, signifie <hi rend="i">Faux-Dieux</hi>. <hi rend="sc">iiii</hi>, signifie <hi rend="i">le Pere des Dieux</hi>, &amp; <hi rend="i">imposer</hi>, qui en est le propre ; &amp; <hi rend="sc">iiiii</hi>, signifie <hi rend="i">Imposteur</hi>, &amp; <hi rend="i">imposture.</hi></p><p>461, Signifie <hi rend="i">Animal domestique</hi>, 4641, <hi rend="i">Cheval</hi> &amp; <hi rend="i">hennir</hi>, qui est aussi son propre, &amp; 46411, <hi rend="i">hennisseur</hi> &amp; <hi rend="i">hennissement</hi>. Il en est de mesme de la suite de tous les autres noms, comme de celle de ces deux-là.</p><p>Il me reste, Monsieur, à vous entretenir des diminutifs, &amp; des augmentatifs, dont aucun n’a esté joint aux mots que j’ay raportez, quoy que de leurs dépendances, &amp; de leurs variations directes comme il a esté dit. La raison de ce procedé, est le défaut que nous en avons dans nostre Langue, n’y ayant presque dans tous ces mots que <hi rend="i">Cheval</hi>, à qui elle donne un diminutif, qui est <hi rend="i">Bidet. Dieutelet</hi>, pour exprimer Petit-Dieu, n’y estant pas trop en usage. Sçachez neantmoins, qu’il n’y a pas un seul nom substantif ou adjectif, pas un de leurs adverbes, ny mesme un seul verbe, à qui je n’attribuë ces degrez de diminution &amp; d’augmentation ; parce qu’il n’y a aucun de ces mots que je n’en trouve également susceptible. En quoy je fournis abondamment à la perfection, &amp; à la délicatesse de l’Ecriture &amp; de la Langue Universelle ; &amp; la grande étenduë de ces degrez que je pousse plus loin que je n’avois résolu par ma derniere Lettre, puis que je ne les y attachois qu’aux noms substantifs, est encor une des causes qui m’a fait diférer d’en parler, jugeant qu’il estoit de l’ordre d’exprimer le principal avant l’accessoire. Vous verrez bien-tost, Monsieur, la maniere dont je les marque tous.</p><label><hi rend="i">SECONDE &amp; III. Partie</hi>.</label><p>Me voicy parvenu à la seconde &amp; à la troisiéme Partie du Dictionnaire Universel, suivant la Methode commune, dont l’une a la barre dessous, &amp; exprime les nombres qui demeurent en nature ; &amp; dont l’autre l’a dessus, &amp; marquent les noms des lieux &amp; des personnes, les parties invariables du discours, &amp; les Proverbes. Il seroit de l’ordre que j’en donnasse icy le détail ; mais comme je n’y pourrois satisfaire, sans aller au delà des bornes que j’ay prescrites à mes Lettres, ainsi que vous, Monsieur, à vos Mercures, j’aime mieux sauter par dessus, que de m’étendre jusqu’à l’importunité, sauf à y revenir par une Lettre de supplément, dans un autre Extraordinaire. Persuadé donc que vous ne des-approuverez pas cette conduite, puis qu’elle s’accommode à la vostre &amp; à vos intentions ; je vais passer au Traité qui doit suivre ces deux Parties, &amp; auquel la premiere a le principal intérest.</p><label><hi rend="i">Maniere d’exprimer les variations des mots de ce Dictionnaire.</hi></label><p>Ce Traité ne regarde que les expressions qui ont une enseigne, entre leurs chiffres primitifs, &amp; leurs auxiliaires, parce qu’il n’y a qu’elles qui soient sujettes à variation ; d’où vous voyez, Monsieur, qu’il ne s’agit que de ce qui se décline, &amp; de ce qui se conjugue.</p><p>J’ay dit dans ma derniere Lettre, que cette enseigne estoit <hi rend="i">une apostrophe</hi>, ou <hi rend="i">une division</hi> ; La premiere, quand il n’y avoit qu’un chiffre auxiliaire ; &amp; l’autre lors qu’il y en avoit davantage ; &amp; une des raisons de cette diférence, est que l’apostrophe suffit pour la séparation d’un chiffre ; &amp; que la division, qui est plus remarquable, m’a paru plus propre à la séparation de plusieurs.</p><p>Je vais commencer par l’expression de la déclinaison, en suivant l’ordre de la Grammaire. J’ay assez parlé des chiffres primitifs, il ne s’agit plus que des auxiliaires ; &amp; voicy le premier employ que je leur donne.</p><p>Les six premiers de ces chiffres, estant mis seuls apres l’apostrophe, marquent les cas de tout ce qui se décline. 1, est le signe du nominatif, ou du vocatif. 2, celuy du génitif. 3, du datif. 4, de l’accusatif. 5, du cas libre. &amp; 6, de l’ablatif.</p><p>Ces expressions marquent les cas du nombre pluriel, aussi bien que ceux du singulier ; mais pour distinguer les uns des autres, j’ajoûte deux points sur les expressions du pluriel. Ainsi 1, qui signifie dans le Dictionnaire l’article définy &amp; masculin <hi rend="i">le</hi>, s’exprime dans tous ces cas, &amp; dans ses deux nombres, de la maniere qui suit.</p><p>1′1 Signifie cet article au nominatif du nombre singulier, ou <hi rend="i">le</hi> ; ou bien au vocatif ou <hi rend="i">o.</hi></p><p>1′2 Le sign. au genitif, ou <hi rend="i">de, du, del’.</hi></p><p>1′3 Le sign. au datif, ou <hi rend="i">a, au, al’.</hi></p><p>1′4 Le sign. à l’accusatif, ou <hi rend="i">le.</hi></p><p>1′5 Le sign. au cas libre, ou <hi rend="i">le, de, du, del’, a, au, al.</hi></p><p>Et 1′6 le sign. à l’ablatif, ou <hi rend="i">de, du, del.</hi></p><p>1′ii Le sign. au nominatif pluriel, ou <hi rend="i">les</hi> ; ou bien au vocatif, ou <hi rend="i">o.</hi></p><p>1′2 Le sign. ou genitif, ou <hi rend="i">des.</hi></p><p>1′3 Le sign. au datif, ou <hi rend="i">aux</hi>, &amp;c.</p><p>Voila le modelle de la déclinaison des autres articles, de tous les pronoms, &amp; de toutes sortes de noms, substantifs, adjectifs, nominaux, verbaux, masculins, feminins, ou de genre libre.</p><p>J’ay declaré dans mes Lettres précedentes, les raisons qui me faisoient exclure le duel ; joindre le vocatif au nominatif, &amp; établir un nouveau cas. Il seroit inutile de les repéter.</p><p>Je n’exprime le genre d’aucun nom substantif, par les chiffres auxiliaires ; parce que si c’est un nom qui signifie quelque sexe, il le fait assez connoistre par le dernier de ses chiffres primitifs, suivant l’ordre que je garde dans le Dictionnaire, où vous avez pû observer que dans le partage ordinaire des neuvaines en Ternaires, chaque premiere partie des Ternaires contient un nom masculin ; chaque seconde un feminin ; &amp; chaque troisiéme un nom de genre libre. Il est vray que cet ordre cesse, quand les Ternaires sont remplis d’expressions, qui n’ont point de sexe, d’autant que tout y est alors de genre libre ; mais il importe peu, dans le fonds que l’Interprete sçache de quel genre est un nom, quand il n’en sçait pas la signification ; &amp; il est assuré que dés qu’il la sçait, il en connoist aussi le genre, puis qu’il est marqué par la nature, comme je l’ay dit ailleurs.</p><p>Si l’employ des six premiers chiffres auxiliaires simples, est facile à reconnoistre &amp; par eux-mêmes, &amp; par l’apostrophe, il n’en est pas ainsi de celuy des trois autres chiffres simples &amp; du zero, parce qu’ils ne paroissent point seuls dans cette écriture ; mais la raison de ce procedé que cache un mystere, ne s’expliquera que dans une autre Lettre.</p><p>Quant à la division, ou barre, &amp; aux nombres de deux chiffres qui l’accompagnent ; si le zero en est un, &amp; qu’il précede, il sert à exprimer les substantifs de qualité, qui dérivent des noms absolus ; &amp; si ce sont deux autres chiffres, ils en marquent les adjectifs avec leurs adverbes. Ainsi 104, &amp; 10411, qui signifient <hi rend="i">Dieu</hi> &amp; <hi rend="i">Createur</hi>, dans le Dictionnaire ; &amp; que la Grammaire exprime au nominatif par 104′1 ; &amp; par 10411′1. ont leurs dépendances marquées de la sorte.</p><p>104-01 Signifie <hi rend="i">Divinité</hi>, qualité qui appartient à Dieu.</p><p>104-11 Sign. <hi rend="i">Divin</hi>, son adjectif.</p><p>Et 104-17 Sign. <hi rend="i">divinement</hi> son adverbe.</p><p>10411-01 Sign. <hi rend="i">Creation</hi>, qualité ou action du Createur.</p><p>10411-11 L’adjectif verbal <hi rend="i">qui peut créer</hi>. 1</p><p>Et 10411-17 L’adverbe de cet adjectif.</p><p>Il n’en est pas de mesme des genres des adjectifs, comme de ceux des substantifs ; la nature ne les distingue pas, c’est l’office de la Grammaire. J’en marque aussi la distinction par les chiffres auxiliaires ; &amp; le premier des deux est employé à cet usage, comme le dernier à exprimer les cas. Ainsi,</p><p>104-11 Signifie l’adjectif simple ou positif <hi rend="i">divin</hi> au masc. 104-21. le sign. au feminin, ou <hi rend="i">divine.</hi></p><p>104-31 Le sign. au genre libre, ou <hi rend="i">divin.</hi></p><p>De plus 104-41 sign. l’adjectif comparatif <hi rend="i">plus divin</hi>, au masculin. 104-51 le sign. au feminin, ou <hi rend="i">plus divine.</hi></p><p>104-61 Le sign. au genre libre, ou <hi rend="i">plus divin.</hi></p><p>Et 104-71 sign. l’adjectif superlatif <hi rend="i">le plus divin</hi>, au masculin. 104-81 le sign. au feminin ou <hi rend="i">la plus divine</hi>. Et 104-91 le sign. au genre libre, ou <hi rend="i">le plus divin.</hi></p><p>Je distribuë ces adjectifs de trois en trois, parce que j’observe le mesme ordre dans le partage des chiffres auxiliaires, que dans celuy des chiffres primitifs, attribuant le genre masculin à chaque premiere partie de leurs Ternaires, le feminin à chaque seconde, &amp; le genre libre à chaque troisiéme, comme on le voit pratiqué dans cet exemple.</p><p>Outre ces adjectifs de comparaison, que j’appelle <hi rend="i">d’élevation</hi>, j’en exprime encore d’autres que j’ay nommez <hi rend="i">d’égalité</hi> &amp; <hi rend="i">d’abaissement</hi>, dans ma derniere Lettre, afin que rien ne manque à cette écriture, pour la délicatesse non plus que pour l’abondance. Je les distingue des précedens, par un renvoy que je mets sous leur enseigne. Ainsi 104∧11 signifie l’adjectif d’égalité <hi rend="i">autant divin, aussi divin</hi>. 104∧41 sign. le comparatif d’abaissement, <hi rend="i">moins divin</hi>. Et 104∧71 sign. le superlatif d’abaissement, <hi rend="i">le moins divin.</hi></p><p>Vous jugez bien, Monsieur, que ces adjectifs ont leurs trois genres distincts comme les autres ; qu’ils sont tous au nominatif singulier, ou au vocatif, aussi bien que les substantifs de qualité qui les précedent, puis que leur chiffre auxiliaire est un 1, &amp; qu’il n’y a qu’à changer cet 1, en 2, pour les mettre au genitif ; ou en 3, pour les metre au datif ; ou en 4, pour les mettre à l’accusatif ; &amp; ainsi des autres cas, suivant le modelle de la déclinaison.</p><p>Vous jugez bien aussi que tous ces adjectifs forment leurs adverbes par la substitution d’un 7, en la place de leur 1, final ; comme 104-11 <hi rend="i">divin</hi>, a formé 104-17 <hi rend="i">divinement</hi>, sans qu’il soit besoin que j’en rapporte d’autres exemples.</p><p>La résolution que j’ay prise de traiter en adjectif, les pronoms personnels, à l’imitation des autres pronoms, m’en fait marquer à leur maniere, les genres distincts. Ainsi 1-11 signifie <hi rend="i">je</hi> au masculin ; 1-21 le signifie au feminin ; &amp; 1-31 le signifie au genre libre. 2-11 signifie <hi rend="i">Tu</hi> au masculin. 2-21 le signifie au feminin. Et 2-31 le signifie au genre libre, &amp;c. 11-11 signifie <hi rend="i">mon</hi> ou <hi rend="i">le mien</hi> au masculin ; 11-21, <hi rend="i">ma</hi> ou <hi rend="i">la mienne</hi> au feminin. Et 11-31, <hi rend="i">mon</hi> ou <hi rend="i">le mien</hi>, au genre libre — 97-11 signifie <hi rend="i">nul</hi>, &amp;c. 97-01, <hi rend="i">nullité</hi>, 97-17 <hi rend="i">nullement.</hi></p><p>Quant aux articles, il n’en est pas de même que des noms &amp; que des pronoms, parce que j’attribuë leurs genres à leurs chiffres primitifs, &amp; non pas à leurs auxiliaires. 1′1 signifie <hi rend="i">le</hi> au masculin ; 2′1 signifie <hi rend="i">la</hi> au feminin ; &amp; 3′1 signifie <hi rend="i">le</hi> au genre libre. L’abréviation, comme je l’ay dit, est la cause de cette usage, que j’observe aussi par la mesme raison, à l’égard des deux autres articles. On pourra pourtant se passer d’articles dans cette écriture, si on le veut, au moins des deux premiers, parce qu’on ne les employe que pour marquer les cas, dans les langues qui ne varient point la terminaison de leurs nominatifs, qui n’arrive pas icy, ou chaque nom a tous ses cas diférens, &amp; où l’on peut présumer que tous les cas ainsi diversement marquez, sont les articles mesmes que l’on met à la fin du nom ; au lieu de les placer devant, à l’imitation de la Langue Hébraïque, de la nostre, &amp; de ses voisines, &amp; dont on change, pour ainsi dire, les chiffres primitifs en auxiliaires. Il sera pourtant libre de s’en servir, &amp; si on le fait, ce sera pour plus d’emphase.</p><p>La conjugaison suit la déclinaison, &amp; j’employe les nombres de deux chiffres qui finissent par un zero, à marquer le temps présent de l’infinitif de chaque sorte de verbe. Ainsi 10. signifie celuy du verbe actif au masculin ; 20, le signifie au feminin ; 30, au genre libre. 40, signifie celuy du verbe passif au masculin ; 50, au feminin ; 60, au genre libre ; &amp; 70, 80, &amp; 90, signifie celuy du verbe meslé, neutre ou libre, aux trois genres.</p><p>Je donne de la sorte des genres aux verbes, à la maniere de l’Hébreu, pour une plus grande perfection de l’expression ; mais si je marque le temps présent de leurs infinitifs, par ces nombres de deux chiffres, qui me restoient à employer, j’exprime tous les autres temps, par les nombres de trois, <hi rend="i">avec une division ou barre courbe</hi>, afin qu’y ayant une double distinction entre le gros des verbes, &amp; les noms qui sont composez, comme eux, de quatre chiffres primitifs, on les démêle avec plus de facilité &amp; de promptitude.</p><p>Par la mesme raison j’employe une autre sorte de division, qui est <hi rend="i">une barre ou ligne circonflexe</hi>, à l’expression des verbes impersonnels ; &amp; pour les distinguer encore mieux des autres verbes, je leur donne quatre chiffres auxiliaires, ce que je fais en doublant le chiffre du milieu des verbes, d’où ces impersonnels dérivent, comme on verra bien-tost.</p><p>Voicy la disposition des trois chiffres auxiliaires pour le modelle de la conjugaison du verbe actif, au genre masculin. 10, ou bien 110, est le signe du temps présent de l’infinitif actif. 120, celuy du temps futur. 130, celuy du temps passé. 140, 150, &amp; 160, ceux des trois gérondifs, &amp; 170, 180, &amp; 190, ceux des trois supins.</p><p>101 Signifie la premiere Personne du temps présent de l’indicatif.</p><p>102 Signifie la seconde. 103 la troisiéme. Et 1003 l’impersonnel de ce verbe, dans ce mode &amp; dans ce temps.</p><p>104, 105 &amp; 106, Signifient les trois Personnes du futur ; &amp; 1006 leur impersonnel.</p><p>107, 108, &amp; 109, les trois Personnes du passé parfait définy ; &amp; 1009 l’impersonnel. 111, 112, &amp; 113, celles du passé imparfait ; &amp; 1113, l’impersonnel. 114, 115, 116, &amp; 1116, celles du passé parfait indefiny, &amp; l’impersonnel. Et 117, 118, 119, &amp; 1119, celles du passé parfait &amp; plus que parfait, &amp; l’impersonnel.</p><p>122 Signifie la seconde Personne du temps présent de l’impératif.</p><p>123 la troisiéme. Et 1223 l’impersonnel. 124, 125, 126, &amp; 1226, les trois Personnes du futur, &amp; l’impersonnel.</p><p>131, jusqu’à 139, signifient les Personnes &amp; les impersonnelles des trois temps de l’optatif.</p><p>141, &amp; 151, &amp; leurs suites, signifient de mesme les personnes &amp; les impersonnels des six temps du subjunctif.</p><p>161, &amp; sa suite, demeurent sans employ ; mais 171, jusqu’à 176, expriment les six cas du participe du temps present, toûjours au genre masculin ; 181 signifie de même ceux du participe futur ; &amp; 191, ceux du participe passé. De tous les adjectifs, il n’y a que ceux-là, dont je ne reduise point les degrez de comparaison aux mots simples, mais il faut bien qu’il y ait de la diversité dans les expressions, &amp; que les particules qui marquent ces dégrez, ne soient pas tout-à-fait inutiles dans cette écriture.</p><p>Quant aux futurs Grecs, dont j’ay approuvé l’usage, je les exprime par le premier accent d’augmentation ; avec cette diférence que je le mets ailleurs sur les chiffres primitifs, &amp; icy seulement sur les auxiliaires. Ainsi estant placé sur le premier auxiliaire du futur ordinaire, il en marque le futur prochain ; &amp; estant mis sur le second, il en exprime le futur éloigné. Et je réünis de la sorte, au temps avenir, les particules, <hi rend="i">tost</hi> &amp; <hi rend="i">tard</hi>, qui conviennent si naturellement à cette partie du verbe.</p><p>Pour le pluriel de tous les verbes, je l’exprime comme celuy des noms, par l’addition de deux points sur leur dernier chiffre auxiliaire.</p><p>201, &amp; ses suivans, signifient les variations du verbe actif au genre feminin ; &amp; 301 &amp; les siens, celles du mesme verbe au genre libre.</p><p>401, 501, &amp; 601, signifient aussi de mesme les variations du verbe passif, en ses trois genres ; &amp; 701, 801, &amp; 901, celles du verbe libre, dans les trois siens.</p><p>Il seroit inutile que je marquasse ces variations par le détail. Celles que j’ay exprimées leurs servent de regle &amp; de guide. Cette conjugaison est ample &amp; sans embarras, &amp; contient neuf verbes, qu’on peut dire n’estre qu’un seul ; &amp; si je n’observe pas dans la disposition de leurs modes &amp; de leurs temps, ce que j’en ay proposé dans ma derniere Lettre, c’est parce qu’il est reservé pour l’autre Méthode.</p><p>Il me reste à donner l’expression de la variation directe que j’étens également sur ce qui se décline, &amp; sur ce qui se conjugue, &amp; mêmes sur les adverbes des adjectifs ; C’est celle des dégrez de diminution &amp; d’augmentation. Un point, ou deux, dont j’accompagne leurs enseignes, en font toute la façon. Un seul, sous ces enseignes, marque les premiers diminutifs ; &amp; deux, expriment les secondes. Un seul, dessus, signifie les premiers augmentatifs ; &amp; deux, les deuxiémes. Ainsi <hi rend="sc">iii</hi>, signifiant <hi rend="i">Dieu fabuleux</hi>, ou <hi rend="i">faux Dieu</hi>, dans le Dictionnaire ; &amp; <hi rend="sc">iii</hi>′1, le signifiant dans la Grammaire.</p><p><hi rend="sc">iii</hi> ? 1 Exprime <hi rend="i">petit Dieu</hi> ; &amp; <hi rend="sc">iii</hi> 1, <hi rend="i">tres-petit Dieu.</hi></p><p><hi rend="sc">iii</hi> ; 1 Marque <hi rend="i">grand Dieu</hi> ; &amp; <hi rend="sc">iii</hi> 1, <hi rend="i">tres-grand Dieu.</hi></p><p><hi rend="sc">iii</hi> 11 Signifie <hi rend="i">peu divin</hi> ; &amp; <hi rend="sc">iii</hi> 11, <hi rend="i">tres-peu divin.</hi></p><p><hi rend="sc">iii</hi> 11 Signifie <hi rend="i">fort divin</hi> ; &amp; <hi rend="sc">iii</hi> 11, <hi rend="i">tres-divin.</hi></p><p><hi rend="sc">iii</hi> 17 <hi rend="i">peu divinement</hi>, ou <hi rend="i">d’une maniere peu divine.</hi></p><p><hi rend="sc">iii</hi> 01 <hi rend="i">petite divinité, &amp;c.</hi></p><p><hi rend="sc">iiii</hi> 10 <hi rend="i">imposer peu</hi>, &amp; <hi rend="sc">iiii</hi> 10 <hi rend="i">imposer tres-peu.</hi></p><p><hi rend="sc">iiii</hi> 10 <hi rend="i">imposer beaucoup</hi>, &amp; <hi rend="sc">iiii</hi> 10 <hi rend="i">imposer extrémement.</hi></p><p><hi rend="sc">iiiii</hi> ? 1 <hi rend="i">petit Imposteur, &amp;c.</hi></p><p><hi rend="sc">iiiii</hi> 01 <hi rend="i">petite imposture, &amp;c.</hi></p><p>L’usage de ces dégrez accroist considérablement l’abondance des mots simples, &amp; contribuë mesme à la délicatesse de la langue, par la distinction quelle apporte à ces sortes d’expressions, <hi rend="i">tres-divin</hi>, &amp; <hi rend="i">le plus divin ; tres-peu divin</hi>, &amp; <hi rend="i">le moins divin</hi>, que quelques langues confondent dans leurs superlatifs. Il sera pourtant libre de s’en servir, ou de les laisser, comme je l’ay remontré ailleurs. Je rapporte toûjours les choses de deux manieres, afin d’en donner le choix aux Nations. Leur goust diférent fait que les unes aiment les mots simples &amp; les expressions abregées ; &amp; que les autres se plaisent aux phrases &amp; aux expressions étenduës. Elles trouveront icy dequoy se contenter toutes.</p><p>Voila, Monsieur, l’exposition de la premiere Ecriture, que je crois propre à estre renduë Universelle ; les deux parties qui y manquent, n’empeschent pas que vous ne puissiez juger de son mérite. Mais afin de vous en faire connoistre la grace, &amp; de tracer en mesme temps un modelle à ceux qui voudront s’exercer dans sa composition, je vais vous donner une petite suite de ses caracteres. La voicy,</p><p>19 3′5 10511-05, 104′1 1041∧116 3′4 201′4, 18 3′4 251′4.</p><p>Ces dix caracteres expriment mot à mot ce début du Texte sacré, <hi rend="i">dans le commencement Dieu créa le Ciel &amp; la Terre</hi> ; &amp; ont tous les avantages que je leur attribuë, par ma Lettre de vostre quatorziéme Extraordinaire ; mais la longueur que j’ay donnée à celle-cy malgré son retranchement, n’ayant pû estre plus courte, pour estre intelligible, ne me permet pas d’entrer présentement dans cette preuve, non plus que dans le détail de l’explication de ce Théme. Il est temps que les choses utiles fassent place aux divertissantes, &amp; que je me dise à mon ordinaire,</p><p>MONSIEUR,</p><p>Vostre tres-humble, &amp; tres-affectionné Serviteur, <hi rend="sc">De Vienne-Plancy</hi>.</p></quote></div>