<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-11_255" resp="mercure"><head>[Prologue]</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, novembre 1690, p. 255-258.</bibl><p>Cet Article de l'Opera m'engage à vous envoyer des paroles que M<hi rend="sup">r</hi> Tonti a faites pour un Concert, &amp; qui ont esté extremement applaudies. Vous sçavez qu'il a beaucoup de talent pour ces sortes d'Ouvrages. La maniere vous en plaira, puis qu'elle regarde le Roy. C'est une maniere de Prologue, où il fait parler Mars, la France &amp; la Renommée.</p><quote><lg><label>MARS.</label><l rend="i">Lors que dans mon couroux je commande à la Parque</l><l rend="i">De ravager tout l'Univers,</l><l rend="i">A l'abry des Lauriers d'un Auguste Monarque,</l><l rend="i">Les Bergers de ces lieux font mille doux concerts.</l></lg><lg><label>LA FRANCE.</label><l rend="i">La gloire de Loüis remplit toute la Terre,</l><l rend="i">Le cours de son bonheur ne finira jamais,</l><l rend="i">Il fait goûter icy les douceurs de la Paix,</l><l rend="i">Lors que tout se ressent des fureurs de la guerre.</l></lg><lg><label>LA RENOMMÉE.</label><l rend="i">D'un grand Prince trahy, privé de ses Etats,</l><l rend="i"> Il va rétablir la Couronne ;</l><l rend="i">Il remplit le devoir de tous les Potentats</l><l rend="i">Par les puissans secours que sans cesse il luy donne.</l></lg><lg><label>MARS.</label><l rend="i">Déja de ce Heros les fameux Combattans</l><l rend="i">Sur ses fiers Ennemis remportent la victoire,</l><l rend="i">Et la Sambre &amp; le Pô font retentir la gloire</l><l rend="i">  De ses faits éclatans.</l></lg><lg><label>LA RENOMMÉE.</label><l rend="i">On voit à sa valeur obeir la fortune,</l><l rend="i">Contre ses grands projets les vents s'arment en vain :</l><l rend="i">Il soumet à ses loix l'Empire de Neptune,</l><l rend="i">Il en est aujourd'huy l'unique Souverain.</l></lg><lg><label>LA FRANCE.</label><l rend="i">Mon illustre Dauphin par ses vastes conquestes</l><l rend="i"> Va remplir les vœux des François.</l><l rend="i">Bergers, preparez-luy mille nouvelles Festes,</l><l rend="i">Meslez des sons guerriers au doux chant de vos voix.</l></lg><lg><label>MARS, LA FRANCE ET LA RENOMMÉE.</label><l rend="i">Bergers, preparez-luy mille nouvelles Festes,</l><l rend="i">Meslez des sons guerriers au doux chant de vos voix.</l></lg></quote></div>