<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-04_185"><head>Les Sermons à la Mode, à Monsieur C. H. Fameux Predicateur</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1708 [tome 4], p. 185-191.</bibl><p/><p>La piece qui suit, est de Mr de la Fevrerie, dont tous les Ouvrages ont toûjours eu le bonheur de vous plaire. Il y a beaucoup de vray dans ce que vous allez lire de cet Auteur ; mais ce qu’il dit des Predicateurs d’aujourd’huy est trop general, &amp; ce n’est pas dans une pareille occasion que l’on doit prendre une partie pour le tout. Il est vray qu’il y a des Predicateurs tels qu’il les dépeint ; mais il s’en trouve aussi un grand nombre d’autres, qui n’ayant en vûë dans leurs Sermons, que le salut des Ames, convertissent tous les jours les pecheurs les plus endurcis, &amp; font admirer leur zele pour la gloire de Dieu, pendant que les autres ne songent qu’à s’attirer des applaudissemens, en faisant briller leur Eloquence.</p><quote><label>LES SERMONS À LA MODE,<lb/>À MONSIEUR C.H.<lb/>Fameux Predicateur.</label><lg><l><hi rend="i">Poussé de l’Esprit saint qui sçait toucher les cœurs,</hi></l><l><hi rend="i">Tu marches sur les pas des grands Predicateurs.</hi></l><l><hi rend="i">Le Peuple pour t’entendre accourt en affluence,</hi></l><l><hi rend="i">Tout applaudit, tout cede à ta rare éloquence.</hi></l><l><hi rend="i">L’accent pur, la voix nette, &amp; le geste excellent,</hi></l><l><hi rend="i">Et de persuader un merveilleux talent.</hi></l><l><hi rend="i">Un air édifiant, une heureuse memoire,</hi></l><l><hi rend="i">Enfin, tout ce qu’il faut pour charmer l’Auditoire.</hi></l><l><hi rend="i">Jamais Predicateur dans son commencement,</hi></l><l><hi rend="i">N’a monté dans la Chaire avec plus d’agrément.</hi></l><l><hi rend="i">Cependant tu parois peu content de toy-même,</hi></l><l><hi rend="i">Et n’oses qu’en tremblant entreprendre un Caresme.</hi></l><l><hi rend="i">Il te manque, dis-tu, bien d’autres qualitez,</hi></l><l><hi rend="i">Pour prêcher dignement les saintes Veritez.</hi></l><l><hi rend="i">Tu veux prescher d’exemple, &amp; même tu te piques</hi></l><l><hi rend="i">De ne rien enseigner que tu ne le pratiques.</hi></l><l><hi rend="i">J’approuve ton dessein ; mais est-il des Censeurs,</hi></l><l><hi rend="i">Qui trouvent quelque chose à reprendre en tes mœurs ?</hi></l><l><hi rend="i">Avant que d’annoncer la Parole divine,</hi></l><l><hi rend="i">Ta Vie estoit déja Conforme à la Doctrine.</hi></l><l><hi rend="i">Mais un autre scrupule agite ton esprit,</hi></l><l><hi rend="i">Les Sermons de ce temps, ne font guere de fruit.</hi></l><l><hi rend="i">Toûjours nouveaux portraits, &amp; nouveaux caracteres,</hi></l><l><hi rend="i">Stile bien different du langage des Peres,</hi></l><l><hi rend="i">Qui soûtenu du Zele &amp; de la Charité,</hi></l><l><hi rend="i">A bien plus d’onction, &amp; de solidité,</hi></l><l><hi rend="i">Que ces discours tissus de force sinonimes,</hi></l><l><hi rend="i">Dont on croit aujourd’huy faire la guerre aux crimes.</hi></l><l><hi rend="i">Il est vray, quand on veut renoncer au peché,</hi></l><l><hi rend="i">Des Sermons à la mode on est fort peu touché.</hi></l><l><hi rend="i">On y voit des tableaux des vertus &amp; des vices,</hi></l><l><hi rend="i">Du bonheur éternel, de l’horreur des supplices</hi></l><l><hi rend="i">Que souffrent les damnez ; mais je ne sçay pourquoy,</hi></l><l><hi rend="i">L’Enfer si bien dépeint, nous cause peu d’effroy :</hi></l><l><hi rend="i">Et la felicité qui regne en l’autre vie,</hi></l><l><hi rend="i">Malgré ces beaux Discours ne fait aucune envie.</hi></l><l><hi rend="i">Ne te rebutes pas, ce goust se passera,</hi></l><l><hi rend="i">L’Homelie aux Portraits, un jour succedera,</hi></l><l><hi rend="i">Et la pure Morale avec soin expliquée,</hi></l><l><hi rend="i">Sera par l’Auditeur suivie &amp; pratiquée.</hi></l><l><hi rend="i">Mais d’où peut-on attendre un si grand changement ?</hi></l><l><hi rend="i">De ceux qui comme toy preschent chrestiennement.</hi></l><l><hi rend="i">Et tu voudrois, Abbé, retourner en arriere ?</hi></l><l><hi rend="i">Secondes ce dessein, acheves ta carriere.</hi></l></lg></quote></div>