<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-05_281" resp="wordpro"><head>[Élection de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon et de M<hi rend="sup">r</hi> de la Bruyère à l’Académié française]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1693 [tome 6], p. 281-287.</bibl><p/><p>Le Jeudy 14. de ce mois, Messieurs de l’Academie Françoise chosirent M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Bruyere, Auteur du Livre intitulé, <hi rend="i">Caracteres de Theophraste</hi>, comme le dignes Sujets, pour estre proposez à Sa Majesté, si Elle les agréoit pour remplir les places de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Bussi Rabutin, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chambre. Le Roy ayant témoigné qu’ils luy estoient agreables, la Compagnie passe au second scrutin le Samedi 23. &amp; ils furent admis par tous les suffrages. Je vous en parleray plus amplement le mois prochain, aprés qu’ils auront esté receus. L’Academie Françoise a beaucoup perdu dans les quatre premiers mois de cette année. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Mothe-Fenelon a succedé à M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson depuis deux mois, comme je vous l’ay mandé, &amp; outre les deux autres places qui viennent d’estre remplies, il y en a une quatriéme vacante par la mort de Messire François Tallemant, Abbé du Val-Chrestien, arrivée le 6. de ce mois. C’estoit un homme zelé &amp; officieux pour ses Amis, d’un commercé aisé, &amp; qui joignoit à une grande Litterature beaucoup de douceur &amp; de politesse. Il avoit esté vingt quatre ans Aumônier du Roy, &amp; il fut ensuite premier Aumônier de Madame. La parfaite connoissance qu’il avoit de la Langue Grecque luy fit entreprendre la Traduction des Vies des Hommes Illustres de Plutarque. Cet Ouvrage a eu l’approbation de tous les Sçavans, &amp; vous n’en douterez point quand vous sçaurez qu’il s’en est fait sept Editions. Il a aussi traduit de l’Italien l’Histoire de Venise du Procurateur Nani, qui luy en a témoigné beaucoup de satisfaction, par des Lettres pleines d’estime &amp; de reconnoissance. Il sçavoit encore parfaitement l’Espagnol &amp; l’Anglois, &amp; sa grande érudition attiroit chez luy toutes les semaines à certains jours quantité de gens de Lettres, qui apprenoient toujours quelque chose dans sa Conversation. Il estoit Frere de M<hi rend="sup">r</hi> Derreaux, qui mourut sur la fin de l’année derniere, &amp; de Madame la Comtesse de Ruvigni. Il estoit aussi Cousin germain de feu Madame d’Harambure, si estimée, tant qu’elle a vescu, de toutes les personnes d’esprit, Sœur de feu M<hi rend="sup">r</hi> Tallemand Maistre des Requestes, qui s’est acquité avec tant d’éclat &amp; de satisfaction du Roy &amp; des Peuples, des Intendances qui luy ont esté données. C’estoit le Pere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant, Intendant des Devises &amp; Inscriptions des Edifices Royaux, qui remplit si bien sa place dans l’Academie Françoise. Celuy dont je vous parle en est mort le Sous Doyen. L’Abbaye du Val Chrestien, dont il joüissoit, estant dans l’appanage de Monsieur, ce Prince l’a donnée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Magenville, Chantre de Saint Honoré, Docteur de Sorbonne, &amp; Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Magenville, Tresorier des Bastimens du Roy, &amp; de la Maison de Son Altesse Royale.</p></div>