<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-11_244" resp="wordpro"><head>{Satire sans chagrin}</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1699 [tome 11], p. 244-250.</bibl><p>Les Satyriques seroient excusables s’ils ressembloient à l’Auteur de l’ouvrage que vous allez lire.</p><quote><label><hi rend="i">SATIRE</hi><lb/><hi rend="i">sans chagrin.</hi></label><lg><l>Non, je ne me fais pas un plaisir de médire.</l><l>Je haïs les traits hardis que lance la Satire,</l><l>Dans mes Vers, dans ma Prose, on ne me voit jamais</l><l>Couvrir le bon costé pour montrer le mauvais.</l><l>Si je parle des mœurs, je les peins sans malice,</l><l>Et s’il est à propos j’épargne jusqu’au vice.</l><l>J’éleve à la beauté des Autels précieux,</l><l>Et je rens la laideur supportable en tous lieux.</l><l>S’il falloit de Philis, cette Coquette usée,</l><l>Faire un Portrait parlant &amp; digne de risée,</l><l>Je me garderois bien de grossir les objets ;</l><l>En les adoucissant je rendrois traits pour traits,</l><l>Ou du moins je dirois, elle fut jadis belle,</l><l>Et l’on en peut juger par ce qui reste en elle.</l><l>Je dirois que ses yeux éteints &amp; languissans,</l><l>Se trouvent affoiblis par la force des ans,</l><l>Et je ne dirois pas sur pareille matiere,</l><l>L’horreur est à l’abry sous sa noire paupiere.</l><l> Pour bien peindre son teint de diverses couleurs,</l><l>Je voudrois l’appeller un teint de nulles fleurs.</l><l>Ainsi d’un air naïf, &amp; sans luy faire injure,</l><l>Je representerois &amp; l’art &amp; la nature,</l><l>Je traiterois l’esprit de même que le corps,</l><l>Les défauts du dedans comme ceux du dehors,</l><l>Et venant à parler de sa galanterie</l><l>J’y joindrois pour excuse un peu de flatterie</l><l>Et déguisant les traits qui pourroient la tacher,</l><l>Je me garderois bien de la vouloir fâcher,</l><l>Par des termes choisis je la ferois connoistre,</l><l>Enfin je conduirois mon ouvrage en bon maistre.</l><l> De même, si Triphon me servoit de sujet,</l><l>Je tascherois d’en faire un agreable objet,</l><l>Triphon de qui l’esprit &amp; l’humeur &amp; la mine,</l><l>Pourroient fortifier une Satyre fine</l><l>Triphon qu’on vit un jour, quittant son air hautain,</l><l>Renoncer à l’amour pour se donner au vin,</l><l>Pour en prendre à long traits en beuvant des rasades,</l><l>Et passer chez Cloris jusques aux incartades,</l><l>Y perdre le respect, y manquer au devoir,</l><l>Qu’un veritable Amant doit toûjours faire voir,</l><l>Injustement fâché, s’oublier de la sorte,</l><l>Qu’on le vit s’emparer de l’employ de la porte,</l><l>La hallebarde en main insulter les passans,</l><l>Marcher, &amp; ne trouver par tout que pas glissans.</l><l>N’est ce pas là dequoy former une Satire ?</l><l>Cependant qu’ay je dit qui ne soit bon à dire ?</l><l>Y pourroit on trouver sujet de corriger,</l><l>Triphon aime le vin, Bacchus le rend leger,</l><l>Rebelle à sa Cloris, emporté, colerique,</l><l>Et je le nomme ainsi sans estre satirique,</l><l>Au lieu que nostre amy qui tourne tout en mal,</l><l>L’auroit au moins traité d’yvrogne &amp; de brutal,</l><l> En cela, comme en tout, chacun à sa méthode,</l><l>Et comme le nouveau donne cours à la mode,</l><l>J’estime qu’un Auteur qui parle du prochain,</l><l>De ces sortes d’écrits doit oster le venin,</l><l>Et ne pas imiter ceux contre qui l’on gronde,</l><l>Pour oser à leur gré déchirer tout le monde.</l><l> Si l’on veut habiller la Satire en leçon,</l><l>Il faut l’envelopper d’agreable façon,</l><l>Des moindres saletez éloigner les idées,</l><l>Et que les veritez s’y trouvent bien fondées.</l><l>Sans cela la Satire, au lieu de divertir,</l><l>Cause un juste dégoust, qu’on ne peut trop sentir.</l><l>Si sur ce grand sujet je parois trop modeste,</l><l>Qui croira faite mieux, pourra dire le reste.</l></lg></quote></div>