<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-07_356" resp="mercure"><head>[Explication en vers de la première Enigme du mois de juin]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1678 [tome 7], p. 356-360.</bibl><p>Monsieur le Duc de Saint Aignan est Autheur de la premiere des Enigmes du dernier Mois. Le vray Mot en a esté trouvé par M<hi rend="sup">r</hi> Giffon, de l’Académie Royale d’Arles, qui en a donné l’Explication qui suit. Il estoit bien juste qu’un Membre de cet Illustre Corps refléchist sur l’Ouvrage de son Protecteur.</p><quote><lg><l rend="i">À la corde d’un puits deux Seaux qui sont pendus,</l><l rend="i">Sont ces Voisins qui se font niche.</l><l rend="i">Le Seau vuide est le pauvre, &amp; le plein est le riche.</l><l rend="i">Par tout le monde ils sont &amp; pleins &amp; répandus,</l><l rend="i">Aux Sceaux de la Chancellerie,</l><l rend="i">Par un destin fortuné,</l><l rend="i">Le mesme nom est donné ;</l><l rend="i">Mais ceux de la Mènagerie</l><l rend="i">Au fonds d’un Puits sombrement sont nichez,</l><l rend="i">Et n’en sont jamais arrachez</l><l rend="i">Que force eau n'en degoute, &amp; c’est leur pleurerie.</l><l rend="i">Sans faire aucun naufrage ils plongent dans le Puits.</l><l rend="i">Ils n’ont ny pieds, ny bras, ny teste,</l><l rend="i">Et dans le Puits sur tout de l’Hostel où je suis,</l><l rend="i">Dés qu’un Voisin a fait, l’autre à puiser s’apreste.</l></lg></quote><p>Ceux qui ont trouvé ce mesme Mot du <hi rend="i">Seau</hi>, sont M<hi rend="sup">rs</hi> le Comte de la Cosiere ; Du Breüil, de Paris ; De Chantoiseau ; Aubin ; Tesmier, Substitut du Procureur du Roy à la Rochelle ; Cohon ; Foyneau, Sous-Chantre de Vannes ; L'Ultramontin ; L'Anonyme, de Roüen ; Drosny ; Fontenay ; Madame la Marquise de Chabrillan ; Madame du Clos-le-Roy, de Sens ; Mesdemoiselles Ursule, de Mante ; Ragueneau, de Bordeaux ; &amp; Penavaly, de Brest en Bretagne ; Le beau Tenébreux ; L'Invisible ; L'Italien, de la rue Quinquempoix ; Mon humeur plaist, mais elle enteste ; Sans vous je n'aime rien ; Les Fauvetes à teste noire de Clignancour ; La jeune Blanchisseuse du Pot de Neüilly ; La Societé Cloistrée de Paris ; La Belle mélancolique ; L'Enjoüée ; La belle N. P. de la Rüe Grenier S. Lazare ; &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> l'Abbé Desgres proche Caën, &amp; de Bollain Capitaine dans Picardie. Ces trois derniers en ont envoyé l'Explication en Vers.</p></div>