<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-03_237" resp="mercure"><head>[Réjouissances faites à Soissons]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1698 [tome 3], p. 237-250.</bibl><p/><p>Le 22. de Janvier, M<hi rend="sup">r</hi> de Buirette, Lieutenant Criminel de Soissons, qui avoit receu les ordres du Roy par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d'Estrées, Gouverneur de la Province, pour la publication de la mesme Paix, à cause que la Charge de Lieutenant General n’est point remplie ; ordonna suivant les Conclusions du Procureur du Roy, que ces ordres seroient enregistrez &amp; publiez le lendemain ; qu’on tiendroit les Boutiques fermées ce jour là &amp; le suivant, &amp; que les Compagnies, Corps &amp; Communautez, qui ont accoûtumé d’envoyer leurs Députez en de pareilles occasions, seroient priez de les y faire trouver. Le Jeudy 23. tous s'étans rendus dans la Salle des Audiences du Palais Presidial, M<hi rend="sup">r</hi> Vuarel, l'un des Avocats du Roy, fit un tres-beau Discours, dans lequel il montra les grands biens que toute la France doit attendre de la Paix. Le Lieutenant Criminel parla sur le même sujet avec beaucoup d'éloquence, &amp; aprés que me Greffier du Bailliage eut fait la lecture des ordres de Sa Majesté ; on alla au bruit des Trompettes &amp; des Timballes sur le perron qui donne sur la grande place, où il fit la méme lecture aux acclamations reïterées de <hi rend="i">Vive le Roy</hi>. Cela fait, les Officiers du Baillage &amp; de la Ville monterent à cheval pour faire faire la publication par les Carrefours. Le Prevost des Marchands à la tête des Officiers de sa Compagnie, &amp; suivi de ses Archers en habits propres &amp; uniformes, commença la marche. Ensuite alloient les Officiers du Baillage à la droite, &amp; ceux de la Ville à la gauche, tous en robes, &amp; tres-bien montez, les uns precedez de six Huissiers aussi en robes, &amp; les autres des Serviteurs de Ville &amp; des Pertuisanniers en leurs habits de ceremonie. Entre ces Huissiers &amp; ses serviteurs de Ville, estoit le Greffier du Baillage, ayant devant luy les Trompettes &amp; les Timbales. La Compagnie des Arquebusiers, à laquelle s'estoit jointe une bonne partie des jeunes gens de la Ville à cheval &amp; en bon ordre, servoit d'un nombreux cortege à ces deux Corps ; la Compagnie du Jardin de l'Arc voulurent aussi contribuer à la joye publique. Ils parurent dans cette marche vêtus en Indiens, tenant un Arc d'une main &amp; une fléche de l'autre. Ils alloient à pied &amp; le carquois sur l'épaule. La publication de la Paix fut faite à tous les Carfours par le Greffier du Baillage, toûjours precedée &amp; suivie du bruit des Timbales, des Trompettes &amp; des acclamations du peuple. Le soir on fit dans la grande Place devant l'Hotel de Ville un feu d'artifice qui reüssit parfaitement bien. Il y en eut un autre devant le Palais Episcopal avec des Illuminations &amp; des Feux dans toute les ruës. Les Officiers du Baillage &amp; Siége Presidial marchoient ensemble, &amp; le repas où le Maire, les Echevins &amp; autres Officiers de Ville furent invitez, se fit chez M<hi rend="sup">r</hi> Buirette ; Il fut propre &amp; somptueux, &amp; l'on y servit tout ce qu'il y a de plus rare &amp; de meilleur. Dans le temps qu'on se donnoit le plus à la joye, les Musiciens entrerent, &amp; ils chanterent ces Vers.</p><quote><p/><lg><l rend="i">La Paix qui nous assemble est une Paix charmante,</l><l rend="i">LOUIS qui nous la donne est le plus grand des Rois.</l><l rend="i">Que chacun chante,</l><l rend="i">La Paix qui nous assemble est une Paix charmante,</l><l rend="i">LOUIS qui nous la donne est le plus grand des Rois.</l><l rend="i">Sa sagesse nous y convie.</l><l rend="i">Buvons, buvons, &amp; réjouissons nous.</l><l rend="i">On trouve dans le vin les plaisirs les plus doux,</l><l rend="i">Quand on sçait y noyer la discorde &amp; l'envie.</l></lg><p/></quote><p>La Chanson parut fort convenable au sujet, &amp; les Musiciens ayant esté priez de la chanter plusieurs fois, le plaisir de la table fut poussé bien avant dans la nuit. Cependant le bal avoit esté commencé dans une autre Salle, où toutes les personnes distinguées de l'un &amp; de l'autre Sexe, formoient une Assemblée tres-agreable. La Salle estoit éclairée d'un grand nombre de bougies, &amp; on presenta aux Dames beaucoup de Limonades, des Oranges de Portugal, &amp; plusieurs Bassins de Confitures. Le Vendredy 24. le Maire &amp; les Officiers du Corps de Ville, donnerent à souper à ceux du Baillage &amp; Siége Presidial, aux Chefs des autres Compagnies, &amp; aux Officiers de la Gendarmerie, qui estoient à Soissons. La Porte du Maire, chez qui on soupa, estoit ornée de Festons &amp; de plusiers Armoiries. Une Fontaine de vin coula plus de cinq heures, &amp; on y fit de grandes distributions à tous les Pauvres. il y eut trois tables de seize couverts chacune également bien servies, les poissons de mer &amp; ceux de riviere disputant à qui satisferoit davantage la veuë &amp; le goust. On y but la santé du Roy au bruit du canon, des Trompettes &amp; des Timbales, &amp; d'une salve de plusieurs Chevaliers de l'Arquebuse, qui estoient sous les armes devant la porte, &amp; les mesmes Musiciens qu'on avoit veus le jour precedent, vinrent chanter ces autres Vers.</p><quote><lg><l rend="i">L'invincible LOUIS rend le calme à la terre,</l><l rend="i">Pour un Heros si grand la Paix quitte les Cieux.</l><l rend="i">Il bannit pour jamais les fureurs de la Guerre.</l><l rend="i">Que le plaisir regne en ces lieux</l><l rend="i">Dans ce jour de réjoüissance,</l><l rend="i">Sensibles à nostre bonheur</l><l rend="i">Marquons nostre reconnoissance.</l><l rend="i">LOUIS toujours heureux,</l><l rend="i">LOUIS toûjours vainqueur,</l><l rend="i">Pouvoit de l'Univers achever la conqueste,</l><l rend="i">Mais la bonté l'arrête.</l><l rend="i">Est il rien de plus glorieux ?</l><l rend="i">Dans le temps que tout cede à sa valeur extrême,</l><l rend="i">De ses fiers Ennemis un Roy victorieux,</l><l rend="i">Pour nous donner la Paix, veut se vaincre luy même.</l><l rend="i">Chantons un triomphe si beau,</l><l rend="i">Chantons ce triomphe nouveau,</l><l rend="i">Et quand nous partageons les fruits de la victoire,</l><l rend="i">Rendons, rendons au moins ce tribut à sa gloire.</l></lg></quote><p>Le Dimanche 26. du méme mois M<hi rend="sup">r</hi> le Maire donna chez luy une autre feste. Toutes les Dames de distinction y furent invitées, &amp; il y eut un Bal qui fut interrompu sur le minuit par un bruit de guerre. Les fenéttres de la Salle &amp; de la Chambre qui ont veuë sur le Jardin s'ouvrirent, &amp; les Dames s'y estant placées, une partie des hommes entra dans le Jardin qui estoit illuminé par quantité de pots à feu, dont un grand nombre de fusées volantes, &amp; tout ce qu'on peut voir de plus beau dans les feu d'artifice, augmenterent encore la lumiere Une fleche éclatante traçoit en caracteres de feu les paroles de Vive le Roy, &amp; elles furent tres-lisibles depuis le commencement du feu jusques à la fin. On recommença ensuite le Bal qui ne finit que par l'arrivée du jour.</p></div>