<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-03_29"><head>[Réjouissances faites à Toulon]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1707 [tome 3], p. 29-43.</bibl><p>La Lettre qui suit vous apprendra les réjoüissances qui ont esté faites à Toulon.</p><quote><label>À Toulon ce 16<hi rend="sup">e</hi> Fevrier 1707.</label><p><hi rend="i">Je crois Mr vous devoir faire part des réjoüissances qui se sont faites icy à l’occasion de la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne, pour qui toute la France a fait &amp; fait encore des vœux, &amp; que tout le monde regarde comme un Envoyé du Ciel, pour nous apporter la Paix.</hi></p><p><hi rend="i">Dés que Mrs les Maire &amp; Consuls eurent appris cette heureuse naissance, ils firent dresser un Arc de Triomphe, orné de fleurs, de verdure &amp; de peinture, dans le milieu de l’espace qui se trouve entre l’Hostel de Ville &amp; le Port, qui est de quarante pas de longueur, sur vingt de largeur, &amp; dont on avoit fermé les deux avenuës, par de grands Portiques ornez de la mesme maniere, au travers desquels, l’Arc de Triomphe paroissoit en Perspective.</hi></p><p><hi rend="i">Au-dessus de ces Portiques, sur une plate-bande couverte de pavois semez de fleurs-de-lis, on avoit mis du costé de la ruë Bourbon les Portraits du Roy, de Monseigneur le Dauphin, &amp; de toute la Famille Royale ; &amp; du costé du Port, le Portrait de Monsieur l’Amiral, &amp; les Armoiries de Mrs les Mareschaux de France, de la Marine. Au haut de chaque Portique, on avoit arboré un grand Pavillon de Vaisseau, de toile blanche, qui flotoit entre deux grands Guidons aux armes de France &amp; de Bretagne.</hi></p><p><hi rend="i">Sur les Pilastres &amp; dans les compartimens de l’Arc de Triomphe, on avoit mis des inscriptions &amp; des devises peintes dans plusieurs cartouches ; &amp; sous le milieu du carré, couloit une fontaine de vin à deux tuyaux.</hi></p><p><hi rend="i">Cette feste qui a duré trois jours, commença le Dimanche</hi> 13. <hi rend="i">À l’issuë de Vespres. Mr le Marquis de Chalmasel Commandant de la Ville, &amp; Mrs les Maire &amp; Consuls en chaperon, suivis du Corps de Ville &amp; precedez des Tambours, des Fifres &amp; des Trompettes, se rendirent à l’Eglise Cathedrale, où l’on chanta le</hi> Te Deum <hi rend="i">en Musique, Monsieur de Chalucet nostre Evesque, Officiant Pontificalement.</hi></p><p><hi rend="i">On avoit fait prendre les armes à cinquante hommes choisis de chacun des quatre quartiers, qui composoient quatre Compagnies, ayant les quatre Capitaines de Ville à leur teste. Ces quatre Compagnies formoient une haye le long des ruës dans lesquelles on marcha en ceremonie, jusqu’aux portes de la Cathedrale, où elles borderent la Place qui est au-devant, pendant qu’on chanta le</hi> Te Deum, <hi rend="i">&amp; firent trois décharges de Mousqueterie, d’où on alla dans le mesme ordre jusqu’au logis de Mr de Chalmasel, &amp; de-là à l’Hostel de Ville. Le soir à l’entrée de la nuit, on marcha encore dans le mesme ordre, jusqu’à la Place d’Armes, où les troupes de la Garnison étoient en bataille, &amp; où Mr de Chalmasel &amp; Mrs les Maire &amp; Consuls allumerent le feu de joye, au bruit de trois décharges de toute l’artillerie, &amp; des cris</hi> vive le Roy. <hi rend="i">On fit en mesme temps des feux dans toutes les ruës &amp; des illuminations à toutes les maisons.</hi></p><p><hi rend="i">Le second jour, le Regent d’Humanité du College des Peres de l’Oratoire, fondé par la Ville, fit déclamer par ses Ecoliers habillez en Bergers, un tres-beau Poëme Latin, sur la Naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne ; Mrs les Maire &amp; Consuls &amp; tout le Corps de Ville y assisterent en ceremonie.</hi></p><p><hi rend="i">Le troisiéme &amp; dernier jour, ils assisterent aussi à une Harangue que le Reverend Pere Leonard, Professeur de Rhetorique au mesme College, prononça sur le mesme sujet, avec beaucoup d’éloquence &amp; avec sa vivacité naturelle ; &amp; le soir il fit joüer un feu d’artifice dans la cour du College qui estoit toute illuminée, ainsi que les dehors de la maison. Pendant ces trois jours on a fait les mesmes feux de joye, les mesmes illuminations &amp; les mesmes décharges d’artillerie. La fontaine de vin a aussi coulé pendant les trois jours, &amp; Mrs les Maire &amp; Consuls ont fait distribuer aux pauvres, à la porte de l’Hostel de Ville, deux mille pains chaque jour.</hi></p><p><hi rend="i">Mr de Chalmasel pendant ces trois jours, a donné de magnifiques repas aux Dames, à Mrs les Officiers de la Marine &amp; de la Garnison, à Mrs les Maire &amp; Consuls &amp; aux autres Officiers de Ville.</hi></p><p><hi rend="i">Mr de Brissac, Aide-Major de la Place, a fait aussi des réjoüissances en son particulier dans sa maison &amp; dans son voisinage, avec une troupe de ses amis &amp; beaucoup de Dames, à qui il a donné de grands repas &amp; qui ont pendant les trois jours allumé tous ensemble un feu de joye devant sa porte au son des Tambours &amp; des Trompettes, &amp; au bruit de la Mousqueterie d’une troupe de ses voisins qui s’estoient mis sous les armes, pour faire honneur à sa feste.</hi></p></quote><p>Voicy les Inscriptions qui estoient à l’Arc de Triomphe.</p><quote><label>I. <hi rend="sc">Cartouche.</hi></label><lg rend="center"><l><hi rend="i">SERENISSIMO PRINCIPI recens-nato,</hi></l><l><hi rend="i">BRITANNIÆ DUCI</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Jam nova progenies, cœlô demittitur altô.</hi></l><l><hi rend="i">Nascenti</hi><hi rend="sc">Puero</hi>, <hi rend="i">manibus date Lilia plenis.</hi></l></lg></quote><quote><label>II. <hi rend="sc">Cartouche.</hi></label><p>Le jeune Prince, representé dans son Berceau, sous la forme d’Hercule, avec ces mots :</p><quote><lg><l><hi rend="i">Jam Jove dignus.</hi></l></lg></quote><p>expliquez par les Vers suivans.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Le Ciel favorable à nos vœux,</hi></l><l> <hi rend="i">Rend</hi> <hi rend="sc">Adelaïde</hi> <hi rend="i">féconde ;</hi></l><l> <hi rend="i">Et du Sang le plus pur du monde,</hi></l><l><hi rend="i">Nous donne un second Fils digne de ses Ayeux.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>III. <hi rend="sc">Cartouche.</hi><lb/>Devise pour le Prince.</label><p>Un Lis, avec ces mots :</p><quote><lg><l><hi rend="i">Cœlesti munere.</hi></l></lg></quote><p>expliquez par les Vers suivans.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Soigneux du bonheur de la France,</hi></l><l><hi rend="i">Et non content du don déja fait à</hi><hi rend="sc">Clovis,</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel, en faveur de</hi><hi rend="sc">Louis,</hi></l><l><hi rend="i">Dont il veut augmenter la gloire &amp; la puissance,</hi></l><l><hi rend="i">Ajoûte à sa Couronne, encore un nouveau</hi><hi rend="sc">Lis.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>IV. <hi rend="sc">Cartouche.</hi><lb/>Autre Devise.</label><p>L’Arc-en-Ciel, avec ces mots :</p><quote><lg><l><hi rend="i">Dat signa &amp; pignora Pacis.</hi></l></lg></quote><p>expliquez par les Vers suivans.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Le Ciel, quoy qu’irrité justement contre nous,</hi></l><l><hi rend="i">Sensible à nos soupirs, calme enfin son courroux.</hi></l><l><hi rend="i">Cet Arc brillant en est une marque assurée,</hi></l><l><hi rend="i">Et nous promet la Paix si long-temps desirée.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>V. <hi rend="sc">Cartouche.</hi><lb/>Sous le Portrait du Roy.</label><lg><l><hi rend="i">Nous mettons en nos jours toute nostre esperance.</hi></l><l><hi rend="i">Vivez long-temps,</hi><hi rend="sc">Grand Roy,</hi><hi rend="i">vivez pour enseigner,</hi></l><l><hi rend="i">Aux Heros destinez à gouverner la France,</hi></l><l> <hi rend="i">L’Art de combatre &amp; de regner.</hi></l></lg></quote><quote><label>VI. <hi rend="sc">Cartouche.</hi><lb/>Sur la Fontaine de Vin.</label><quote><lg><l> <hi rend="i">Amis, dans ce jour fortuné,</hi></l><l> <hi rend="i">Chantons, rions, vuidons le verre,</hi></l><l><hi rend="i">Buvons à la santé du Prince nouveau-né.</hi></l><l><hi rend="i">Il vient pour appaiser les troubles de la terre,</hi></l><l><hi rend="i">Et fait déja couler de bon vin à longs traits.</hi></l><l> <hi rend="i">Que l’Allemagne &amp; l’Angleterre</hi></l><l> <hi rend="i">Veüillent ou la Guerre ou la Paix ;</hi></l><l><hi rend="i">Buvons, puis nous ferons ou la Paix ou la Guerre.</hi></l></lg></quote><p>Ces Vers ont esté faits par M<hi rend="sup">r</hi> Trotebas, Avocat-Secretaire de la Ville de Toulon.</p><p>Je suis, M<hi rend="sup">r</hi>, vostre, &amp;c.</p></quote></div>