<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-08_070" resp="wordpro"><head>[Du rétablissement de Mr le marquis du Quesne]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1684 [tome 10], p. 70-74.</bibl><p>Il s’en est fort peu fallu que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis du Quesne, Lieutenant General des Armées Navales du Roy, n’ait augmenté le nombre de tant de Morts. Son grand âge, &amp; une grosse fievre, faisoient craindre pour sa vie. Cependant il s’est guéry par un Remede tres-particulier qu’il s’est ordonné luy-mesme, connoissant assez son tempérament pour en espérer un bon succés. Ce Remede a esté de prendre cinq ou six grands verres d’eau à la glace toutes les fois que le frisson le tenoit. La Medecine raisonnera là-dessus comme il luy plaira. Il est certain que les mesmes maux se guérissent quelquefois de diférentes manieres, selon les divers tempéramens des Malades. Les Eaux minérales en sont une preuve. On les fait prendre à plusieurs Personnes attaquées du mesme mal, &amp; toutes n’en reçoivent pas le mesme soulagement. Cela vient peut-estre de ce que chacun n’est pas exact dans le régime de vivre qu’il faut observer en bûvant ces Eaux. Un Inconnu l’a peint assez naturellement à l’égard de celles de Bourbon, dans le Sonnet que vous allez lire.</p><quote><lg><l rend="i">Toûjours boire sans soif, faire mauvaise chere ;</l><l rend="i">Du Medecin Griffet demander le conseil,</l><l rend="i">Voir de mille Perclus le funeste appareil,</l><l rend="i">Et se voir avec eux compagnon de misere ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si-tost qu’on a dîné ne sçavoir plus que faire,</l><l rend="i">Eviter avec soin les rayons du Soleil,</l><l rend="i">Se garder du serain, résister au sommeil,</l><l rend="i">Et voir pour tout régale arriver l’Ordinaire ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy qu’on meure de faim, n’oser manger son sou,</l><l rend="i">Tendre docilement les pieds, les bras, le cou,</l><l rend="i">Dessous un Robinet aussi chaud que la braize ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne manger aucun Fruit, ny Pasté, ny Iambon,</l><l rend="i">S’ennuyer tout le jour assis dans une Chaize,</l><l rend="i">Voila, mes chers Amis, les plaisirs de Bourbon.</l></lg></quote></div>