<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-06_004" resp="mercure"><head>[Contre-critique en Vers de Madame la Viguiere d’Alby]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1679 [tome 6], p. 4-9.</bibl><p>Un applaudissement si genéral me fait rappeller ce que vous m’avez écrit d’avantageux d’une Lettre que je vous ay envoyée de Madame la Viguiere d’Alby, touchant ce qui se passa il y a quelques mois dans une occasion de mesme nature. Cette Lettre, quoy que fort approuvée icy, où l’on peut dire que le bon goust régne plus qu’en aucun autre lieu du Royaume, n’a pas laissé de luy attirer des Censeurs dans sa Province. C'est une preuve du mérite de l’Ouvrage, puis qu’on ne critique jamais que ce qu’on est chagrin de voir estimé. Madame la Viguiere d’Alby s’est vangée de ses Jaloux d’une maniere fort digne d’elle ; c’est à dire en faisant connoistre par ces Vers qu’il ne part rien de sa plume qui ne soit aisé, &amp; tout plein d’esprit.</p><quote><l>LOrs que d’un Grand Prélat je chante le mérite,</l><l><seg type="tab">    </seg>Foibles Censeurs, imitez ma conduite,</l><l>Ou du moins retenez vos sentimens jalous.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>L'on n’entend murmurer que vous,</l><l>Mais un emportement si lâche &amp; si vulgaire</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ne m’oblige pas à me taire,</l><l>Et puis que mon Prélat daigne écouter ma voix,</l><l>Je luy feray souvent quelque offrande nouvelle</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Des humbles tributs de mon zele,</l><l>Je connois mon devoir, &amp; j’en suivray les loix,</l><l>Sans que vostre chagrin m’étonne &amp; me retienne. <lb/>Toûjours de mon Prélat fidelle Historienne,</l><l>J'observeray sans cesse avec un soin égal</l><l>Ses grandes actions pour remplir mon Journal,</l><l>Et malgré les efforts de vostre noire envie,</l><l>Je dépeindray le cours de son illustre vie.</l><l>Déja sans m’amuser à reflechir sur vous,</l><l>J'ay dit combien ses soins sont estimiez de tous.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>J'ay déjà malgré vos Critiques</l><l>Tracé tout le détail de ses dons magnifiques.</l><l>J'ay déjà fait sçavoir en mille &amp; mille lieux,</l><l>Qu'à son Peuple assemblé dans nostre auguste Temple</l><l>Il a fait un discours docte, touchant, pieux,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et qu’il nous prêche encore mieux</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Par sa vie &amp; par son exemple.</l><l>Je ne suspendray point mon glorieux employ ;</l><l>Censeurs, si vous pouvez, écrivez mieux que moy.</l><l>Parlez du Grand Prélat que le Ciel nous envoye,</l><l>Ses Eloges feront mon plaisir &amp; ma joye.</l><l>De ses rares vertus je ne dis pas assez</l><l>Dans les simples Ecrits que ma main a tracez ;</l><l>Par de nouveaux efforts travaillons à sa gloire.</l><l>Muses, placez son nom au Temple de Mémoire,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Je veux en dépit des Jalous</l><l><seg type="tab">    </seg>Luy consacrer ce que je tiens de vous.</l></quote></div>