<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-03_075" resp="wordpro"><head>Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1691 [tome 3], p. 75-85.</bibl><p/><p>Il n’y a point d’Académie de belles Lettres en France, où il se fasse une distribution de Prix, qui n’ait rendu justice aux Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Maumenet. Il en a remporté dans toutes, &amp; il eut celuy de Poësie la derniere fois que l’Academie Françoise en donna. Je me souviens que je vous ay mandé dans quelqu’une de mes Lettres, que l’Academie Royale d’Arles en avoit proposé un pour celuy qui réussiroit le mieux <hi rend="i">sur la satisfaction que le Roy a d’avoir un Fils digne de luy, &amp; sur les premieres Conquestes de ce jeune Heros</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Maumenet a encore remporté ce Prix depuis peu de temps. C’est un Tableau representant Monseigneur, &amp; il a esté donné par M<hi rend="sup">r</hi> de Roubias d’Estoublon, si distingué dans l’Academie d’Arles. Comme cette Piece m’est tombée entre les mains, &amp; que la matiere n’en sçauroit estre plus relevée, vous ne serez pas fachée de la voir.</p><quote><label><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l rend="i">En vain cent Nations à ta perte animées</l><l rend="i">S’efforcent de troubler la Paix dont tu joüis,</l><l rend="i">France, pour dissiper leurs nombreuses Armées,</l><l rend="i"> Tu n’as besoin que de LOUIS.</l><l rend="i">Que contre toy l’Empire ose armer tous ses Princes,</l><l rend="i">Loin de porter l’alarme au fond de tes Provinces,</l><l rend="i"> Il verra tomber ses remparts ;</l><l rend="i">Et ton vaillant Dauphin formé sous un grand Maistre,</l><l rend="i">A ce Peuple jaloux fera bien-tost connoistre,</l><l rend="i"> Si tu dois craindre les Cesars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’entens-je ? Juste Ciel ! Déja la foudre tonne,</l><l rend="i">Et le jeune Loüis semant par tout l’effroy,</l><l rend="i">A sur les bords du Rhin où l’appelle Bellonne,</l><l rend="i"> Montré qu’il est Fils d’un grand Roy.</l><l rend="i">Philisbourg qui resiste, &amp; croit avec audace</l><l rend="i">Mettre à couvert ses murs du Loup qui les menace,</l><l rend="i"> En peu de jours se voit soumis ;</l><l rend="i">Et déja Frankendal, Manhein, ouvrant leurs portes,</l><l rend="i">Cedent au seul aspect de ces fieres cohortes,</l><l rend="i"> Qui font trembler nos Ennemis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel rampart assez fort serviroit de barriere</l><l rend="i">Aux progrés d’un Vainqueur aimable &amp; redouté,</l><l rend="i">Qui sçait l’art de mesler avec l’ardeur guerriere,</l><l rend="i"> La vigilance &amp; la bonté ?</l><l rend="i">Icy son cœur touché des malheurs de la guerre,</l><l rend="i">De ce bras triomphant qui lance le tonnerre</l><l rend="i"> Soutient l’infortuné Soldat ;</l><l rend="i">Et là, plus redouté que le Dieu des Batailles,</l><l rend="i">Il ne songe au milieu de mille funerailles</l><l rend="i"> Qu’à foudroyer un Peuple ingrat.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est temps d’arrester le beau feu qui t’anime,</l><l rend="i">Dauphin, n’expose plus des jours si pretieux ;</l><l rend="i">Et pour combler les vœux d’un Pere magnanime,</l><l rend="i"> Borne tes Exploits glorieux.</l><l rend="i">Ce Monarque content de ta noble conduite,</l><l rend="i">N’aura plus desormais de soucy qui l’agite,</l><l rend="i"> Si ton couroux est desarmé ;</l><l rend="i">Et bien que tout réponde au gré de ton envie,</l><l rend="i">Quand pour vanger ses droits tu prodigues ta vie,</l><l rend="i"> Peut-il n’en pas estre alarmé ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Certes, quiconque a veu l’essay de ta vaillance,</l><l rend="i">Détourner des malheurs prests à nous accabler,</l><l rend="i">Avoüera (s’il n’est point ennemi de la France)</l><l rend="i"> Que c’est assez te signaler.</l><l rend="i">Il est d’autres honneurs où LOUIS te rappelle.</l><l rend="i">Egale, s’il se peut, sa prudence immortelle,</l><l rend="i"> Son genie &amp; son équité ;</l><l rend="i">Pour un si grand dessein tu ne sçaurois trop faire ;</l><l rend="i">Mais parmy les dangers que brave ta colere,</l><l rend="i"> Tu ne l’as que trop imité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’en est fait, sa valeur attentive à nos plaintes,</l><l rend="i">A déja suspendu ses glorieux exploits.</l><l rend="i">Et par un prompt retour va dissiper les craintes,</l><l rend="i"> Qui troubloient le plus grand des Rois.</l><l rend="i">Le voicy qui revient, ce jeune &amp; fier Alcide,</l><l rend="i">A l’abry des fureurs de la Parque homicide,</l><l rend="i"> Luy renouveller son amour ;</l><l rend="i">Et d’un esprit soumis au milieu de sa gloire,</l><l rend="i">Confesser qu’il ne doit sa premiere victoire</l><l rend="i"> Qu’à celuy dont il tient le jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A cet aspect charmant quelle est ton allegresse,</l><l rend="i">Grand Roy, qui pris le soin de former ce Heros,</l><l rend="i">Et qui le vis cent fois soupirer de tristesse,</l><l rend="i"> Au milieu d’un profond repos !</l><l rend="i">Qu’il t’est doux que Bellone à son ardeur propice</l><l rend="i">Les palmes à la main ait ouvert cette lice,</l><l rend="i"> Digne d’exercer son grand cœur,</l><l rend="i">Et qu’il doive aux complots du Germain infidelle,</l><l rend="i">Ce que jusqu’à ce jour ta bonté paternelle</l><l rend="i"> N’osoit permettre à sa valeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si dans tous les hazards qu’affrontoit son courage</l><l rend="i">Tu sentis pour ses jours la peur qu’il n’avoit pas,</l><l rend="i">Tu n’en goûtes que mieux la gloire &amp; l’avantage,</l><l rend="i"> Qui l’ont suivi dans les combats.</l><l rend="i">Aprés que les écueils, les bancs, &amp; les tempestes</l><l rend="i">De mille affreux perils ont menacé nos testes,</l><l rend="i"> Le calme en a plus de douceurs,</l><l rend="i">Et la belle saison où Flore nous enchante,</l><l rend="i">Renaistroit à nos yeux moins belle &amp; moins touchante,</l><l rend="i"> Si l’Hyver n’avoit des rigueurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout ce que peut sentir de tendresse &amp; de joye</l><l rend="i">Un bon Pere, un grand Maistre, un Monarque achevé,</l><l rend="i">Ne le resseus-tu pas, quand le Ciel te renvoye</l><l rend="i"> Ce Fils par tes soins élevé ?</l><l rend="i">De combien de lauriers sa teste est couronnée !</l><l rend="i">Voy comme à ses costez la France fortunée,</l><l rend="i"> Vient applaudir à ses exploits ;</l><l rend="i">Et parmy tant de cœurs dont tu fais la fortune,</l><l rend="i">Sçache que si tu vois l’allegresse commune,</l><l rend="i"> C’est ton Ouvrage que tu vois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tous ces bienfaits divers dignes de ta puissance.</l><l rend="i">Dont ta Royale main cent fois nous a comblez,</l><l rend="i">Dans le don que tu fais d’un Heros à la France,</l><l rend="i"> Ne sont-ils pas tous rassemblez ?</l><l rend="i">Par luy bravant du sort la haine conjurée,</l><l rend="i">Nos bons destins auront l’éternelle durée</l><l rend="i"> Promise à l’Empire des Lis ;</l><l rend="i">Et nos derniers Neveux qui liront ton Histoire,</l><l rend="i">N’y pourront rien trouver si digne de ta gloire,</l><l rend="i"> Que les Triomphes de ton Fils.</l></lg></quote></div>