<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-01_167" resp="wordpro"><head>L’Hyver. Idille de Madame des Houlieres, à Mr Lucas</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1688 [tome 1], p. 167-172</bibl><p>Quand tout ce qui part de l’Illustre Madame des Houlieres ne seroit pas d’une beauté achevée, la saison où nous sommes m’obligeroit à vous envoyer le nouvel Idille de sa façon que vous allez lire. Ainsi vous aurez tous ses ouvrages, répandus separément dans mes Lettres selon les temps qu’elle en a bien voulu donner des copies. Ce dernier est adressé à M. Lucas. C’est un homme d’esprit &amp; de merite, fort connu &amp; estimé des gens de Lettres, &amp; qui a esté plusieurs années Lieutenant general de l’Admirauté de Normandie.</p><quote><label>L’HYVER.<lb/>Idille de Madame des Houlieres, à M<hi rend="sup">r</hi> Lucas.</label><lg><l rend="i">L’Hyver suivy des vents, des frimats, des orages,</l><l rend="i">De ces aimables lieux trouble l’heureuse paix ;</l><l rend="i">Il a déja ravy par de cruels outrages</l><l rend="i"> Ce que la Terre avoit d’attraits.</l><l rend="i"> Quelles douloureuses images</l><l rend="i">Le desordre qu’il fait imprime dans l’esprit !</l><l rend="i">Helas ! ces Prez sans fleurs, ces Arbres sans feüillages,</l><l rend="i"> Ces Ruisseaux glacez, tout nous dit</l><l rend="i">Le temps fera chez vous de semblables ravages.</l><l rend="i"> Comme la terre nous gardons</l><l rend="i"> Jusques au milieu de l’Automne</l><l rend="i">Quelques-uns des appas que le Printemps nous donne,</l><l rend="i"> L’Hyver vient-il, nous les perdons.</l><l rend="i">Pouvoir, Thrésors, Grandeurs, n’en exemptent personne ;</l><l rend="i">On se déguise en vain ces tristes veritez ;</l><l rend="i"> Les terreurs, les infirmitez,</l><l rend="i">De la froide vieillesse ordinaires compagnes,</l><l rend="i">Font sur nous ce que font les Autans irritez,</l><l rend="i"> Et la neige sur les Campagnes.</l><l rend="i"> Encor si comme les Hyvers</l><l rend="i">Dépoüillent les Forests de leurs feüillages verds,</l><l rend="i">L’âge nous dépoüilloit des passions cruelles,</l><l rend="i">Plus fortes à dompter que ne le sont les flots,</l><l rend="i"> Nous gousterions un doux repos</l><l rend="i"> Qu’on ne peut trouver avec elles.</l><l rend="i">Mais nous avons beau voir détruire par le temps</l><l rend="i">La plus forte santé, les plus vifs agrémens ;</l><l rend="i">Nous conservons toûjours nos premieres foiblesses.</l><l rend="i">L’Ambitieux courbé sous le fardeau des ans,</l><l rend="i">De la fortune encore écoute les promesses ;</l><l rend="i">L’Avare en expirant regrette moins le jour</l><l rend="i"> Que ses inutiles richesses,</l><l rend="i">Et qui jeune a donné tout son temps à l’amour,</l><l rend="i">Un pied dans le Tombeau, veut encor des Maistresses.</l><l rend="i">Il reste dans l’esprit un goust pour les plaisirs,</l><l rend="i">Presqu’aussi dangereux que leur plus doux usage.</l><l rend="i"> Pour estre heureux, pour estre sage</l><l rend="i">Il faut sçavoir donner un frein à ses desirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mieux qu’un autre, sage Timandre,</l><l rend="i">De cet illustre effort vous connoissez le prix,</l><l rend="i">Vous, en qui la naure a joint une ame tendre</l><l rend="i"> Avec un des plus beaux Esprits ;</l><l rend="i">Vous qui dans la saison des graces &amp; des ris,</l><l rend="i">Loin d’éviter l’Amour, faisiez gloire d’en prendre,</l><l rend="i"> Et qui par effort de raison</l><l rend="i">Fuyez de ses plaisirs la folle inquietude,</l><l rend="i"> Avant que l’arriere-Saison</l><l rend="i">Vous ait fait ressentir tout ce qu’elle a de rude.</l></lg></quote></div>