<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-11_000a" resp="mercure"><head>À Monseigneur le Dauphin</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1678 [tome 11], non paginé.</bibl><p>MONSEIGNEUR, Je ne me lasse point d’admirer avec toute la France, le merveilleux progrés que vous faites dans tout ce que vous entreprenez. J'ay souvent parlé de vostre adresse dans vos Exercices. J'ay parlé de la force &amp; de la vigueur avec laquelle vous en soûtenez le travail, &amp; quoy que j’en puisse dire, je sens bien que mes expressions sont foibles, &amp; que tout ce que je pense est infiniment au dessous de ce qu’on doit attendre du Fils de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. Ce glorieux Titre enferme tout, &amp; je croy ne pouvoir mieux faire, MONSEIGNEUR, que de vous repeter en Vers, ce que je viens de prendre la liberté de vous dire en Prose. Permettez-moy pour cela de me servir d’un Sonnet dont on a rendu le Mercure dépositaire, &amp; dont je laisse la gloire à son Autheur en faisant connoistre son Nom.</p><quote rend="border"><lg><l>FRANCE, depuis longtemps toûjours si triomphante,</l><l>Que de biens, que d’honneurs, que de Lauriers nouveaux,</l><l>Ton <hi rend="sc">Dauphin</hi> qui se forme au métier des Héros,</l><l>Ne te sème-t-il pas dans sa Valeur naissante !</l></lg><lg><l>Il y fait déja voir une force étonnante,</l><l>Et tous ses coups d’essay sont si grands &amp; si beaux,</l><l>Que ce jeune Lion dés ses premiers travaux,</l><l>Porte en tout l’Univers l’allarme &amp; l’épouvante.</l></lg><lg><l>S'il exerce un Coursier, c’est d’un air qui surprend.</l><l>Tout charme en sa Personne, il n’est rien de si grand ;</l><l>Ce qu’il fait, promet plus que ne fit Alexandre.</l></lg><lg><l>Tous ses Exploits seront des Exploits inoüis.</l><l>Quels miracles aussi ne doit-on pas</l><l>D'un Demy-Dieu formé du Sang du Grand LOUIS ?</l></lg><p><hi rend="sc">Jourdain</hi>.</p></quote><p>Je suis avec le plus profond respect,</p><p>MONSEIGNEUR,</p><p>Vostre tres-humble, &amp; tres-obeïssant Serviteur, D.</p></div>