<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-12_023" resp="wordpro"><head>[Galanterie faite par M. de Messange, sur les Couches de Madame la Marquise d’Antin, accouchée de deux Garçons.] A Madame la Marquise d'Antin sur sa derniere couche</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1689 [tome 12], p. 23-26.</bibl><p/><p>Madame la Marquise d’Antin, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Usez, est accouchée depuis peu de deux Garçons. C’est ce qui a donné lieu aux vers que je vous envoye. On les a trouvez si agréables, que je croy vous faire plaisir de vous en donner une Copie.</p><quote><label>A MADAME<lb/>La Marquise d’Antin sur sa<lb/>derniere couche.</label><lg><l rend="i">Ouy, ma foy, c’est à faire à vous,</l><l rend="i">Marquise, &amp; de cette maniere,</l><l rend="i">Ou iroit bien loin parmy nous,</l><l rend="i">Pour trouver pareille Ouvriere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que par vostre travail vous surprenez les gens !</l><l rend="i">De moindres Dames que vous nestes</l><l rend="i">Ne feroient qu’avec peine, en aussi peu de temps,</l><l rend="i"> La moitié de ce que vous faites</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Avec tout le secours du plus puissant des Dieux,</l><l rend="i"> Alcmene innocemment perfide,</l><l rend="i">En une triple nuit fit à peine un Alcide,</l><l rend="i">Et vous, en moins d’un jour, vous en avez fait deux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce n’est pas sans sujet que cette adresse extrême,</l><l rend="i"> Donne de l’admiration ;</l><l rend="i"> Si vous continuez de mesme,</l><l rend="i"> Vous aurez du Roy pension.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On voit que vous sçavez qu’il a besoin de monde,</l><l rend="i"> Pour le servir l’artifice est nouveau.</l><l rend="i"> Femmes suivez un exemple si beau,</l><l rend="i">Et devenez pour luy, chacune aussi feconde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Plus habiles que les Guerriers,</l><l rend="i">Qui luy moissonnent des Lauriers,</l><l><hi rend="i">Vous doublerez par là son glorieux Empire,</hi></l><l rend="i">Tremblez, fiers Ennemis du plus puissant des Rois,</l><l rend="i">Contre luy c’est en vain que l’Univers conspire,</l><l rend="i">Les Heros parmy nous naissent deux à la fois.</l></lg></quote></div>