<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-09_424"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1702 [tome 12], p. 424-429.</bibl><p>Ceux qui ont trouvé le mot de l’Enigme du mois passé, qui estoit l’<hi rend="i">Or</hi>, sont :</p><p>M<hi rend="sup">rs</hi> l’Abbé de Fours de la ruë des Tournelles : l’Abbé du Mesnil Ballan, Theologal de Mortain : de Préel ruë S. Julien des Menestriers, &amp; l’aîné ruë Portefoin ; Theodat de Troye en Vers latins ; le petit Ballon de la Place Dauphine &amp; Maillot, Chevalier, Seigneur de la Courtille, &amp; Poilou son intime Ami : Barbier, Joüeur d’Instrumens du concert de la ruë S. André des Arcs, &amp; Perducas son confrere : l’aimable Poilou de chez M<hi rend="sup">r</hi> Mény, Procureur au Châtelet : Floridor le grand de la ruë de la cerisaye : Tamiriste, sa femme, &amp; sa fille Angelique : le Solitaire sans chagrin : les Joüeurs à l’Ombre de la belle Etoille de la ruë Saint Severin, &amp; l’Amant passionné de la plus belle Brune de la ruë de la Harpe : le nouveau Poëte du Fauxbourg Saint Jacques : Nicolas du Four, prés les Augustins de Roüen &amp; son bon amy Estienne le Forestier, proche Saint Sever. Mademoiselle Javotte Ogier, jeune Muse du coin de la ruë de Richelieu. Mesdemoiselles du Moustier la fille, de l’Arsenal : Lisette, jeune Muse de la ruë de la Truanderie ; la belle Picarde de la ruë de Verneüil ; la Belle à l’habit blanc du Pavillon Royal de la ruë de l’Hirondelle, &amp; son petit Voisin au petit œil éveillé : la nouvelle Marchande de devant la ruë de Savoye : la petite intrigue du coin de la ruë des Noyers &amp; le Chevalier Lerû : La Nymphe aux cheveux blonds du cloistre Saint Benoist, &amp; le jeune &amp; beau Protocoliste son voisin : les Commis du petit Gardenotte de la Montagne Sainte Geneviéve : la nouvelle Echevine du Pont Saint Michel : la belle Fanchon de la ruë de la Verrerie : Mademoiselle Bellefontaine &amp; Mademoiselle du Plex son amie : Mademoiselle Guyet de la ruë Saint Germain : Madame du Reauclers de la ruë des Cannettes : la dixiéme Muse du Fauxbourg Saint Germain : Mr l’Abbé Champagne : Celerin du Puits-certain : Bonnefont Auvergnat : Mouget de de la ruë du Roulle, Bardet &amp; son amy Duplessis du Mans ; J. Y. Pastoret avec son petit frere : Angelique de la ruë Saint Jacques : Selier de la ruë Coqueron, Reparateur des Brodequins d’Apollon.</p><p>L’Enigme qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> d’Aubiecourt.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Je suis un composé de cent mille parties</hi></l><l> <hi rend="i">Fort bigearement assorties ;</hi></l><l> <hi rend="i">Je puis en avoir plus ou moins,</hi></l><l><hi rend="i">Selon qu’il plaist à ceux qui me donnent leurs soins ;</hi></l><l><hi rend="i">Bien des gens ont en moy si grande confiance,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’ils fondent sur mon sort leur plus douce esperance,</hi></l><l><hi rend="i">Mais si-tost qu’aux heureux j’ay fait part de mon bien,</hi></l><l><hi rend="i">Mon nom subsiste seul, &amp; je ne suis plus rien.</hi></l></lg></quote></div>