<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-07_019" resp="wordpro"><head>[La Gloire &amp; le Génie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1688 [tome 10], p. 19-33</bibl><p/><p>Comme chacun travaille diversement à la gloire de ce Prince, aprés vous avoir parlé d’un ouvrage d’Eloquence, je puis vous en faire voir un de Poësie, dont M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Maumenet est l’Auteur. La Gloire &amp; le Genie qu’il y fait parler, meritent bien que vous ayez de l’attention pour ce qu’ils disent.</p><quote><label>LA GLOIRE<lb/>ET<lb/>LE GENIE.</label><lg><l rend="i">Quand LOUIS animé d’une juste vangeance</l><l rend="i">Au gré de sa valeur étendoit sa puissance,</l><l rend="i">Et que seul il domptoit tant d’Ennemis divers,</l><l rend="i">Il se vainquit luy-mesme, &amp; calma l’Univers.</l><l rend="i">Est-ce ainsi, s’écria la Gloire qui l’anime,</l><l rend="i">Que ce fameux Heros me cherit &amp; m’estime ?</l><l rend="i">Compagne si fidelle attachée à ses pas,</l><l rend="i">Manquay-je de le suivre au milieu des Combats ?</l><l rend="i">Quand il osa du Rhin tenter l’affreux passage,</l><l rend="i">Du Chef &amp; des Soldats j’échauffois le courage ;</l><l rend="i">Quand il osa braver l’orgueil des Elemens,</l><l rend="i">Je fis tout obeir à ses commandemens.</l><l rend="i">Le Comtois alarmé vit sous ses coups terribles</l><l rend="i">Tomber pendant l’hyver ses Rocs inaccessibles.</l><l rend="i">Belge, Ibere, Germain, Bataves éperdus,</l><l rend="i">Malgré vostre union vous fustes confondus.</l><l rend="i">Lors que le front couvert d’une noble poussiere</l><l rend="i">Je frayois le chemin à son ardeur guerriere,</l><l rend="i">Où n’ay-je point semé le bruit de sa valeur ?</l><l rend="i">Du Midy jusqu’à l’Ourse on connoist sa grandeur ;</l><l rend="i">Genes humiliée, Alger encor fumante</l><l rend="i">Ont ressenty les coups de sa main foudroyante,</l><l rend="i">Et loin de consommer ses rapides projets,</l><l rend="i">Quand il peut tout soumettre, il accorde la Paix.</l><l rend="i">Cette indigne Rivale à mes yeux preferée,</l><l rend="i">Me bannit de son cœur où j’estois adorée,</l><l rend="i">Et LOUIS par mes mains tant de fois couronné</l><l rend="i">Dédaigne les Lauriers dont je l’avois orné !</l><l rend="i">C’est ainsi qu’elle parle au celeste Genie,</l><l rend="i">Dépositaire heureux d’une si belle vie.</l><l rend="i">A ces mots le Genie attentif, &amp; surpris</l><l rend="i">Voulut par ce discours rassurer ses esprits.</l><l rend="i">Connois mieux un Heros que l’Univers admire,</l><l rend="i">Dit-il, &amp; ne crains rien sous son heureux Empire.</l><l rend="i">Il sçait l’art d’accorder les armes &amp; les Loix,</l><l rend="i">Et pour luy la Paix mesme est feconde en exploits.</l><l rend="i">S’il fit regner le calme au milieu de la guerre,</l><l rend="i">Au milieu de la Paix il fait trembler la terre.</l><l rend="i">Cesse-t-il d’étaler sur l’Empire des eaux</l><l rend="i">Le terrible appareil de ses fameux Vaisseaux ?</l><l rend="i">N’a-t-il pas en tout temps de nombreuses Armées,</l><l rend="i">Aux penibles travaux sans cesse accoutumées ?</l><l rend="i">Bien loin que la molesse entre dans ses plaisirs,</l><l rend="i">Il n’est pas moins actif en reglant ses desirs.</l><l rend="i">Sa prudence est la loy que sa valeur écoute,</l><l rend="i">Et moins il fait de bruit, &amp; plus on le redoute.</l><l rend="i">Dans ce calme profond l’Univers alarmé,</l><l rend="i">Craint toujours un Vainqueur qu’il voit toujours armé.</l><l rend="i">Ses Ecoles de Mars si justement vantées</l><l rend="i">L’ornement &amp; l’appuy des Provinces domptées,</l><l rend="i">Ouvrent à la Noblesse au milieu de la Paix</l><l rend="i">Un champ que luy fermoient tant d’Ennemis défaits.</l><l rend="i">C’est là que mon Heros sans bruit, sans funerailles,</l><l rend="i">Cultive la valeur dans l’essay des Batailles,</l><l rend="i">Et que Mars à l’Olive unissant les Lauriers,</l><l rend="i">Ceint doublement le front de ces jeunes Guerriers.</l><l rend="i">Voy les sur des Coursiers partant de la Barriere,</l><l rend="i">D’un air plein de fierté fournir une carriere,</l><l rend="i">Les armes à la main s’exercer avec art,</l><l rend="i">Tracer le juste plan d’un orgueilleux Rampart,</l><l rend="i">Et malgré la splendeur d’une illustre naissance,</l><l rend="i">Apprendre à commander par leur obeissance ;</l><l rend="i">Sans craindre les chaleurs, sans craindre les frimats,</l><l rend="i">Remplir tous les devoirs du moindre des Soldats.</l><l rend="i">Voy les pour adoucir un si rude exercice,</l><l rend="i">Unir l’art de la danse à l’art de la Milice,</l><l rend="i">Et sous un Prince aimable autant que redouté,</l><l rend="i">Accorder la douceur avec la majesté.</l><l rend="i">Eprise injustement de la pompe Romaine,</l><l rend="i">Tu couronnois jadis cette adresse inhumaine,</l><l rend="i">Qui vouloit dans le sang de ses Gladiateurs,</l><l rend="i">Aguerrir la Jeunesse en corrompant les mœurs.</l><l rend="i">Dans des jeux innocens Louis plus magnifique,</l><l rend="i">Sçait instruire &amp; sçait plaire en sage politique,</l><l rend="i">Humanise à son gré le Demon des combats,</l><l rend="i">Et sçait regler le cœur en exerçant le bras.</l><l rend="i">Le barbare Duel, l’audacieux Blasphême</l><l rend="i">Redoutent de ses loix la majesté suprême,</l><l rend="i">Et des sacrez Autels le culte rétably</l><l rend="i">Est l’ouvrage étonnant de ce Prince accomply.</l><l rend="i">C’est peu qu’auprés des murs d’une superbe Ville</l><l rend="i">L’invalide Soldat trouve un Royal azile ;</l><l rend="i">LOUIS ne borne pas sa liberalité</l><l rend="i">A combler de bienfaits ceux qui l’ont merité,</l><l rend="i">De l’arbitre du Ciel imitant la conduite,</l><l rend="i">Par ses dons prevenans il forme le merite ;</l><l rend="i">Tan ; de jeunes Guerriers dans les beaux Arts instruits,</l><l rend="i">De leurs esprits formez luy devront tous les fruits.</l><l rend="i">Rien n’échappe à ses soins ; sa vaste prévoyance</l><l rend="i">Veut encor du beau Sexe assurer l’innocence.</l><l rend="i">Tantost sa main Royale anime la valeur,</l><l rend="i">Tantost elle soutient la timide pudeur.</l><l rend="i">Tu verras élever un pompeux édifice,</l><l rend="i">Et former pour l’Etat une chaste Milice,</l><l rend="i">Qui sans sortir du monde en fuira les abus,</l><l rend="i">Et joindra l’art de plaire aux solides vertus.</l><l rend="i">Les Graces, de ces lieux hostesses fortunées,</l><l rend="i">Par la main de LOUIS s’y verront couronnées ;</l><l rend="i">La Chasteté tranquille y regnera toujours</l><l rend="i">Sans craindre l’indigence &amp; les folles amours.</l><l rend="i">Parmy tant de grandeur, tant de magnificence,</l><l rend="i">Est-il quelque vertu qui n’ait sa récompense.</l><l rend="i">Quel Demon oseroit y troubler la pudeur,</l><l rend="i">Quand pour mieux assurer sa paix &amp; son bonheur,</l><l rend="i">Le plus sage des Rois au beau Sexe destine</l><l rend="i">Un modelle parfait, une illustre Heroïne,</l><l rend="i">Qui joint au bel esprit le sublime sçavoir,</l><l rend="i">Et l’éclat des grandeurs aux regles du devoir ?</l><l rend="i">A bien former les mœurs de la jeune Noblesse,</l><l rend="i">Qu’il est beau de la voir signaler sa tendresse,</l><l rend="i">Et par mille faveurs, mille soins genereux,</l><l rend="i">Vanger d’un sort ingrat les Peres malheureux !</l><l rend="i">Que ne luy devront point tant d’illustres Familles,</l><l rend="i">Que sa bonté soulage en élevant leurs Filles ?</l><l rend="i">Que ne luy devront pas tant de dignes Sujets,</l><l rend="i">Sur qui dans l’avenir elle étend ses bienfaits ?</l><l rend="i">Voy comme à ses costez une Troupe choisie,</l><l rend="i">Entre dans les sentiers où sa voix la convie,</l><l rend="i">Tantost en s’exerçant avec dexterité,</l><l rend="i">Le Canevas en main dompte l’oisiveté ;</l><l rend="i">Tantost en se meslant avec le Chœur des Anges,</l><l rend="i">Celebre du Tres-haut les divines loüanges,</l><l rend="i">Et tantost meditant avec soumission,</l><l rend="i">Remplit tous les devoirs de la Religion.</l><l rend="i">Ainsi, Gloire, LOUIS juste dans sa conduite,</l><l rend="i">Dispense les emplois, couronne le merite,</l><l rend="i">Se rend de l’Univers &amp; l’amour &amp; l’effroy,</l><l rend="i">Et se montre un bon Pere aussi-bien qu’un bon Roy.</l><l rend="i">Est ce assez pour calmer tes soupçons &amp; ta crainte ?</l><l rend="i">Te reste-t-il encor quelque sujet de plainte,</l><l rend="i">Et Loüis agissant dans un noble repos,</l><l rend="i">Sans forcer de ramparts est-il moins un Heros ?</l><l rend="i">A de nouveaux projets son grand cœur me rappelle,</l><l rend="i">Adieu, Gloire, il est temps de luy marquer ton zele ;</l><l rend="i">Fais par tout retentir ses exploits inoüis.</l><l rend="i"> A ces hautes vertus je reconnois LOUIS.</l><l rend="i">Dit-elle, allons, allons en tous lieux faire entendre</l><l rend="i">Ce que la terre admire, &amp; ne sçauroit comprendre.</l><l rend="i">LOUIS, sans me confondre avec un faux honneur,</l><l rend="i">Connoist parfaitement ma solide grandeur.</l><l rend="i">De cent pieges secrets par ses soins delivrée,</l><l rend="i">Libre je puis voler jusqu’au Ciel Empirée,</l><l rend="i">Et dans ce beau sejour consacrer les hauts faits</l><l rend="i">D’un Roy, Grand dans la guerre, &amp; plus Grand dans la paix.</l></lg></quote></div>