<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-06_065" resp="wordpro"><head>[Madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1701 [tome 8], p. 65-71.</bibl><p>Voicy plusieurs petites Pieces de Vers sur divers sujets, qui meritent bien que vous les voyiez. La premiere est de M<hi rend="sup">r</hi> Dader, sur la naissance du Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Montaigut, Procureur General au Parlement de Toulouse, qui depuis huit ans de mariage n’avoit pû avoir d’Enfans.</p><quote><label><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l rend="i">Avant que le Printemps nous presente ses fleurs,</l><l rend="i"> Il nous les fait beaucoup attendre,</l><l rend="i"> Et le Ciel pour nous mieux surprendre,</l><l rend="i">Nous differe souvent ses plus rares faveurs !</l><l rend="i">Vous desiriez un Fils, &amp; vous l’avez vû naistre,</l><l rend="i">Mais avec des attraits qui peuvent tout charmer,</l><l rend="i"> Ce qui nous fait assez connoistre</l><l rend="i">Que le Ciel travailla longtemps à le former.</l></lg></quote><p>Les Vers suivans ont esté envoyez par M<hi rend="sup">r</hi> Alison à M<hi rend="sup">r</hi> de … qui s’estoit plaint à luy des trop longues rigueurs de sa Maistresse.</p><quote><lg><l rend="i"> Vous vous plaignez, Damon, de ce que Celimene</l><l rend="i">Depuis plus de deux ans possede vostre cœur,</l><l rend="i">Sans qu’elle ait adouci vostre amoureuse peine</l><l rend="i">  Par la moindre faveur.</l><l rend="i">Vostre sort, je l’avoüe, est triste &amp; déplorable,</l><l rend="i"> Mais vous en serez plus heureux,</l><l rend="i">Si cette Belle un jour cesse à vos tendres vœux</l><l rend="i"> De se montrer inexorable.</l><l rend="i"> Un Amant qui fut miserable,</l><l rend="i"> Et dont on a récompensé les feux,</l><l rend="i">Trouve l’objet aimé mille fois plus aimable ;</l><l rend="i">L’estime redoublant, il est plus amoureux.</l></lg></quote><p>Ce Madrigal a esté fait en faveur de la belle Mademoiselle Chartier.</p><quote><lg><l rend="i"> Je ne vous connois que d’un jour,</l><l rend="i"> Et je sens pour vous de l’amour,</l><l rend="i"> Un charme secret m’y convie,</l><l rend="i"> Et je vois bien que c’est un sort</l><l rend="i"> Qui fait que l’on aime d’abord</l><l rend="i">Ce que l’on doit aimer le reste de sa vie.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Chaleil de Saugues est l’Auteur de cet autre Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i"> Quand par dessein ou par hazard</l><l rend="i">Vous jettez sur un autre un tendre &amp; doux regard,</l><l rend="i"> Tout à coup mon ame est saisie</l><l rend="i"> D’une si forte jalousie,</l><l rend="i">Que mon cœur se repent dans ce cruel moment</l><l rend="i"> De vous aimer trop ardemment ;</l><l rend="i">Mais que ce repentir est de courte durée !</l><l rend="i"> À peine, Iris, me dites-vous,</l><l rend="i">Que c’est à tort que mon cœur est jaloux,</l><l rend="i">Que d’un si noir soupçon mon ame est delivrée.</l><l rend="i">Voyez quel fort empire ont sur moy vos appas</l><l rend="i"> Par cette marque de foiblesse,</l><l rend="i">Et connoissez enfin l’excés de ma tendresse ;</l><l rend="i">  Mais n’en abusez pas.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Tesson a fait les paroles qui suivent pour estre mises en Air.</p><quote><lg><l rend="i"> Rossignols, qui dans ce bocage</l><l rend="i">  Chantez tous les jours</l><l rend="i"> Vos tendres amours,</l><l rend="i">Apprenez à Tircis vostre amoureux langage.</l><l rend="i"> Faut-il que son timide cœur</l><l rend="i">Brûle toujours pour moy d’une inutile ardeur ?</l><l rend="i">Helas ! si comme vous il souffre le martire,</l><l rend="i">Que n’apprend-il comme vous à le dire ?</l></lg></quote><p>Voicy d’autres Vers qui ne sont pas moins propres à mettre en Chanson.</p><quote><lg><l rend="i">Quand les Frimats viennent de ces beaux lieux</l><l rend="i"> Chasser Zephire &amp; Flore,</l><l rend="i">Je vois disparoistre à mes yeux</l><l rend="i"> La Beauté que j’adore ;</l><l rend="i">Mais son absence &amp; l’hiver rigoureux,</l><l rend="i">Loin de glacer mon cœur, en redoublent les feux.</l></lg></quote></div>