<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-03_267"><head>[Paraphrase de la Prose des Morts, traduite en Vers Français par Mr l’Evêque d’Angers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1709 [tome 3], p. 267-279.</bibl><p>Pendant que les uns songent à acquerir des honneurs, &amp; à s’élever, les autres pensent qu’ils les doivent abandonner en quittant le monde, &amp; s’occupent à penser à la mort, &amp; à ce qu’un Chrêtien doit dire lorsqu’il la voit approcher. Cela se voit dans la Traduction de la Prose des Morts, paraphrasée de Mr l’Evêque d’Angers. Ce Prelat a toutes les vertus qui conviennent à sa dignité : il est grand Predicateur, &amp; ses sermons sont aussi éloquens que solides, &amp; les Discours qu’il prononce sur le champ, n’ont pas de moindres beautez ; de maniere que l’Eloquence luy est naturelle. La lecture de sa Paraphrase que je vous envoye vous fera plaisir, &amp; vous trouverez les Vers si naturels &amp; si coulans, qu’ils ne paroissent pas avoir esté aussi travaillez, qu’ils doivent l’avoir esté en effet, puisqu’il seroit difficile qu’ils fussent sans cela aussi bons qu’ils ont esté trouvez par tous ceux qui les ont lûs.</p><quote><label>TRADUCTION PARAPHRASÉE DE LA PROSE<lb/>des Morts.</label><lg><l><hi rend="i">O Jour ! dont les horreurs ne peuvent se comprendre,</hi></l><l><hi rend="i">Où l’Univers entier sera reduit en cendre,</hi></l><l><hi rend="i">Jour qu’autrefois David inspiré nous predit,</hi></l><l><hi rend="i">Qui peut penser à toy sans en estre interdit.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tout ce que la nature a de plus insensible</hi></l><l><hi rend="i">Sera frapé d’effroy, lors qu’un Juge inflexible</hi></l><l><hi rend="i">Percera par le feu d’un flambeau lumineux</hi></l><l><hi rend="i">Des cœurs les plus cachez les replis tenebreux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Les Morts même au milieu de leur sombre retraite,</hi></l><l><hi rend="i">Saisis d’étonnement entendront la Trompette,</hi></l><l><hi rend="i">Qui du Maître des Cieux annonçant le couroux,</hi></l><l><hi rend="i">Devant son Tribunal les rassemblera tous.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Mort qui maintenant se plaît à nous surprendre,</hi></l><l><hi rend="i">De surprise à son tour ne pourra se deffendre,</hi></l><l><hi rend="i">Quand l’homme de son corps de nouveau revêtu,</hi></l><l><hi rend="i">Aura lieu de trembler même sur sa vertu.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Esperance de feindre à tous sera ravie,</hi></l><l><hi rend="i">Dans un Livre on lira l’histoire de sa vie,</hi></l><l><hi rend="i">Livre où tout l’Univers dans la crainte plongé</hi></l><l><hi rend="i">Verra son jugement avant d’estre jugé.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sur un Trône éclatant le Juge inexorable ;</hi></l><l><hi rend="i">Fera voir qu’à ses yeux rien n’est impenetrable ;</hi></l><l><hi rend="i">Sans égard, sans delai, chaque œuvre en ce moment</hi></l><l><hi rend="i">Aura sa recompense, ou bien son châtiment.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Malheureux que je suis, puis-je trop me confondre,</hi></l><l><hi rend="i">Sur mes égaremens trouveray-je à répondre ?</hi></l><l><hi rend="i">Si le juste inquiet cherche alors du secours,</hi></l><l><hi rend="i">A qui dans ma terreur pourra-je avoir recours ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">O Dieu ! dont la grandeur inspire tant de crainte,</hi></l><l><hi rend="i">Regardez la frayeur dont mon ame est atteinte ;</hi></l><l><hi rend="i">Vous qui quand vous sauvez, sauvez sans interêt,</hi></l><l><hi rend="i">Ne me refusez pas un favorable Arrêt.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous seul, ô Doux Jesus, pouvez calmer mes peines,</hi></l><l><hi rend="i">Souvenez-vous du sang qui coula de vos veines,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans ce jour qui doit decider de son sort,</hi></l><l><hi rend="i">Faites-moy ressentir le prix de vôtre mort.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous m’avez dans le fort de mon ingratitude</hi></l><l><hi rend="i">Recherché mille fois avec inquietude ;</hi></l><l><hi rend="i">Pour moy sur une Croix je vous vois étendu,</hi></l><l><hi rend="i">Ce travail douloureux seroit-il donc perdu ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Non, Non, je ne crains point assez vostre vengeance,</hi></l><l><hi rend="i">Pour ne pas mettre encore en vous mon esperance ;</hi></l><l><hi rend="i">Je sçay que vous pourriez un jour me reprouver,</hi></l><l><hi rend="i">Mais je sçay qu’aujourd’huy vous voulez me sauver.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Lors qu’au fond de nos cœurs vous jettez des alarmes,</hi></l><l><hi rend="i">C’est pour nous engager à repandre des larmes,</hi></l><l><hi rend="i">J’en verse en ce moment avec profusion,</hi></l><l><hi rend="i">Laissez-vous attendrir par ma confusion.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si Magdelaine en pleurs calma vôtre colere,</hi></l><l><hi rend="i">Si vous fûtes touché par l’ardente priere,</hi></l><l><hi rend="i">Du Larron penitent plein de la même foy,</hi></l><l><hi rend="i">Ce qui fut fait pour eux, je l’espere pour moy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce n’est pas que mon cœur superbe &amp; temeraire</hi></l><l><hi rend="i">Pretende par luy seul pouvoir vous satisfaire,</hi></l><l><hi rend="i">Pour éviter un feu tant de fois merité,</hi></l><l><hi rend="i">Il compte moins sur luy que sur vostre bonté.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Heureux si dans ce jour au pecheur redoutable,</hi></l><l><hi rend="i">Je puis avoir de vous un regard favorable ;</hi></l><l><hi rend="i">Heureux si je ne sors de mon triste Tombeau ;</hi></l><l><hi rend="i">Que pour estre reçû dans vostre cher Troupeau</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Assez d’autres sans moy, deplorables victimes,</hi></l><l><hi rend="i">De ce juste couroux que meritent leurs crimes,</hi></l><l><hi rend="i">Sentiront de l’Enfer les tourmens rigoureux,</hi></l><l><hi rend="i">Mais placez-moy, Seigneur, au rang des Bien-heureux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est là ce que je veux, &amp; ce que je desire,</hi></l><l><hi rend="i">C’est pour ce seul objet que mon Ame soupire,</hi></l><l><hi rend="i">Sensible à ma douleur, ne me refusez pas</hi></l><l><hi rend="i">La grace qui du juste adoucit le trepas.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Déja des Reprouvez j’entends les cris de rage,</hi></l><l><hi rend="i">Je vois le desespoir gravé sur leur visage ;</hi></l><l><hi rend="i">Que de larmes, Grand Dieu, se répandront alors,</hi></l><l><hi rend="i">Que d’hommes pour vous fuir feront de vains efforts.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pasteur qui recherchez la Brebis égarée,</hi></l><l><hi rend="i">Pere qui corrigez l’Ame denaturée,</hi></l><l><hi rend="i">Charitable Sauveur ne nous perdez jamais,</hi></l><l><hi rend="i">Et faites nous jouïr d’une éternelle paix.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi soit-il.</hi></l></lg></quote></div>