<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-07_121" resp="wordpro"><head>[La Solitude, Idille]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1688 [tome 10], p. 121-131</bibl><p/><p>Quelque tranquillité que la Paix établisse dans les Villes, ce n’est point là qu’on la gouste purement. Elle y est toûjours troublée par le bruit &amp; par le monde, &amp; la Solitude qui fait qu’on est tout à soy, peut seule donner ce calme qu’on ne trouve point parmy le tumulte, &amp; l’embarras des affaires. C’est ce qui est décrit agreablement dans l’Idille nouveau que je vous envoye, &amp; où je suis seur que vous trouverez de grandes beautez. Cet Ouvrage merite d’autant plus d’estre conservé, que les premiers Vers font voir qu’il a esté fait par une personne de vostre Sexe.</p><quote><label>LA SOLITUDE.</label><lg><l rend="i"> Charmante &amp; paisible Retraite,</l><l rend="i">Que de vostre douceur je connois bien le prix,</l><l rend="i"> Et que je conçois de mépris,</l><l rend="i">Pour les vains embarras dont je me suis défaite !</l><l rend="i">Que sous ces Chesnes verts je passe d’heureux jours !</l><l rend="i">Dans ces lieux écartez que la Nature est belle !</l><l rend="i">Rien ne la défigure, elle garde toûjours</l><l rend="i">La mesme autorité, qu’avant qu’on eust contre elle</l><l rend="i">Imaginé des Loix l’inutile secours.</l><l rend="i">Icy le Cerf, l’Agneau, le Pan, la Tourterelle,</l><l rend="i">Pour la possession d’un champ ou d’un verger,</l><l rend="i"> N’ont point ensemble de querelle,</l><l rend="i"> Nul bien ne leur est étranger.</l><l rend="i">Nul n’exerce sur eux son pouvoir tirannique,</l><l rend="i">Ils ne se doivent point de respect ny de soins,</l><l rend="i">Ce n’est que par les nœuds de l’amour qu’ils sont joints,</l><l rend="i">Et d’Ayeux éclatans aucun d’eux ne se pique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Helas ! pourquoy faut-il qu’à ces sauvages lieux</l><l rend="i">Soient reservez des biens si doux, si precieux ?</l><l rend="i">Pourquoy n’y voit-on point d’Avare, de Parjure ?</l><l rend="i">N’est-ce point qu’entre vous, tranquilles Animaux,</l><l rend="i">Tous les biens sont communs, tous les rangs sont égaux,</l><l rend="i">Et que vous ne suivez que la seule nature ?</l><l rend="i">Elle est sage chez vous, qui n’estes point contraints</l><l rend="i"> Par une Loy bizarre &amp; dure.</l><l rend="i">Quelle erreur a pu faire appeller les Humains</l><l rend="i">Le chef-d’œuvre accomply de ses sçavantes mains ?</l><l rend="i"> Que pour se détromper de ces fausses chimeres</l><l rend="i"> Qui nous rendent si fiers, si vains,</l><l rend="i">On vienne mediter dans ces lieux solitaires.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Avec étonnement je voy</l><l rend="i"> Que le plus petit des Reptiles</l><l rend="i"> Cent fois plus habile que moy,</l><l rend="i">Trouve pour tous ses maux des remedes utiles.</l><l rend="i">Qui de nous, dans le temps de la prosperité,</l><l rend="i"> A l’active Fourmy ressemble ?</l><l rend="i"> A voir sa prévoyance, il semble</l><l rend="i">Qu’elle ait de l’avenir percé l’obscurité,</l><l rend="i">Et qu’estant au dessus de la foiblesse humaine,</l><l rend="i"> Elle ne fasse point de cas,</l><l rend="i"> De tout-ce qu’étale d’appas,</l><l rend="i"> La volupté qui nous entraîne.</l><l rend="i"> Quels Etats sont mieux policez</l><l rend="i"> Que l’est une ruche d’Abeilles ?</l><l rend="i">C’est là que les abus ne se sont point glissez,</l><l rend="i">Et que les volontez en tout temps sont pareilles.</l><l rend="i">De leur Roy qui les aime elles sont le soutien,</l><l rend="i">On sent leur aiguillon dés qu’on cherche à luy nuire.</l><l rend="i"> Pour les chastier il n’a rien,</l><l rend="i"> Il n’est Roy que pour les conduire,</l><l rend="i"> Et que pour leur faire du bien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> En vain nostre orgüeil nous engage,</l><l rend="i">A ravaler l’instinct qui dans chaque saison,</l><l rend="i"> A la honte de la Raison,</l><l rend="i">Pour tous les Animaux est un guide si sage.</l><l rend="i">Ah, n’avons-nous pas deu nous dire mille fois,</l><l rend="i">En les voyant estre heureux sans richesse,</l><l rend="i">Habiles sans étude, équitables sans loix,</l><l rend="i"> Qu’ils possedent seuls la sagesse ?</l><l rend="i">Il n’en est presque point dont l’homme n’ait receu</l><l rend="i">Des leçons qui l’ont fait rougir de sa foiblesse,</l><l rend="i">Et quoy qu’il s’applaudisse, il doit à leur adresse</l><l rend="i">Plus d’un art, que sans eux il n’auroit jamais sceu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Innocens Animaux, quelle reconnoissance</l><l rend="i"> Avons-nous de tant de bien-faits ?</l><l rend="i">Des presens de la Terre, helas, peu satisfaits,</l><l rend="i">Nous vous sacrifions à nostre intemperance.</l><l rend="i">Quelle inhumanité ! quelle lâche fureur !</l><l rend="i">Il n’est point d’animal dont l’homme n’adoucisse</l><l rend="i"> La brutale &amp; farouche humeur,</l><l rend="i">Et de l’homme il n’est point d’animal qui flechisse</l><l rend="i"> Le cruel &amp; superbe cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De quel droit, de quel front est-ce que l’on compare</l><l rend="i">Ceux à qui la Nature a fait un cœur barbare</l><l rend="i"> Aux Ours, aux Sangliers, aux Loups ?</l><l rend="i"> Ils sont moins barbares que nous.</l><l rend="i"> Font-ils éprouver leur colere</l><l rend="i">Que lors que d’un Chasseur avide &amp; temeraire,</l><l rend="i"> Le fer ennemy les atteint,</l><l rend="i">Ou que lors que la faim les presse &amp; les contraint</l><l rend="i"> De chercher à la satisfaire ?</l><l rend="i">Vaste &amp; sombre Forest, leur sejour ordinaire,</l><l rend="i">N’est-ce en vous traversant que leur rage qu’on craint ?</l><l rend="i">Helas ! combien de fois cette nuit infidelle</l><l rend="i"> Que vous offrez contre l’ardeur,</l><l rend="i">Dont au milieu du jour le Soleil étincelle,</l><l rend="i">A-t-elle esté fatale à la jeune pudeur ?</l><l rend="i"> Helas ! combien de fois complice</l><l rend="i"> Et de meurtres, &amp; de larcins,</l><l rend="i">A-t-elle dérobé de Brigans, d’Assassins,</l><l rend="i">Et d’autres Scelerats aux yeux de la Justice ?</l><l rend="i"> Combien avez-vous veu de fois</l><l rend="i"> Le Frere armé contre le Frere,</l><l rend="i">Faire taire du sang la forte &amp; tendre voix,</l><l rend="i"> Et dans l’heritage d’un Pere</l><l rend="i">Par le crime acquerir de legitimes droits ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Parlez, Forests ; jadis une de vos semblables</l><l rend="i">Daigna plus d’une fois répondre à des Mortels.</l><l rend="i"> Quelles fureurs aussi coupables</l><l rend="i">Pouvons-nous reprocher à vos Hostes cruels ?</l><l rend="i">Si quelquefois entre eux une rage soudaine</l><l rend="i"> Les porte à s’arracher le jour,</l><l rend="i">Ce n’est point l’interest, l’ambition la haine</l><l rend="i"> Qui les anime, c’est l’amour.</l><l rend="i">Luy seul leur fait troubler vostre sacré silence ;</l><l rend="i"> Amoureux, Rivaux, &amp; Jaloux,</l><l rend="i">Leur cœur ne peut souffrir la moindre préference,</l><l rend="i"> La mort leur semble un sort plus doux.</l><l rend="i">D’une si belle excuse au dur siecle où nous sommes</l><l rend="i">On ne peut déguiser les maux que nous faisons ;</l><l rend="i">Non, des meurtres sanglans, des noires trahisons</l><l rend="i"> L’amour ne fournit plus aux hommes</l><l rend="i">Les violens conseils, ny les tendres raisons.</l></lg></quote></div>