<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06_035" resp="mercure"><head>[L’Amour blessé, Idylle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1678 [tome 6], p. 35-49.</bibl><p>Voila, Madame, tout ce que j’avois à vous dire de ce fameux Monument qui fait tant d’honneur à la Ville de Rheims. J’ay beaucoup de joye d’avoir pû satisfaire vostre curiosité sur cet article, &amp; n’en ay pas moins d’avoir enfin recouvré le galant Idylle de l’Amour blessé, que vous avez envie de voir depuis si long-temps. On m’a dit qu’il n’est pas tout-à-fait nouveau ; mais outre qu’il sera pour vous, je l’ay demandé à tant de Gens qui n’en avoient point entendu parler, qu’il y a grande apparence qu’on en a fait courir fort peu de Copies. Je l’ay trouvé tout ce qu’on vous a dit qu’il estoit. Ceux qui vous l’ont vanté, l’ont fait avec beaucoup de justice, &amp; quoy qu’ils vous disent une autre fois en matiere de Vers aisément tournez, vous aurez sujet de les croire sur leur parole.</p><quote><label rend="center">L’Amour</label><label rend="center">blessé.</label><label rend="center">Idylle.</label><lg><l>Tout aimoit autrefois, non pas comme aujourd’huy,</l><l>Que la fidelité n’est plus qu’une chimere ;</l><l>Les cœurs d’un fort amour se faisoient une affaire,</l><l>Chaque Heros avoit son Heroïne à luy,</l><l><space/><space/>Et chaque berger sa Bergere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Icy dans un Palais l’Amour donnoit ses Loix,</l><l>Il y faisoit joüer ses ressorts politiques ;</l><l><space/><space/>Maistre du Cabinet des Rois,</l><l>Cet Enfant décidoit des Affaires publiques</l><l>Et le Conseil d’Etat ne suivoit que sa voix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là dans une Cabane, il avoit soin d’apprendre</l><l>À d’aimables bergers ses plus douces Chansons,</l><l>Et s’ils ne joüoient plus qu’un air touchant &amp; tendre,</l><l><space/><space/>C‘estoit l’effet de ses Leçons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tantost un jeune cœur grossissoit son empire,</l><l><space/><space/>Le triomphe en estoit aisé,</l><l>Et grace au feu de l’âge, il estoit disposé</l><l><space/>À recevoir ceux que l’Amour inspire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tantost ce mesme Amour enflammoit un Vieillard,</l><l>Sur le bord du tombeau le chargeoit de ses chaînes,</l><l>Et r’animant un sang tout glacé dans ses veines,</l><l>De ses derniers soûpirs vouloit avoir sa part.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Jamais, par le recit de leurs longues souffrances,</l><l>Tant d’Amans des Forests n’ont troublé le repos,</l><l><space/><space/>Et jamais tant de confidences</l><l><space/><space/>N’ont importuné les Echos.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Romans ont dit vray, pour un chagrin d’Astrée,</l><l>On eust veu Celadon l’ame desesperée,</l><l>Dans les eaux du Lignon terminer ses douleurs,</l><l>Et fidelle à Cassandre, ou plutost à ses manes,</l><l>Orondate à ses pieds eust veu mille Roxanes,</l><l><space/><space/>Sans les payer que de rigueurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Cyrus pour sa Princesse eust couru cent Royaumes,</l><l>Aucun Enlevement ne l’en eust dégouté ;</l><l>Les Héros se piquoient d’une fidelité</l><l><space/><space/>Qui duroit pendant douze Tomes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais helas, de l’Amour l’âge d’Or est passé,</l><l>Les Cœurs sont maintenant d’une trempe plus dure,</l><l><space/><space/>Et voicy par quelle avanture</l><l><space/><space/>L’âge de Fer a commencé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quand l’Amour eust blessé tant d’ames,</l><l><space/><space/>Qu’il n’en restoit plus à blesser,</l><l>Quand il ne trouva plus moyen de s’exercer</l><l>À décocher des traits, à répandre des flâmes ;</l><l>Quoy qu’en un plein repos il vit avec plaisir</l><l><space/><space/>Sa Divinité triomphante,</l><l><space/><space/>Comme il est d’humeur agissante,</l><l><space/><space/>Il s’ennuya de son loisir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quoy mes Fleches</hi>, dit-il, <hi rend="i">demeurent inutiles</hi>,</l><l><hi rend="i">Quoy l’Amour ne s’employe à rien</hi> ? </l><l><hi rend="i">Puis qu’il n’est plus de cœurs tranquilles</hi>, </l><l rend="i">Au defaut d’autres cœurs je vay percer le mien. </l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si j’ay fait aux Amans sentir mille suplices</hi>, </l><l><hi rend="i">Qu’ils se consolent tous, ma main va les vanger</hi> ; </l><l><hi rend="i">Et si je leur ay fait gouster mille delices</hi>, </l><l rend="i">Avec eux à mon tour je vais les partager. </l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là-dessus (car l’Amour n’a guere de prudence,</l><l><space/><space/>Et ne sçait pas trop ce qu’il fait)</l><l><space/><space/>Luy-mesme il se perce d’un trait,</l><l><space/><space/>Sans en prévoir la consequence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il sentit dans son cœur naistre des sentimens</l><l>Que luy seul dans les cœurs avoit toûjours fait naistre,</l><l>Par son experience il connut des tourmens</l><l><space/>Que jusqu’alors il n’avoit pû connaistre</l><l><space/><space/>Que par les soûpirs des Amans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Hélas</hi>, dit-il un jour aux Oyseaux d’un Bocage,</l><l><space/><space/><hi rend="i">C’est moy qui forme vos accés</hi>, </l><l rend="i">C’est moi qui suis l’Amour dont vostre doux ramage </l><l rend="i">Se plaint en ses tons languissans. </l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pourquoy vous plaignez-vous si j’endure moy-mesme </l><l><hi rend="i">Les maux que je vous fais sentir</hi> ? </l><l rend="i">Moy-mesme à mon pouvoir j’ay sçeu m’assujettir. </l><l rend="i">Le croirez-vous ? je suis l’Amour, &amp; j’aime. </l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais il eut le chagrin qu’à ses tristes helas,</l><l>Par les airs les plus guais les Oyseaux répondirent,</l><l><space/><space/><hi rend="i">Vous par qui tant de cœurs soûpirent</hi>, </l><l><hi rend="i">Soûpirez</hi>, disoient-ils, <hi rend="i">nous ne vous plaignons pas</hi>.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que de l’Amour blessé l’agreable nouvelle</l><l>Satisfit en ce jour chaque cœur mal content !</l><l>Et qui n’eut pas trouvé sa peine moins cruelle,</l><l><space/><space/>Quand l’Amour en souffroit autant ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Celles qui conservoient un cœur facile &amp; tendre,</l><l>Quand leur âge effrayoit &amp; les Jeux &amp; les Ris,</l><l>Se consoloient des soins que l’Amour leur fait prendre</l><l><space/>Pour supléer à leurs apas flétris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Belles qu’en secret cet Enfant tyrannise,</l><l>Oublioient tous les maux dont leur cœur est atteint,</l><l><space/><space/>Lors que sous un calme contraint</l><l><space/><space/>Il faut que l’Amour se déguise.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Marys appaisez pardonnoient à l’Amour</l><l><space/><space/>La disgrace dont il est cause ;</l><l>Et depuis ce temps-là, dit-on, jusqu’à ce jour,</l><l><space/>Tous les Marys ont fait la mesme chose.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/>Enfin l’Amour guérit de ses ennuis.</l><l>Pour cet aimable Enfant est-il rien qu’on ne fasse ?</l><l><hi rend="i">Ah je ne sçavois pas</hi>, dit-il, <hi rend="i">ce que je suis.</hi></l><l rend="i">En quel état les Amans sont réduis </l><l><hi rend="i">Et qu’ils meritent bien ma grace</hi> ! </l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut que desormais dans l’Empire amoureux </l><l rend="i">Avec plaisir les Ames soient captives. </l><l rend="i">Dépoüillons-nous de ces traits dangereux </l><l rend="i">Qui sont des blessures trop vives. </l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Amour depuis ce temps nous traite avec douceur,</l><l>Il se sert contre nous de Fleches émoussées</l><l><space/><space/>Qui sont aisément repoussées,</l><l><space/><space/>Et ne font qu’éfleurer un cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Par quelle autre raison croyez-vous que l’on voye</l><l>Le regne de l’Amour coquet &amp; libertin ?</l><l><space/>On aime assez pour en gouster la joye,</l><l>Trop peu pour en sentir le plus foible chagrin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Aujourd’huy les Amans ignorent la pratique</l><l>De courir à la mort pour un petit dédain ;</l><l>Et pour garder sa foy, qui feroit l’inhumain,</l><l><space/><space/>Aimeroit encor à l’antique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Nostre Siecle renvoye à celuy de Cyrus,</l><l>Ceux qui de leur trépas honoreroient leurs Belles ;</l><l>On trouve qu’on peut vivre, &amp; souffrir leurs refus,</l><l>Elles ne gagnent rien à faire les cruelles,</l><l><space/><space/>Aussi ne les font-elles plus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Nous en serions encor aux erreurs du vieil âge,</l><l>Si par bonheur l’Amour n’avoit senty les coups.</l><l>Toûjours un mesme objet recevroit nostre hommage ;</l><l>Je tremble quand j’y pense, helas que ferions-nous ?</l></lg></quote></div>