<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-06_090" resp="angèle"><head>[Diverses pieces sur la mort de la même]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1701 [tome 8], p. 90-94.</bibl><p>Voicy quelques autres pieces sur la mort de cette Illustre personne. La premiere est de M<hi rend="sup">r</hi> Marcel.</p><quote><label><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l rend="i">Enfin Sapho n’est plus ! ouy, la</l><l rend="i">Mort &amp; le Temps,</l><l rend="i"> Ces Deïtez qui n’épargnent personne,</l><l rend="i">Soit l’homme de neant, ou la teste à couronne,</l><l rend="i">De cette illustre Fille ont terminé les ans.</l><l rend="i">L’un &amp; l’autre jaloux de sa solide gloire</l><l rend="i">Et de son grand sçavoir ; &amp; de ses pures mœurs,</l><l rend="i">Pour en rompre l’accord l’accablant de douleurs,</l><l rend="i">Ont montré ce que peut leur fureur la plus noire.</l><l rend="i">Mais le Ciel qui pour elle en tout sçut éclater.</l><l rend="i">Et qu’à son tour elle prit soin de suivre,</l><l rend="i">En depit de la mort l’eust toûjours laissé vivre,</l><l rend="i">N’estoit qu’il faut mourir pour pouvoir y monter.</l></lg></quote><p>Le même M<hi rend="sup">r</hi> Marcel à envoyé cet autre Madrigal à Mademoiselle Lheritier, à l’occasion de cette mort.</p><quote><lg><l rend="i"> Pour ton incomparable Amie,</l><l rend="i">À voir couler tes pleurs, ton deüil n’est pas petit,</l><l rend="i">Ah, tu la dois ainsi pleurer toute ta vie,</l><l rend="i"> Puisqu’elle t’a fait en partie</l><l rend="i"> Heritiere de son esprit.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour estoit trop amy de Mademoiselle de Scudery pour s’estre teu dans cette rencontre. Les Vers suivans sont de luy.</p><quote><lg><l rend="i">Ciel, de trop de rigueur sans cesse je t’accuse,</l><l rend="i">De ravir Scudery, cette dixiéme Muse.</l><l rend="i">La Parque de sa vie a terminé le cours,</l><l rend="i">Et sa perte me cause une juste tristesse.</l><l rend="i">À la France elle a fait plus d’honneur en nos jours</l><l rend="i">Que Sapho n’en a fait autrefois à la Grece.</l></lg></quote><p>Les Muses Latines ont aussi voulu faire honneur à Mademoiselle de Scudery. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Houx les a fait parler ainsi.</p><quote><lg><l rend="i">Pro annosissima Sibylla Domina</l><l rend="i"> DE SCUDERY ;</l><l rend="i"> De Parnasso bene merita,</l><l rend="i">EPITAPHIUM.</l><l rend="i">Erepta est Sapho æternis socianda Camœnis,</l><l rend="i"> Ut quæ homines cecinit, nunc canat ipsa Deos.</l><l rend="i">ALIUD.</l><l rend="i">Sidus Apollineum extinctum est ; plorate, Sorores,</l><l rend="i"> Condupliea lacrimas tu quoque, Pinde duplex.</l></lg></quote></div>