<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-02_139" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1685 [tome 2], p. 139-146.</bibl><p>Un Amy de la Mariée qui s’est rencontré à Londres, lors qu’elle y est arrivée, a écrit là dessus une fort jolie Lettre, que vous serez bien aise de voir. En voicy une Copie.</p><quote><label>A MADAME DE ***</label><p><hi rend="i">Rien n’est plus certain, Madame. L’Anglois qui a épousé Mademoiselle de *** ne parle point nostre Langue, &amp; Mademoiselle de *** ne sçait pas un mot d’Anglois. Cela paroist d’abord assez bizarre, mais c’est faute de bien considerer ce dont il s’agit</hi>.</p><quote><lg><l> Dés le moment qu’un cœur soûpire,</l><l>On connoist en tous lieux ce que cela veut dire,</l><l> Et malgré Babel &amp; sa Tour,</l><l> Dans le Climat le plus sauvage,</l><l> Ne demandez que de l’amour,</l><l> On entendra vostre langage.</l><l>La Terre en mille Etats à beau se partager ;</l><l>En Asie, en Afrique, en Europe, il n’importe</l><l> L’Amour n’est jamais Etranger</l><l> En quelque Païs qu’on le porte.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Comme il est Pere de tous les Hommes, il est entendu de tous ses Enfans. Il est vray que quand il veut faire quelque mauvais coup, comme il faut qu’il se masque &amp; qu’il se déguise, il faut aussi qu’il se serve de la Langue du Païs ; mais quand il est conduit par l’Hymenée, sans lequel il ne peut estre receu chez les honnestes Gens, il luy suffit de se montrer pour se faire entendre</hi>.</p><quote><lg><l>En quelque Langue qu’il s’exprime,</l><l>On sçait d’abord ce qu’il prétend ;</l><l>Et dés qu’il peut parler sans crime,</l><l>Une honneste Fille l’entend.</l></lg></quote><p><hi rend="i">La raison de cela, c’est que la Langue d’Amour n’est qu’une tradition tres-simple &amp; tres-aisée, dont la Nature est dépositaire, &amp; qu’elle ne manque jamais de reveler à toutes les Filles quand elles en ont besoin</hi>.</p><quote><lg><l> Parmy toutes les Nations</l><l>Si tost que l’on en vient aux privautez secretes,</l><l> L’Hymen en ces occasions</l><l> A certaines expressions</l><l> Qui n’ont point besoin d’interpretes.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Ne vous étonnez donc point que deux Personnes Etrangeres, &amp; d’un langage si diférent, ayent pû se résoudre de se marier ensemble, &amp; croyez comme un Article de Foy naturelle, que dans ces sortes de mysteres, tout le monde parle François. Ajoûtez à cela que de jeunes Epoux ont leur maniere particuliere de s’entretenir indépendamment de toutes les Langues de la Terre</hi>.</p><quote><lg><l> Les plus beaux discours qu’on entend,</l><l>Pour des cœurs enflamez sont des contes frivoles,</l><l> Et l’Amour pour estre content,</l><l> Ne s’amuse pas aux paroles.</l></lg></quote><p><hi rend="i">L’Amour est la seule de toutes les Divinitez dont le service n’a jamais changé ; son culte est encore à présent tel qu’il estoit au commencement du Monde. On luy adresse les mesmes vœux ; on luy fait les mesmes Sacrifices ; on luy immole les mesmes Victimes ; &amp; quand deux Amans veulent bien assister en personne à ses Misteres secrets, on n’en a pas sitost chassé les Prophanes, que pleins de ce Dieu qui les possede, ils en comprennent en un moment toutes les Ceremonies, &amp; tout ce qui se fait en son honneur</hi>.</p><p><hi rend="i">Si vous faisiez ce sot Argument à Thomas Diafoirus</hi> ; Vos deux Epoux ne parlent pas la mesme Langue ; <hi rend="i">Ergo</hi>, ils ne s’entendent pas. <hi rend="i">Il vous répondroit</hi>. Distinguo, Mademoiselle. Ils ne s’entendent pas le jour. <hi rend="i">Concedo</hi>, Mademoiselle. Ils ne s’entendent pas la nuit. <hi rend="i">Nego</hi>, Mademoiselle. <hi rend="i">Or s’entendre la nuit, c’est s’entendre la moitié de la vie, &amp; c’est beaucoup pour des Mariez. Je connois bien des Gens, &amp; vous aussi, qui parlent tres bon François, &amp; qui n’en demanderoient pas d’avantage</hi>.</p><quote><lg><l> Qu’un Mariage est plein d’appas</l><l>Quand la nuit un Epoux peut contenter sa flame,</l><l> Et que le jour il n’entend pas</l><l> Les sottises que dit sa Femme.</l></lg></quote></quote></div>