<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-10_070" resp="mercure"><head>L’Adieu aux Muses. Dicours.</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, octobre 1677 (tome VIII), p. 70-83.</bibl><p>Quand on dit adieu au monde par la mort, c’est sans resource. Il n’est est pas de mesme du spirituel Inconnu qui prétend l’avoir dit aux Muses. Il a un si beau talent pour la Poësie, qu’il se résoudra difficilement à tenir parole. Voyez si j’ay raison de le croire.</p><quote><label>L’ADIEU <lb/>AUX MUSES. <lb/>DISCOURS.</label><lg><l rend="i">Muses, c’est trop resver au bord de vos Fontaines,</l><l rend="i">Pour un foible plaisir vous causez mille peines ;</l><l rend="i">Vous n’avez plus pour moy vos premieres beautez,</l><l rend="i">Et je renonce aux biens que vous me prometez.</l><l rend="i">Jadis avec honneur vos charmantes retraites</l><l rend="i">Rententissoient du bruit des tranquiles Poëtes,</l><l rend="i">Quand les Maistres du Monde apres de grands exploits</l><l rend="i">Concertoient avec eux à l’ombre de vos Bois,</l><l rend="i">Et qu’un mesme Laurier cueilly sur le Parnasse</l><l rend="i">Couronnoit tout ensemble Auguste &amp; son Horace.</l><l rend="i">Mais helas, dans ce Siecle un injuste mépris</l><l rend="i">Est de nos tristes Vers &amp; le fruit &amp; le prix !</l><l rend="i">Quoy, lors que sans rien faire il m’est permis de vivre,</l><l rend="i">Dois-je mal-à-propos secher à faire un Livre,</l><l rend="i">Quand je n’auray pour fruit de mes travaux ingrats</l><l rend="i">Que le mépris du Peuple, &amp; la haine des Fats ?</l><l rend="i">Mais quand de vos attraits on a l’ame ravie,</l><l rend="i">Qui vous suit une fois, vous suit toute sa vie.</l><l rend="i">On a beau remontrer au Poëte Damon</l><l rend="i">Qu’on n’entendit jamais son barbare jargon ;</l><l rend="i">En vain pour le guerir de sa fureur d’écrire,</l><l rend="i">On méprise ses Vers que luy seul il admire,</l><l rend="i">À ses propres dépens il se fait imprimer,</l><l rend="i">Et toûjours malgré vous il s’obstine à rimer.</l><l rend="i">Moy-mesme mille fois à vos ardeurs rebelle,</l><l rend="i">J’ay tenté vainement de vous estre infidelle.</l><l rend="i">Tous les jours, dés que l’Aube anonce le Soleil,</l><l rend="i">Apollon par ces mots interrompt mon sommeil.</l><l rend="i">Quitte, quitte du Lit les delices vulgaires,</l><l rend="i">Ce n’est pas en dormant que se font les Homeres,</l><l rend="i">Debout. Il n’est pas jour, que faire si matin ?</l><l rend="i">Va d’Horace &amp; de Perse éclaircir le Latin,</l><l rend="i">Lis &amp; relis encore &amp; Terence, &amp; Virgile,</l><l rend="i">Et sur leur style heureux tâche à former ton style.</l><l rend="i">Je sçay tous ces Auteurs. Les peut-on trop sçavoir ?</l><l rend="i">Il t’y faut appliquer du matin jusqu’au soir</l><l rend="i">Te sevrer des plaisirs où l’âge te convie,</l><l rend="i">Et me sacrifier les beaux jours de ta vie.</l><l rend="i">C’est ainsi, doctes Sœurs, que vos chez Nourrissons</l><l rend="i">À leur tranquilité préferent vos Chansons.</l><l rend="i">On pourroit de vostre Art soufrir l’înquiétude,</l><l rend="i">Si le gain balançoit l’ennuy de son étude ;</l><l rend="i">Mais entre tous les Arts qui demandent nos soins,</l><l rend="i">Vostre Art couste le plus, &amp; profite le moins.</l><l rend="i">Nocard qui tuë un Homme avec une Ordonnance,</l><l rend="i">De son assassinat reçoit la récompense ;</l><l rend="i">Et toy qui t’enrichis d’un argent si mal dû,</l><l rend="i">Paulin, je t’ay payé pour un Procés perdu.</l><l rend="i">Cependant qui ne sçait la réponse barbare</l><l rend="i">Que fit à l’Arioste un Mecenas avare,</l><l rend="i">Quand cet Auteur Comique autant qu’ingénieux,</l><l rend="i">Alla luy presenter son Roland Furieux ?</l><l rend="i">La Gloire, direz-vous, qui vous suit d’ordinaire,</l><l rend="i">Doit à vos Favoris tenir lieu de salaire.</l><l rend="i">O le digne loyer d’un pénible Métier,</l><l rend="i">Où sans compter le temps, on perd jusqu’au papier !</l><l rend="i">Cette Gloire qui dupe &amp; le Sot &amp; l’Habile,</l><l rend="i">Qu’est-elle que du vent quand elle est infertile ?</l><l rend="i">Et puis lors qu’apres elle on court en insensé,</l><l rend="i">Est-on seur de l’atteindre apres s’estre lassé ?</l><l rend="i">Licidas qui se tuë à grimper au Parnasse,</l><l rend="i">Est d’un tas de Laquais siflé de place en place ;</l><l rend="i">Et combien voyons-nous d’Auteurs infortunez,</l><l rend="i">Qu’à d’eternels affronts vous avez condamnez ?</l><l rend="i">Dans un Siecle où fleurit la pureté parfaite,</l><l rend="i">Il faut de grands talens pour former un Poëte ;</l><l rend="i">Il faut qu’au Berceau mesme Apollon nous ait ry,</l><l rend="i">Que des meilleurs Auteurs nostre esprit soit nourry,</l><l rend="i">Et que par le travail d’une longue lecture,</l><l rend="i">L’Art acheve les traits qu’ébauche la Nature.</l><l rend="i">Aujourd’huy que l’on voit d’assez fameux Auteurs</l><l rend="i">Apauvrir le Libraire, &amp; manquer d’Acheteurs,</l><l rend="i">Iray-je follement pour prix de mon étude,</l><l rend="i">Des Livres inconnus grossir la multitude ?</l><l rend="i">En vain vous me flatez qu’un succés plus heureux</l><l rend="i">Dissiperoit ma crainte, &amp; rempliroit mes vœux,</l><l rend="i">Et que Paris un jour à mes Œuvres propice</l><l rend="i">Forceroit la Province à me rendre justice.</l><l rend="i">Quand les sons de mon Lut presque usé sous mes doigts,</l><l rend="i">D’un Cygne agonisant surpasseroient la voix,</l><l rend="i">Et que mes Chants polis par de lassantes veilles</l><l rend="i">Auroient d’Apollon mesme enchanté les oreilles,</l><l rend="i">Pourrois-je m’assurer que le tour de mes Vers</l><l rend="i">Sçeut plaire également à mille Esprit divers ?</l><l rend="i">Mais si fermant les yeux aux périls où s’expose</l><l rend="i">La gloire ou le repos de quiconque compose,</l><l rend="i">Je suivois pour rimer un aveugle desir,</l><l rend="i">Quel genre de Poëme oserois-je choisir ?</l><l rend="i">Faut-il, Auteur nouveau d’une Piece tragique,</l><l rend="i">Faire plaindre un Héros sur un ton magnifique,</l><l rend="i">Et touchant le succés resveur, triste, inquiet,</l><l rend="i">D’un chagrin incertain m’affliger en effet ?</l><l rend="i">Non, mon ame au repos constamment attachée,</l><l rend="i">D’un sentiment pareil ne peut estre touchée.</l><l rend="i">Dois-je en style amoureux, pleurant, hors de saison,</l><l rend="i">Me plaindre des rigueurs d’Iris, ou de Lison ?</l><l rend="i">Helas ! les plus beaux Vers d’un cœur tendre &amp; fidelle</l><l rend="i">Sont un foible secours pour vaincre une Cruelle.</l><l rend="i">Si dans une Satire abondante en bons mots</l><l rend="i">Je berne plaisamment une foule de Sots,</l><l rend="i">Toute la Ville en cris contre moy déchaînée</l><l rend="i">Traite mes jeux d’esprit de licence effrenée.</l><l rend="i">Mes Amis les plus chers n’osent qu’avec terreur</l><l rend="i">D’un torrent si rapide arrester la fureur,</l><l rend="i">Et sur le bruit qui court mes Parens en alarmes</l><l rend="i">À ma future mort donnent déja des larmes.</l><l rend="i">Ces Parens ennemis de vos vieilles Chansons</l><l rend="i">Me font à tout moment d’importunes leçons.</l><l rend="i">Quite, me disent-ils, une étude inutile,</l><l rend="i">Et va faire au Palais une moisson fertile.</l><l rend="i">Vital, tu le connois, chacun parle de luy ;</l><l rend="i">Voy ce qu’il fut jadis, ce qu’il est aujourd’huy.</l><l rend="i">Tu sçais le peu de bien qu’il eut pour son partage,</l><l rend="i">Ses debtes de beaucoup passoient son heritage.</l><l rend="i">Cependant qui l’a mis au rang où tu le vois ?</l><l rend="i">C’est le Barreau. Voila l’utilité des Loix.</l><l rend="i">Mets-toy devant les yeux un semblable modelle,</l><l rend="i">Des Vers qui te font tort débroüille ta cervelle ;</l><l rend="i">Ou si pour t’attirer, le Droit manque d’apas,</l><l rend="i">Quite-le, mais du moins dors, &amp; ne rime pas.</l><l rend="i">C’est ainsi qu’oposez au panchant qui m’entraîne,</l><l rend="i">De mon cœur contre vous ils soûlevent la haine ;</l><l rend="i">Il faut leur plaire enfin, &amp; faire un nouveau choix.</l><l rend="i">Adieu, Muses, adieu pour la derniere fois.</l></lg></quote><p>La resolution ne tiendra pas, Madame, &amp; je croy que vous n’en estes pas moins persuadée que je le suis. Tant de Gens qui ne sont nullement nez Poëtes, s’obstinent tous les jours à fatiguer leurs Amis par de méchans Vers ; comment un Homme qui en fait de si bons, &amp; qui les tourne d’une maniere si agreable, voudroit-il ensevelir un talent qui ne luy peut acquerir que de la gloire ?</p></div>