<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-09_109" resp="wordpro"><head>[Epistre en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1697 [tome 9], p. 109-116.</bibl><p>L’Epistre qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> de Vin, dont je vous ay déja envoyé divers Ouvrages.</p><quote><label>A MADEMOISELLE T***.<lb/><hi rend="i">Sur son Voyage du Chaudret.</hi></label><lg><l> Du vieux Medecin de Chaudret</l><l>Vous consultez en vain l’étonnante doctrine :</l><l>Pour guerir vostre teint il n’a point de secret,</l><l> Ne vous y trompez pas, Corinne.</l><l>Ses remedes sur vous se verront impuissans.</l><l>Pour guerir vostre mal il faudroit en connoistre</l><l>La cause radicale, &amp; c’est ce qui, peut-estre,</l><l>Echaperoit toujours aux yeux les plus perçans.</l><l> Selon ce qu’on vient de me dire,</l><l>Comme vous l’ignorez, je veux vous en instruire,</l><l> Et par là de vostre soucy</l><l>Faire cesser le cours, écoutez, la voicy.</l><l>Un Dieu, Corinne, un Dieu, je l’ay sceu de luy-même,</l><l>Un Dieu, dis-je, jaloux de son pouvoir suprême,</l><l>J’entens l’Amour, de Venus le cher Fils,</l><l> Choqué des insultans mépris</l><l>Que dans vos premiers ans vous faisiez de ses armes,</l><l>De vostre cœur enfin sourd aux tendres alarmes</l><l> Voulut se vanger sur vos lis.</l><l>Vous n’excitiez pour lors que soupirs &amp; que larmes,</l><l> Et mille Amans brûloient pour vous :</l><l>Mais qui l’auroit pensé ? Trop fiere de vos charmes,</l><l> Vous les laissiez languir à vos genoux.</l><l>Ce Dieu donc irrité de cette humeur cruelle,</l><l>Quoy, dit-il, son orgueil repousse tous mes traits ?</l><l> Quoy, je verray cette Rebelle</l><l>Seule icy de son coeur me refuser l’accés ?</l><l> Moy par qui Jupiter soupire,</l><l>Moy craint, moy respecté par le vaste Univers,</l><l> Moy qui jusqu’au fond des Enfers</l><l>Ay vû mesme Pluton soumis à mon Empire,</l><l> Et se faire honneur de mes fers ?</l><l> Non, non, il y va de ma gloire,</l><l>Je ne souffriray point qu’on m’ose resister,</l><l> Ny qu’à mes yeux on aille se vanter</l><l>De m’avoir un moment disputé la victoire,</l><l>Destiné que je suis à toujours l’emporter,</l><l>Il faut de cet affront effacer la memoire,</l><l> Et l’on sçaura peut-estre un jour</l><l>Que l’on n’offense pas impunément l’Amour.</l><l>De toutes ses froideurs punissons l’inhumaine.</l><l>Otons-luy la beauté dont je la vois si vaine,</l><l> Et puis qu’à ma confusion,</l><l>Quel que soit contre luy le trait que je décoche,</l><l> Je ne puis sur son cœur de roche</l><l> Faire la moindre impression,</l><l> Attaquons-la, s’il est possible,</l><l>Par un autre costé qui luy soit plus sensible.</l><l> Alors vous voyant au miroir</l><l>Applaudir à vos yeux, &amp; vous plaire à vous voir,</l><l> Il couvrit tout vostre visage</l><l>De ces tristes rougeurs, qui d’une autre moins sage</l><l> Auroient causé de desespoir.</l><l> Mais en Fille spirituelle,</l><l>Si son dépit, ou plutost sa fureur,</l><l>De vostre teint charmant a puni la blancheur,</l><l> Consolez-vous d’estre moins belle.</l><l>Quand on a de l’esprit, c’est un foible malheur.</l><l>Il nous donne un plaisir &amp; solide &amp; durable,</l><l>Mais pour un temps si court la beauté rend aimable,</l><l> Qu’elle passe comme une fleur,</l><l> Que dans moins d’une matinée</l><l>L’Astre brillant du jour voit naissante &amp; fanée.</l><l> Ainsi la perdre sans douleur</l><l> Est l’effet d’une ame bien faite,</l><l>Qui, bien loin de s’en faire un suprême bonheur,</l><l>De sa droite raison doit estre satisfaite.</l><l> Pour peu, Corinne, cependant</l><l> Que vous en regrettiez la perte,</l><l>Vous pourrez, puis qu’enfin sa cause est découverte,</l><l> La reparer eu un moment.</l><l>De revoir tous vos lis vous estes la maistresse,</l><l>Il ne faut pour cela qu’un peu moins de rigueur.</l><l>Aimez donc au plus viste, &amp; par vostre tendresse</l><l>Appaisez de vos maux l’impetueux Auteur,</l><l>Tout irrité qu’il est, il n’est pas implacable,</l><l>Je le sçay par moy-mesme ; ainsi dépêchez-vous</l><l> De calmer le juste couroux</l><l>De ce Dieu que vos voeux trouveront exorable,</l><l>Et l’encens à la main courant à ses Autels,</l><l> Honorez-en des Immortels</l><l>Le plus vindicatif &amp; le plus redoutable.</l></lg></quote></div>