<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-09_001"><head>Sur la Jonction des deux Mers</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 1-13.</bibl><p>Les Actions de grandeur, de justice, &amp; de pieté, de nostre auguste Monarque, sont en si grand nombre, que lors que j’en fais le premier Article de toutes mes Lettres, vous ne devez pas vous étonner, s’il m’en échape toûjours quelqu’une que je suis contraint de rapeller dans le Mois suivant. C’est par cet accablement d’inépuisable matiere, que j’oubliay la derniere fois à vous parler du zele fervent que ce Grand Prince a fait voir pour le châtiment des Blasphémateurs. Outre toutes les Ordonnances sur ce sujet, qui doivent estre observées par tout le Royaume, Sa Majesté a donné encor des ordres tres-rigoureux à M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Prevost, pour ce qui regarde la Cour. Elle veut qu’il fasse punir severement les Particuliers, &amp; qu’il luy rende un compte fidelle des crimes de cette nature qu’auront pû commettre les Personnes d’un rang élevé, afin qu’Elle-mesme elle en ordonne la peine. Apres des exemples d’une pieté si digne d’un Roy véritablement Chrestien, demandera-t-on d’où viennent toutes les prospéritez dont joüit la France ? C’est peu de dire qu’elles continuënt depuis longtemps, puis qu’on les voit s’augmenter de jour en jour, &amp; qu’elle ne fait aucune Entreprise qui ne luy apporte autant d’utilité que de gloire. Vous en estes convaincuë par l’heureux succés qu’a eu le Canal de Languedoc. Quoy que l’exacte Relation que je vous en ay envoyée, vous en ait assez expliqué les avantages, je croy vous faire plaisir d’y adjoûter la Peinture qu’en a faite M<hi rend="sup">r</hi> Rault dans les Vers suivans. Tant d’Ouvrages curieux luy ont acquis vostre estime, que son nom suffit pour vous faire attendre un fort grand plaisir de cette lecture.</p><quote><label>SUR LA JONCTION DES DEUX MERS.</label><lg><l><hi rend="i">LOUIS sçait triompher &amp; sur Mer &amp; sur Terre,</hi></l><l><hi rend="i">Il ne luy suffit pas de triompher en guerre ;</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est point d’Elément, qui pour suivre ses Loix,</hi></l><l><hi rend="i">Comme à l’ordre des Dieux, n’obeïsse à sa voix.</hi></l><l><hi rend="i">Il commande, &amp; le Feu porte en tous lieux la foudre ;</hi></l><l><hi rend="i">L’Air qui se joint au Feu, met des Ramparts en poudre.</hi></l><l><hi rend="i">La Terre accoûtumée aux plus pesans fardeaux,</hi></l><l><hi rend="i">S’étonne d’en voir faire autant au sein des Eaux.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi le Rhin reçeut, malgré ses flots rapides,</hi></l><l><hi rend="i">Sur son dos écumant des Machines solides ;</hi></l><l><hi rend="i">Et sur des Ponts flotans, dont il se vit pressé,</hi></l><l><hi rend="i">Des Chevaux &amp; des Chars librement ont passé.</hi></l><l><hi rend="i">Les Rochers à leur tour deviennent navigables ;</hi></l><l><hi rend="i">L’on traverse des Monts jadis impénétrables.</hi></l><l><hi rend="i">Les Ponts portent des eaux, où les Vaisseaux chargez</hi></l><l><hi rend="i">Trouvent par leurs conduits des chemins abregez.</hi></l><l><hi rend="i">Là, tantost à la Rame, &amp; tantost à la Voile,</hi></l><l><hi rend="i">L’on cingle sans s’aider de Boussole ou d’Etoile.</hi></l><l><hi rend="i">Les Pilotes que l’art conduit par des ressorts,</hi></l><l><hi rend="i">En des Lieux inconnus trouvent de nouveaux Ports.</hi></l><l><hi rend="i">Sur une Mer nouvelle, où l’industrie éclate,</hi></l><l><hi rend="i">Ils ne redoutent point les courses du Pyrate.</hi></l><l><hi rend="i">Les Goufres, les Rochers, les Bancs &amp; les Ecueils,</hi></l><l><hi rend="i">De nos Typhis nouveaux ne sont point les cercueils.</hi></l><l><hi rend="i">La tempeste jamais n’y fait enfler les ondes,</hi></l><l><hi rend="i">Le calme les retient en leurs couches profondes.</hi></l><l><hi rend="i">L’eau qu’enferme un Etang, ou celle d’un Marais,</hi></l><l><hi rend="i">N’a jamais pû garder une plus douce paix.</hi></l><l><hi rend="i">Quelque cours qu’au Canal prennent les eaux panchantes,</hi></l><l><hi rend="i">Il est toûjours aisé d’en poursuivre les pentes.</hi></l><l><hi rend="i">L’Ecluse à divers temps en soûtient le fardeau,</hi></l><l><hi rend="i">Et peut seule regler le mouvement de l’eau.</hi></l><l><hi rend="i">S’il faut qu’il soit rapide, elle en haste la course,</hi></l><l><hi rend="i">Au moment qu’on la leve au dessous d’une source ;</hi></l><l><hi rend="i">Et de mesme qu’on peut le rendre violent,</hi></l><l><hi rend="i">On peut le retarder, quand il faut qu’il soit lent.</hi></l><l> <hi rend="i">Ces merveilleux Secrets sont d’un profond Génie,</hi></l><l><hi rend="i">Et marquent de LOUIS la puissance infinie,</hi></l><l><hi rend="i">De LOUIS dont le Bras plus grand que l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Par son fameux Canal joint ensemble deux Mers,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui par ses Travaux, en faveur de la France,</hi></l><l><hi rend="i">Aux lieux les plus deserts répandant l’abondance,</hi></l><l><hi rend="i">Sçait conduire à leur fin ses desseins glorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Et fait ce que n’ont pû son Pere &amp; ses Ayeux.</hi></l><l><hi rend="i">Les plus riches Trésors qui naissent vers l’Aurore,</hi></l><l><hi rend="i">Et que l’on joint à ceux que produit le Bosphore,</hi></l><l><hi rend="i">Transportez par le cours de ce Canal panchant,</hi></l><l><hi rend="i">Vont sans cesse enrichir les Rives du Couchant.</hi></l><l><hi rend="i">L’Amérique pour nous ne sera plus avare,</hi></l><l><hi rend="i">Les Indes nous feront leur présent le plus rare,</hi></l><l><hi rend="i">Et les Vaisseaux chargez, au retour de Cadix,</hi></l><l><hi rend="i">De l’une à l’autre Mer rendront ce qu’ils ont pris.</hi></l><l><hi rend="i">Les Biens qui s’épandront dans toutes les Provinces,</hi></l><l><hi rend="i">Apportez des Païs des plus éloignez Princes,</hi></l><l><hi rend="i">Par le secours des Eaux, &amp; celuy du Canal,</hi></l><l><hi rend="i">Nous feront admirer leur Terroir libéral.</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’on ne nous vante plus ce merveilleux Ouvrage,</hi></l><l><hi rend="i">Qui fut chez les Troyens le prodige de l’âge,</hi></l><l><hi rend="i">Où les Dieux ayant pris la forme des Humains,</hi></l><l><hi rend="i">Donnerent avec l’art le travail de leurs mains.</hi></l><l><hi rend="i">Ces Ramparts orgueilleux, ces illustres Pergames,</hi></l><l><hi rend="i">Qui sentirent des Grecs la fureur &amp; les flâmes.</hi></l><l><hi rend="i">Ces pompeux Ornemens de l’antique Ilion,</hi></l><l><hi rend="i">Quoyqu’Homere en ait dit, n’estoient que fiction.</hi></l><l><hi rend="i">Ces Dieux qui de leur temps furent ce que nous sommes,</hi></l><l><hi rend="i">S’estoient par leur renom soustrait au rang des Hommes ;</hi></l><l><hi rend="i">Et si la Fable en fit des Braves, des Héros,</hi></l><l><hi rend="i">La gloire n’en brilloit qu’en la pompe des mots.</hi></l><l> <hi rend="i">La Montagne d’Athos, autrefois penétrée,</hi></l><l><hi rend="i">Ne pût jamais donner une assez libre entrée</hi></l><l><hi rend="i">Aux Vaisseaux dont Xerxés voulut couvrir la Mer,</hi></l><l><hi rend="i">Soit pour y faire voile, ou qu’il fallut ramer.</hi></l><l> <hi rend="i">Ce Canal préparé pour la Pompe Romaine,</hi></l><l><hi rend="i">Qui cousta tant de soins, de travaux &amp; de peine,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui devoit de Rome arroser les Ramparts,</hi></l><l><hi rend="i">Apporta peu de gloire au plus grand des Césars.</hi></l><l> <hi rend="i">La Nature icy cede, &amp; quoy qu’elle s’étonne</hi></l><l><hi rend="i">De recevoir les Loix qu’un vray Héros luy donne,</hi></l><l><hi rend="i">Elle obeït soudain à ses commandemens,</hi></l><l><hi rend="i">Et soûmet à sa voix jusques aux Elémens.</hi></l><l><hi rend="i">La distance des lieux ne luy fait point d’obstacle.</hi></l><l><hi rend="i">L’eau regorge au Canal comme par un miracle ;</hi></l><l><hi rend="i">Et ce qui pût sembler impossible autrefois,</hi></l><l><hi rend="i">Est aujourd’huy facile au plus puissant des Roys.</hi></l><l><hi rend="i">Oüy, ce Canal qui doit embellir son Histoire,</hi></l><l><hi rend="i">En éternisera le nom &amp; la mémoire,</hi></l><l><hi rend="i">Et dira que LOUIS triomphant, glorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Est au dessus des Roys, des Césars, &amp; des Dieux.</hi></l></lg></quote></div>