<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-03_146" resp="mercure"><head>[Festes Galantes qui se font tous les ans à Thoulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1686 [tome 4], p. 146-161</bibl><p/><p>Ce n'est pas à la Cour &amp; à Paris seulement que les François sont galans &amp; magnifiques. Il y a peu de Villes en France, où ces deux qualitez si naturelles à ceux de nostre Nation n'éclatent. Toulouze est une de celles où elles règnent le plus. Tout le Carnaval s'y passe dans les divertissemens propres à cette saison, &amp; ceux qui on esté Rois de Bal, font le Mardy gras une dépense extraordinaire, pour se distinguer dans des Mascarades publiques, les uns des Chariots &amp; Chars de Triomphe, les autres à Cheval de grandes Escortes de leurs Amis masquez, ayant des habits particuliers &amp; somptueux, &amp; montez sur de superbes Chevaux ornez de Housses, de plumes, &amp; de quantité de Rubans de la couleur qui plaist davantage à leurs Maistresses. Ils se promènent ainsi par la Ville, &amp; se rendent dans la place appelée Salins, en distribuant des Confitures aux Dames, &amp; d'autres Présens, qui font paroistre leur galanterie. Ces sortes de liberalitez se continuent pour elles pendant le Caresme, surtout les Dimanches qu'elles vont faire leurs prières dans les Chapelles des lépreux qui sont au bout des Faux-bourgs, où chacune de ces Chapelles a un Dimanche de Caresme destiné aux dévotions qu'on y vient faire. Au sortir de là, les Dames font une espèce de Cour, où ceux qui ont fait les Mascarades dont je viens de vous parler, font distribuer de très grands Gâteaux &amp; des massepains chargez de Confitures exquises que les Dames reçoivent dans leurs Carrosses. Elles en renvoyent une partie à celuy qui leur a fait faire le présent, &amp; qui ne manque pas de se trouver à ce Cours, aussi en Carrosse avec ses Amis. Cela s'appelle le Feretra d'un lieu de ce nom où l'une de ces Chapelles de Lépreux se trouve établie. On voit tous les ans plus de quatre mille hommes masquez à Cheval dans les Mascarades du Mardy gras. Il y en a eu de tres-magnifiques cette année, &amp; entre autres on a admiré celle que fit ce jour là M<hi rend="sup">r</hi> Nolet Trésorier de France, de l’une des premieres Familles de Toulouse. Comme il y a peu de Personnes dans la Province qui ayent de plus beaux Chevaux d’Espagne que luy, il étoit avantageusement monté à la teste de ses Amis, qui marchoient devant un Char parfaitement bien attelé, &amp; orné de plusieurs Tableaux qui representoient divers Amours, avec autant de Devises. Cette galante Troupe regaloit les Dames de presens de confitures, &amp; distribuoit au reste du monde les Vers que vous allez lire. Ils expliquent les Devises des Amours qui estoient peints sur le Char.</p><quote><label>LES AMOURS<lb/>A<lb/>L’AIMABLE IRIS.</label><lg><l rend="i">Iris, de mille attraits le Ciel vous a pourveuë,</l><l rend="i">Cette troupe d’Amours ne s’adresse qu’à vous ;</l><l rend="i"> C’est vous seule qu’ils cherchent tout,</l><l rend="i">Et qui peut en douter, ne vous a jamais veuë.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour dans les chaînes.</label><lg><l rend="i">Ie ne puis, ny ne veux les rompre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy qu’il en couste des larmes,</l><l rend="i">Des soûpirs &amp; des alarmes,</l><l rend="i">Ie suis toûjours amoureux ;</l><l rend="i">Rompe qui voudra sa chaîne,</l><l rend="i">Un panchant trop doux m’entraîne,</l><l rend="i">Et je ne puis, ny ne veux.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour dans un Berceau.</label><lg><l rend="i">Crescendo, decrescit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous qui voyez au Berceau cet Amour,</l><l rend="i">Puis qu’il est, dites-vous, si fort dans sa naissance,</l><l rend="i">Et qu’enfant mesme encor, il a tant de puissance,</l><l rend="i">  Que ne fera-t-il point un jour ?</l><l rend="i"> Vous vous trompez, ce n’est pas le connoître,</l><l rend="i"> Avec le temps son agrément s’enfuit,</l><l rend="i"> Loin d’augmenter, luy-mesme il se détruit,</l><l rend="i">Et n’est jamais si fort, que quand il vient de naître.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour auprés d’un Alambic.</label><lg><l rend="i">De mi fuego mis lagrimas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Helas, que je serois heureux</l><l rend="i">Si je n’estois pas amoureux !</l><l rend="i">Mes soins, mes soûpirs, mes alarmes</l><l rend="i">Me causent un sort rigoureux,</l><l rend="i">Et vous voyez combien mes feux</l><l rend="i">Me coûtent tous les jours de larmes ;</l><l rend="i">Mais n’estre jamais amoureux,</l><l rend="i">C’est estre encor plus malheureux.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour avec une Trompette.</label><lg><l rend="i">Sempre di favori, giamai di rigori.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que d’Amours de ce caractere !</l><l rend="i"> Tel ne parle que de faveurs,</l><l rend="i">Tel dit qu’il est aimé, qui n’a jamais sceu plaire,</l><l rend="i">Et pour qui les Beautez n’ont eu que des rigueurs.</l><l rend="i"> De ces Amours insolens, témeraires,</l><l rend="i">  Aimable IRIS, distinguez-nous,</l><l rend="i">Ils ne font que gâter les amoureux misteres,</l><l rend="i">  Il faut les chasser de chez vous.</l><l rend="i">Ils sont legers, indiscrets, &amp; peu sages,</l><l rend="i"> Mais au regret des tendres cœurs,</l><l rend="i"> Ces indiscrets &amp; ces volages</l><l rend="i"> Ont souvent toutes les faveurs.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour appuyé sur une Ancre, avec le doigt sur la bouche.</label><lg><l rend="i">De mi silencio, mi esperança.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">  Deux choses rares en ce temps,</l><l rend="i">Grande discretion, &amp; beaucoup de silence ;</l><l rend="i">Cependant, jeune IRIS, sur cela je pretens</l><l rend="i">  Fonder toute mon esperance.</l><l rend="i"> Qui de l’Amour découvre les secrets,</l><l rend="i"> Merite peu l’avantage de plaire.</l><l rend="i">  Haissez donc les indiscrets,</l><l rend="i">  Aimez ceux qui sçavent se taire.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour qui porte une Lanterne, avec des mots Grecs signifians</label><lg><l><hi rend="sc">Non comme Diogene.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un Réveur autrefois, la lanterne à la main,</l><l rend="i"> Cherchoit un homme, &amp; sage &amp; veritable ;</l><l rend="i"> De cet Amour a figure semblable,</l><l rend="i">  Bien different est le dessein.</l><l rend="i"> Quoy qu’il s’explique en Langue peu vulgaire,</l><l rend="i"> Vous l’entendez, vous seule pouvez faire,</l><l rend="i">  Ou qu’il trouve, ou qu’il cherche en vain.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour qui peint un Portrait.</label><lg><l rend="i">Le Bellezze, non i vitii.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’Amour est un Peintre flateur,</l><l rend="i">Quelque Portrait qu’il fasse, il nous enchante ;</l><l rend="i">Tout ce qui part de sa main complaisante,</l><l rend="i">  Charme les yeux, touche le cœur.</l><l rend="i">  Il peint avec un soin extrême</l><l rend="i"> Tout ce qui plaist dans ce qu’il aime,</l><l rend="i">La douceur, l’agrément, l’esprit &amp; les appas ;</l><l rend="i"> Mais pour tout ce qui peut déplaire,</l><l rend="i">Changemens, trahisons, foiblesse, humeur legere,</l><l rend="i"> Iris, c’est ce qu’il ne peint pas.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour, avec son Bandeau sur la bouche.</label><lg><l rend="i">Je voy tout sans parler.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">I’aurois mille choses à dire ;</l><l rend="i"> Mais le Bandeau que j’avois sur les yeux,</l><l rend="i">Est tombé sur ma bouche ; en secret je soûpire.</l><l rend="i">Si je pouvois parler, je m’expliquerois mieux.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour avec le Bandeau sur les yeux, qui cueïlle la plus belle Fleur d’un Parterre.</label><lg><l rend="i">Ben sceglio, benche cieco.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Parmy ces brillantes Fleurs,</l><l rend="i">Mon Bandeau n’empesche guere</l><l rend="i">Le choix que je pretens faire ;</l><l rend="i">Ie n’en voy point les couleurs,</l><l rend="i">Mais ce n’est pas une affaire,</l><l rend="i">Le cœur choisit toujours mieux ;</l><l rend="i">C’est-là mon guide fidelle,</l><l rend="i">Et sans le secours des yeux,</l><l rend="i">I’ay sceu choisir la plus belle.</l></lg></quote><quote><label>Un Amour portant une Bourse dans une de ses mains, &amp; des Fléches dans l’autre.</label><lg><l rend="i">Mi poder no es de mis saetas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De tous les tendres Cœurs, maudit soit à jamais</l><l rend="i"> Le premier qui receut cet Amour dans le monde,</l><l rend="i"> Perisse cet Amour de qui l’espoir se fonde</l><l rend="i"> Sur son or, &amp; non sur ses traits.</l><l rend="i"> Non, non, Venus n’est point sa mere,</l><l rend="i"> Ce n’est qu’un enfant supposé,</l><l rend="i">Et les Amours ont toûjours refusé</l><l rend="i"> De le reconnoître pour frere.</l><l rend="i"> C’est par luy que sont confondus</l><l rend="i">Le Jeune &amp; le Barbon, le fourbe &amp; le sincere ;</l><l rend="i"> Tel qui sans luy ne plairoit plus,</l><l rend="i"> Trouve encor le secret de plaire ;</l><l rend="i">Tous les plaisirs qu’il donne enfin sont imparfaits :</l><l rend="i">Cependant contre luy quoy qu’on parle &amp; qu’on gronde,</l><l rend="i"> Il est trop bien étably dans le monde,</l><l rend="i">  On ne le chassera jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voilà bien des Amours, Iris,</l><l rend="i">Chacun a son defaut, &amp; chacun a son prix ;</l><l rend="i">Choisissez ; vostre choix est toûjours adorable ;</l><l rend="i">Mais quel que soit l’Amour que vous accepterez,</l><l rend="i">Quels que soient les Amours que vous rejetterez,</l><l rend="i">Puis-je vous dire, Iris, sans me rendre coupable,</l><l rend="i"> Sans accuser vostre cœur ny vos yeux,</l><l rend="i">Que si vous connoissez quel est le plus aimable,</l><l rend="i">Je sçay quel est celuy qui vous aime le mieux ?</l></lg></quote></div>