<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-04_0131" resp="mercure"><head>[Portrait du Roy en Vers pour la mesme Madame le Camus]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, avril 1677 (tome II), p. 131-134.</bibl><p/><p>J’adjoûte à ces Vers, l’Impromptu que la mesme madame le Camus fit il y a quelque temps pour le Portrait du Roy, en presence de plusieurs Dames. Il me semble vous l’avoir entendu demander.</p><quote><label>POUR <lb/>LE PORTRAIT <lb/>DU ROY.</label><lg><l rend="i">Muses, à mon secours, inspirez moy des Vers,</l><l rend="i">Pour faire le Portrait de mon Roy, de mon Maistre,</l><l rend="i"> De ce Grand Roy si digne d’estre</l><l rend="i"> Le seul Maistre de l’Univers :</l><l rend="i">Ha ! je ne doute point que cela ne puisse estre.</l><l rend="i">Je veux, pour commencer, luy dresser un Autel.</l><l rend="i">Son air est tout divin, il n’a rien d’un Mortel ;</l><l rend="i"> Tout ce qu’il fait sont des Miracles,</l><l rend="i"> Et tout ce qu’il dit des Oracles.</l><l rend="i">Ses grands Faits jusqu’à luy se trouvent inoüis.</l><l rend="i">Rien n’a jamais esté qui luy fust comparable,</l><l rend="i">Tous les Siecles passez n’ont rien veu de semblable.</l><l rend="i">Les Siecles à venir n’auront point de LOUIS.</l><l rend="i"> Son esprit est grand &amp; solide,</l><l rend="i"> Eclairé, penetrant, galant &amp; délicat :</l><l rend="i"> En luy la Sagesse préside,</l><l rend="i">La Justice le suit, la prudence le guide,</l><l rend="i"> Jamais on a veu Potentat</l><l rend="i">Avoir sçeu comme luy gouverner un Estat.</l><l rend="i"> Admirons toute sa Personne ;</l><l rend="i">On n’y voit pas un trait qui ne puisse charmer.</l><l rend="i">Malgré tout le respect que sa naissance donne,</l><l rend="i">On ne peut le voyant s’empescher de l’aimer ;</l><l rend="i">Et pour tout dire enfin, il porte une Couronne,</l><l rend="i"> Que chacun luy voudroit donner.</l><l rend="i">Mes Dames je ne puis achever ce Portrait,</l><l rend="i"> Mon esprit en est incapable ;</l><l rend="i">Si j’en conçoy l’idée, elle est inexprimable,</l><l rend="i"> Et Mignard ne l’a pas mieux fait.</l></lg></quote></div>