<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-07_137" resp="wordpro"><head>[Devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1691 [tome 7], p. 137-142.</bibl><p/><p>Voicy des Devises qui ont esté faites sur les Princes de la Ligue, par M<hi rend="sup">r</hi> de Lorme. Avocat au Parlement de Grenoble. Les deux premieres regardent le Roy. L’une est un Soleil qui efface tous les autres Astres, avec ces mots Latins, <hi rend="i">Delet hic unicus omnes</hi>, ou ces mots Espagnols, <hi rend="i">Todos borra el solo.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Auprés de son éclat, le vostre n’est qu’une ombre.</l><l rend="i">Pour briller davantage en vain vous joignez-vous ;</l><l rend="i">Quoy que vous soyez si grand nombre,</l><l rend="i"> Luy seul vous défait tous.</l></lg></quote><p>L’autre a aussi pour Corps le Soleil, dont la lumiere ébloüit des Oiseaux de nuit &amp; les met en desordre, avec cet Hemistiche pour ame, <hi rend="i">Non nocet, at lucet.</hi></p><quote><lg><l rend="i">N’imputez ce desordre extrême</l><l rend="i">Qu’à vostre défaut seulement,</l><l rend="i">Puisque c’est la lumiere même</l><l rend="i">Qui cause vostre aveuglement.</l></lg></quote><quote><label>POUR L’EMPEREUR.</label><p>Un faux Aiglon qui tourne la teste, ses yeux ne pouvant souffrir l’éclat des rayons du Soleil, &amp; cet autre Hemistiche, <hi rend="i">Se probat indignum.</hi></p><quote><lg><l rend="i">  L’éclat dont vous estes choqué,</l><l rend="i"> Est ce qui vous fait reconnoistre</l><l rend="i"> Si vous en estes offusqué,</l><l rend="i">C’est que vous n’estes pas ce que vous devez estre.</l></lg></quote></quote><quote><label>Pour LE ROY D’ESPAGNE.</label><p>Un Lion en peinture, avec ces mots Italiens, <hi rend="i">Se fosse vero.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Ce n’est qu’une insensible image,</l><l rend="i"> Qu’une autre main offre à nos yeux ;</l><l rend="i">Mais quand il en auroit la force &amp; le courage,</l><l rend="i">Il faudroit qu’il cedât au Cocq victorieux.</l></lg></quote></quote><quote><label>Pour LES HOLLANDOIS.</label><p>Des nuages devant le Soleil qui les perce de ses rayons, &amp; les fait tomber en pluye dans un Marais, &amp; ces paroles pour ame, <hi rend="i">S’ho vi elevati, abbassaro.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Vous que j’ay tirez de la fange,</l><l><hi rend="i">Tenebreux avortons de ma vive clarté,</hi></l><l rend="i">Vous venez à present par un indigne échange,</l><l rend="i">  M’opposer vostre obscurité ;</l><l rend="i">Mais ne pouvant souffrir aucun impur mélange,</l><l rend="i">Je vous mettray plus bas que vous n’avez esté.</l></lg></quote></quote><quote><label>POUR LE PRINCE<lb/><hi rend="sc">d’Orange.</hi></label><p>Un Oranger, avec ces mots aussi Italiens, <hi rend="i">Grato di fuori, dentro amaro.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Son apparence est decevable,</l><l rend="i">Et peut tromper les imprudens.</l><l rend="i">Le dehors en est agreable,</l><l rend="i">Mais l’amertume est au dedans.</l></lg></quote></quote><quote><label>POUR LE MESME.</label><p>Le jus exprimé d’une Orange, &amp; ces autres mots en la mesme Langue, <hi rend="i">Senza altro non piace.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Ce n’est pas sa propre excellence</l><l rend="i">Qui luy donne tant de renom ;</l><l rend="i">Mais c’est de sa seule alliance,</l><l rend="i">Que dépend ce qu’il a de bon.</l></lg></quote></quote><quote><label>POUR LE DUC<lb/><hi rend="sc">de Savoye.</hi></label><p>Phaëton qui tombe dans le Pô, avec ces mots d’Ovide, <hi rend="i">Magnis excidit ausis.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Pour avoir rejetté le sage avis d’un Pere,</l><l rend="i">Et voulu follement prendre un essor nouveau,</l><l rend="i">  Ce jeune Temeraire</l><l rend="i">Par sa chûte funeste a fait rougir le Pau.</l></lg></quote></quote></div>