<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-07_041" resp="wordpro"><head>[Ouvrages de Mr Felibien]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1695 [tome 7], p. 41-47.</bibl><p>Je vous appris dans ma Lettre du mois passé, la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Felibien. C’estoit un homme illustre, dont tous les Ouvrages sont à rechercher. C’est ce qui m’en a fait demander la liste, que les Curieux recevront sans doute avec plaisir. Voicy les titres de ce qu’il a fait imprimer en differens temps.</p><p>Paraphrase sur le Cantique des trois Enfans, &amp; sur le <hi rend="i">Miserere.</hi></p><p><hi rend="i">En 1644</hi>. Paraphrase sur les Lamentations de Jeremie.</p><p><hi rend="i">En la mesme année</hi>, Consolation à Madame d’Aumont, sur la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Aumont, son Mary.</p><p><hi rend="i">En</hi> 1650. Relation de ce qui s’est passé en Espagne à la disgrace du Comte Duc d’Olivarez, traduit de l’Espagnol.</p><p>Deux Lettres de la Description de Vaux le-Vicomte.</p><p>Dialogue de l’origine de la Peinture.</p><p>Entretiens sur les Vies &amp; sur les Ouvrages des plus excellens Peintres anciens &amp; modernes, en cinq volumes, commencez à imprimer en 1666. &amp; achevez en l’année 1688. La seconde Edition du mesme Ouvrage a esté faite en deux volumes.</p><p>Description de l’Arc de triomphe, fait à l’Entrée du Roy à la Place Dauphine.</p><p>Abregé de la Vie de Grenade.</p><p>Les Reines de Perse aux pieds d’Alexandre.</p><p>Le Portrait du Roy.</p><p>Les quatre Elemens mis en tapisserie.</p><p>Les quatre Saisons de l’année.</p><p>La Feste de Versailles, de 1688.</p><p><hi rend="i">En</hi> 1669. Les Conferences de l’Academie Royale de Peinture.</p><p>Le Chasteau interieur de l’ame de Sainte Therese, traduit de l’Espagnol.</p><p>Description de l’Abbaye de la Trappe.</p><p>La Vie du Pape Sixte V. traduite de l’Italien.</p><p>Description sommaire du Chasteau de Versailles en 1674.</p><p>Les Divertissemens de Versailles, donnez par le Roy en la mesme année.</p><p>Description de la Grotte de Versailles.</p><p>Les principes de l’Architecture, de la Sculpture, de la Peinture, &amp; des Arts qui en dépendent, avec un Dictionnaire des termes propres à chacun de ces Arts. Imprimé pour la premiere fois en 1676. &amp; pour la seconde en 1690.</p><p><hi rend="i">En</hi> 1684. Le Songe de Philomathe, qu’on a aussi joint au dernier volume des Entretiens, &amp; mis dans un recueil imprimé in 8<hi rend="sup">n</hi>. l’an 1686.</p><p>Les Tableaux, les Statuës, &amp; les Bustes des Maisons Royales, imprimez au Louvre.</p><p>Les Inscriptions gravées dans la cour de l’Hostel de Ville de Paris, depuis 1660. jusqu’en 1686. sont de la composition du mesme M<hi rend="sup">r</hi> Felibien.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Felibien, son Fils, receu en survivance, a fait le Livre intitulé, <hi rend="i">Recueil historique de la Vie &amp; des Ouvrages des plus celebres Architectes</hi>, imprimé en 1687. Et un cahier intitulé, <hi rend="i">Monumens antiques</hi>, qui contient une Dissertation sur le <hi rend="i">Tombeau de Caius Latatius Catulus.</hi></p></div>