<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-05_106" resp="wordpro"><head>[Lettre écrite par M. le Duc de S. Aignan, sur le mot de Vieillarde,nouvellement mis en usage]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1687 [tome 7], p. 106-112</bibl><p>Je vay bien vous réjoüir, Madame, en vous apprenant que le mot de <hi rend="i">Vieillarde</hi> qui vous a tant plû dans l’un des <hi rend="i">Dialogues Satyriques &amp; Moraux</hi> qu’on a imprimez à Paris depuis deux mois, a donné lieu à de fort agreables Lettres, dont je vous envoye une Copie. La liberté avec laquelle l’Autheur de ces Dialogues se déclare contre ce qui merite d’estre condamné, a fait aimer cet Ouvrage, qui d’ailleurs est un portrait assez naturel de beaucoup de choses qui se passent dans le monde. M. le Duc de S. Aignan, dont l’esprit &amp; le bon goust vous sont connus &amp; qui n’est pas moins distingué par la que par son rang, &amp; par sa naissance, en a écrit en ces termes à l’Autheur.</p><quote><p>Ce 10. Mars 1687.</p><p><hi rend="i">Vous vous étonnerez peut-estre, mon tres-cher Frere en Apollon, de voir la datte de cette Lettre, puisque vostre soin obligeant à me faire part de vos sçavans Dialogues, meritoit cent remercimens dés le lendemain ; mais, Monsieur, je ne receus qu’hyer ce Livre charmant dont vous m’aviez écrit, &amp; je n’ay pas voulu vous en parler que je n’eusse devoré d’abord tout ce qu’il contient, pour le relire ensuite cent autres fois. Je viens aussi d’abord à vostre XIII. Dialogue. Faites taire la Flatterie quoy qu’elle parle si galamment, &amp; n’écoutez que la Verité, qui vous asseure que tout vostre Satyrique, &amp; vôtre Moral sont incomparables, &amp; ne se peuvent imiter, si vous n’en faites encore d’autres, à quoy je vous convie de tout mon cœur. Ah ! mon cher Frere, que de charmes j’ay trouvez dans cet Ouvrage, &amp; que ce seroit une grande perte pour tous ceux qui ont l’esprit raisonnable, s’il demeuroit vostre enfant unique ! Je suis pour le Mot de</hi> Vieillarde <hi rend="i">employé dans vostre XII. Dialogue, où je veux oster</hi> la Bombarde <hi rend="i">de tous nos Vaisseaux</hi> ; la Gaillarde, <hi rend="i">de toutes nos Dances</hi>, la Mignarde <hi rend="i">de toutes nos Assemblées ; &amp;, si je m’y mets, je feray accompagner cette bonne Dame de</hi> l’Egrillarde <hi rend="i">dont feu Moliere nous a parlé. Enfin le mot de</hi> Camarde <hi rend="i">ne me semble pas plus privilegié que celuy de</hi> Vieillarde ; <hi rend="i">&amp; n’en déplaise au preux Florisel de Niquée, je trouve qu’il a esté un peu viste. Peut-estre que la Vieillarde avoit de l’argent caché, qu’il auroit pû donner ensuite à une jeune, s’il n’avoit pas esté si cruel. Je viens au mot de</hi> Raffinage <hi rend="i">couché dans vostre XV. Dialogue. Lors que la Servante au gosier d’airain le prononça si haut &amp; si distinctement, si j’avois esté du nombre des Sçavans assemblez chez la Vieille de Gournay, j’aurois crié plus haut que cette Servante.</hi></p><quote><p>Je luy donne ma voix, faites cesser la vostre.</p></quote><p><hi rend="i">Je n’approuve pas moins le mot de</hi> Moult, <hi rend="i">à qui nous avons fait grand tort jusques icy, &amp; pour une preuve que je m’en sers de bon cœur ; assurement je suis, Moult vostre tres-humble Frere, &amp; tres-obligé Serviteur,</hi></p><p><hi rend="sc">Le Duc de S. Aignan</hi>.</p></quote></div>