<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-09_033" resp="wordpro"><head>[Elegie de M<hi rend="sup">r</hi> Cantenac]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1685 [tome 9], p. 33-41</bibl><p>La Piece qui suit, renferme de nouveaux Eloges de Sa Majesté. Elle est de M. de Cantenac Theologal de Seez, qui témoigne se repentir de ne s’estre pas attaché toute sa vie à la Personne &amp; au service du Roy, au lieu de s’attacher à celuy de quelques grands Seigneurs, comme il a fait autrefois.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">Affligé de ma peine, &amp; du bien qui me fuit,</l><l rend="i">Passant mes tristes jours, comme une longue nuit,</l><l rend="i">Je ne veux pas blâmer d’une voix importune</l><l rend="i">L’injuste cruauté d’une ingrate fortune.</l><l rend="i">Les Astres ny le sort ne font pas nos malheurs,</l><l rend="i">Chacun fait son Etoile, &amp; cause ses douleurs.</l><l rend="i">L’Homme est Roy sur luy mesme, &amp; fust il dans les chaines,</l><l rend="i">C’est son esprit qui fait ses plaisirs ou ses peines.</l><l rend="i">Qui regle sa conduite, &amp; les évenements,</l><l rend="i">Tel qu’un Pilote expert, malgré l’Onde &amp; les Vents,</l><l rend="i">Conduit heureusement sur la Mer irritée,</l><l rend="i">Le timon chancelant de sa Barque agitée.</l><l rend="i">On souffre peu de maux qu’on ne puisse éviter,</l><l rend="i">Et nous pouvons les fuir mieux que les supporter.</l><l rend="i">Je suis l’unique Ouvrier de ma fatale peine,</l><l rend="i">L’imprudence a rendu ma fortune inhumaine.</l><l rend="i">M’éloignant du Soleil, dont j’estois éclairé,</l><l rend="i">Par de fausses lueurs je me suis égaré.</l><l rend="i">Si j’avois consacré le cours de mes années,</l><l rend="i">Au Roy le plus puissant qu’ont fait les Destinées,</l><l rend="i">A ce Monarque Auguste, &amp; Favori des Cieux,</l><l rend="i">Je vivrois fortuné, tranquille &amp; glorieux.</l><l rend="i">Mais comme un bon Vaisseau qui tentant la fortune,</l><l rend="i">Sort de la grande route, &amp; du sein de Neptune,</l><l rend="i">Et voguant au hazard sur un Fleuve inconnu,</l><l rend="i">S’ouvre au sable mouvant qui l’avoit retenu,</l><l rend="i">Par mon éloignement j’ay causé mon naufrage,</l><l rend="i">Prés de l’Astre du jour on ne voit point d’orage.</l><l><hi rend="i">Tout le monde est heureux prés de</hi><hi rend="sc">Loüis le Grand,</hi></l><l rend="i">Et ne se voit chargé que des biens qu’il répand.</l><l rend="i">Mais quel bonheur pour moy, si témoin de sa vie</l><l rend="i">J’avois veu sa vertu triompher de l’envie,</l><l rend="i">Porter, comme elle a fait, parmy tant de hazards</l><l rend="i">Son Empire &amp; son Nom au dessus des Cesars !</l><l rend="i">Sa valeur redoutable a dompté dés l’enfance,</l><l rend="i">Et le Lyon d’Espagne, &amp; l’Hydre de la France.</l><l rend="i">Est-il rien que son bras ne soumette aujourd’huy,</l><l rend="i">Si les Monstres alors n’estoient qu’un jeu pour luy ?</l><l rend="i">Le Batave insolent, &amp; l’orgueilleux Ibere,</l><l rend="i">Ont gemy sous le poids de sa juste colere ;</l><l rend="i">Et l’Aigle accoutumée à pénetrer les Cieux,</l><l rend="i">Limite aux pieds des Lys son vol audacieux.</l><l rend="i">De cent Peuples armez en vain la Ligue est faite,</l><l rend="i">Unis dans leurs combats, unis dans leur défaite,</l><l rend="i">On les a veus tremblans, venir de toutes parts</l><l rend="i">Implorer sa clemence, &amp; ceder leurs remparts.</l><l rend="i">Le perfide Ennemy du Ciel &amp; de la Terre,</l><l rend="i">L’Africain subjugué tremble encor du tonnerre</l><l rend="i">De ce fracas terrible, &amp; de ces feux nouveaux</l><l rend="i">Que ce nouveau Soleil faisoit sortir des eaux.</l><l rend="i">On ne compte ses jours que par quelque victoire,</l><l rend="i">Pour luy chaque moment est un pas à la gloire.</l><l rend="i">Et bien qu’à sa valeur cent Peuples soient soumis,</l><l rend="i">Il soumet plus de cœurs qu’il n’a fait d’ennemis.</l><l rend="i">Son grand Nom redouté du Sarmate &amp; du More,</l><l rend="i">Se fait aimer &amp; craindre aux Climats de l’Aurore ;</l><l rend="i">Et ces Rois que le Peuple adore comme Dieux,</l><l rend="i">Fondent à l’honorer leurs titres glorieux.</l><l rend="i">Si par tout sa valeur établit son Empire,</l><l rend="i">Sa grande pieté que l’Univers admire,</l><l rend="i">Du Dieu que nous servons redresse les Autels,</l><l rend="i">Et l’éleve luy-mesme au rang des Immortels.</l><l rend="i">Par des traits inoüis de sa rare prudence,</l><l rend="i">Le Monstre de l’Erreur est chassé de la France ;</l><l rend="i">Et Rome accoutumée aux Presens de nos Rois,</l><l rend="i">Prend de luy ses Enfans qui méprisoient ses lois.</l><l rend="i">Appuy de la vertu, comme ennemy du vice,</l><l rend="i">Il fait fleurir par tout les Arts &amp; la Justice.</l><l rend="i">Mille Peuples conquis éprouvent sa douceur,</l><l rend="i">Il en paroist le Pere autant que le Vainqueur.</l><l rend="i">Monarque inimitable, Auguste &amp; Magnanime,</l><l rend="i">Tout le monde vous aime autant qu’il vous estime ;</l><l rend="i">Et l’on ne vit jamais sortir d’un mesme cœur</l><l rend="i">De si grandes bontez avec tant de valeur.</l><l rend="i">Mais j’éprouve en ce point que la peine est extréme</l><l rend="i">D’aimer infiniment sans plaire à ce qu’on aime.</l><l rend="i">Pour plaire, il faut servir l’objet de son amour,</l><l rend="i">Et l’Amant inutile est indigne du jour.</l><l rend="i">Je voudrois pour tout bien vous servir &amp; vous plaire,</l><l rend="i">Heureux est le mortel capable de le faire,</l><l rend="i">Sa gloire peut combattre un destin rigoureux,</l><l rend="i">Et qui sert bien son Roy, n’est jamais malheureux.</l></lg></quote></div>