<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1719-09_185"><head>Chanson.</head><bibl><title>Nouveau Mercure </title>, septembre 1719 [tome 9], p.185-187.</bibl><p>Nous donnâmes l'année derniere dans le Mercure de Septembre 1718, un Menuet de Mademoiselle Antier qui est devenu par la suite un Vaudeville ; ce qui est la marque la plus certaine qu'un air plaît. Voici aujourd'huy deux autres Menuets faits pour la fête d'Auteüil par la même Demoiselle. On me sçaura peut-être gré de parler en peu de mots de l'établissement de cette fête, qui suivant toutes les apparences, continuera tous les ans. Mademoiselle Antier, fameuse Actrice de l'Opera, a une Maison de campagne à Auteüil sur le bord de la Seine. Il y a trois ans que le sieur Marcel, celebre Danseur de la même Academie, s'avisa de donner le jour de la N. D. D'Aoust à cette Actrice un Bal dont elle fut la Reine, &amp; lui le Roi. Il s'y trouva beaucoup de Masques qui y vinrent en carosses, &amp; qui s'en retournerent trés-contens. L'année suivante, M. le Prince de Conti ordonna au sieur Thevenard, premier Acteur de l'Opera, de continuer le même Bal &amp; d'en être le Roi avec la même Demoiselle. Il y eut une affluence prodigieuse de Masques de toutes sortes de conditions, un concert d'instrumens de Musique dans des bateaux sur la Riviere, &amp; un feu d'artifice, avec des lampions sur tous les arbres de la Prairie : Cette fête fut des plus galantes &amp; dura jusqu'au lendemain. Ce fut M. le Prince de Conti qui fournit à toutes les dépenses de ce second Bal. La même fête s'est renouvellée cette année aux frais des sieurs Thevenard &amp; Marcel ; Mademoiselle Antier ayant encore été la Reine avec ce dernier.</p><quote><label>CHANSON.</label><label>Premier Menuet.</label><lg><l><hi rend="i">Acheve ta victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Verse ton jus</hi></l><l><hi rend="i">Verse ton jus</hi></l><l><hi rend="i">Encore un coup à boire,</hi></l><l><hi rend="i">Et je n'aime plus.</hi></l><l><hi rend="i">Quoi ! l'amoureuse flamme</hi></l><l><hi rend="i">Regne encor dans mon ame !</hi></l><l><hi rend="i">Verse, verse, enyvre moi,</hi></l><l><hi rend="i">Bachus, je me lire à toi.</hi></l></lg></quote></div>