<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-03_005" resp="wordpro"><head>[Inscription sur la Figure Equestre du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1700 [tome 3], p. 5-12.</bibl><p>Puis que vous avez envie de voir les plus belles Inscriptions Latines qui ont esté faites sur la Statuë Equestre du Roy, je tâcheray de vous satisfaire, &amp; je commence aujourd’huy par vous envoyer celles qui sont du Pere Dom Joseph Roset, Religieux de la Congregation de Saint Maur.</p><quote><lg><label>I.</label><l rend="i">Hîc Lodoix Magnus cognomine, maximus actis,</l><l rend="i"> Et quo majorem sæcula nulla ferent.</l><l> Voyez LOUIS, ce fameux Conquerant,</l><l> Que tout le monde a surnommé le Grand.</l><l>Tres-Grand, est un surnom plus beau, plus magnifique,</l><l>Qui convient encor mieux à ce Prince Heroïque.</l><l>On le peut assurer ; aucun siecle jamais</l><l>Ne fera voir un Roy plus grand par ses hauts faits.</l></lg><lg><label>II.</label><l rend="i">Hîc pace &amp; bello Lodoicum suspice Magnum.</l><l rend="i"> Magna hæc Effigies, magnus at ille magis.</l><l>Tout grand qu’à tes regards ce grand Prince paroît</l><l>Prince grand dans la Paix ainsi que dans la Guerre,</l><l> Il est plus grand qu’on ne le croit,</l><l>Grand parmy ses Sujets, Grand par toute la terre.</l></lg><lg><label>III.</label><l rend="i">Martius ignis inest oculis, quo territat hostes ;</l><l rend="i"> Blandus inest &amp; amor, que patriæ Pater est.</l><l> Ses Ennemis dans ses regards</l><l>Découvrent tout surpris l’air &amp; le feu de Mars.</l><l>Son Peuple, loin d’y voir quelque chose d’austere,</l><l> N’y voit que la douceur d’un Pere.</l></lg><lg><label>IV.</label><l rend="i">Hic Lodoix decimus quartus, quem Gallia Magnum,</l><l rend="i"> Famaque jure vocat, grandia facta prohant.</l><l>Considerez Louis quatorziéme du nom,</l><l> A qui non sans grande raison,</l><l>En France, comme ailleurs, le nom de Grand on donne.</l><l> Il luy convient mieux qu’à personne.</l><l>Puis que de ses hauts faits l’illustre souvenir</l><l> Passera dans tout l’avenir.</l></lg><lg><label>V.</label><l rend="i">Quisquis aves rectas regnandi discere leges,</l><l rend="i"> Suscipe, eas hujus Regis in ore leges.</l><l>Vous qui voulez sçavoir les loix de bien regner,</l><l>Examinez ce Prince, il peut les enseigner.</l><l>Elles sont sur son front, si vous y sçavez lire,</l><l>Vous y rencontrerez ce qui peut vous instruire.</l></lg><lg><label>VI.</label><l rend="i">Ars hic materiam superat, Lodoicus utramque.</l><l rend="i"> Quantus enim est, illum fingere nemo potest.</l></lg><lg><label>VII.</label><l rend="i">Magnus hic est Lodoix, quem totus nunc stupet orbis,</l><l rend="i">Seraque posteritas magis ac magis ipsa stupebit.</l></lg><lg><label>VIII.</label><l rend="i">Magnus adest Lodoix, nullo sat nomine magnus,</l><l rend="i"> Semper enim quovis nomine major erit.</l></lg><lg><label>IX.</label><l rend="i">Magnus hic est Lodoix, hic est mirabilis Heros,</l><l rend="i"> Lux Regum, patriæ gloria, plebis amor.</l></lg><lg><label>X.</label><l rend="i">Cui Mars arma dedit, palmas Victoria, Virtus</l><l rend="i"> Ingentes animos, Magnus hic est Lodoix.</l></lg><lg><label>XI.</label><l rend="i">Regum Prototypus, laus regni, gloria gentis,</l><l rend="i"> Splendor Borbonidum, Magnus hic est Lodoix.</l></lg><lg><label>XII.</label><l rend="i">Hoc ipso Lodoix magnanimus sibi</l><l rend="i">Exegit monimentum ære perennius.</l><l rend="i">Virtutum manibus fulto oberit nihil</l><l rend="i">Livor, tempus edax nihil.</l></lg></quote></div>