<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-10a_007" resp="wordpro"><head>[La modestie de Louis le Grand]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1693 [tome 12], p. 7-18.</bibl><p/><p>Ç’a esté un grand sujet d’admiration pour toute l’Europe il y a quelques années, de voir le Roy borner ses conquestes par le seul plaisir de luy donner le repos dont il connoissoit qu’elle avoit besoin, lors qu’il estoit en pouvoir d’assujettir tout ce qu’il auroit voulu attaquer. Cette moderation est un genre de vertu dont jusqu’à son regne on ne trouve point d’exemples ; mais c’est encore un sujet beaucoup plus grand de surprise, lors que tous ses Ennemis sont liguez contre luy seul, dans la pensée qu’ils affoibliront sa gloire, de voir ce Monarque confondre tous leurs projets, &amp; faire tout de nouveau les plus difficiles &amp; les plus grandes conquestes, sans en vouloir recevoir d’autres loüanges que celles qu’il ne sçauroit se refuser à luy-mesme, &amp; qu’il est contraint de se donner en secret, puis qu’il ne peut se cacher, que jamais Heros n’a triomphé tant de fois, ny d’une maniere si avantageuse. Lisez l’Ouvrage qui suit, &amp; vous connoistrez si j’ay raison de parler de cette sorte.</p><quote><label>LA MODESTIE<lb/>DE<lb/>LOUIS LE GRAND.</label><lg><l rend="i">Sur les Rocs de Namur, la Discorde orgueilleuse</l><l rend="i">S’applaudissoit de voir la Terre malheureuse,</l><l rend="i">Quand son œil tout à coup autour de ses ramparts,</l><l rend="i">Voit floter des François les heureux Etendarts.</l><l rend="i">C’est, dit-elle, LOUIS ; la noble impatience</l><l rend="i">Qui brille en ses Soldats m’annonce sa presence.</l><l rend="i">Faut-il, quand tant de Rois me prodiguent l’encens,</l><l rend="i">Voir icy mon pouvoir s’affoiblir tous les ans ?</l><l rend="i">C’est trop peu que de Mons la conqueste facile</l><l rend="i">En dix jours m’ait ôté mon plus fidelle azile ;</l><l rend="i">Dans mes rocs, dans Namur, on voudroit me forcer.</l><l rend="i">La Flandre est mon Pays, prétend-on m’en chasser ?</l><l rend="i">N’espere pas, Loüis, une facile gloire,</l><l rend="i">Le peril est certain, mais non pas la Victoire.</l><l rend="i">Sur les rocs où tu veux moissonner des lauriers,</l><l rend="i">Jamais n’en ont cueilly les plus braves Guerriers.</l><l rend="i">Nassau l’aime, elle part pour exciter son zele ;</l><l rend="i">Nassau de ses Autels l’appuy le plus fidelle,</l><l rend="i">Qui dés ses premiers ans par d’illustres forfaits</l><l rend="i">A toujours signalé sa haine pour la Paix.</l><l rend="i">Allons, dit-elle, allons, Loüis veut nous surprendre.</l><l rend="i">Il attaque Namur, cours, il faut le défendre :</l><l rend="i">Viens, troublant ses desseins, signaler ta valeur,</l><l rend="i">Et n’en sois pas toujours timide spectateur.</l><l rend="i">Songe que Namur pris, nostre perte est certaine.</l><l rend="i">Si je tombe, il faudra que ma cheute t’entraîne,</l><l rend="i">Nos perils sont communs ; sans moy, sans mon secours,</l><l rend="i">Pour te chasser du Trône, il ne faut que deux jours.</l><l rend="i">Elle dit, &amp; luy soufle une jalouse rage.</l><l rend="i">Le dépit chez Nassau fait l’effet du courage ;</l><l rend="i">Il part, mais à l’aspect de son fier Ennemy,</l><l rend="i">Il sent bien-tost trembler son cœur mal affermy.</l><l rend="i">La peur glace le feu de sa rare vaillance,</l><l rend="i">Et borne ses exploits à sa propre défense.</l><l rend="i">Mais Loüis cependant acheve ses travaux.</l><l rend="i">Sous ses yeux ses Soldats sont autant de Heros.</l><l rend="i">En vain peines, dangers à l’envy semblent naistre,</l><l rend="i">À l’aspect du peril on voit leur ardeur croistre,</l><l rend="i">On les voit sans terreur affronter le trépas.</l><l rend="i">Craindroit-on sous Louis, s’il ne s’exposoit pas ?</l><l rend="i">Sa vertu force enfin la Victoire à le suivre,</l><l rend="i">Nassau fuit, de sa peur sa honte le delivre.</l><l rend="i">D’autres soins pour Louis ont de pressans appas.</l><l rend="i">Namur pris, il revient au sein de ses Etats ;</l><l rend="i">Ses Sujets à l’envy celebrent sa conqueste,</l><l rend="i">Et son heureux retour en redouble la Feste.</l><l rend="i">Ceux qu’un rang élevé, le sçavoir, ou l’employ,</l><l rend="i">Approchent de plus prés de cet Auguste Roy,</l><l rend="i">Veulent par des Discours dignes de sa Victoire,</l><l rend="i">Etaler à ses yeux tout le prix de sa gloire,</l><l rend="i">Les plus fameux Heros sous son nom abbatus,</l><l rend="i">Sans avoir leurs defauts, n’a-t-il pas leurs vertus ?</l><l rend="i">Gardez pour d’autres temps ces beaux fruits de vos veilles.</l><l rend="i">Louis à vos tributs refuse ses oreilles,</l><l rend="i">Par un si bel encens son cœur n’est pas tenté,</l><l rend="i">Louis est satisfait de l’avoir merité.</l><l rend="i">Déja, quand sa valeur força Mons à se rendre,</l><l rend="i">En vain à cet honneur vous osastes prétendre,</l><l rend="i">Sa moderation refusa vos discours ;</l><l rend="i">Ainsi que ses lauriers, elle augmente toujours.</l><l rend="i">Quitte, quitte, grand Roy, ce dessein trop funeste ;</l><l rend="i">Pour un si grand Vainqueur, c’est estre trop modeste,</l><l rend="i">Et ta gloire jamais n’exigea ce refus ;</l><l rend="i">Elle a pour se parer assez d’autres vertus.</l><l rend="i">Ouy, si le Ciel pour nous moins remply de tendresse</l><l rend="i">T’eust produit autrefois à Rome, ou dans la Grece,</l><l rend="i">Tes yeux, tes propres yeux eussent veu les Mortels</l><l rend="i">À tes moindres vertus ériger des Autels.</l><l rend="i">Ne refuse donc plus un encens legitime,</l><l rend="i">Tu peux le recevoir, nous, le rendre sans crime.</l><l rend="i">Le Ciel qui conduisit, &amp; ton bras &amp; tes coups,</l><l rend="i">Puis qu’on le louë en toy, n’en peut estre jaloux.</l><l rend="i">Ces discours devant toy prononcez à ta gloire</l><l rend="i">Doivent chez nos Neveux appuyer ton Histoire.</l><l rend="i">Daigne les écouter ; ne sera-t-il permis</l><l rend="i">De te louër present qu’à tes seuls Ennemis ?</l><l rend="i">Le recit de tes faits, plus il est veritable,</l><l rend="i">Plus ce recit, grand Roy, paroist estre une Fable.</l><l rend="i">Il faut que ton aveu, prompt à le soutenir,</l><l rend="i">Dépose en sa faveur aux siecles à venir.</l><l rend="i">Alors, si des jaloux l’accusent de mensonge,</l><l rend="i">S’ils traitent tes exploits de Romans &amp; de Songe,</l><l rend="i">Louis, leur dira-t-on, dont la sincerité</l><l rend="i">Ne souffrit jamais rien contre la verité,</l><l rend="i">Ne put, oyant louër ses exploits admirables,</l><l rend="i">Dire qu’on inventoit des faits si peu croyables.</l><l rend="i">Ce grand Prince entendoit seulement raconter</l><l rend="i">Ce que ses Ennemis ne pouvoient contester.</l></lg></quote></div>