<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_099"><head>[Devises faites à Livourne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 99-101.</bibl><p>La Machine qu’on préparoit pour le Dimanche 23. n’ayant pû estre élevée dans la Place du Palais de M<hi rend="sup">r</hi> le Résident, parce qu’elle est trop petite, il choisit celle de Campetto, où est la Maison Consulaire. Ainsi ce troisiéme jour, on y vit paroistre dés le matin une Victoire sur un Char de Triomphe tiré par des Chevaux, qui sembloient estre entraînez dans la Mer, le tout d’un tres-beau dessein. Cela faisoit une juste allusion au nom de Victoire que porte Madame la Dauphine. Cette Figure estoit ornée de Fleurs-de-Lys d’or, aussi bien que le Theatre sur lequel estoit ce Char de Triomphe. Un peu au dessous de la Victoire, on lisoit cette Inscription au devant du Char,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Regio victoriæ filio</hi></l><l><hi rend="sc">Triumphus</hi></l><l><hi rend="sc">Effertur.</hi></l><l><hi rend="sc">Exultat Gallica gens,</hi></l><l><hi rend="sc">Tot</hi></l><l><hi rend="sc">digna coronis,</hi></l><l><hi rend="sc">Quot</hi></l><l><hi rend="sc">aucta Regibus,</hi></l><l><hi rend="sc">Victori suo</hi></l><l><hi rend="sc">Semper triumphaturo</hi></l><l><hi rend="sc">Jugiter plausura.</hi></l></lg></quote><p>D’un costé du Char on lisoit ces Vers Italiens,</p><quote><lg><l rend="i">Invitto nominossi il Franco Impero ;</l><l rend="i">Per coronarsi d’una eterna gloria,</l><l rend="i">Accolse nel suo grembo la Vittoria.</l><l rend="i">Miratelo pur hor quanto è piu fiero,</l><l rend="i">Se al nuovo Ré vuol acquistar un regno,</l><l rend="i">Basta vi dire che hà la Vittoria à segno,</l></lg></quote><p>On lisoit ceux-cy de l’autre costé du Char,</p><quote><lg><l rend="i">Non paventò le tre nemiche Schiere</l><l rend="i">Gallico Scettro, anzi le oppresse, è vinse,</l><l rend="i">E consua destra la Vittoria Strinse.</l><l rend="i">Scorran hora à suoi danni armi guerriere,</l><l rend="i">Non temerà il furor del mundo tutto</l><l rend="i">Se di Vittoria tien pretioso frutto.</l></lg></quote><p>Ces six Vers estoient écrits derriere le Char,</p><quote><lg><l rend="i"> Accourez tous heureux François,</l><l rend="i">Applaudissez au plus puissant des Rois.</l><l rend="i"> Le grand LOUIS comblé de gloire,</l><l rend="i"> Vient de remplir tous vos souhaits ;</l><l rend="i"> Il a sçeu mesme dans la Paix</l><l rend="i"> Faire triompher la VICTOIRE.</l></lg></quote><p>En voicy encor quatre Italiens, qui estoient au dessous de ces derniers,</p><quote><lg><l rend="i">Vittoria, dé triomphi alta Regina,</l><l rend="i">Non fia contro di te Guerrier che s’armi,</l><l rend="i">Se altuo gelme real Francia s’inchina,</l><l rend="i">Ecco Marte in amor, Cupido in armi.</l></lg></quote></div>