<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-12_092" resp="wordpro"><head>Sur le retour de Monsieur le Duc de Chartres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1691 [tome 12], p. 92-99.</bibl><p/><p>Les Vers qui suivent sont encore de sa façon, &amp; je me tiens assuré qu’ils vous plairont, tant par leur matiere, que par la maniere dont ils sont tournez.</p><quote><label>SUR LE RETOUR<lb/>DE MONSIEUR LE DUC<lb/>DE CHARTRES.</label><lg><l rend="i">Hiver, tu me tiens lieu de toutes les saisons.</l><l rend="i">Je cheris tes frimats, &amp; j’aime tes glaçons.</l><l rend="i">Tu ramenes mon Prince, &amp; ta rigueur extrême,</l><l rend="i">Pour nous le redonner, le dérobe à soy-mesme.</l><l rend="i">Plein d’un nouvel éclat il paroist à nos yeux,</l><l rend="i">Et c’est toy dont nous vient un bien si précieux.</l><l rend="i">L’agreable Printemps n’a plus pour moy de charmes.</l><l rend="i">Ses beaux jours à mon cœur ont trop couté de larmes.</l><l rend="i">Son approche funeste enleva mon Heros.</l><l rend="i">L’Esté ne fut pas moins fatal à mon repos.</l><l rend="i">Un choc, une action, la marche d’une Armée</l><l rend="i">Livroit mille combats à mon ame alarmée,</l><l rend="i">Et quand Mars en couroux faisoit rougir Cerés,</l><l rend="i">Je regrettois le verd de nos premiers guerets.</l><l rend="i">Quelle fut ma frayeur au retour de l’Automne,</l><l rend="i">Quand le Belge éprouva la fureur de Bellonne ?</l><l rend="i">Quand le fer &amp; le plomb pleuvant de toutes parts,</l><l rend="i">On vit ce jeune Prince au milieu des hazards ?</l><l rend="i">L’esprit toujours remply des nobles funerailles,</l><l rend="i">Qui couvrent de cyprés les succés des Batailles,</l><l rend="i">Interdit &amp; troublé. Ciel ! je n’ose y penser,</l><l rend="i">J’en sens au mesme instant tout mon sang se glacer.</l><l rend="i">En vain on me disoit que conduit par la gloire,</l><l rend="i">Mon Prince sans danger sortoit de la victoire.</l><l rend="i">Mes esprits éperdus, &amp; de soucy pressez,</l><l rend="i">Trembloient mesme au récit de ses travaux passez.</l><l rend="i">Ouy, de tous ces travaux me retraçant l’image,</l><l rend="i">Je ne pouvois le voir dans l’horreur du carnage,</l><l><hi rend="i">Etonnant l’Ennemy par cent faits éclatans,</hi></l><l rend="i">Se faire distinguer parmy les Combattans,</l><l rend="i">Sans que mon cœur saisi d’une invincible crainte,</l><l rend="i">Me laissast dans sa peur échaper quelque plainte.</l><l rend="i">Quoy, si-tost ? m’écriois-je. Ah Prince ! où courez-vous ?</l><l rend="i">Ménagez plus un sang que nous adorons tous.</l><l rend="i">Ne le prodiguez point dans un âge si tendre.</l><l rend="i">Voyez tous les Heros, regardez Alexandre.</l><l rend="i">L’Empire que les Dieux luy faisoient esperer,</l><l rend="i">Le faisoit, à quinze ans, à peine soupirer.</l><l rend="i">Voulez-vous avant luy commencer la carriere ?</l><l rend="i">Avez-vous pour objet plus que la terre entiere ?</l><l rend="i">Goûtez dans vos beaux jours les douceurs du Printemps.</l><l rend="i">Vos exploits se pourront remettre à d’autres temps.</l><l rend="i">Ceux dont on vante plus l’ardeur &amp; le courage,</l><l rend="i">N’ont jamais endossé la cuirasse à vostre age.</l><l rend="i">C’estoient là les discours que m’inspiroit la peur,</l><l rend="i">Quand mon Prince, sur Leuze, exerçoit sa valeur.</l><l rend="i">Heureux, si par le Ciel ma Muse chaque année,</l><l rend="i">A ces tristes accens n’estoit point condamnée,</l><l rend="i">Si CHARTRE satisfait de ses premiers exploits,</l><l rend="i">M’avoit fait soupirer pour la derniere fois ;</l><l rend="i">Mais on ne verra point la premiere Hirondelle,</l><l><hi rend="i">Qu’il ne coure aussi-tost où son grand cœur l’appelle.</hi></l><l rend="i">Les plus aimables jeux, les plus tendres plaisirs</l><l rend="i">Ne pourront retenir l’ardeur de ses desirs.</l><l rend="i">Les faits de ses Ayeux presens à sa memoire,</l><l rend="i">Ne le rendent touché que des traits de la gloire.</l><l rend="i">PHILIPPE triomphant sur les bords de l’Issel,</l><l rend="i">Philippe triomphant dans les champs de Cassel,</l><l rend="i">Toujours victorieux, &amp; toujours intrepide,</l><l rend="i">Est dans tous ses desirs le seul Nord qui le guide.</l><l rend="i">Brûlant de l’imiter, sensible à ses appas,</l><l rend="i">La grandeur du peril ne l’arrestera pas.</l><l rend="i">Encor si dans l’horreur où ce penser me livre,</l><l rend="i">Un seul de ses regards m’obligeoit à le suivre ;</l><l rend="i">Si m’attirant à luy par un heureux effort,</l><l rend="i">Il trompoit les desseins de mon funeste sort !</l><l rend="i">Mais trop frivole espoir ! Eloigné de ce Prince,</l><l rend="i">Je languis dans le fond d’une triste Province,</l><l rend="i">Où dés que le Zephir paroistra dans nos champs,</l><l rend="i">Je vay recommencer sur ces mesmes accens.</l></lg></quote></div>