<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-04_127" resp="wordpro"><head>A Madame la Marquise Danguitar. A S. Simon</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1686 [tome 5], p. 127-136</bibl><p/><p>On a fort parle icy d’une Avanture, qui n’a pû se terminer que par un Arrest du Parlement. Je me préparois à vous la conter dans mon stile simple, quand il m’est tombé entre les mains une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier, où je l’ay trouvée écrite en Vers avec beaucoup d’agrément. Je vous l’envoye, estant asseuré que vous la lirez avec plaisir.</p><quote><label>A MADAME LA MARQUISE<lb/>DANGUITAR.<lb/><hi rend="i">A S. SIMON.</hi></label><p>A Paris, ce 28. Mars 1686.</p><p><hi rend="i">Je connois, Madame, qu’une faute en fait commettre cent, &amp; qu’aprés avoir manqué plusieurs fois à son devoir, on ne sçait plus comment y rentrer. Il me falloit pour cela un Arrest de la Cour aussi agreable que celuy qui a esté rendu à la grande Tournelle Samedy dernier 23. Mars.</hi></p><quote><lg><l> Un Galant à bonne Fortune,</l><l>Qui peut-estre jamais n’en avoit en pas une,</l><l> Un de ces vains extravagans,</l><l> Qui font les beaux, les Intrigans,</l><l>Qui ne trouvent jamais de Personnes Cruelles</l><l>Et qui, si l’on en croit leur sotte vanité,</l><l>Ont eu mille faveurs des Dames les plus belles,</l><l>Fut n’aguere puny de sa temerité.</l><l> Dans le milieu d’une débauche</l><l> Ce beau Galant s’estoit vanté</l><l>Que dans toute sa Ruë à droit, ainsi qu’à gauche</l><l> Il n’estoit aucune Beauté</l><l> Dont il n’eût esté bien traité.</l><l> Le beau Sexe outragé s’assemble,</l><l> On s’anime, on confere ensemble ;</l><l>Jugez ce qui fut dit, quels Arrests on donna</l><l> Et combien l’on se déchaisna.</l><l>Aprés beaucoup de bruit, cette Troupe nombreuse</l><l>Se rendit aux Avis d’une Sage Boiteuse ;</l><l>Car il est à noter qu’où la chose arriva,</l><l>Cinquante entre deux cens marchent cahin caha ;</l><l>Cette Boiteuse dit, que pour vanger l’outrage</l><l>Il falloit se saisir de ce lasche Imposteur,</l><l> Et que sur son honneur</l><l>Elle leur promet toit de le rendre plus sage.</l><l>Pour en venir à bout on fit tous les apprests ;</l><l>Le Galant visitoit souvent une Voisine,</l><l> Qui malgré son humeur badine</l><l> N’estoit pas dans ses interests.</l><l>C’est là qu’on le surprit, fort éloigné de croire</l><l>Qu’il seroit le sujet d’une plaisante Histoire.</l><l>On le prend au colet &amp; dans le mesme instant</l><l> On le lie, on le deshabille,</l><l>Chacun avec grand soin l’époussette, l’étrille,</l><l> On le meine Tambour battant,</l><l>Chaque coup est suivy d’une nouvelle injure,</l><l>Puis on le laisse seul pleurer son avanture.</l><l> Aprés s’estre si bien vangé,</l><l>Le Sexe ayant pour Chef cette Boiteuse habile,</l><l>Alla se plaindre en Corps au Juge de la Ville,</l><l>De ce faux Détracteur qui l’avoit outragé.</l><l>Nostre pauvre Etrillé plein de honte &amp; de rage,</l><l> Ne perdit pas courage,</l><l>Et pour avoir raison d’un si vilain affront,</l><l>  Quoy que moins prompt,</l><l> Il vint aussi faire sa plainte.</l><l> Le Juge, homme judicieux,</l><l> Ne se fit pas peu de contrainte</l><l> Pour conserver son serieux.</l><l> Avez-vous preuve convaincante,</l><l> Luy dit-il d’un air assez doux,</l><l>Ou quelques bons Témoins de l’injure outrageante</l><l> Dont vous venez vous plaindre à Nous ?</l><l>Pour preuve &amp; pour Témoins de sa méchante affaire</l><l>Nostre homme n’auroit pû montrer que son Derriere,</l><l> Mais il falloit pour rendre un Jugement</l><l> Un plus grand éclaircissement ;</l><l> Cependant comme la Justice</l><l>Veut quelquefois qu’on use d’artifice,</l><l> Le Juge le questionna</l><l> Sur la cruauté de ces Dames,</l><l>  Puis il le condamna</l><l>A reparer l’honneur de ces honnestes Femmes.</l><l> A ce rigoureux Jugement,</l><l> Penetré de douleur extrême</l><l>Il appelle à la Cour contre le Juge mesme ;</l><l> Qui ne s’en fascha nullement,</l><l> Non plus que la Boiteuse.</l><l> Cette bonne Solliciteuse</l><l> N’oublia pas de faire son Paquet</l><l> Pour se presenter au Parquet,</l><l> Avec cinq autres bonnes langues</l><l> Qui firent de belles Harangues,</l><l>On plaida Samedy la Cause au Parlement,</l><l>Où l’Appellant inconsiderément</l><l> Voulut de sa Presence</l><l> Honorer l’Audience.</l><l> Chacun sur luy jettoit les yeux,</l><l>Et Moliere jamais ne fit de Comedies</l><l> Où l’on se soit diverty mieux.</l><l> On mit hors de Cour les Parties,</l><l>Condamnant le Battu de payer les Dépens</l><l> Au prudent Juge d’Orleans.</l></lg></quote><p/><p><hi rend="i">Avoüez, Madame, que vous me quitteriez tous les Mois pour une pareille Lettre. Encore qu’elle ne sois pas trop du temps où nous sommes, je n’ay pû m’empescher de vous faire part de cette Historiette. C’est assez qu’elle aille vers vous pour ne pas manquer de Commentaires &amp; de reflexions. Je suis avec beaucoup de respect, Vostre, &amp;c.</hi></p></quote></div>