<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03b_392" resp="mercure"><head>[Prieur de S. Ruf Coste de S. André]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (seconde partie) [tome 5], p. 392-395</bibl><p/><p>le 22 Février Messire Thomas Borgier, Prieur du prieuré Conventuel de S. Ruf dans la Coste S. André, aussi en Dauphiné, fit chanter une Messe solemnelle accompagnée du <hi rend="i">Te Deum</hi> &amp; de l'<hi rend="i">Exaudiat</hi> par M<hi rend="sup">rs</hi> les Chanoines Reguliers. Le lendemain M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Mison, Lieutenant Colonel du Regiment des Dragons du Roy, fit faire une Feste particuliere dans la mesme Eglise. Comme les Dragons du Regiment dispersez en divers endroits, s'estoient rendus à ce Bourg le jour precedent suivant les ordres qu'il avoit donnez, il se mit à la teste des Compagnies, qui marcherent en bel ordre vers la grande Eglise. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Chavagnac faisoit l'office de Major ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Fleury portoit l'Etendard. Aprés les Prieres faites, on retourna dans le mesme ordre chez M<hi rend="sup">r</hi> Mison qui avoit fait preparer trois grandes tables. Elles furent magnifiquement servies, l'une pour M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre ; l'autre pour la Noblesse qui est nombreuse &amp; renommée en ce lieu par la Bravoure, &amp; une autre pour les Dames, parmi lesquelles estoient Madame de Blanville de l'Illustre Maison de Prunier, &amp; Madame de Maitel digne Soeur de feu M<hi rend="sup">r</hi> de la Serre, Lieutenant des Gardes du Corps. On y but la santé du Roy, &amp;de Monseigneur au bruit des Tambours &amp; des Salves de Mousquet, &amp; il y eut un Bal tout le jour. Après un soupé qui fut aussi somptueux que le disné, on alluma un Feu de joye, qui donna lieu aux Tambours &amp; aux Mousquets de se faire entendre toute la nuit.</p><p>Le 26. 400 Hommes de l'élite des Habitans se trouverent sous les Armes, &amp; s'estant rangez à sept heures du matin devant la maison de M<hi rend="sup">r</hi> Argond Capitaine Chastelain Royal du Bourg &amp; des neufs Villages qui en dépendent, il se mit à teste de cette Milice au millieu des deux Consuls qui s'estoient rendus chez Luy douze Conseillers, dont est composée la Maison de Ville. On alla en bon ordre à la mesme Eglise, où la Messe, le <hi rend="i">Te Deum</hi> &amp; l'<hi rend="i">Exaudiat</hi> furent chantez par les Chanoines Reguliers &amp; par le Clergé du Voisinage. Les Confrairies des Artisans du Bourg y assisterent ainsi que les Peres Recolets. La Milice fit trois décharges, l'une à l'élévation de la Messe, l'autre au <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; la derniere à la Benediction qui se donna. Aprés le Service, M<hi rend="sup">r</hi> le Chastelain donna un fort grand repas, où M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Mison &amp; les deux Lieutenans du Regiment de Dragons furent invitez avec toute la Noblesse, les Officiers de la Milice, &amp; les principaux Bourgeois. Le soir M<hi rend="sup">rs</hi> les Chastelain, Conseuls &amp; Conseillers, retournerent dans le Bourg, dont ils firent le tour pour estre témoins des Illuminations que l'on avoit ordonnées.</p></div>