<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-10a_145" resp="wordpro"><head>Bouquet sans fleurs</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1693 [tome 12], p. 145-148.</bibl><p/><p>Il l’est beaucoup qu’à douze ans on puisse faire des Vers aussi bien tournez que ceux que vous allez lire. Cependant ils sont d’un Enfant de qualité qui n’a que cet âge, &amp; ont esté faits pour une petite personne qui n’est de mesme que dans sa douziéme année. Ils luy furent envoyez avec une Corbeille fort galante remplie de tous les fruits que l’Automne peut donner.</p><quote><label>BOUQUET SANS FLEURS.</label><lg><label>DAPHNIS.</label><l><hi rend="i">Puis que Flore n’a plus ny ses Lis ny ses Roses,</hi></l><l rend="i"> Qu’elle a perdu ses brillantes couleurs,</l><l rend="i">Qui sçavent peindre aux yeux les sentimens des cœurs,</l><l rend="i">Qu’enfin elle a fait place à de plus belles choses,</l><l rend="i"> Toy, dont les dons charment tout l’Univers,</l><l rend="i">  Deesse de l’Automne,</l><l rend="i">  Je t’invoque en ces Vers,</l><l rend="i">  Abondante Pomone,</l><l rend="i">  Aide-moy dans ce jour</l><l rend="i">À marquer à Philis un innocent amour.</l></lg><lg><label>POMONE.</label><l rend="i">À marquer ton amour je seray toujours preste.</l><l rend="i">Je sçay que de Philis c’est aujourd’huy la Feste ;</l><l rend="i">Cette jeune Philis, dont la tendre beauté</l><l rend="i">Par des charmes secrets tient ton cœur enchanté.</l><l rend="i">Ouy, je connois, Daphnis, l’objet de ta tendresse,</l><l rend="i">J’ay vû dans mes jardins ton aimable Maistresse,</l><l rend="i">Flore dans ses beaux jours ne l’effaceroit pas,</l><l rend="i">Et la fiere Diane envieroit ses appas.</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i">En vain, Pomone, en vain tu voudrois nous décrire</l><l rend="i">Des charmes que l’on sent, &amp; que l’on ne peut dire,</l><l rend="i">Laisse là ce dessein, fais moy faire un Bouquet.</l></lg><lg><label>POMONE.</label><l rend="i">Ouy, je le veux, Daphnis. Pour cet aimable objet,</l><l rend="i">Que les Raisins, la Pesche, &amp; les fruits que je donne,</l><l rend="i">Prodiguez à l’envy forment une Couronne.</l></lg></quote></div>