<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-01_099" resp="wordpro"><head>[Lettre en Vers à un Amy irresolu s’il se mariroit]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1688 [tome 1], p. 99-106</bibl><p>Les Vers suivans sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Roquetaillade. C’est un jeune Gentilhomme des meilleures Maisons de Languedoc. Il écrit à un de ses Amis sur son irresolution à se marier, &amp; sur les ruptures eternelles des mariages qu’on luy propose.</p><quote><label>A MONSIEUR…</label><lg><l rend="i">Quoy, c’est donc vainement que tout le monde en peine</l><l rend="i">Te cherche une Moitié, Baron, qui te revienne ?</l><l rend="i">Par d’injustes dégousts tu fais toûjours si bien</l><l rend="i">Qu’enfin tous ces grands soins n’aboutissent à rien.</l><l rend="i">Je voy que tu voudrois une épouse parfaite ;</l><l rend="i">Pour rendre là-dessus ton ame satisfaite</l><l rend="i">Attens donc que le Ciel ait tout exprés tiré</l><l rend="i">D’une coste nouvelle une Femme à ton gré.</l><l rend="i"> Mais, cher Baron, veux tu que je t’ouvre mon ame ;</l><l rend="i">Ta raison est blessée en matiere de Femme ;</l><l rend="i">Tout t’arreste, &amp; remply d’une vaine vapeur,</l><l rend="i">Quand il s’agit d’Hymen, les ombres te font peur ?</l><l rend="i">Les Femmes sont, croy moy, des Animaux traitables.</l><l rend="i">Pourquoy te les peins-tu sous des traits formidables ?</l><l rend="i">Il ne faut pourtant pas aller sans examen</l><l rend="i">En jeune homme étourdy contracter un Hymen ;</l><l rend="i">Mais lors que l’on a pris tous les soins necessaires,</l><l rend="i">Il ne faut pas aussi se former des chimeres,</l><l rend="i">Et par des visions des troubles ennuyeux</l><l rend="i">D’un agreable Hymen faire un monstre odieux.</l><l rend="i">Tant de précautions d’un homme un peu trop sage</l><l rend="i">Presagent rarement un heureux mariage ;</l><l rend="i">Quand un Hymen au Ciel par le destin est fait</l><l rend="i">L’on s’y sent entraisner par un instinct secret,</l><l rend="i">Et loin que de ces nœuds nostre cœur s’épouvante,</l><l rend="i">Il a peine au contraire à retenir sa pente ;</l><l rend="i">Pour se bien marier, le party le meilleur</l><l rend="i">C’est d’oublier le reste, &amp; de suivre son cœur.</l><l rend="i">Regle-toy là-dessus, prens, sans tarder, la femme,</l><l rend="i">Qu’à toy-mesme en secret te demande ton ame ;</l><l rend="i">Et sans de mille soins t’aller entretenir</l><l rend="i">Sur les biens &amp; les maux qui t’en peuvent venir,</l><l rend="i">Songe que pour aller où le Ciel nous appelle,</l><l rend="i">Baron, nos vœux secrets sont un guide fidelle.</l><l rend="i"> Mais encore une fois ne te figure point</l><l rend="i">De trouver une Femme accomplie en tout point.</l><l rend="i">Ce n’est qu’aux seuls Romans qu’on voit des Heroïnes,</l><l rend="i">Point de Déesse ailleurs, ny de Femmes divines,</l><l rend="i">Point de ces noms pompeux qu’on fait sonner si haut,</l><l rend="i">A Toulouse, à Paris, chacune à son défaut.</l><l rend="i">L’une prodigue tout en sa magnificence,</l><l rend="i">L’autre ne peut souffrir la plus juste dépense,</l><l rend="i">L’une avide de bien nuit &amp; jour est debout ;</l><l rend="i">L’autre en sa douce humeur laisse dissiper tout ;</l><l rend="i">L’une voulant passer pour fort spirituelle</l><l rend="i">Ne vous parle jamais que cercle &amp; que ruelle ;</l><l rend="i">L’autre, sotte, &amp; n’osant paroistre, ny parler,</l><l rend="i">Mene une vie obscure, &amp; ne sçait que filer.</l><l rend="i">Mais crois-tu qu’un Mary là-dessus s’embarrasse ?</l><l rend="i">Il fait tout doucement tout ce qu’il faut qu’il fasse ;</l><l rend="i">Et sans craindre autrement sa Femme, ou la prier,</l><l rend="i">Quand elle crie, il sort &amp; la laisse crier,</l><l rend="i">Et loin d’estre chagrin va dans les compagnies</l><l rend="i">Rire avec ses Amis de toutes ses manies.</l><l rend="i"> Mais je te prêche en vain, &amp; ma Muse est à bout,</l><l rend="i">Et cependant ton cœur à rien ne se resout.</l><l rend="i">Ah je vois ! j’omettois le point qui te fait peine,</l><l rend="i">Tu prévois pour ton front quelque disgrace humaine,</l><l rend="i">Et sensible aux affronts, tu crains d’estre surpris</l><l rend="i">Dans les pieges tendus à toute heure aux Maris ;</l><l rend="i">Une Femme toûjours, diras-tu, n’est pas sage.</l><l rend="i">O la belle raison pour fuir le mariage !</l><l rend="i"> Que maudit soit celuy dont l’esprit tenebreux</l><l rend="i">Osa pour nos pechez semer ce songe creux,</l><l rend="i">Et tournant à son gré l’Homme visionnaire</l><l rend="i">Luy fit un mal réel d’un mal imaginaire !</l><l rend="i">Jadis, quand les humains n’estoient pas si méchants,</l><l rend="i">On n’avoit d’autre loy que ses secrets penchants,</l><l rend="i">On n’obligeoit jamais personne à se contraindre,</l><l rend="i">Chacun se marioit à son gré sans rien craindre ;</l><l rend="i">Mais en ce temps maudit, de paniques terreurs</l><l rend="i">Mettent à tout moment à la gesne les cœurs.</l><l rend="i">Délivres-en le tien ; ne faisant rien de lâche,</l><l rend="i">Des sottises d’autruy tu n’auras nulle tache.</l></lg></quote></div>