<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-04_087"><head>[Le dernier Sapate de Savoie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1681 [tome 4], p. 87-95.</bibl><p>J’avois déja demandé l’Article du Sapate de Savoye, lors que vous m’avez écrit que j’oubliois à vous l’envoyer. Comme la chose se fait tous les ans au mois de Decembre, vous pouvez dire qu’il est un peu tard de vous en parler ; mais, Madame, on n’a pas toûjours à point-nommé ce qui vient de loin, &amp; on se sert selon les occasions, des correspondances que l’on peut trouver. Ce dernier Sapate a eu cela de nouveau, qu’il n’a point esté caché comme tous les autres ont accoûtumé de l’estre. Son Altesse Royale l’a donné à découvert. C’estoit un Lustre, &amp; quatre Plaques d’argent d’un admirable travail. Madame Royale en trouva sa Chambre éclairée, lors qu’elle revint de la Comédie, avec ces Vers sur sa Table. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Girardin, dont je vous ay déja envoyé plusieurs Ouvrages, tous à la gloire de Leurs Altesses Royales, qu’il sert avec zele, &amp; d’une autre maniere qu’en faisant des Vers.</p><quote><label>S.A.R. à M.R.</label><lg><l><hi rend="i">Ne cherchez point icy le secret d’un Sapate,</hi></l><l><hi rend="i">Madame, mon dessein sans stratagéme éclate,</hi></l><l><hi rend="i">Aucun Art ne le cache, &amp; pour mieux le montrer,</hi></l><l><hi rend="i">Du jour de vingt Flambeaux je le fais éclairer.</hi></l><l><hi rend="i">Dispensé pour ce coup de la regle ordinaire,</hi></l><l><hi rend="i">Je vous offre un hommage exempt de tout mistere,</hi></l><l><hi rend="i">Un Sapate sans voile, &amp; nouveau dans ce point,</hi></l><l><hi rend="i">Que son secret unique est de n’en avoir point.</hi></l><l> <hi rend="i">En n’étalant icy que la verité pure,</hi></l><l><hi rend="i">J’ay voulu de mon cœur vous donner la peinture.</hi></l><l><hi rend="i">De ce qu’il sent pour vous c’est un juste Portrait ;</hi></l><l><hi rend="i">Il ne sçait renfermer ny feinte, ny secret ;</hi></l><l><hi rend="i">Il est toûjours égal à vous montrer sans cesse</hi></l><l><hi rend="i">Les sinceres transports d’une vive tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans ces sentimens, trop content de s’ouvrir,</hi></l><l><hi rend="i">Il met tout son bonheur à vous les découvrir.</hi></l><l> <hi rend="i">Observez-les, Madame, &amp; soyez prévenuë</hi></l><l><hi rend="i">De leur impression, &amp; de leur étenduë.</hi></l><l><hi rend="i">Les droits du Sang Royal, qui me donna le jour,</hi></l><l><hi rend="i">Sont des devoirs sacrez que connoit mon amour,</hi></l><l><hi rend="i">Et de vos nobles soins l’éclatante constance</hi></l><l><hi rend="i">Est l’eternel motif de ma reconnoissance.</hi></l><l><hi rend="i">Mais sans ces nœuds du Sang, sans vos soins empressez,</hi></l><l><hi rend="i">Tous les vœux de mon cœur vous seroient adressez.</hi></l><l><hi rend="i">Quand il ne vous devroit ny le jour qu’il respire,</hi></l><l><hi rend="i">Ny dans l’Art de régner la peine de m’instruire,</hi></l><l><hi rend="i">Ny tant d’empressemens tendres &amp; délicats,</hi></l><l><hi rend="i">Ny le pénible soin de régir mes Etats,</hi></l><l><hi rend="i">Ny l’éclat immortel d’une grande Couronne,</hi></l><l><hi rend="i">Ny l’Empire nouveau que vostre main me donne,</hi></l><l><hi rend="i">Ny mon Païs remply d’heureuses nouveautez<note resp="author">Le Commerce étably par M. R. avec le Portugal.</note>,</hi></l><l><hi rend="i">Qui luy vont attirer mille prospéritez ;</hi></l><l><hi rend="i">Ce cœur dans son panchant prendroit assez d’amorce,</hi></l><l><hi rend="i">Pour vous aimer toûjours avec la mesme force,</hi></l><l><hi rend="i">Et suivant de plein gré des mouvemens si doux,</hi></l><l><hi rend="i">Ne seroit mieux à soy, que pour mieux estre à vous.</hi></l><l><hi rend="i">S’il ne vous voyoit point comme une Mere aimable,</hi></l><l><hi rend="i">Ce cœur verroit en Vous une Reyne adorable.</hi></l><l><hi rend="i">Il verroit ces attraits touchans &amp; prétieux,</hi></l><l><hi rend="i">Qui charment tous les cœurs ainsi que tous les yeux,</hi></l><l><hi rend="i">Des Royales Vertus le divin assemblage,</hi></l><l><hi rend="i">Les brillans de l’esprit, la grandeur du courage,</hi></l><l><hi rend="i">Le feu d’un grand Génie à régler ses projets,</hi></l><l><hi rend="i">L’Amour, l’heureux Amour, qui fait d’heureux Sujets ;</hi></l><l><hi rend="i">Il verroit ce bel Art, cette rare Science,</hi></l><l><hi rend="i">De joindre la Grandeur avec la Complaisance ;</hi></l><l><hi rend="i">De se communiquer par la douce bonté,</hi></l><l><hi rend="i">Sans blesser d’un haut Rang l’auguste Majesté,</hi></l><l><hi rend="i">D’estre aux Infortunez secourable &amp; propice,</hi></l><l><hi rend="i">Sans affoiblir les Loix d’une exacte Justice ;</hi></l><l><hi rend="i">Enfin il chériroit en Vous tout-à-la fois</hi></l><l><hi rend="i">Les charmes d’une Reyne, &amp; les dons des Grands Roys.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi de tous costez des nœuds inévitables</hi></l><l><hi rend="i">Ont attaché mon cœur à vos Loix adorables.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi jugez pour vous quelle est sa passion,</hi></l><l><hi rend="i">Puis qu’il joint le devoir à l’inclination.</hi></l><l><hi rend="i">Mais qu’inutilement je le vois entreprendre</hi></l><l><hi rend="i">D’expliquer un amour si sensible &amp; si tendre !</hi></l><l><hi rend="i">Que sert-il pour le peindre icy de s’animer ?</hi></l><l><hi rend="i">Plus on sçait le sentir, moins on sçait l’exprimer.</hi></l><l><hi rend="i">Examinez-le donc, Madame, pour y lire</hi></l><l><hi rend="i">Ce ferme attachement qui ne se peut décrire.</hi></l><l><hi rend="i">Vous y découvrirez un zele tout parfait,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’enferme pour Vous, ny feinte, ny secret,</hi></l><l><hi rend="i">Et semblable au Présent qu’il fait icy paroistre,</hi></l><l><hi rend="i">Il se montre d’abord tel qu’il veut toûjours estre.</hi></l><l><hi rend="i">Rien icy de caché, rien de mistérieux</hi></l><l><hi rend="i">Ne trompe vostre esprit, &amp; n’abuse vos yeux.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi n’y cherchez point le secret d’un Sapate,</hi></l><l><hi rend="i">Madame, mon dessein sans artifice éclate,</hi></l><l><hi rend="i">Cessez de fatiguer vos regards sur ce point,</hi></l><l><hi rend="i">Le secret du Sapate est de n’en avoir point.</hi></l></lg></quote></div>