<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-04_229" resp="mercure"><head>[Lettre de Monsieur le Duc de Saint Aignan, au Roy, sur la prise de Cambray]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, avril 1677 (tome II), p. 229-234.</bibl><p/><p>J’achevois de dater cette Lettre, lors qu’il m’est venu de toutes parts dequoy en faire encore une aussi longue. Je voulois tout reserver pour le mois prochain, &amp; ne rien lire que mon Paquet ne fust party ; mais ayant jetté les yeux sur une Lettre de Monsieur le Duc de S. Aignan au Roy, touchant la Prise de Cambray, &amp; sur la Réponse de Sa Majesté, j’ay crû vous devoir encor envoyer l’une &amp; l’autre.</p><quote><label>LETTRE DE MONSIEUR <lb/>le Duc de S. Aignan, au Roy.</label></quote><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p><hi rend="i">J’ose me flater que je n’importuneray point</hi><hi rend="sc">V. Majesté</hi><hi rend="i">en me donnant l’honneur de luy écrire sur les grandes &amp; signalées Victoires, qu’Elle remporte tous les jours. Sera-t-elle fatiguée par les marques du zele d’un fidelle Serviteur, au milieu des acclamations publiques ? Et pourquoy triompheroit elle, si elle vouloit qu’on ne luy dist rien sur ses Conquestes ? D’ailleurs, SIRE, en verité vostre Gloire m’ébloüit, vostre Epée lasse ma Plume, &amp; le bruit éclatant que fait la Renommée en publiant vos Loüanges, empeschera peut-estre que je ne sois écouté. Mais quel moyen de pouvoir se taire, &amp; comment pouvoir éviter que ma satisfaction ne paroisse en voyant mon Auguste Maistre en estat de le devenir de tant de Nations ? Je n’ose plus parler, SIRE, sur cette Valeur intrépide, mais incorrigible, qui a fait encore pis à Cambray qu’elle n’avoit fait à Valenciennes, &amp; je voy bien que je suis destiné à passer avec de cruelles inquietudes dans la paix tous les jours que </hi><hi rend="sc">V. Majesté</hi><hi rend="i">passera dans la guerre. Plust à Dieu, SIRE, que vous fussiez de retour à Versailles, vous n’y seriez pas moins le Vainqueur de la Flandre, que vous le serez à la teste de vos Armées ; &amp; sans porter vous-mesme la terreur &amp; la mort à vos Ennemis, vostre invincible Nom, suffiroit pour les surmonter. Cependant, SIRE, je ne sçais quasi par où loüer </hi><hi rend="sc">V. Majesté</hi> <hi rend="i">: Forcer de toutes parts les meilleures Places, gagner des Batailles, vaincre par tout, n’estre jamais vaincu, &amp; se voir enfin la crainte ou l’admiration de tout l’Univers, que peut-on jamais desirer davantage ? &amp; quel bonheur pourra s’égaler au mien, si vous me faites l’honneur de me croire au point où je le suis toùjours,</hi></p><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p>  <hi rend="i">De Vostre Majesté,</hi></p><p>    Le tres-humble, tres obeissant &amp;</p><p>     tres-fidelle Sujet &amp; Serviteur,</p><p><hi rend="sc">      Le Duc de S. Aignan</hi>.</p><p><hi rend="i">De Paris le 13. d’Avril 1677.</hi></p><p/><p>Il faut avoüer, Madame, que cette Lettre est d’un stile bien coulant, &amp; qu’on ne peut rien écrire de plus naturel : Les expressions ne laissent pas d’en estre nobles ; nous y voyons beaucoup de choses en peu de paroles, &amp; dans une Lettre presque aussi courte qu’un simple Billet, nous remarquons les inquiétudes que les périls où le Roy s’expose tous les jours, produisent dans le cœur de Monsieur de S. Aignan ; nous y découvrons l’excés de sa tendresse pour son Maistre, s’il est permis de parler ainsi : La rapidité des Conquestes de ce Prince y est depeinte, &amp; nous y lisons un Panegyrique qui en six lignes nous represente tout ce Monarque. Quels Autheurs de profession, &amp; quels Sçavants pouroient s’exprimer de la sorte, s’ils avoient un pareil Ouvrage à faire ? La nature n’y parleroit pas de mesme, les epithetes en rempliroient plus de la moitié ; les comparaisons y regneroient, leur stile seroit moins concis, &amp; leurs expressions trop relevées jointes à la profondeur de leurs pensées, répandroient en beaucoup d’endroits une obscurité qui arresteroit peut-estre le Lecteur plus d’une fois. Voyons la Réponse du Roy, &amp; remarquons en passant que c’est la seconde dont en moins d’un mois Sa Majesté a honoré Monsieur le Duc de S. Aignan.</p></div>