<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-09e_307" resp="wordpro"><head>Sentimens sur les Questions du XXVI. Extraordinaire</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1684 (tome XXVII), p. 307-317.</bibl><quote><label><hi rend="i">SENTIMENS SUR<lb/>les Questions du xxvi. Extraordinaire.</hi></label><lg><label>Si l’on peut aimer avec plaisir, quand on a sujet de ne se plus confier à la Personne qu’on aime.</label><l rend="i">Quand un cœur a choisy quelque Objet pour aimer,</l><l rend="i">Et que l’on correspond à son amour sincere,</l><l rend="i"> Tel doit estre son caractere,</l><l rend="i">Qu’on le verroit plutost mille fois abîmer,</l><l rend="i"> Qu’un autre Objet le pust charmer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce cœur doit longtemps se défendre,</l><l rend="i"> Avant que de se rendre ;</l><l rend="i">Il doit à la beauté voir jointe la vertu,</l><l rend="i"> Et que du plus rare mérite</l><l rend="i">L’Objet dont il fait choix soit sans fard revestu,</l><l rend="i">Afin que leur amour soit ferme dans la suite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Apres ce juste choix, il faut tombor d’accord</l><l rend="i"> Qu’on peut toûjours aimer sans crainte,</l><l rend="i">Et qu’une passion si justement êtrainte</l><l rend="i"> Ne peut finir que par la mort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lors qu’on voit un Amant agir de cette sorte,</l><l rend="i">Avant de s’engager sous les Loix de l’Amour,</l><l rend="i">Croit-on pas qu’il évite alors de voir un jour</l><l rend="i">Changer la passion, qu’un autre croiroit forte</l><l rend="i">Dans un cœur qui pourroit fort difficilement</l><l rend="i"> Se tenir constant un moment ;</l><l rend="i"> Car enfin l’on voit peu de Belles</l><l rend="i"> Qui veulent passer pour cruelles,</l><l rend="i"> Et l’on en trouve rarement</l><l rend="i">Qui se fassent un bien d’estre toûjours fidelles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’on ne sçauroit jamais aimer avec plaisir</l><l rend="i">Un Objet dont on a la moindre défiance ;</l><l rend="i">Car quiconque une fois auroit pû nous trahir,</l><l rend="i">Pourroit recommencer, ayant l’expérience.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un cœur est inventif, pour se faire du mal,</l><l rend="i">Il peut se figurer l’image d’un Rival</l><l rend="i"> Dont sa Maîtresse est obsedée ;</l><l rend="i"> Et de ce fâcheux souvenir</l><l rend="i">Il naîtroit un chagrin difficile à banir,</l><l rend="i">Quand mesme ce Rival ne seroit qu’en idée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut donc, pour aimer avec contentement,</l><l rend="i">Ne trouver aucun lieu de douter un moment</l><l rend="i">De la fidélité de la Personne aimée ;</l><l rend="i">Mais estre convaincu que cherchant en tous lieux</l><l rend="i"> L’avantage d’estre estimée,</l><l rend="i">Elle sçait ménager le pouvoir de ses yeux,</l><l rend="i">Hors pour son cher Amant qu’ils soient inéxorables,</l><l rend="i">Dûssent-ils chaque jour faire cent Misérables,</l></lg><lg><label>Si l’on peut garder une forte passion pour une Personne qu’on est assuré de ne voir que rarement.</label><l rend="i">Quitte, mon cher Tircis, le fort attachement</l><l rend="i">Que tu veux conserver pour l’aimable Sylvie ;</l><l rend="i">Quand tu soûpirerois le reste de ta vie,</l><l rend="i">Ce seroit sans espoir d’aucun soulagement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je sçay que ses beaux yeux n’ont rien de comparable,</l><l rend="i"> Que son esprit est admirable,</l><l rend="i">Que des plus beaux Objets que l’on voit icy bas</l><l rend="i">Nul ne peut disputer le prix de ses appas.</l><l rend="i">Mais dois-tu pas sçavoir la Loy qu’elle s’est faite,</l><l rend="i"> De demeurer dans la retraite</l><l rend="i">Qu’elle a depuis longtemps prise pour son sejour ?</l><l rend="i"> Ainsi trop seûr de son absence,</l><l rend="i"> Dois-tu garder tant de constance,</l><l rend="i"> Sans espérer de voir un jour Couronner ton amour ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne ferois-tu pas mieux de te vaincre toy-mesme,</l><l rend="i">Que de vouloir céder cet avantage au temps,</l><l rend="i">Qui ne te laissera qu’une douleur extréme</l><l rend="i">D’avoir dans le chagrin passé tes plus beaux ans ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">  En vain tu te formes l’idée</l><l rend="i"> Que tu conserveras la mesme passion</l><l rend="i"> Dont tu sens aujourd’huy ton ame possedée ;</l><l rend="i">Le temps changera bien ta résolution,</l><l rend="i">Et te détachera de ta chere Sylvie,</l><l rend="i">Que tu ne verras plus, du moins fort rarement,</l><l rend="i">Puis que la solitude à tes yeux l’a ravie.</l><l rend="i">Reviens donc au plutost de ton égarement,</l><l rend="i">Et fais dés aujourd’huy, sans beaucoup de mistere,</l><l rend="i">Ce qu’un an, ou six mois t’obligeront de faire.</l></lg><lg><label>Si une Passion qui n’est fondée que sur la Beauté, peut estre durable.</label><l rend="i">Puis qu’en moy, cher Damon, tu prens la confiance</l><l rend="i"> De communiquer ton secret,</l><l rend="i"> Je dois, comme un Amy discret,</l><l rend="i">Te dire mon avis sur la belle alliance</l><l rend="i"> Que tu prétens faire en ce jour,</l><l rend="i">Suivant les sentimens que t’inspire l’Amour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Célimene a donc pû par l’effort de ses charmes</l><l rend="i">Forcer enfin ton cœur à luy rendre les armes ?</l><l rend="i"> Quoy que dans ton premier dessein</l><l rend="i">Tu voulois seulement, sans trop de complaisance,</l><l rend="i">La voir, &amp; luy parler avec indiférence ;</l><l rend="i">Mais l’Amour en secret s’est glissé dans ton sein.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Contracter aujourd’huy, demain faire la Nôce,</l><l rend="i"> Est, ce me semble, un prompt négoce</l><l rend="i"> Dont tu pourras te repentir ;</l><l rend="i">Car c’est souvent le fruit qu’apporte l’Hymenée,</l><l rend="i">Quand la possession commence à ralentir</l><l rend="i">  Vne passion effrénée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand on veut s’arrester à la seule beauté,</l><l rend="i"> Sans rechercher d’autre avantage,</l><l rend="i"> N’est-ce pas toûjours un présage</l><l rend="i"> Que ce n’est que la volupté</l><l rend="i"> Qui fait agir de cette sorte,</l><l rend="i">Et que l’aveuglement sur la raison l’emporte ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Car enfin, qu’est-ce encor que ce peu de beauté ?</l><l rend="i">Un teint blanc, de beaux traits, une couleur vermeille,</l><l rend="i">Belle gorge, bel œil, &amp; la taille pareille ?</l><l rend="i">Est il rien plus sujet à la fragilité ?</l><l rend="i">Le moindre mal de teste, helas ! est-il croyable ?</l><l rend="i">Rend souvent à nos yeux une Belle effroyable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comment donc conserver la mesme passion</l><l rend="i">Pour un peu de beauté tellement incertaine ?</l><l rend="i">Celuy qui l’aime, est-il sans appréhension</l><l rend="i">De la voir quelque jour exposée à sa haine ?</l><l rend="i">Le peut-il, lors qu’elle est l’unique fondement</l><l rend="i">Qui pût seul de son cœur faire l’engagement ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour voir donc un amour d’eternelle durée,</l><l rend="i">Constante, inviolable, &amp; toûjours assurée,</l><l rend="i">L’esprit &amp; la vertu doivent charmer un cœur ;</l><l rend="i">Quand par ces qualitez une ame est asservie,</l><l rend="i"> On ne doit rien craindre en la vie</l><l rend="i">Qui fasse repentir d’une pareille ardeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi, mon cher Damon, vois où l’Amour te mene.</l><l rend="i"> Que peux-tu voir en Célimene</l><l rend="i">Qui t’oblige à l’Hymen que tu veux proposer ?</l><l rend="i"> Si c’est la beauté toute nuë,</l><l rend="i">Diférant seulement six mois à l’épouser,</l><l rend="i">Voy si dans tout ce temps elle en sera pourveuë ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je suis bien seûr que ton amour</l><l rend="i">N’estant fondé que sur ses charmes,</l><l rend="i">Souffrira d’étranges allarmes,</l><l rend="i">Avant qu’en voir le dernier jour ;</l><l rend="i">Car la maxime est véritable,</l><l rend="i">Qu’un tel amour ne peut estre durable.</l></lg><p><hi rend="sc">Alcidor</hi>, du Havre.</p></quote></div>