<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-12e_292" resp="mercure"><head>[Correspondance entre Chats] *</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1678 (tome IV), p. 292-318.</bibl><p>Les Pieces qui suivent, &amp; que vous ne trouverez pas moins spirituelles qu’enjoüées, sont sur une matiere qui vous surprendra. Madame des Houlieres a une Chatte nommé Grisette, qui merite d’estre distinguée parmy celle de son espece ; car si elle ne raisonne pas tout à fait, elle a tant d’aparence de raison, &amp; donne tant de marques d’un discernement particulier, qu’elle en attire l’admiration de tout le monde. Un jour un Cavalier estant venu rendre visite à cette Dame, se mit à parler de la beauté de sa Chatte, &amp; témoigna qu’il eust bien voulu en faire une alliance avec un Chat d’une autre Dame de sa connoissance, Grisette, dit-on, pria ce Cavalier de faire ses complimens, &amp; d’ofrir sa tendresse au Chat Amant qu’il avoit dessein de luy donner. Ce Chat est à Madame la Marquise de Monglas, &amp; s’appelle Tata. Il fit la réponce qui suit à Grisette.</p><quote rend="border"><label rend="center">Tata,</label><label rend="center">Chat de Madame</label><label rend="center">la Marquise de Montglas,</label><label rend="center">A Grisette, </label><label rend="center">Chatte de Madame des Houlieres.</label><l><space/>J'ay reçeu vostre Compliment.</l><l><space/>Vous vous expliquez noblement,</l><l><space/>Et je vois bien par vos manieres,</l><l><space/>Que vous méprisez les Gouttieres.</l><l><space/>Que je vous trouve d’agrêment !</l><l><space/>Jamais Chatte ne fust si belle,</l><l><space/>Jamais Chatte ne me plût tant,</l><l><space/>Pas mesme la Chatte fidelle</l><l><space/>Dont j’estois autrefois l’Amant,</l><l><space/>Et que j’aimois uniquement.</l><l><space/>Quand vous m’offrez vostre tendresse,</l><l><space/>Me parlez-vous de bonne-foy ?</l><l><space/>Se peut-il que l’on s’interesse</l><l><space/>Pour un Malheureux comme moy ?</l><l><space/>Helas que n’estes-vous sincere !</l><l><space/>Que vous me verriez amoureux !</l><l><space/>Mais je me forme une chimere,</l><l><space/>Puis-je estre aimé ? Puis-je estre heureux ?</l><l><space/>Vous diray-je ma peine extréme ?</l><l><space/>Je suis reduit à l’amitié,</l><l><space/>Depuis qu’un Jaloux sans pitié</l><l><space/>M'a surpris aimant ce qu’il aime.</l><l>Epargnez-moy le recit douloureux</l><l><space/>De ma honte &amp; de sa vengeance ;</l><l><space/>Plaignez mon destin rigoureux ;</l><l><space/>Plaindre les maux d’un Malheureux,</l><l><space/>Les soulage plus qu’on ne pense.</l><l><space/>Helas je n’ay plus de plaisirs ;</l><l><space/>Indigne d’estre à vous, belle &amp; tendre Grisette,</l><l><space/>Je sens plus que jamais la perte que j’ay faite,</l><l><space/>En perdans mes desirs ;</l><l><space/>Perte d’autant plus déplorable,</l><l><space/>Quelle est irréparable.</l><label rend="center">Reponse de Grisette,</label><label rend="center">A Tata.</label><l><space/>Comment osez-vous me conter</l><l><space/>Les pertes que vous avez faites ?</l><l><space/>En amour c’est mal débuter,</l><l>Et je ne sçay que moy qui voulust êcouter</l><l><space/>Un pareil Conteur de fleurettes.</l><l><space/>Ha ! Fy (diroient nonchalamment</l><l><space/>Un tas de Chattes prêtentieuses)</l><l><space/>Fy, mes Cheres, d’un tel Amant ;</l><l>Car si j’ose, Tata, vous parler librement,</l><l>Chattes aux air panchez sont les plus amoureuses.</l><l><space/>Malheur chez elles aux Matous</l><l><space/>Aussi disgraciez que vous.</l><l>Pour moy qu’un heureux sort fit naistre tendre &amp; sage,</l><l>Je vous quitte aisément des solides plaisirs.</l><l>Faisons de nostre amour un plus galant usage,</l><l><space/>Il est un charmant badinage</l><l>Qui ne tarit jamais ma source des desirs.</l><l>Je renonce pour vous à toutes les Goutieres,</l><l>Où (soit dit en passant) je n’ay jamais esté.</l><l><space/>Je suis de ces Minettes fieres</l><l>Qui donnent aux grands airs, aux galantes manieres.</l><l>Helas ! Ce fut par là que mon cœur fut tentê.</l><l><space/>Quand j’appris ce qu’avoit contê</l><l><space/>De vos appas, de vostre adresse,</l><l><space/>Vostre incomparable Maistresse,</l><l><space/>Depuis ce dangereux moment,</l><l>Pleine de vous autant qu’on le peut estre,</l><l>Je fis dessein de vous faire connoistre</l><l><space/>Par un doucereux compliment,</l><l>L'amour que dans mon cœur ce recit a fait naistre.</l><l>Vous m’avez confirmé par d’agreables Vers</l><l>Tout ce qu’on m’avoit dit de vos charmes divers.</l><l><space/>Malgrê vostre juste tristesse,</l><l>On y voit, cher Tata, briller un air galant.</l><l>Les miens rêpondront mal à leur dêlicatesse,</l><l>Ecrire bien n’est pas nostre talent.</l><l>Il est rare, dit-on, parmy les Hommes mesme.</l><l><space/>Mais dequoy vais-je m’allarmer ?</l><l><space/>Vous y verrez que je vous aime,</l><l><space/>C'est assez pour qui sçait aimer.</l></quote><p>La réputation de Grisette faisant bruit par tout, les Chats du plus grand merite luy en voulurent conter. Voicy les Billets de quelques-uns.</p><quote><label rend="center">Blondin,</label><label rend="center">Chat des J....</label><label rend="center">A sa Voisine</label><label rend="center">Grisette,</label><label rend="center">Sur les Rimes de la Piece precédente.</label><l><space/>Je ne veux point vous en conter ;</l><l><space/>Dans le grand fracas que vous faites,</l><l><space/>Je n’ay pas dequoy débuter</l><l>Assez bien pour vous plaire, &amp; me faire écouter,</l><l>Des Chattes comme vous friandes de fleurettes.</l><l>Vous joüez avec moy, mais c’est nonchalamment,</l><l><space/>Vos heures vous sont prétieuses,</l><l><space/>Il vous faut bien un autre Amant ;</l><l>Vous miolez, dit-on, trop librement</l><l><space/>Apres les faveurs amoureuses.</l><l><space/>Enfin vos voisins les Matous</l><l><space/>Sont un peu trop sobres pour vous.</l><l>Enfin vous affectez dans vos Vers un air sage,</l><l>Ce n’est pas en rimant qu’on renonce aux plaisirs,</l><l>C'est en ne mettant plus ces plaisirs en usage,</l><l><space/>C'est en quittant le badinage,</l><l><space/>Sans en conserver les desirs.</l><l>On se perd bien souvent sans courir les Goutieres ;</l><l>Oüy, dans ces lieux d’honneur vous n’avez point esté,</l><l>Vous suivez en ce point les prudes &amp; les fieres ;</l><l>Mais de tant de Matous de toutes les manieres,</l><l>Qu'on vous cherche avec soin, vostre cœur est tenté.</l><l>C'est là ce qui vous gaste, à ce qu’on m’a conté,</l><l>Et que vous déguisez avec assez d’adresse.</l><l>Imitez, imitez vostre illustre Maistresse,</l><l><space/>Qui n’aima jamais un moment.</l><l>A son cœur noble &amp; grand, autant qu’un cœur peut l’estre,</l><l>L'Amour n’ose esperer de se faire connoistre,</l><l>Vous luy ferez pour moy ce compliment.</l><l>Pour captiver les cœurs, le Ciel qui la fit noistre,</l><l>Luy donna le talent de la Prose &amp; des Vers.</l><l><space/>Elle a mille charmes divers ;</l><l>Une tendre langueur, une aimable tristesse,</l><l>N'oste rien dans ses yeux d’un air fin &amp; galant ;</l><l>Rien ne peut échapper à sa délicatesse.</l><l>Le bel Esprit n’est pas son seul talent,</l><l>Elle est la complaisance, elle est la bonté mesme ;</l><l><space/>Mais il ne faut pas l’alarmer,</l><l>La loüange &amp; l’êclat ne sont pas ce qu’elle aime.</l><l>Bienheureux le Matou qu’elle voudroit aimer !</l><label rend="center">Dom Gris,</label><label rend="center">Chat de Madame </label><label rend="center">la Duchesse de Béthune,</label><label rend="center">A Grisette.</label><l>Grisette, sçavez-vous qui vous parle d’amour ?</l><l><space/>Qui vous cherchez depuis un jour ?</l><l>C'est un Chat accomply, plus beau qu’un Chat d’Espagne,</l><l>Un Chat qu’incessamment la Fortune accompagne,</l><l>Qui se fait admirer des Chattes de la Cour.</l><l>Voila ce qu’il vous faut, non pas ce Chat sauvage,</l><l>Ce Tata, langui au milieu des plaisirs,</l><l>Qui ne sçauroit au plus aller au badinage,</l><l>Qui ne sçauroit jamais contenter vos desirs,</l><l>Et qui mourroit de faim sur un tas de Fromage.</l><l>Ce n’est pas, apres tout, qu’il ne puisse amuser,</l><l><space/>Qu'il ne soit propre à quelque chose,</l><l>Comme de feu <hi rend="i">Bertaud</hi> on pouroit en user ;</l><l>Mais qu’en si beau chemin vostre amour se repose,</l><l>Quoy que vous en disiez, on ne vous croira pas.</l><l>Pour vous croire une Chatte à si maigres ébats,</l><l><space/>Surquoy voulez-vous qu’on se fonde ?</l><l>Sur vos peu de besoins ? Vous vous moquez du monde.</l><l>A d’autres ; c’est trop loin pousser le prétieux.</l><l>Ce n’est pas avec moy qu’il faut qu’on dissimule,</l><l><space/>Aussi-bien avez-vous des yeux</l><l><space/>A détromper le plus credule.</l><l><space/>Gardez pour ces jeunes Chattons</l><l><space/>Qui ne vont encor qu’à tâtons,</l><l>D'une fausse vertu le rusé préambule ;</l><l><space/>Ne tournez point en ridicule</l><l><space/>Ces ah fy, ces airs nonchalans,</l><l>Qui cachent quelquefois des desirs violens.</l><l>Loin de les condamner, je blâme les manieres</l><l>Des Chattes qui d’abord nous disent <hi rend="i">mia-ou.</hi></l><l>Depuis que pour la Cour j’ay quitté les Gouttieres,</l><l>Je méprise beaucoup un procedê si fou.</l><l>Tout Matou que je suis, j’ay l’ame délicate,</l><l>Je veux qu’en certain temps on donne de la patte,</l><l>Et je n’aimerois pas qu’on me sautast au cou ;</l><l><space/>Mais de faire la Chatte-mite,</l><l>D'affecter comme vous un minois sérieux,</l><l>Tandis que nous sçavons qu’Amour vous sollicite,</l><l>Et qu’à de certains Chats vous faites les doux yeux,</l><l>Je vous le dis tout net, Grisette, j’aime mieux</l><l><space/>Une folle qu’une hypocrite.</l><l>Mettez-vous avec moy dessus un autre pié,</l><l>Si vous voulez longtemps garder vostre conqueste,</l><l><space/>Je suis un Coureur de Clapié ;</l><l>Chat qui prend des Lapins, ne passe pas pour beste.</l><l><space/>Adieu jusqu’au premier Sabat,</l><l>C'est là que j’attendray réponse à cette Lettre,</l><l>Et que vous connoistrez, si je livre combat,</l><l>Que je sçay plus tenir que je ne sçay promettre.</l><label rend="center">Mitin,</label><label rend="center">Chat de Mlle Boquet,</label><label rend="center">A Grisette.</label><l><space/>Grisette, vous faites du bruit,</l><l>Non de ce bruit que font durant la nuit</l><l><space/>Les Minetes trop amoureuses ;</l><l><space/>C'est un bruit que la gloire fuit,</l><l>Et que font en tout temps les Chattes prétentieuses.</l><l><space/>Ce bruit est venu jusqu’à moy,</l><l><space/>Il a troublé ma solitude ;</l><l>Je vivois libre, exempt de l’amoureuse Loy,</l><l><space/>Et je sens de l’inquiétude.</l><l><space/>Il me revient de tous costez</l><l><space/>Que vous avez cent rare qualitez.</l><l>On dit que vous avez le regard doux &amp; tendre,</l><l><space/>Et que pour en faire comprendre</l><l>La charmante douceur, &amp; le brillant éclat,</l><l><space/>Vous n’avez pas des yeux de Chat.</l><l>On dit que la Nature adroite &amp; bienfaisante,</l><l>Vous a fait de sa main une Robe luisante</l><l><space/>D'un petit gris beaucoup plus fin</l><l><space/>Que le petit gris de Lapin ;</l><l>Que vous sçavez avec cent tours d’adresse</l><l><space/>Chasser les plus fâcheux ennuis,</l><l>Faire des jours heureux, &amp; d’agreables nuits</l><l><space/>A vostre sçavante Maistresse.</l><l>On vous vois quelquefois d’un manege leger</l><l><space/>Sauter, bondir, &amp; voltiger,</l><l>Et quelquefois en galante Minete</l><l>Vous dresser sur vos pieds pour atteindre au Miroir,</l><l><space/>Prendre plaisir à vous y voir,</l><l>Y consulter vos traits en illustre Coquette,</l><l>En Chatte d’importance, &amp; non pas en Grisette.</l><l>Vous n’avez rien de brutal &amp; de bas.</l><l>On ne vous vit jamais soüiller vos pates</l><l><space/>Innocentes &amp; délicates,</l><l><space/>Du sang des Souris &amp; des Rats.</l><l>En amour vous avez les plus belles manieres ;</l><l>Vous n’allez point par des cris scandaleux</l><l>Promener sur les toits la honte de vos feux,</l><l>Ny vous livrer aux Matous des Gouttieres.</l><l><space/>Par un tendre miolement</l><l><space/>Vous expliquez vostre tourment,</l><l>Et vous sçavez si bien, dans l’ardeur qui vous presse</l><l><space/>Toucher vostre illustre Maistresse,</l><l><space/>Qu'elle prend soin de vos plaisirs.</l><l>Et d’un digne Galant régale vos desirs.</l><l><space/>J'en pourrois dire davantage</l><l><space/>Sur le bruit qu’on fait tous les jours</l><l>De vos charmans appas, de vos tendres amours ;</l><l><space/>On n’en dit que trop, dont j’enrage.</l><l>J'enrage de bon cœur, Grisette, quand je voy</l><l>Tant d’appas, tant d’amour, qui ne sont pas pour moy.</l><l><space/>Je sens que le bruit que vous faites</l><l>Allume dans mon cœur des passions secretes,</l><l>Que dans tout le Païs des plus tendres Matous</l><l><space/>Nulle autre n’allume que vous.</l><l>Mais il est temps enfin de mettre en évidence</l><l><space/>Et mes talens &amp; mes exploits.</l><l><space/>Ma solitude &amp; mon silence</l><l>M'ont osté jusqu’icy l’honneur de vostre choix.</l><l><space/>Il faut vous faire ma peinture,</l><l>Vous dire que je suis un Chat des mieux appris ;</l><l>C'est trop languir dans une vie obscure ;</l><l>Et comme enfin la nuit tous Chats sont gris,</l><l><space/>Il faut mettre au jour ma figure.</l><l>J'ay la mine assez haute, &amp; l’air fort glorieux ;</l><l><space/>Tant d’éclat brille dans mes yeux,</l><l><space/>Qu'on prend mes ardentes prunelles</l><l><space/>Pour des Astres ou des Chandelles.</l><l>Je ne suis point sujet aux facheux accidens</l><l><space/>Où tombent les Chats imprudens,</l><l>Ma conduite n’a rien de brutal, de sauvage,</l><l>Et je ne fis jamais aucun mauvais usage</l><l><space/>De mes griffes, ny de mes dents.</l><l>Quoy que mon sérieux marque trop de sagesse,</l><l>Et me donne tout l’air d’un severe Docteur,</l><l><space/>Quand il faut plaire à ma Maistresse,</l><l><space/>Je suis badin, je suis flateur,</l><l><space/>Je la baise, je la caresse,</l><l>Et la plus enjouée &amp; brillante jeunesse</l><l><space/>L'est bien moins que ma belle humeur.</l><l>Sçavez-vous de quel air discret &amp; raisonnable</l><l><space/>J'ay ma part dans un bon Repas ?</l><l>J'apuye adroitement ma pate sur les bras</l><l><space/>De ceux qui sont assis à table.</l><l><space/>Si leur faim est inéxorable,</l><l><space/>Ma faim ne se rebute pas,</l><l><space/>Et d’un air toûjours agreable</l><l><space/>Je tire du moins charitable</l><l><space/>Les morceaux les plus délicats.</l><l>Quoy que je sois servy d’une main liberale,</l><l>Et que je sois un Chat des mieux nourris,</l><l>Je chasse d’une ardeur qui n’eut jamais d’égale ;</l><l>Nul Matou mieux que moy ne chasse dans Paris,</l><l>Et je prétens qu’un jour mon amour vous régale</l><l><space/>D'une hécatombe de Souris.</l><label rend="center">Regnault,</label><label rend="center">Chat des A.... </label><label rend="center">A Grisette.</label><l>Je ne tourneray point ma cervelle à l’envers</l><l>Pour vous dépeindre icy ma figure parfaite ;</l><l>Mais c’est pour vous parler de mes exploits divers</l><l>Qu'avec tant de Matous je m’érige en Poëte.</l><l>Un autre en doux jargon vanteroit sa défaite ;</l><l>Mais moy qui jour &amp; nuit mets des Chattes aux fers,</l><l>N'en déplaise aux Matous, je vous apprens, Grisette,</l><l>Que je fais des Chatons mieux qu’ils ne font des Vers.</l><label rend="center">Seconde Lettre</label><label rend="center">De Tata,</label><label rend="center">A Grisette.</label><lg><l>Grisette, avec raison je suis charmé de vous,</l><l>Vous avez de l’esprit plus que tous les Matous ;</l><l>Jamais, à ce qu’on dit, Chatte ne fut mieux faite :</l><l><space/>Mais, cecy soit dit entre nous,</l><l><space/>N'estes-vous point un peu coquette ?</l><l>Vous pouvez l’avoüer sans paroistre indiscrete,</l><l><space/>Le mal n’est pas grand en effet,</l><l><space/>Et s’il faut tout vous dire, Grisette,</l><l>Moy mesme, franchement, je suis un peu coquet,</l><l><space/>Malgré la perte que j’ay faite.</l></lg><lg><l>On peut bien sans amour écrire galament,</l><l>Quand on a comme vous tant de belles lumieres :</l><l>Mais croyez-moy, pour parler sçavamment,</l><l><space/>Sur tout en certaine matiere,</l><l>Il faut avoir frequenté les Gouttieres ;</l><l>On ne devient pas habile autrement.</l></lg><lg><l><space/>Apres tout c’est une foiblesse</l><l><space/>A nous de n’oser coquetter :</l><l><space/>Sur ce point pourqouy nous flater ?</l><l><space/>Les Matous coquettent sans cesse,</l><l>C'est là leur vray talent, à quoy bon le cacher ?</l><l><space/>Il n’est point de Chatte Lucrece,</l><l>Et l’on ne vit jamais de prude en nostre espece ;</l><l><space/>Cela soit dit sans vous fâcher.</l></lg><lg><l><space/>Coquettons, cherchons à nous plaire,</l><l><space/>Puis que le sort le veut ainsy ;</l><l>En un mot, aimons-nous, nous ne sçaurions mieux faire,</l><l>Vous avez de l’esprit, j’en ay sans-doute aussy,</l><l><space/>Je croy que je suis vostre affaire.</l></lg><lg><l>Avec moy vostre honneur ne court aucun danger,</l><l>C'est un malheur dont quelquefois j’enrage,</l><l>Et c’est pour vous, Grisette, un petit avantage ;</l><l>Car s’il est vray que vous soyez si sage,</l><l><space/>Je n’aurois pû vous engager</l><l>A... vous m’entendez bien : mais changeons de langage,</l><l><space/>Je pourrois vous desobliger.</l></lg><lg><l><space/>Eh bien donc ma chere Grisette,</l><l>Etablissons un commerce entre nous ;</l><l>Foy de Matou, vous serez satisfaite</l><l><space/>Des respects que j’auray pour vous.</l></lg><label rend="center">Reponse</label><label rend="center">de Grisette,</label><label rend="center">à Tata.</label><label rend="center">Sur les mesmes Rimes.</label><lg><l><space/>Lors que j’abandonne pour vous</l><l><space/>De charmans, de tendres Matous ;</l><l>Quand je pense établir une amitié parfaite,</l><l>(Car c’est tout ce qu’on peut établir entre nous)</l><l><space/>Pourquoy m’appellez-vous Coquette ?</l><l><space/>La reprimande est indiscrete,</l><l>D'une bizare humeur elle paroist l’effet.</l><l><space/>Est-ce sur le nom de Grisette</l><l>Que vous me soupçonner d’avoir le cœur coquet ?</l><l>Mon nom ne convient point à l’air dont je suis faite.</l></lg><lg><l><space/>Quoy, pour écrire galamment,</l><l>Pour avoir dans l’esprit quelques vives lumieres,</l><l>Falloit-il assurer qu’on ne peut sçavamment</l><l><space/>Parler sur certaines matieres,</l><l><space/>Sans avoir couru les Gouttieres ?</l><l>Chats connoisseurs en jugent autrement.</l></lg><lg><l>Mais quand mesme on auroit quelque douce foiblesse,</l><l>Est-ce avec vous helas ! qu’on voudroit coquetter ?</l><l><space/>Vous aimez trop à vous flater,</l><l><space/>Il est temps que vostre erreur cesse,</l><l>Elle m’outrage enfin, pourquoy vous le cacher ?</l><l><space/>S'il n’est point de Chatte Lucrece,</l><l>Il n’est point de Tarquins, Tata, de vostre espece ;</l><l><space/>Cela soit dit sans vous fâcher.</l></lg><lg><l>Quand un Chat comme vous se propose de plaire,</l><l><space/>Il devroit en user ainsy,</l><l><space/>Des jaloux soupçons se défaire,</l><l><space/>Et de ses airs grondeurs aussy ;</l><l><space/>Sans cela, Tata, point d’affaire.</l></lg><lg><l>Je ne veux point du tout m’aller mettre en danger</l><l>D'entendre tous les jours dire, morbleu j’enrage,</l><l><space/>Il n’en faudroit pas davantage</l><l><space/>Pour me rebuter d’estre sage,</l><l>Et souvent par dépit on se peut engager</l><l>A quelque bagatelle au dela du langage ;</l><l>Cecy soit dit encor sans vous desobliger.</l></lg><lg><l><space/>Adieu, Tata, foy de Grisette,</l><l><space/>Mais de Grisette comme nous ;</l><l><space/>Je ne suis pas plus satisfaite</l><l><space/>De vostre Lettre, que de vous.</l></lg></quote></div>