<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-07b_393"><head>[À Château-Gontier]*</head><bibl><title>Mercure galant, Réjouissances faites pour la naissance de Monseigneur le duc de Bretagne</title>, juillet 1704, seconde partie [tome 8], p. 393-398.</bibl><p>Les Dames de Château Gontier se sont fort distinguées dans les réjoüissances qui ont esté faites en ce lieu là ; animées par l’exemple des Officiers de l’Hôtel de Ville qui faisoient de magnifiques preparatifs pour des réjoüissances publiques, elle proposérent entre elles de faire travailler à un feu d’artifice qui répondit dignement à la feste. Le Sr de Louzilliere habile artificier, fut choisi pour travailler à ce feu qui eût tout le succez imaginable. On fit une décharge generale des Canons du Château, toute la Mousqueterie répondit ensuite à cette premiere réjoüissance, &amp; les plus galans de la jeunesse de la Ville, estant allez prendre les Dames ; ils les conduisirent au son des violons &amp; des hautbois sur la place publique, où ce feu avoit esté preparé devant la Maison de Mr le Subdelegués. Ces Dames escortées par 400 : Bourgeois sous les armes, se rendirent autour du feu, où les Cavaliers ayant reçû les flambeaux, les presenterent aux Dames, &amp; ce feu fut allumé au bruit des tambours, des trompettes, des fifres, par Madame la Presidente de la Gravelle. M<hi rend="sup">e</hi> la Presidente de Champagne, M<hi rend="sup">e</hi> la Presidente de Beaumont, M<hi rend="sup">e</hi> Doüart, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> le Subdelegué, M<hi rend="sup">e</hi> d’Ampoigné, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> d’Ampoigné, Capitaine au Regiment Dauphin, Infanterie ; M<hi rend="sup">e</hi> Despeaux du Houssay, M<hi rend="sup">e</hi> du Guesclin, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> du Guesclin, cy-devant Capitaine au Regiment du Roy, Infanterie, M<hi rend="sup">e</hi> de Valliere, veuve de M<hi rend="sup">r</hi> de Valliere, Tresorier de France, au Bureau des Finances de Tours, M<hi rend="sup">e</hi> de Fontenelle, M<hi rend="sup">e</hi> de Sensé, M<hi rend="sup">e</hi> du Teilley, cy-devant Fille d’Honneur de la défunte Reyne d’Espagne, Marie Loüise d’Orleans ; M<hi rend="sup">e</hi> de Boüillé, veuve de M<hi rend="sup">r</hi> de Boüillé, Lieutenant des Gardes du Corps de son Altesse Royale feu Monsieur, Frere unique du Roy. M<hi rend="sup">e</hi> de Brion, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> de Brion, cy-devant Capitaine d’Infanterie dans la Reyne, M<hi rend="sup">e</hi> de la Gendronniere, M<hi rend="sup">e</hi> la Procureuse du Roy au Presidial, M<hi rend="sup">e</hi> de la Lande, M<hi rend="sup">e</hi> de la Moriniere, M<hi rend="sup">e</hi> de Guaripuy, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> de Guaripuy, Capitaine dans Aunix, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> de Sevillé. Voilà les noms des Dames qu’ont eu le plus de part à la dépense, &amp; à l’honneur de cette feste. Il s’éleva en l’air depuis neuf heures du soir jusqu’à minuit, un nombre infiny de fusées &amp; toutes les fenestres de la Ville furent remplies de flambeaux. La Compagnie s’assembla ensuite, chez Mr de S. Philbert, cy devant Capitaine dans Montausier. Mr le Lieutenant General de Police y donna un grand bal, pendant lequel on servit avec profusion toutes sortes de rafraichissemens &amp; de confitures séches. Les appartemens de Mr de Saint Philbert étoient éclairez par quantité de lustres &amp; de bougies, &amp; dans la principale Salle du bal, on avoit placé le Portrait du Roy, &amp; celuy de Madame la Duchesse de Bourgogne. On fit mettre à la Porte six pieces de vin qui attirerent &amp; réjoüirent tout le Public. Ce bal fut suivi d’un <hi rend="i">medianoce</hi>, des plus galans &amp; des plus magnifiques : Les Dames furent servies par les Cavaliers. Madame la Comtesse de Thulon arriva de son Château assez à temps pour se mettre a table avec les autres, elle contribua agreablement au plaisir de cette feste. Les Demoiselles qui brillerent le plus dans ce bal, furent Mesdemoiselles Doüart, fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Subdelegué, d’Ingrande, des Aunay, de Villecourt, de Chivray, de la Brossiniere, de Fontenelle, de la Giroüardiere, de Boüillé, de Villers de l’Isle Adam, des Vallée, Mlles de la Grandiniaire, filles de M<hi rend="sup">r</hi> le Maire, Poisson, Guilloteau de Chailland, Boucault, de la Francoisiere, de Baillargeau.</p></div>