<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-11_020" resp="wordpro"><head>[Plaintes des Palatines contre la Mode, Dialogue]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1687 [tome 16], p. 20-44</bibl><p/><p>La Mode a toûjours esté traitée de bizarre, &amp; la pluspart des choses n’ayant cours en France qu’autant qu’elle les soûtient, il ne faut pas s’étonner des plaintes que l’on fait contre elle dans le Dialogue qui suit.</p><quote><label><hi rend="i">PLAINTES</hi><lb/><hi rend="i">DES PALATINES</hi><lb/><hi rend="i">contre la Mode</hi></label><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>C’est donc une resolution prise que vostre sortie du Royaume, &amp; vous voulez quitter le plus beau Pays du monde, pour aller chercher un établissement ailleurs ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Je ne dispute point si la France est le plus beau Pays du monde ; ce que je soûtiens, c’est qu’il y a tres-peu de fond à faire sur vostre amitié.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Quelle brusquerie, &amp; que je la trouve injuste ! Vostre faveur a duré prés de dix ans, n’est-ce pas beaucoup ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Voilà qui est fort consolant.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Consolant ! bien d’autres s’en consoleroient ; témoin les Juste-au-corps, qui se sont vûs si fort caressez des Dames, &amp; dont la bonne fortune cessa tout d’un coup.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Aussi je ne sçay pas où vous aviez l’esprit de permettre cet usage. Il estoit du dernier ridicule de voir un mesme habit commun aux deux Sexes.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>N’usons point, je vous prie, de ces odieux reproches, vous n’y trouveriez pas vostre compte. Rien n’est ridicule de ce qui peut avoir ma protection, de mesme que tout devient dégoûtant si-tost que je la retire.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Cela est bon pour ces ajustemens fardez, que vous introduisez si mal à propos dans la galanterie. Pour ce qui est de moy, la difference est toute entiere.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>À ce que je voy, vous ne manquez pas de bonne opinion de vous-mesme.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Je ne crois pas donner dans une vaine complaisance, que de m’imaginer que je suis d’une naissance plus relevée, &amp; d’un plus grand secours aux Dames que tout ce petit peuple d’ornemens inutiles que vous soûtenez si fort.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Vous voilà furieusement entestée de la noblesse de vostre Famille.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Pas trop, ce me semble, puis qu’il est certain que ma race est des plus anciennes. Elle a rendu des services fort considerables, &amp; c’est ce qui l’a toûjours élevée aux premieres dignitez.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Quelle grosse troupe de vanteries !</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Vous ne pouvez pas ignorer que je suis de la tres-illustre Famille des Fourures, choisies dés la naissance du monde pour revestir le premier des Mortels. Plusieurs siecles se passerent sans que l’on reconnust d’autres vestemens que les nostres ; c’est ce que vous ne pouvez contredire.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>À ce compte, vous voilà bien élevée au dessus des étoffes.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Il n’y a point de comparaison.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Qui vous l’a dit ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Plutarque, qui assure dans ses Discours de table, que les peuples de toutes les parties du monde, avant l’usage des étofes, s’habilloient de peaux : ce que Tacite marque aussi on parlant des Allemands ; &amp; Properce l’assure des Romains.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Vous vous piquez donc aussi de bel esprit ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Je ne dis que ce que j’ay trouvé dans les Titres honorables de nostre Famille, &amp; ce que j’ay appris dans une infinité de Ruelles, de Cercles &amp; d’Assemblées, où j’ay assisté depuis dix ans.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Quand ce ne seroit que d’en avoir tant appris, vous devriez estre contente de vostre fortune ; mais enfin vos Ancestres furent contraints de décheoir de leur élevation ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Point du tout, ils ont soûtenu leur gloire sans aucune interruption depuis la naissance du monde jusqu’à present.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Cela est fort glorieux pour vous.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Ne vous en raillez point. Les Empereurs &amp; les Rois, dés les premiers siecles prirent l’Hermine pour l’ornement de leur Pourpre &amp; de leurs Manteaux, ce qui fut permis depuis aux Souverains, aux Princes, &amp; aux Ducs.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Je l’avouë, mais n’est-ce point dégenerer que d’estre au service des Suposts de l’Université &amp; des Medecins ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Le merite de la Science l’égale aux premieres Dignitez ; ainsi bien loin de nous en faire un reproche, on nous en fait un honneur. Les anciens Philosophes Indiens alloient en public couverts de peaux de Cerf &amp; de Daim ; à present mesme la Justice respecte les Fourures, qui servent aussi de distinction aux Princes, &amp; à plusieurs autres Membres de l’Eglise.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Les Dames n’auront-elles rien ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Autrefois les Veuves portoient pendant les premiers quarante jours de leur deüil, des robes noires bordées d’Hermines, ce que plusieurs observent encore aujourd’huy. Je dis plus, il n’y a qu’un siecle que cette pratique estoit presque inviolable à toutes les Femmes &amp; à toutes les Filles.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Cependant hors certaines Dignitez qui ont retenu les Fourures, vous devez convenir qu’on ne vous considere plus.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Je n’en conviens point. Aujourd’huy que les étoffes ont une si grande faveur, le luxe n’a pas encore tellement seduit les hommes, qu’il ne s’en trouve une grande partie qui se reveste de peaux.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Par exemple ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Les Septentrionaux pour la pluspart, les Moscovites, les Hongrois les Polonois, les Tartares, les Transilvains, &amp; une infinité d’autres.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Tous ces avantages de vos parens n’empeschent pas vostre disgrace.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Je l’avouë, quoy qu’au pis aller j’aye un grand recours aux Manchons, qui sont les Chefs de nostre branche. De cette façon il y a peu de personnes qui se puissent passer de nous, soit que nous soyons Palatines ou Manchons.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>C’est le meilleur party que vous puissiez prendre pour faire plaisir aux Fichus.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Qu’ils ont bon air, vos Fichus ! Que les Dames sont jolies avec un tel ornement !</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Plus que vous ne voulez croire. Il est vray que leur couleur avec une maniere de lisiere ne plaisoit pas d’abord. À present on en est plus content depuis que j’ay trouvé le moyen d’ajoûter une legere broderie aux extremitez.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Vos broderies n’ont rien de comparable à nostre beauté, parce qu’estant belles sans fard, nous ne sommes point alterées par l’artifice.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>On ne vous accordera pas facilement cette perfection, &amp; mesme il y a de grandes plaintes contre vous.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Tout au plus, de quelques precieuses pour qui vous avez eu trop de complaisance, &amp; qui sont la cause de mon exil.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Ce n’est point moy ; il y a plus de cinq ans qu’on se plaint de la grosse dépense que vous obligez de faire.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Voilà justement une des raisons ridicules qu’apportoit il y a huit jours une de vos Precieuses, criant à sa Suivante : <hi rend="i">Manon, que ze ne voye plus icy de Palatine, elle m’essauffe telop, me salit la golze, &amp; coute beaucoup. Apoltemoy mon Fissu.</hi></p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Et de la taille, vous n’en dites rien ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Je n’en pourrois rien dire qui ne fust à la confusion des Dames. Si quelques-unes perdent avec moy fort peu de leur agrément, une infinité d’autres me sont redevables du bon air qu’elles ont, outre que la modestie est dans mes interests. Avec tout cela depuis que je n’ay plus pour elles le charme de la nouveauté, elles ont recours à de vains pretextes d’épargne &amp; de propreté pour trouver de faux-fuyans, afin de couvrir leur legereté ou leur ingratitude.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Ne craignez-vous point de vous perdre tout à-fait en outrageant le beau Sexe, dont vous avez encore besoin ?</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>J’avouë que les Dames ont un grand pouvoir pour mettre en credit tout ce qu’elles favorisent. Elles donnent le poids à la nouveauté, mais en échange, n’est-ce pas à ce Sexe que l’on est redevable de la furieuse legereté qui domine par tout ; en France principalement, qui est le lieu où se déploye l’Etendart de l’inconstance, &amp; qui inspire ce mauvais exemple à tout le reste de l’Europe.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Ce reproche m’attaque principalement, &amp; n’est que l’effet de vostre chagrin.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Puis que vous sentez ce que je viens de dire, que n’en profitez-vous ? Arrestez cette démangeaison prodigieuse de changer. Les habits qui estoient hier du bon goust, sont aujourd’huy du vieux monde. Ce ne sont ny les taches ny le long usage, ny le mal entendu, mais la seule mode qui les fait rejetter. On se laisse aller à la vanité qui préfere la soye, quoy que ce ne soit que l’excrement d’une Chenille, aux precieuses Fourures qui sont l’Ouvrage mesme du Souverain de tous les Estres.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Courage, pauvre Palatine, vous chantez comme le Cigne mourant.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Nous rentrerons en grace plûtost que vous ne croyez. La chaleur que nous apportons, rend nostre retour necessaire. Nous adoucissons la peau ; nous deffendons les Dames contre les fluxions inseparables de l’hyver ; c’est enfin par nostre secours que le sang s’entretient dans une heureuse tranquillité qui rend les esprits toujours purs, qui reluisant sur le visage luy inspirent des traits plus fins, &amp; luy donnent un vermeil admirable.</p><label><hi rend="sc">La Mode.</hi></label><p>Cependant il ne paroist pas que l’on soit persuadé de tous ces avantages. Souvenez vous que lors que j’entrepris de vous produire au monde, j’eus besoin de toute la bonté d’une grande Princesse. Elle vous donna son nom, vous parûtes alors ce que vous n’estiez pas, &amp; à present que l’on a changé de sentiment, je ne voy guere de retour pour vous.</p><label><hi rend="sc">La Palatine.</hi></label><p>Erreur toute pure ! l’on se desabusera bien-tost pour peu que vous vouliez me secourir. Repetez cent fois aux Dames de France que lors qu’elles me mirent en vogue, ce fut pour bannir les mouchoirs de cou à jour, qui ne s’accommodoient guere avec la pudeur. Dites leur que ces Fichus ne couvrent que mollement, &amp; à demy ; que je suis propre à leur rendre de plus grands services ; &amp; que si elles ont un cœur genereux, elles sont obligées de se souvenir qu’étant pour la pluspart femmes ou filles de Heros, elles doivent se faire un honneur de me reprendre, puis que je represente assez bien, les dépoüilles &amp; les Victoires remportées par ces demy-Dieux, sous la conduite du plus grand de tous les Rois du monde.</p></quote></div>