<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-04_87"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1705 [tome 4], p. 87-92.</bibl><p>Les deux Sonnets qui suivent tiendront bien leur place aprés tant de si tristes articles.</p><quote><label>BOUTS-RIMEZ<lb/>Donnez par M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant de l’Amirauté, pour estre remplis à la louange de Monsieur le Comte de Toulouse.<lb/>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Que vois-je ! &amp; quel Heros represente ce</hi> Buste :</l><l><hi rend="i">Un Prince, qui de l’Inde au climat des</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">De lauriers immortels fera plus de</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Que celuy que la Fable a dépeint si</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Issu d’un Roy plus grand qu’Alexandre &amp; qu’</hi> Auguste ;</l><l><hi rend="i">De ce fameux Vainqueur il suivra les</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Tandis que les neuf Sœurs diront dans leurs</hi> chansons :</l><l><hi rend="i">Son cœur est aussi grand que son esprit est</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il répand ses bien-faits sans bruit &amp; sans</hi> orguëil,</l><l><hi rend="i">Il adoucit les maux par un charmant</hi> accüeil,</l><l><hi rend="i">Et leur sçait opposer une puissante</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Grand Dieu ! qui de son cœur fais mouvoir les</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Et qui de tes faveurs luy fut toûjours</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">De sa jeune valeur modere les</hi> transports.</l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Un Soleil avec une Lune au-dessus d’une Mer, avec ces mots :</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Mutuato sub lumine splendet.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>SONNET EN BOUTS-RIMEZ,<lb/>Donnez par Mademoiselle de Bourbon, &amp; remplis sur le desir qu’elle a de prendre l’Habit de Religieuse, à Fontevrault.<lb/>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Muse ! de mon cerveau comme d’une</hi> Escarcelle,</l><l><hi rend="i">De tirer quelques Vers on m’impose la</hi> loy ;</l><l><hi rend="i">Mais je crains ce qu’ont dit des gens de bonne</hi> foy</l><l><hi rend="i">Du sort du Papillon qui brûle à la</hi> chandelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il s’agit de loüer ce feu dont</hi> étincelle,</l><l><hi rend="i">La Princesse qui sort du Sang de nostre</hi> Roy.</l><l><hi rend="i">On luy voit fuïr le vice avec plus d’</hi> effroy</l><l><hi rend="i">Qu’un Amant qui surpris se cache à la</hi> Ruelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pleine de cet esprit du Pontife</hi> Sadoc,</l><l><hi rend="i">Son cœur pour son Dieu seul est plus ferme qu’un</hi> Roc.</l><l><hi rend="i">Le Monde vainement luy fait la </hi>caracolle,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Toûjours victorieuse elle sort du</hi> combat,</l><l><hi rend="i">Et renonce à l’Hymen pour l’heureux</hi> Celibat</l><l><hi rend="i">Aimant plus Fontevrault qu’un Beuveur sa</hi> gondole.</l></lg></quote></div>