<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-04_192" resp="mercure"><head>Au Roy, Sonnet</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, avril 1677 (tome II), p. 192-196.</bibl><p>Puis que je suis encor sur l’Article de la Bataille de Cassel, je ne dois pas oublier de vous faire part d’un Sonnet qui merite d’estre veu, &amp; dont cette grande Journée a fourny le sujet. Je vous l’envoye plutost que les autres, parce qu’il est tombé le premier entre mes mains, &amp; non pour aucune autre raison, mon dessein n’estant pas de donner rang aux Ouvrages d’esprit selon leur merite, dont je vous laisse à décider.</p><quote><label>AU ROY <lb/>SONNET</label><lg><l rend="i">Tandis que triomphant sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l rend="i">Tu surprends l’Univers de tes progrez soudains,</l><l rend="i">Et qu’avec tant de bruit dans tes Augustes mains,</l><l rend="i">Eclate le Tonnerre en mesme temps qu’il gronde.</l></lg><lg><l rend="i">Tandis qu’en cette Guerre où le Ciel te seconde,</l><l rend="i">Du superbe Cambray tombent les efforts vains,</l><l rend="i">Que ta teste &amp; ton cœur sont les Guides certains,</l><l rend="i">Qui conduisent tes pas vers l’Empire du Monde,</l></lg><lg><l rend="i">Un Frere genereux, par ton exemple instruit,</l><l rend="i">Cherche tes Ennemis, les combat, les détruit,</l><l rend="i">Et vient mettre à tes pieds sa brillante Victoire :</l></lg><lg><l rend="i">De l’encens qu’il merite il n’est point satisfait,</l><l rend="i">Il veut qu’on te le donne, &amp; sa plus grande gloire,</l><l rend="i">Est que tu sois loué de tout ce qu’il a fait.</l></lg></quote><p>On dit que ce Sonnet est du fameux Monsieur de Benserade : je le veux croire ; mais à moins que les Ouvrages ne me soient donnez par ceux mesmes qui les ont faits, je ne diray jamais positivement qu’ils soient des Autheurs à qui on les attribuë, pour ne point faire la faute dans laquelle je suis tombé, en donnant à Monsieur Pelisson, un Sonnet de Monsieur Cheminet. Le Nom de ce dernier n’est pas inconnu, &amp; ce que nous avons veu de luy est si tendre &amp; si délicat, qu’il mérite assurément beaucoup de loüanges.</p></div>