<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_086"><head>Lettre du Berger Fleuriste, à la Nymphe des Bruyeres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 86-92.</bibl><p>Je vous envoye une Lettre qui porte sa recommandation par les Noms sous lesquels elle est écrite. Ils vous sont connus, &amp; je n’ay rien plus à vous dire, pour vous préparer à une lecture agréable.</p><quote><label>LETTRE<lb/>DU BERGER<lb/>FLEURISTE,<lb/><hi rend="sc">A la Nymphe des Bruyeres</hi>,<lb/>En luy envoyant une Discretion<lb/>qu’il luy devoit.</label><p><hi rend="i">Apres avoir bien pensé, belle Nymphe, à ce que je devois vous donner pour demeurer quitte de la discretion que vous m’avez gagnée</hi>,</p><quote><lg><l> J’ay rebuté tous les Rubans,</l><l>  L’Eventail &amp; les Gans,</l><l>La Poudre, la Pommade, &amp; la galante Mouche,</l><l>Les Parfums, les Bouquets, le Bal, &amp; le Cadeau ;</l><l>Car enfin qu’a pour vous tout cela de nouveau ?</l><l> Cependant la nouveauté touche,</l><l> Et fait trouver un Présent beau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> J’ay donc jugé que pour vous plaire,</l><l>Il ne vous faloit rien qui vous fust ordinaire ;</l><l> Et resvant tout le long du jour</l><l>  A cette grande affaire,</l><l>J’ay conclu qu’il falloit vous donner de l’amour.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Hé bien, Madame, ce Présent n’est-il pas honneste ? Ne le recevrez-vous pas avec joye, &amp; seriez-vous Personne à faire de la façon pour prendre ce qui vous est si bien deû</hi> ?</p><quote><lg><l> L’amour que l’on donne est si doux,</l><l> Que rien d’égal ne se sent dans la vie.</l><l>Vous en pouvez juger, tout se rend à vos coups.</l><l> Aussi je m’en raporte à vous,</l><l>Qui faites ce Présent sans que l’on vous en prie.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Vous répondrez peut-estre, qu’à la verité il y a bien de la douceur à donner de l’amour, mais qu’il n’y en a guére à en recevoir. Et pourquoy, belle Nymphe ? Un Présent change-t-il de nature en changeant de main ; &amp; s’il est Or pour celuy qui l’ofre, est-il feüille de Chesne pour celuy qui le prend ? Si cela estoit de la sorte</hi>,</p><quote><lg><l> Il n’est point de cœur délicat</l><l> Qui n’en évitast le commerce.</l><l> Les Gens mesme d’humeur perverse</l><l> Feroient gloire du Célibat.</l><l> Mais, grace aux Dieux, il est tel qu’on le donne ;</l><l>Et quand il part d’une honneste Personne,</l><l>Il n’est pas comme un coup qu’on porte en un Combat,</l><l> Qui tient toûjours de la rudesse</l><l> Qui nous offense &amp; qui nous blesse.</l><l>Ne nous touchant alors que de traits innocens,</l><l> Loin de causer ny douleur ny tristesse,</l><l>Il comble de plaisir nos esprits &amp; nos sens.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Celuy, Madame, que je veux vous donner, est de cette nature ; &amp; quand vous l’aurez pris, vous ne le garderez pas, si vous y trouvez de la diférence. Il me semble qu’on ne peut pas mieux dire, &amp; que vous seriez blâmable de refuser d’en faire l’épreuve.</hi></p><quote><lg><l> Agréez donc que je mette en vostre ame</l><l>Quelques-uns de ses traits, quelque peu de sa flâme,</l><l>Et vous persuadez que je n’y mettray rien</l><l> Que la mienne ne sente bien.</l></lg></quote><p><hi rend="i">En attendant que j’apprenne vos intentions là-dessus, ayez la bonté de recevoir les Pommes d’Appie que je vous envoye. Elles sont du fonds de Flore, &amp; presque aussi bonnes qu’elles sont belles. Mais, de grace, Madame, ne vous avisez pas d’accepter les Fruits pour la Discretion, &amp; de rejetter l’amour comme un don surabondant.</hi></p><quote><lg><l> L’amour vaut mieux que tous les fruits,</l><l> A moins qu’il ne les ait produits ;</l><l> Et si vostre humeur ne s’accorde</l><l>A prendre également &amp; les fruits &amp; l’amour,</l><l>Ces Pommes deviendront des Pommes de discorde,</l><l>J’en seray si jaloux, que j’en perdray le jour.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Ce ne seroit pourtant pas une consolation pour moy, si vous me les renvoyiez. Un double refus me causeroit une double peine. J’aime mieux que ces heureux Fruits vous demeurent &amp; vous servent, parce qu’ils me serviront peut-estre aussy.</hi></p><quote><lg><l>Leur rouge vous fera penser à mon ardeur,</l><l>  Leur jaune à ma langueur,</l><l> Et leur éclat à la brillante joye</l><l> A qui je serois tout en proye,</l><l> Si j’avois comme eux le bonheur</l><l> D’approcher vostre belle bouche.</l><l> Que peu ce grand bonheur les touche !</l><l> Il me toucheroit jusqu’au cœur.</l><l> Jugez de nostre diférence,</l><l> Soyez sensible à ce qu’il est pour vous ;</l><l> Un signe de reconnoissance</l><l> M’empeschera d’estre jaloux.</l></lg></quote></quote></div>