<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-05_358" resp="mercure"><head>[Enigme en Figure]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1678 [tome 5], p. 358-369.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : L’Enigme en Figures doit regarder la P. 368.</note><p>Quant à l’Enigme en Figures, vous allez demeurer d’accord par les divers sens qu’on luy a donnez, qu’elle a fait étudier la Nature à bien des Gens, &amp; que cette sorte de délassement d’esprit ne peut estre sans utilité, puis qu’il engage à faire des recherches fort curieuses. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier, de la Ruë Chapon, a crû que c'estoit <hi rend="i">la Ville de Gand</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de Lagrené de Vrilly, <hi rend="i">le May</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> des Fontaines, <hi rend="i">la Mine</hi>, ou <hi rend="i">le Fourneau</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre S<hi rend="sup">r</hi> du Plessis, Conseiller à Chinon, <hi rend="i">le Siege de Gand</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Jordanis, <hi rend="i">un Sep de Vigne</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Robbe, <hi rend="i">le Fard</hi>, ou <hi rend="i">la Médisance</hi> ; La belle Angélique, <hi rend="i">la Comédie liée par l'Opéra</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Mathereau Docteur en Theologie, <hi rend="i">l'Hypocrisie</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> des Bois, <hi rend="i">la Tragédie</hi>, ou <hi rend="i">l'Amour méprisé</hi> ; Un Inconnu de Troyes, <hi rend="i">l'Or</hi>, ou <hi rend="i">la Comedie</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Maclou Maistre és Arts à Chaumont en Véxin, <hi rend="i">la France victorieuse dans les Païs-Bas</hi> ; Mademoiselle Buiret de Soissons, <hi rend="i">un Fourneau</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> bernier de Blois, Medecin de feu Son A.R. Madame la Doüairiere, <hi rend="i">l'Etat où sont réduits les Païs-Bas</hi> ; La Ville de Ham, <hi rend="i">le Trophée, la Tragedie</hi> ou <hi rend="i">le Fagot</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Bonnet de Vaux de Loches, <hi rend="i">la Satire</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Hoques, <hi rend="i">le Miroir, la Hollande punie, la Verité reconnuë</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> le Duc Avocat à Caën, <hi rend="i">les Ennemis du Roy</hi>, en Vers ; Mademoiselle Loyseau de Coulommiers, <hi rend="i">la Hollande humiliée &amp; punie</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Bouchet de Grenoble, <hi rend="i">les Triomphes du Roy sur les Ennemis</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Marles &amp; Mademoiselle Andry-de-Lisle, de Roüen, <hi rend="i">le Fard</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Roussel Aumosnier ordinaire du Roy à Conches en Normandie, <hi rend="i">la Victoire de la Poësie</hi>, ou <hi rend="i">le Chastiment des Hollandois</hi> ; Madame de la Lande, <hi rend="i">l'Espagne</hi>, M<hi rend="sup">r</hi> d'Auburtin de Bionville de Mets, <hi rend="i">la Vigne</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Gautier du Havre, <hi rend="i">la Guerre de Flandres</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Seguin Avocat à Sées, <hi rend="i">la Goute</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Giffon de l'Academie des Beaux Esprits d'Arles, <hi rend="i">la Vigne</hi>, en Vers ; M<hi rend="sup">r</hi> Grillot Capitaine des Gardes des Gabelles au Département de Troyes, <hi rend="i">la Vigne</hi> ; La Societé des jeunes Filles de Caën, <hi rend="i">le Mensonge</hi>, en Vers &amp; Prose ; M<hi rend="sup">r</hi> Cohan d'Alençon, <hi rend="i">la Flandre, ou Païs-Bas Espagnol &amp; Hollandois</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de Vitry Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Vitry-la-Ville, Receveur general des Finances en Champagne, <hi rend="i">la Sculpture</hi>, ou <hi rend="i">l'Anatomie</hi> ; Trois des Dames de Richelieu ; la premiere, <hi rend="i">le Fard</hi> ; la 2<hi rend="sup">e</hi>, <hi rend="i">l'Heresie</hi> ; &amp; la 3<hi rend="sup">e</hi>, <hi rend="i">l'Erreur des Ennemis</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Panthot Docteur en Medecine &amp; Professeur, <hi rend="i">la Journée de Cassel</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenay du Véxin, <hi rend="i">la Comté de Flandre</hi>, M<hi rend="sup">r</hi> de Roubron de Roüen ; <hi rend="i">la Vigne</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> S.D. jeune Secretaire du Roy à Rheims, <hi rend="i">le Baume</hi>, ou <hi rend="i">les Ennemis du Roy</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Cordets, <hi rend="i">la Satire</hi>, ou <hi rend="i">le Poëte Satirique</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de Vignolet de Nismes, <hi rend="i">les Hollandois</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> du Matha-d'Emery, <hi rend="i">la Critique</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de la Salle S<hi rend="sup">r</hi> de Lestang, <hi rend="i">la Cire d'Espagne</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Nicolaïf-Nippuoh de Marissel, <hi rend="i">les Victoires du Roy sur les Ennemis</hi> ; Un Chanoine de S. Victor, <hi rend="i">l'Alchimiste</hi> ; Madame Noman-Anori de Poitiers, <hi rend="i">l'Enigme devinée</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de Nolbel de Paris, <hi rend="i">les Victoires du Roy sur les Hollandois,</hi> ou <hi rend="i">l'Eté &amp; les grandes Chaleurs</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> du Mont de Chaumont, <hi rend="i">les Hollandois, l'Ignorance punie</hi>, ou <hi rend="i">la Vigne</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> de Gerouville du Païs de Caux, vage d'Arbouville, <hi rend="i">le Comté de Flandre</hi> ; mademoiselle de Lougny de Paris, <hi rend="i">la Republique de Hollande</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé Montel, <hi rend="i">une Affiche</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Perry Directeur des Aydes de l'Election de Saint Quentin, <hi rend="i">le Luth</hi> ; Momus, <hi rend="i">l'Hypocrisie</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé d'Artevat de la Rochelle, <hi rend="i">les Conféderez</hi>.</p><p>Cependant, le vray Mot est <hi rend="i">le Vers Burlesque</hi>, &amp; il n’y a eu que le seul M<hi rend="sup">r</hi> Langlois de Paris qui l’ait trouvé. <hi rend="i">Marsye</hi> estoit une espece de Musicien champestre, habile Joüeur de Flûte. C'est par là qu’il represente le Vers. Il avoit osé s’égaler à Apollon. C'est ce qu’a fait le Vers Burlesque dont on s’est servy pour traduire en ridicules les plus Illustres Poëtes de l’Antiquité, tels que Virgile &amp; Ovide. Cet Homme couronné de Laurier, qui lie Marsye par les pieds, est le Poëte qui fait le Vers par de certaines mesures qu’on nomme pieds. Apollon est le Dieu qui l’inspire. Les Génies qui volent en l’air avec des Masques, sont les Ris qui naissent ordinairement des plaisanteries du Vers Burlesque.</p><p><hi rend="i">Ino</hi>, est la nouvelle Enigme que je vous propose ; Examinez-en les Figures. Vous n’y trouverez rien qui ne réponde à la Fable. Elle avoit épousé Athamas Roy de Thébes, qui poursuivant cette malheureuse Princesse, par un effet de la fureur que Junon luy avoit inspirée, l’obligea de se précipiter dans la Mer du haut du Rocher. Elle fut changée en Déesse des Eaux par Neptune. Ses Filles courant apres elle pour l’arrester, furent métamorphosées en Statuës, &amp; demeurerent dans la mesme posture qu’elles avoient dans l’instant de ce changement.</p></div>