<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-04_031" resp="wordpro"><head>[Traduction d’une Piece Latine, Vers de la France à M. de Santeüil]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1692 [tome 4], p. 31-43.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil, Chanoine de S. Victor, a fait des Vers Latins pour le Roy. Il ne faut rien vous dire de plus pour vous faire entendre qu’il a fait un fort bel Ouvrage, puis qu’il a un genie superieur qui luy attire la faveur des Muses. Je ne doute point, Madame, que vous n’en lisiez la Traduction avec plaisir. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Diereville, dont vous avez estimé toutes les Pieces que je vous ay envoyées de sa composition.</p><quote><label>LA FRANCE<lb/>A M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">de Santeüil.</hi></label><lg><l rend="i">Augustes Habitans du celeste sejour,</l><l rend="i">Si pour la Terre encor vous avez quelque amour,</l><l rend="i">Permettez que celuy, qui chante vos merveilles,</l><l rend="i">Qui depuis si long temps vous consacre ses veilles,</l><l rend="i">Prenne un peu de relâche, &amp; ne s’excuse pas</l><l rend="i">De chanter les vertus qui s’offrent icy-bas.</l><l rend="i">Par ces marques d’honneur la Terre réverée,</l><l rend="i">N’enviroit point l’encens que reçoit l’Empirée,</l><l rend="i">Et ce Chantre fameux, en partageant son temps,</l><l rend="i">Pourroit rendre le Ciel &amp; la Terre contens.</l><l rend="i"> C’est ainsi qu’en repos &amp; fermant la paupiere,</l><l rend="i">J’ay vû la France au Ciel adresser sa priere.</l><l rend="i">De quel brillant éclat, de quelle majesté</l><l rend="i">Frapa-t-elle à l’instant mon esprit enchanté !</l><l rend="i">Les Lis que sur son front je vis alors paroistre,</l><l rend="i">Et son Sceptre a la main me la firent connoistre.</l><l rend="i"> Hé quoy ! dit-elle enfin, tournant vers moy les yeux,</l><l rend="i">Pourquoy toujours fixer tes regards sur les Cieux,</l><l rend="i">Et perçant la splendeur de la voûte azurée</l><l rend="i">Occuper des Elus la demeure sacrée ?</l><l rend="i">Tout Mortel doit fremir d’oser y penetrer,</l><l rend="i">Son cœur doit estre pur pour y pouvoir entrer.</l><l rend="i">Quelle témerité ! redoute le Tonnerre</l><l rend="i">Quand tu veux t’élever au dessus de la Terre.</l><l rend="i"> Ignores-tu, Mortel, que cet auguste lieu</l><l rend="i">Est toujours défendu par des glaives de feu ?</l><l rend="i">N’y crois pas plaire aux Saints par tes foibles loüanges,</l><l rend="i">Leurs cœurs ne sont charmez que des concerts des Anges.</l><l rend="i">Apprens qu’il est icy des Hommes animez</l><l rend="i">Du mesme esprit divin dont ils furent formez,</l><l rend="i">Que le Ciel a choisis pour prendre sa défense,</l><l rend="i">Toujours prests à punir l’ennemy qui l’offense,</l><l rend="i">Tels, de la même main qui soûtient nos Autels,</l><l rend="i">Touchent au haut séjour où sont les Immortels.</l><l rend="i">Voy, dit-elle, Santeüil, ce qu’on ne pourra croire.</l><l rend="i">Voy par quelles Vertus LOUIS monte à la Gloire,</l><l rend="i">Voy comme il a contraint de rentrer dans les fers</l><l rend="i">Ces Monstres contre luy suscitez des Enfers,</l><l rend="i">Et par quelle pieuse &amp; loüable entreprise</l><l rend="i">Il a sceu rétablir le Culte de l’Eglise,</l><l rend="i">Les suppots de Satan sont pour jamais vaincus,</l><l rend="i">Et gemissent de voir leurs Temples abbatus.</l><l rend="i">Le Regne d’un Heros si fécond en merveilles</l><l rend="i">Devroit être souvent le sujet de tes veilles.</l><l rend="i">Le Ciel, qui le conduit &amp; qui soûtient sa main,</l><l rend="i">Ne peut desaprouver un si juste dessein.</l><l rend="i"> Ne vois-tu pas encore avec quelle prudence</l><l rend="i">Et du Faste &amp; du Luxe il rabat l’insolence,</l><l rend="i">Et par quelles bontez, en s’imposant des loix,</l><l rend="i">Pour le bien de son Peuple il renonce à ses droits ?</l><l rend="i">Comme il a rétably l’ordre dans la Justice,</l><l rend="i">Et banny du Palais la fraude &amp; l’artifice,</l><l rend="i">Les ruses, les détours, enfin tous ces moyens</l><l rend="i">Qu’employoient les Plaideurs à s’arracher leurs biens.</l><l rend="i">Voy l’ordre qu’il a mis luy-mesme à ses Finances,</l><l rend="i">Et par quels Reglemens, par quelles Ordonnances</l><l><hi rend="i">Dans ses Tresors pillez il a fait raporter</hi></l><l rend="i">Ce que d’injustes mains en sceurent écarter.</l><l rend="i">Tu sçais le châtiment de ces horribles crimes,</l><l rend="i">Dont le secret fatal a fait tant de victimes,</l><l rend="i">Et de qui les auteurs accablez de remords</l><l rend="i">Faisoient pour se cacher d’inutiles efforts.</l><l rend="i"> Sur mille soins divers admire son genie ;</l><l rend="i">Des Duels deffendus la licence est punie.</l><l rend="i">En réprimant ainsi de semblables forfaits,</l><l rend="i">Il conserve le sang de ses meilleurs Sujets,</l><l rend="i">Et leur bras autrefois contr’eux impitoyable,</l><l rend="i">N’est plus qu’aux ennemis funeste &amp; redoutable.</l><l rend="i">Contemple ce Heros, &amp; dans ses fiers regards</l><l rend="i">Reconnois le courage &amp; la grandeur de Mars.</l><l rend="i">Il semble ne vouloir respirer que la Guerre,</l><l><hi rend="i">Et porter en tous lieux les coups de son Tonnere ;</hi></l><l rend="i">Mais toûjours sa clemence a desarmé son bras.</l><l rend="i">Il préfere la Paix au succez des Combats,</l><l rend="i">Quand également fort sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l><hi rend="i">Il pourroit, s’il vouloit, être Maistre du Monde.</hi></l><l rend="i">Ses Ennemis vaincus adorent leur Vainqueur,</l><l rend="i">Dans leur propre defaite ils trouvent leur bonheur,</l><l rend="i">Si-tost qu’il en triomphe il en devient le Pere,</l><l rend="i">Et s’il fait ressentir l’effet de sa colere,</l><l rend="i">Sçache que c’est de voir détruits tout à la fois</l><l><hi rend="i">Le Culte des Autels &amp; le pouvoir des Rois.</hi></l><l rend="i"> Venez, Filles du Ciel, celebrer sur la Terre</l><l rend="i">Un Heros qui malgré les fureurs d’une Guerre</l><l rend="i">Qu’un monde d’Ennemis ouvre de toutes parts,</l><l rend="i">Vous comble de ses biens, &amp; rétablit les Arts,</l><l rend="i">Et qui, nous préservant de ses tristes allarmes,</l><l rend="i">D’une tranquille paix nous fait goûter les charmes ;</l><l rend="i">Loüange qui doit peu flater l’esprit d’un Roy,</l><l rend="i">Si lors qu’à l’Univers il peut donner la Loy,</l><l rend="i">Il n’a pas le pouvoir de se vaincre luy-même</l><l rend="i">En renonçant aux droits de ce titre suprême,</l><l rend="i">Et foulant à ses pieds par un noble mépris</l><l rend="i">Des lauriers teints du sang de ses fiers Ennemis.</l><l rend="i"> Braves Enfans de Mars, le pourriez-vous bien croire ?</l><l rend="i">Tout terrible qu’il est, &amp; seur de la Victoire,</l><l rend="i">Il craint par sa valeur d’estre trop redouté,</l><l rend="i">Et de voir l’Univers gemir d’estre dompté.</l><l rend="i">Le Regne d’un Heros si fecond en merveilles</l><l rend="i">Devroit estre souvent le sujet de tes veilles.</l><l rend="i"> Mais quel terrible bruit se répand en tous lieux !</l><l rend="i">Il étonne à la fois &amp; la Terre &amp; les Cieux,</l><l rend="i">Mars en courroux par tout fait gronder son Tonnerre,</l><l rend="i">Et la Discorde allume une infernale Guerre,</l><l rend="i">Guerre qui va malgré mille Conféderez</l><l rend="i">Préparer à LOUIS des Triomphes sacrez.</l><l rend="i">C’est en vain contre luy que tout l’Enfer conspire,</l><l rend="i">Le Ciel soûtient son bras. Santeüil, touche ta Lyre,</l><l rend="i">Le sujet en est digne, &amp; par des chants nouveaux</l><l rend="i">Celebre les vertus du plus grand des Heros.</l><l rend="i">Que tant d’exploits fameux à le loüer t’excitent.</l><l rend="i">A ces mots le Sommeil &amp; la France me quittent.</l></lg></quote></div>