<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-03_113" resp="wordpro"><head>Epistre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1697 [tome 3], p. 113-125.</bibl><p>Voicy des Vers qui sont de saison, puis que la sainteté du temps où nous sommes, nous porte à songer que le monde n’a que de faux plaisirs à faire goûter à ceux qui s’attachent à ses Maximes.</p><quote><label>EPISTRE.</label><lg><l>Est-il possible, Arcas, que ton Ame rebelle</l><l>Refuse d’obéir à la voix qui l’appelle,</l><l>Et que d’un Dieu benin méprisant les faveurs,</l><l>Elle ferme l’oreille à ses Prédicateurs ?</l><l>Vainement dans la Chaire Oronte suë &amp; tonne,</l><l>Tu ris sous le chapeau des peines qu’il se donne,</l><l>Et ses raisonnemens, si propres à toucher,</l><l>Du sein des voluptez ne peuvent t’arracher.</l><l>N’apprehendes-tu pas que le Ciel équitable</l><l>Contre toy ne fulmine un Arrest formidable,</l><l>Et que son bras armé par tes excés honteux,</l><l>Ne te force à gemir sous un joug rigoureux ?</l><l>Dans ce bourbier profond, où ton Ame se noye,</l><l>L’Enfer à tout moment en peut faire sa proye,</l><l>Avide, insatiable, &amp; prest à t’engloutir,</l><l>Il attend que le Ciel y daigne consentir.</l><l>Préviens ce triste aveu par un regret sincere ;</l><l>De ton Maistre offensé desarme la colere.</l><l>Le cœur gros de soupirs, &amp; brisé de douleur,</l><l>Cours te précipiter aux pieds d’un Confesseur.</l><l>Là faisant de ta vie un narré veritable,</l><l>Rejette loin de toy le fardeau qui t’accable ;</l><l>Tourne le dos au monde, &amp; renonce à jamais</l><l>A ce fier Ennemi du calme &amp; de la paix.</l><l>Les cœurs infortunez qui suivent ses maximes</l><l>D’un chagrin éternel sont les tristes victimes,</l><l>Le desordre en tout temps regne dans leurs desirs,</l><l>Ils ne goûtent jamais de tranquilles plaisirs.</l><l>Plus vite qu’un éclair leur felicité passe,</l><l>Un moment les éleve, un moment les terrasse.</l><l>Les exemples suivans à tes yeux presentez,</l><l>Te feront convenir de tant de veritez.</l><l> Vois-tu ce malheureux, que sa vangeance guide ?</l><l>Plein de haine &amp; de joye il court à l’homicide,</l><l>Tandis que le remords abhorrant son dessein,</l><l>Avec tous ses Aspics s’empare de son sein.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Cet autre qui languit sous les loix de l’Envie,</l><l>Trouve de la douceur à diffamer ta vie ;</l><l>Mais de sa passion infortuné martyr,</l><l>Il souffre plus de maux qu’il ne t’en fait sentir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Malgré son sang abjet, &amp; sa vertu commune,</l><l>Crispe voit tout un peuple adorer sa fortune,</l><l>A l’encens qu’on luy donne il se laisse entester,</l><l>Tout rempli de luy-même il croit le meriter.</l><l>Dans sa grandeur naissante il se perd, il s’oublie,</l><l>Et son orgueil outré dégenere en folie.</l><l>Pour surcroist de malheur il apprend que la mort</l><l>Ayant de son Patron terminé l’heureux sort,</l><l>Du même coup de faux l’a fait cheoir dans l’orniere,</l><l>Où jadis, vil Insecte, il receut la lumiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> De son ambition Claude prenant la loy,</l><l>A toute heure du jour se trouve chez le Roy.</l><l>Si ce Prince occupé des soins de son Empire,</l><l>Le voyant dans sa chambre, oublie à luy sourire,</l><l>Rêveur, confus, dolent, il se ronge les doigts,</l><l>Et ce rien imprévu le réduit aux abois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ce brave General, tout rayonnant de gloire,</l><l>Qui voloit autrefois de victoire en victoire,</l><l>Aujourd’huy prisonnier, vaincu, chargé de fers,</l><l>Voit jaunir sur son front ses Lauriers les plus verds.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ce Juge est obligé par ses foles dépenses,</l><l>De vendre au plus offrant son Ame &amp; ses Sentences ;</l><l>Mais les cris du public, indigné contre luy,</l><l>Ne le laissent jamais sans crainte &amp; sans ennuy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ce jeune Chevalier prés de cette Coquette</l><l>N’a pas assurément l’ame en meilleure assiette ;</l><l>Il tremble qu’un caprice à sa flâme fatal,</l><l>Ne luy préfere un jour son indigne Rival.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ce Comte de l’Amour évite les alarmes ;</l><l>Pour son coeur indolent le jeu seul a des charmes ;</l><l>Mais si l’aveugle sort répond mal à ses vœux,</l><l>Il s’arrache en jurant la barbe &amp; les cheveux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ce pilier de Bouchon, peu jaloux de sa gloire,</l><l>Se gorge avidement de manger &amp; de boire,</l><l>Et dés qu’il sort de table, un catherre vineux</l><l>L’étend pour deux hivers sur un lit ennuyeux.</l><l> Ce Chasseur trop ardent s’échaufe aprés un Liévre.</l><l>Dans ce maigre plaisir il attrape une Fiévre,</l><l>Qui se moquant des soins d’un Medecin zelé,</l><l>Consume en peu de jours son sang acre &amp; brûlé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Pour laisser à son Fils un puissant heritage,</l><l>Ce Marchand, de Nerée ose affronter la rage,</l><l>A travers ses écueils &amp; ses Syrtes affreux,</l><l>Celebres par la mort de tant de malheureux,</l><l>Il va sur son Vaisseau chez des peuples barbares,</l><l>Acheter à vil prix les drogues les plus rares ;</l><l>Mais sa femme trop vaine en points, habits, rubans,</l><l>Luy dissipe en trois mois ce qu’il gagne en trois ans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> De son avare humeur ce gros Bourgeois esclave,</l><l>S’est avec ses Loüis enterré dans sa cave.</l><l>Il fuit pour les garder la lumiere des Cieux,</l><l>Sans cesse il les devore &amp; du coeur &amp; des yeux,</l><l>Regarde-le pourtant, sa joye est imparfaite,</l><l>La peur d’estre volé le trouble &amp; l’inquiete.</l><l>Il craint à tout moment que quelque Esprit-Folet</l><l>Ne montre dans la nuit sa cache à son Valet.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Voilà du monde, Arcas, une fidelle image,</l><l>Son air riant nous voile un coeur d’Antropophage.</l><l>Des Serpens venimeux sont cachez sous les fleurs,</l><l>Dont il orne le front de ses Adorateurs.</l><l>Heureux qui comme moy * muni d’un caractere</l><l>Est en droit de braver leur rage meurtriere,</l><l>Et qui de ses erreurs par la Grace éclairci,</l><l>Peut dire hardiment, <hi rend="i">veni, vidi, vici.</hi></l><l>Autrefois entraîné par le torrent des vices,</l><l>J’ay de ce Maistre ingrat essuyé les caprices.</l><l>Ouy, j’avoüe à regret que dans ce temps maudit,</l><l>La Pieté sur moy n’avoit aucun credit.</l><l>Mais dés que d’un Ami la Plume charitable **</l><l>Eut dépeint à mes yeux cette Reine adorable,</l><l>De ses divins appas soudainement charmé,</l><l>Je secoüay le joug dont j’estois assommé,</l><l>Et mon coeur transporté d’amour &amp; d’allegresse,</l><l>Courut au même instant l’avoüer pour Maistresse.</l><l>Quelle felicité de vivre sous sa loy ?</l><l>L’adorer, la servir c’est estre plus que Roy,</l><l>Le repos &amp; la paix sont toujours avec elle.</l><l>La joye est en tout temps sa compagne fidelle,</l><l>Et sa table aux Chrestiens offre le même miel</l><l>Dont les Esprits heureux sont repus dans le Ciel.</l><l>A ses sacrez Banquets, Arcas, elle t’invite.</l><l>Sans honte desormais deviens son Parasite.</l><l>Ton coeur de vrais plaisirs à present alteré,</l><l>Ne sçauroit y penser qu’il n’en soit enyvré.</l></lg><note><p>* <hi rend="i">De Prêtrise.</hi></p></note><note><p>** <hi rend="i">Le Portrait en Vers de la Pieté, envoyé à l’Auteur.</hi></p></note></quote></div>