<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-04_276" resp="mercure"><head>[Plusieurs Sonnets &amp; autres Pieces en Vers à Monseigneur le Dauphin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1678 [tome 4], p. 276-283.</bibl><p>Je vous envoye un Sonnet qu’a fait M<hi rend="sup">r</hi> du Mats pour ce jeune Prince. Il est Secretaire de Monsieur le Duc de Crussol Premier Pair de France, &amp; a du talent pour la Poësie. Il n’avoit pourtant fait jusque-là que de petits Vers qui n’estoient veus que de ses Amis. On en parla à Monseigneur le Dauphin qui luy ordonna de faire un Sonnet pour luy. Il s’en défendit sur ce que le Sonnet estant l’ouvrage le plus difficile, il n’avoit pas assez d’habitude à faire des Vers pour s’y hazarder ; mais ce Prince n’ayant point voulu recevoir ses excuses, il fut obligé de luy obeïr, &amp; voicy ce qu’il luy donna avec beaucoup d’applaudissement de tous ceux qui l’entendirent.</p><quote><label rend="center">À Monseigneur</label><label rend="center">le Dauphin,</label><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>Vous l’ordonnez, Grand Prince, il faut vous satisfaire,</l><l>Excitons nostre veine &amp; tâchons de rimer,</l><l>Un tel commandement a droit de me charmer ;</l><l>Mais il n’est pas aisé pour un esprit vulgaire.</l></lg><lg><l>Où prendray-je un Sonnet ? comment le puis-je faire ?</l><l>Par mille vains efforts je cherche à m’animer,</l><l>Nulle sçavante ardeur ne me vint enflâmer,</l><l>Du brillant Dieu des Vers nul rayon ne m’éclaire.</l></lg><lg><l>Charmant &amp; digne Fils du plus puissant des Roys,</l><l>Qui prenez vos leçons sur ses fameux Exploits,</l><l>Et qui brûlez déja de les mettre en pratique.</l></lg><lg><l>Si ma Muse aujourd’huy pour vous n’ose chanter,</l><l>Quand vous exercerez vostre ardeur heroïque,</l><l>Seray-je assez hardy pour oser le tenter.</l></lg></quote><p>Cet autre Sonnet a esté adresé au Roy sur ce mesme Prince.</p><quote><label rend="center">Au Roy.</label><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l><space/>Le jeune <hi rend="sc">Loüis</hi> est tout prest.</l><l>Parle, Grand Roy, sa marche étonnera l’Espagne,</l><l><space/>Tu le voulois tel qu’il parest,</l><l>Avant qu’il commençat sa premiere Campagne.</l></lg><lg><l><space/>Il a du cœur, on le connest,</l><l>Mais pour apprendre à vaincre, il faut qu’il t’accompagne.</l><l><space/>Tu gagnas plus jeune qu’il n’est</l><l>Bien plus d’une Victoire, il est temps qu’il en gagne.</l></lg><lg><l><space/>Tes soins luy nuisent aujourd’huy,</l><l>Retire pour un temps ta tendresse de luy.</l><l><space/>Si tu ne veux pas qu’il commande,</l></lg><lg><l>Accepte son service au moins en tes projets,</l><l><space/>Car ne vouloir pas qu’il t’en rende,</l><l>C’est luy faire envier le sort de tes Sujets.</l></lg></quote><p>Le Madrigal suivant est de M<hi rend="sup">r</hi> de Roux.</p><quote><label rend="center">À Monseigneur</label><label rend="center">le Dauphin,</label><label rend="center">Sur le Retour du Roy.</label><l><space/>Grand Prince, le Ciel débonnaire</l><l>Nous fait voir de retour vostre Invincible Pere.</l><l>Des Flamans subjuguez les trop heureux Ramparts</l><l>Nous avoient trop long-temps dérobé ses regards.</l><l>Apres que le plaisir qu’il prend parmy les armes</l><l>Nous a donné pour luy les plus vives alarmes,</l><l><space/>Ce Grand Roy si chery des Dieux</l><l><space/>Revint à nous victorieux,</l><l><space/>À sa valeur tout doit hommage,</l><l><space/>Rien ne peut plus luy resister.</l><l>Tous les Héros pourront admirer son courage,</l><l><space/>Mais vous seul pourrez l’imiter.</l></quote></div>