<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-05_349" resp="mercure"><head>[Noms de ceux qui ont devinée les deux Enigmes]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1678 [tome 5], p. 349-355.</bibl><p>Quantité de Personnes ont trouvé le vray sen de toutes les deux, &amp; ce sont M<hi rend="sup">r</hi> de S. Laurens Lieutenant de Roy de la Citadelle de Verdun, M<hi rend="sup">r</hi> Lagrené de Vrilly, M<hi rend="sup">r</hi> de Vitry Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Vitry-la-Ville Receveur des Finances en Champagne, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Heronne de Roüen, Mademoiselle Sainte Adresse du petit boc de Fescamp, M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenay de la Paroisse de Presle en Brie, Mademoiselle Merlin de Roüen, M<hi rend="sup">r</hi> Preaux de la Martiniere de Tours, Les trois aimables Sœurs de la Ruë Pavée, M<hi rend="sup">r</hi> Maclou Maistre és Arts dans la Ville de Chaumont en Véxin, M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Montcamp pres de Cormeilles au Véxin François, M<hi rend="sup">r</hi> Hourdaut de Paris, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Calade de Villefranche, M<hi rend="sup">r</hi> de Chantoiseau de Brie-Comte-Robert, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Marles de Roüen, M<hi rend="sup">r</hi> Tobie de Beauvais Fils de Medecin, M<hi rend="sup">r</hi> d'Auburtin de Bionville de Mets, M<hi rend="sup">r</hi> du Tel, M<hi rend="sup">r</hi> Cohan d'Alençon, M<hi rend="sup">r</hi> Panthot Docteur en Medecine &amp; Professeur à Lyon, M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenay du Véxin, M<hi rend="sup">r</hi> S. D. jeune Secretaire du Roy à Rheims, M<hi rend="sup">r</hi> d'Ablovillee pres d'Argentan, M<hi rend="sup">r</hi> de Vignolet de Nismes, M<hi rend="sup">r</hi> le Juge de Chasteaubas en Agénois, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Beauplan du Ponteau-de-mer, M<hi rend="sup">r</hi> Nolbel de Paris, La charmante Bibi, M<hi rend="sup">r</hi> de Lécar d'Avignon, M<hi rend="sup">r</hi> de Cormone Avocat au Parlement de Roüen, M<hi rend="sup">r</hi> Collet, Mademoiselle de la Merousiere de Falaise, Mademoiselle Girardot de Blois, Un Gentilhomme de Verdun, M<hi rend="sup">r</hi> de Superville Medecin à Saumur, L'Amant patient de Dieppe, M<hi rend="sup">r</hi> Petit Medecin de Châlons en Champagne, M<hi rend="sup">r</hi> Roland Avocat à Rheims, M<hi rend="sup">r</hi> Brisseau de Tournay, M<hi rend="sup">r</hi> du Vaucel d'Evreux, La plus aimable de la Ruë Sainte Marguerite, Le Solitaire de Châlons en Champagne, La Société spirituelle du Marais, Le Sauvage d'Arbouville du Havre.</p><p>Ceux qui suivent les ont expliquées en Vers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> des Fontaines de Paris, M<hi rend="sup">r</hi> Robbe, M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre S<hi rend="sup">r</hi> du Plessis, Conseiller à Chinon ; M<hi rend="sup">r</hi> Chartier Ecclesiastique de Roüen, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Hogues, Mademoiselle Loyseau de Coulommiers, M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de la Croix de Roüen, M<hi rend="sup">r</hi> Giffon d'Arles, M<hi rend="sup">r</hi> Robert de Châlons en Champagne, La Société des jeunes Belles de Caën, M<hi rend="sup">r</hi> Boulanger de Dinan en Bretagne, Les Dames de Richelieu, l'Hostel des Ursins à Paris, M<hi rend="sup">r</hi> Maze de Roüen, Madame Noman-Anori de Poitiers, M<hi rend="sup">r</hi> Minot de Paris, M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de S. Clerc de Tours, M<hi rend="sup">r</hi> Hebert de Rocmont, Mademoiselle Antonie, La Société Cloistrée de Paris, M<hi rend="sup">r</hi> Prével, M<hi rend="sup">r</hi> le Président de la Chambre, M<hi rend="sup">r</hi>l'Abbé d'Artevat de la Rochelle.</p></div>