<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-04a_013" resp="wordpro"><head>Eloge en mots d’une syllabe, au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1689 [tome 4], p. 13-22.</bibl><p/><p>Comme tous ceux qui ont du talent pour les Vers ou pour la Prose, s’empressent avec une égale ardeur à donner au Roy les loüanges qu’il merite, on le fait aussi de toutes manieres, &amp; aprés l’exemple qu’on a donné dans ma Lettre du mois de Fevrier, d’un Discours qui est composé entierement de Monosillabes, vous ne devez pas estre surprise qu’on ait employé ce genre d’écrire dans une matiere si relevée. M<hi rend="sup">r</hi> Hongnant est celuy qui s’en est servy pour faire l’Eloge de Sa Majesté. On a trouvé cet Eloge fort ingenieux, &amp; je suis persuadé que vous le lirez avec plaisir.</p><quote><label><hi rend="i">ELOGE</hi><lb/><hi rend="i">En mots d’une syllabe</hi>,<lb/>AU ROY.</label><p>Grand Roy, tout est grand dans toy, le cœur, l’air, le port, le bras. La Paix &amp; Mars sont dans tes mains, &amp; n’y sont plus quand il te plaist. Tout est plein de ton Nom ; tu fais ce que tu veux, &amp; tu veux tout ce qui est droit &amp; saint. Ton joug est tres-doux ; nul ne te sert qu’il n’ait le prix qui luy est dû. Tu sçais &amp; fais le fin des Arts ; ton œil &amp; tes soins vont fort loin ; sous toy le pur sang de tes Lys <hi rend="i">a</hi> ne sort plus du corps sur le pré pour un point fort vain ; on ne boit pas la mort <hi rend="i">b</hi> dans un jus trop froid ou trop chaud ; &amp; la Foy n’a que du bon grain <hi rend="i">c</hi> dans son champ. Ce que tu fais n’est pas moins grand que toy. Tu joins les bords du Rhin sans pont ; les bords du Mein &amp; de la Lys teints du sang de ceux qui sont en tout moins que toy, sont à ce jour pleins de tes gens de cœur, &amp; ceux à qui le poids de ton bras <hi rend="i">d</hi> a fait un grand tort, sont dans la peur pour leurs Forts que ta main a pris il y a prés de dix ans. En vain ceux dont le Turc est las <hi rend="i">e</hi> font-ils un grand feu vers le Rhin, un seul de nous sous ton œil plein du feu de Mars vaut cent Turcs. Si tu es grand dans ce qui sert à tes vœux, tu ne l’es pas moins dans un mal <hi rend="i">f</hi> qui ne t’a pas fait des loix. Ah ! dans ce temps tout fut pour toy dans le deüil ; mais ton cœur plus que l’art &amp; le temps mit fin à ce mal qui fut le mal de tous par la part que l’on y prit. Que de vœux ! que de feux ! que de ris ! que de jeux ne vit-on point ? Et l’on n’en fit pas trop. Je ne dis pas que des Rois qui sont loin de nous, <hi rend="i">g</hi> nous ont fait voir par des dons que leurs gens t’ont fait de leur part, &amp; de droit, en quel haut rang tu es dans leur cœur &amp; dans leur Cour. En ce temps là le sort d’un <hi rend="i">h</hi> Chef d’un grand Corps, mais trop vain, fut le sort d’un Ver. Quels fers <hi rend="i">i</hi> ne romps-tu pas ? Je vois la Mer &amp; ceux qui y font des vols <hi rend="i">l</hi> pour qui tu mets leurs murs en feu, sous tes Loix. Ton Fils <hi rend="i">m</hi> en qui tu te vois peint, va sur tes pas où ton cœur s’est fait voir. A sa voix les Forts sont pris tout d’un coup, &amp; les Tours sont à bas. En moins d’un mois <hi rend="i">n</hi> un grand &amp; gras Champ de Mars se rend à luy ; qui ne le sçait ? N’a-t-il pas eu tous les cœurs de ses gens à soy ? Par sa main il rend doux les coups de Mars ; à ce prix-là ils sont prests de voir la mort sans peur ; mais ces hauts faits sont moins grands que ce que tu as fait pour un Roy, <hi rend="i">o</hi> à qui des cœurs bas sans Loy &amp; sans Foy font un grand tort. Tu luy tens les bras ; son Fils &amp; le sein à qui il doit ses jours sont sous tes soins, tu romps le cours de leurs vrais maux par tant &amp; tant de dons que tu leur fais tous les jours ; ils ont chez toy leur Cour, leur train, &amp; tout ce qui est du à leur rang. Ce Roy qui t’est si cher <hi rend="i">p</hi> part pour voir si les cœurs des Lords ne sont plus si durs, &amp; par tes soins il pleut de l’or sur cent mats qui vont au gré des vents. Six-vingt Chefs que Mars voit de bon œil, &amp; deux grands Corps de gens à qui le fer &amp; le feu ne font point de peur, sont pour luy prés de Brest. Fais luy voir, Grand Roy, ce qui fait ses vœux. Tu le peux toy seul ; fais ce grand coup, &amp; n’en fais plus ; car je n’ay plus de mots si courts, &amp; ils font tort à ton grand nom. Je me tais.</p><note resp="author"><p>a <hi rend="i">Duels.</hi></p></note><note resp="author"><p>b <hi rend="i">Poisons.</hi></p></note><note resp="author"><p>c <hi rend="i">Erreurs abolies.</hi></p></note><note resp="author"><p>d <hi rend="i">Hollandois.</hi></p></note><note resp="author"><p>e <hi rend="i">Allemands.</hi></p></note><note resp="author"><p>f <hi rend="i">Maladie du Roy.</hi></p></note><note resp="author"><p>g <hi rend="i">Ambassade du Roy de Siam.</hi></p></note><note resp="author"><p>h <hi rend="i">Doge de Gennes.</hi></p></note><note resp="author"><p>i <hi rend="i">Esclaves delivrez.</hi></p></note><note resp="author"><p>l <hi rend="i">Algeriens Bombardez.</hi></p></note><note resp="author"><p>m <hi rend="i">Campagne de Monseigneur le Dauphin.</hi></p></note><note resp="author"><p>n <hi rend="i">Palatinat du Rhin.</hi></p></note><note resp="author"><p>o <hi rend="i">Reception du Roy, de la Reine de la Grande Bretagne, &amp; du Prince de Galles.</hi></p></note><note><p>p <hi rend="i">Depart du Roy d’Angleterre pour l’Irlande.</hi></p></note></quote></div>