<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_256" resp="wordpro"><head>Paraphrase du Pseaume 127</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 256-260.</bibl><p>Sa Majesté Catholique &amp; Messeigneurs les Princes arriverent au Mont de Marsan, où M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque d’Aire s’estoit rendu la veille pour leur faire compliment, le Mont de Marsan estant de son Diocese. Il officia en habits pontificaux, &amp; y tint une table tres magnifique pendant le sejour que le Roy d’Espagne, &amp; Messeigneurs les Princes y firent. Quoy que l’on ne s’attendist pas à trouver grand monde dans ce lieu, il y vint tant de Noblesse des environs, que la Compagnie se trouva nombreuse au Bal que donna M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Vejar, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Villalva, son Oncle, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Pigneranda, firent couler le soir des fontaines de vin devant leur logis.</p><p>À Dax on trouva la grande porte de l’Evêché &amp; la cour ornées de plusieurs Cartouches, avec des Devises convenables aux affaires du temps.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Duché, dont j’ay déja parlé plusieurs fois, &amp; qui est auprés de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Ayen, presenta les Vers suivans à Sa Majesté Catholique.</p><quote><label>PARAPHRASE<lb/>du Pseaume 127.<lb/><hi rend="i">Beati qui timent Dominum, qui<lb/>ambulant in viis ejus.</hi></label><lg><l rend="i">Quelle gloire, Grand Roy, que de prosperitez !</l><l rend="i"> Quel comble de felicitez</l><l rend="i">De celuy qui craint Dieu remplissent l’esperance !</l><l rend="i">En suivant ses sentiers heureux &amp; peu battus</l><l rend="i">Tu vois de tes travaux quelle est la recompense,</l><l rend="i">Et déja tu jouis du fruit de tes vertus</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De ton auguste Sang une race puissante</l><l rend="i"> Comme la vigne florissante</l><l rend="i">Remplit de toutes parts tes augustes Palais,</l><l rend="i">Et tels que des rameaux de l’olivier paisible</l><l rend="i">Tes Fils éternisant ton pouvoir invincible,</l><l rend="i">Assurent à ton Trône &amp; la Gloire &amp; la Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi, qui du Seigneur n’a point perdu la crainte</l><l rend="i"> Ne sentira jamais l’atteinte</l><l rend="i">Des redoutables traits qu’il lance en sa fureur.</l><l rend="i">Ainsi, plein des desseins que luy-même il t’inspire</l><l rend="i">Puisses-tu comblé d’ans voir ton heureux Empire</l><l rend="i">Estre du monde entier l’Amour &amp; la terreur.</l><l rend="i">Que les Fils de tes Fils répandus sur la terre,</l><l rend="i"> Soit dans la Paix, soit dans la Guerre,</l><l rend="i">Au bout de l’Univers aillent porter ta loy,</l><l rend="i">Que comblez à tes yeux de bonheur &amp; de gloire,</l><l rend="i">Conduits par l’Equité, suivis par la Victoire</l><l rend="i">Toujours Grands, toujours Saints, ils soient dignes de toy.</l></lg></quote></div>