<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1674-5_082" resp="mercure">
        <head>L’Amour aux Dames de Dijon</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome V), p. 82-89.</bibl>
        <p>Cette avanture, poursuivit le mesme, a donné lieu à des Vers tres-galants que l’on a fait
          sous le nom de l’Amour. En achevant ces paroles, il les tira de sa poche ; &amp; la
          Compagnie l’ayant prié de les lire, il commença de la sorte.</p>
        <quote rend="border">
          <label rend="center b">L’Amour</label>
          <label rend="center b">aux Dames</label>
          <label rend="center b">de Dijon.</label>
          <l><space/>BEautez qui n’avez point dormy</l>
          <l><space/>Pendant toute la nuit passée,</l>
          <l><space/>Par la crainte d’un Ennemy,</l>
          <l>Qui de vous attaquer n’avoit pas la pensée.</l>
          <l>Bannissez de vos cœurs cette vaine terreur,</l>
          <l>Remettez vos esprits dans un calme agreable,</l>
          <l>Rendez à vostre teint un éclat adorable,</l>
          <l><space/>Et vous guerissez de la peur,</l>
          <l>En apprenant de moy le récit veritable</l>
          <l><space/>De ce qui causa vostre erreur.</l>
          <l>J’avois depuis longtemps reçeu de grandes plaintes,</l>
          <l>Que mon pouvoir chez vous alloit s’amoindrissant,</l>
          <l><space/>Et j’en conçeus de legitimes craintes,</l>
          <l><space/>Je tins conseil sur ce fait important</l>
          <l><space/>Avec les Amours et les Graces ;</l>
          <l><space/>On y resolut à l’instant</l>
          <l>De mettre Garnison dans les meilleures Places,</l>
          <l>Et s’assurer par là des cœurs les plus mutins.</l>
          <l>J’avois pris pour cela deux cens Amours Lutins,</l>
          <l>L’heure &amp; le temps, tout estoit concerté ;</l>
          <l>C’estoit dans la saison où la Nature entiere</l>
          <l>Reconnoist mon authorité ;</l>
          <l>C’estoit dans le moment auquel chaque Beauté</l>
          <l><space/>Revenant de la Promenade,</l>
          <l>Le cœur tout plein d’un entretien galant,</l>
          <l>Se couche dans un Lit qui luy paroist bruslant,</l>
          <l>Et de s’y trouver seule est quelquefois malade.</l>
          <l>Jusques là tout rioit, tout alloit comme il faut</l>
          <l>Nous aurions emporté force Places d’assaut,</l>
          <l><space/>Mais par un malheur incroyable,</l>
          <l><space/>Un certain petit miserable,</l>
          <l>Un Amour, qui d’amour ne sçavoit pas beaucoup,</l>
          <l>Et qui comme l’on dit n’avoit pas veu le Loup,</l>
          <l>Comme nous estions prests de franchir les murailles,</l>
          <l><space/>S’avisa de battre un Tambour</l>
          <l><space/>Qu’il avoit pris chez le Dieu des Batailles,</l>
          <l><space/>Où tout est ouvert à l’amour ;</l>
          <l>C’estoit bien ignorer l’art d’alumer des flâmes,</l>
          <l>Et de cëuillir d’amour les douceurs &amp; les fruits,</l>
          <l>Que de ne sçavoir pas que le Liévre &amp; les Femmes</l>
          <l><space/>Ne se prennent pas par le bruit.</l>
          <l>Voila, jeunes Beautez, cette Troupe ennemie,</l>
          <l>Dont vous redoutiez tant les assauts dangereux,</l>
          <l>Et bien loin d’en vouloir au cours de vostre vie,</l>
          <l>On vouloit seulement le rendre plus heureux.</l>
          <l><space/>Rassurez vos cœurs chancelans,</l>
          <l><space/>Ne craignez rien des Soldats insolens,</l>
          <l>Je suis du grand <hi rend="sc">Louis</hi> l’invincible genie,</l>
          <l>N’apprehendez de moy, ny de ma compagnie,</l>
          <l><space/>La violence ny le vol.</l>
          <l>Ay-je la mine, ou le teint Espagnol ?</l>
          <l><space/>Suis-je inconnu ? suis-je barbare ?</l>
          <l>Ne vous souvient-il plus que j’ay fait vos desirs,</l>
          <l>Et que ce n’est point d’or que mon cœur est avare,</l>
          <l><space/>Mais de douceurs &amp; de plaisirs ?</l>
          <l>Les interests divers qui partagent la terre,</l>
          <l>Peuvent porter icy le desordre &amp; la guere,</l>
          <l>Mettez en seureté vos plus riches bijoux,</l>
          <l>On peut vous les piller, que n’en disposez-vous ?</l>
          <l>Une riche maison de plaisirs &amp; de charmes,</l>
          <l>Peut devenir le prix &amp; la fureur des armes,</l>
          <l>Le Soldat Allemand, l’Espagnol enflamé,</l>
          <l><space/>N’attendra pas qu’il soit aimé :</l>
          <l>Ils s’informent peu pour contenter sa flame,</l>
          <l>Si ses soins assidus pouront toucher votre ame ;</l>
          <l>Il ne craindra ny couroux, ny dédain.</l>
          <l>Il sera brusquement de la plus belle Dame,</l>
          <l><space/>Comme des Choux de son Jardin.</l>
          <l>Cette crainte pour vous me mine &amp; me desole,</l>
          <l>Vaut-il pas mieux m’en laisser ordonner ?</l>
          <l>Vostre honneur sottement voudroit en raisonner :</l>
          <l>Jeunes Beautez, avant qu’on vous le vole,</l>
          <l><space/>Dépeschez-vous de le donner.</l>
        </quote>
        <p>Ces Vers furent trouvez tout-à-fait galants ; &amp; ceux qui aimoient le moins les
          nouvelles de guerre, furent ravis qu’on en avoit parlé, parce qu’elles avoient donné lieu
          à la lecture de cette Piece.</p>
      </div>