<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03_000a" resp="mercure"><head>À Monseigneur le Dauphin</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1678 [tome 3], non paginé.</bibl><label rend="center">À <lb/>MONSEIGNEUR <lb/>LE <lb/>DAUPHIN</label><p><hi rend="sc">Monseigneur</hi>,</p><p rend="i">On se sert du Mercure pour avoir accés aupres de Vous ; &amp; puis que c’est un Ouvrage public, il est juste qu’il favorise l’empressement que chacun a de vous y faire sa cour. Ce qu’il a fait connoistre par tout de l’adresse merveilleuse qui vous fait si avantageusement réüssir dans vos Exercices, a donné l’idée que vous allez voir. On n’a pû apprendre avec combien de force &amp; de vigueur vous montez les Chevaux les plus difficiles à estre domptez, sans s’imaginer un juste orgueil dans ces Animaux. On les a fait parler sur la gloire qu’ils ont de servir à vous instruire, &amp; par une figure dont l’usage vous est connu. Voicy, MONSEIGNEUR, en quels termes ils doivent s’estre expliquez.</p><quote><lg><l>Nous sommes destinez pour former un grand <hi rend="sc">Prince</hi></l><l>À porter au Combat de redoutables coups ;</l><l>Il n’est point de Cheval de Cour ny de Province,</l><l><space/>Qui s’ose comparer à nous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Notre sort est si beau, qu’aucun sort ne l’égale</l><l>Nous sommes faits d’un poil &amp; d’un sang éprouvé ;</l><l>Au celebre Pégaze, au fameux Bucéphale,</l><l><space/>Nous ferions quiter le pavé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Pégaze languit aux bords de quelques Rives,</l><l>Mal propre pour la Gloire, &amp; mal propre aux Combats ;</l><l>Depuis qu’il est nourry par neuf Filles oisives,</l><l><space/>C’est tout s’il sçait aller le pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’autre avec ce haut prix où nul ne pût atteindre,</l><l>N’auroit pû soûtenir nos regards courageux :</l><l>Pour un fier Animal qui ne devroit rien craindre,</l><l><space/>Quelle honte d’estre ombrageux :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Exempts de ces defauts, &amp; faits comme nous sommes,</l><l>Nous nous reprocherions de prendre du repos ;</l><l>Nous avons épuisé les soins des plus grands Hommes,</l><l><space/>Pour estre dignes d’un Héros.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Qu’il est grand ce Héros ! quoy que bien jeune encore,</l><l>Il sçait pour nous domter tout l’art des mieux appris ;</l><l>Nous sommes bien trompez, si son Esprit ignore</l><l><space/>L’Art de régner sur les Esprits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quand nous sautons sous luy d’une fougueuse haleine,</l><l>Nul violent effort ne le peut ébranler ;</l><l>Sans menace &amp; sans coups, il nous force &amp; nous mene,</l><l><space/>Nous l’entendons à son parler.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tout autre en le portant, nous peze &amp; nous accable,</l><l>Mais les Enfans des Roys ne pezent jamais trop,</l><l>Sous un fardeau si cher on est infatigable,</l><l><space/>Allast-on toûjours le galop.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>On se trouve animé d’une orgueilleuse adresse,</l><l>Quand on porte le Fils d’un Pere triomphant ;</l><l>Dût Pyrrhus en gronder, chacun de nostre espece</l><l><space/>Vaut bien du moins un Elephant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>S’il le faut couronner du gain d’une Victoire,</l><l>À luy bien obeïr nous nous efforcerons ;</l><l>Quand il nous montrera le chemin de la Gloire,</l><l><space/>Aussitost nous l’y porterons.</l></lg></quote><p rend="i">Quoy que ces Vers ne soient pas de moy, j’ay crû, MONSEIGNEUR, que vous ne desaprouveriez pas la liberté que je prens de les faire paroistre icy. Ils sont une marque de l’admiration que tout le monde a pour Vous, &amp; je m’en fais l’interprete avec beaucoup de plaisir pour avoir occasion de vous réïterer les assurances du profond respect avec lequel je suis,</p><p rend="i">MONSEIGNEUR,</p><p>Vostre tres-humble, tres-</p><p>obeïssant, &amp; tres-fidele</p><p>Serviteur,        D.</p></div>