<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-02a_196" resp="wordpro"><head>[Vers au sujet du Mariage de Madame de Saliez]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1693 [tome 2], p. 196-199.</bibl><p/><p>Voicy des Vers qui ont esté faits sur ce Mariage.</p><quote><lg><l rend="i"> Venez, Plaisirs, venez dans ces heureux moment,</l><l rend="i"> Venez regner tranquillement</l><l rend="i"> Dans ces cœurs que le Ciel assemble.</l><l rend="i"> Et ce que l’on voit rarement,</l><l rend="i">Amour, &amp; vous, Hymen, soyez toujours ensemble.</l><l rend="i">Faîtes goûter à ces jeunes Epoux</l><l rend="i">Tout ce que vous avez de sensible &amp; de doux.</l><l rend="i"> Que leurs ardeurs soient mutuelles,</l><l rend="i"> Vives, égales, éternelles.</l><l rend="i"> Prévenez leurs soins &amp; leurs vœux ;</l><l rend="i"> Entretenez leurs desirs amoureux ;</l><l rend="i">Faites que vos douceurs leur soient toujours nouvelles,</l><l rend="i"> Et que dans leurs plus doux momens,</l><l rend="i">Ils soient longtemps Epoux sans cesser d’estre Amans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sur les rives du Tar l’Amour &amp; l’Hymenée,</l><l rend="i">Ont rassemblé les Jeux, les Ris, &amp; les Plaisirs.</l><l rend="i">L’Union la plus douce &amp; la plus fortunée,</l><l rend="i">De deux Amans parfaits va combler les desirs.</l><l rend="i">Le Berger est charmant, la Bergere est si belle,</l><l rend="i">Que les moins tendres cœurs ont soupiré pour elle ;</l><l rend="i">Mais son choix est si beau, qu’il fait dire aux Jaloux,</l><l rend="i">Qu’elle a gardé son cœur pour le plus digne Epoux.</l><l rend="i">C’est le Fils de Sapho, cette Nymphe immortelle,</l><l rend="i">Fameuse par ses Vers avoüez d’Apollon.</l><l rend="i">Elle forma sa voix dans le sacré vallon,</l><l rend="i">Aujourd’huy ses Chansons y servent de modelle.</l><l rend="i">Elle a sceu ménager cet Hymen plein d’appas ;</l><l rend="i">On dit qu’à le chanter le Parnasse s’appreste.</l><l rend="i"> Si Sapho ne le chante pas,</l><l rend="i">Il manquera par là quelque chose à la Feste.</l></lg></quote><p>Madame de Saliez, qui n’est pas moins estimée par les soins qu’elle a pris de sa Famille, que par ses Ouvrages en Vers &amp; en Prose, qui luy ont fait meriter une place dans l’Academie des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padouë, a fait ce qui fuit sur ce même Mariage.</p><quote><lg><l rend="i">Dans ce jour fortuné qui m’est si précieux,</l><l rend="i">Oseray-je chanter l’agreable Hymenée</l><l rend="i"> De deux Amans favorisez des Cieux,</l><l rend="i">Où la main du Seigneur grava leur destinée ?</l><l rend="i">D’un Fils qui m’est plus cher que la clarté du jour,</l><l rend="i">Aujourd’huy couronné par l’Hymen, par l’Amour,</l><l rend="i">Je vante seulement la passion extrême,</l><l rend="i">Et chante les appas de la Beauté qu’il aime.</l><l rend="i">On voit en la voyant cent vertus à la fois.</l><l rend="i"> Elle est bonne, douce, prudente,</l><l rend="i">Et l’on voit éclater cette douceur charmante</l><l rend="i">Dans ses yeux, dans ses airs, dans le son de sa voix.</l><l rend="i"> Que j’aime en eux ces rares sympaties</l><l rend="i"> Par qui l’on voit les ames assorties,</l><l rend="i"> Et cette heureuse égalité</l><l rend="i"> D’âge, de mœurs, de caracteres,</l><l rend="i"> Qui des Amans &amp; tendres &amp; sinceres</l><l rend="i"> Asseurent la felicité !</l><l rend="i"> Sur cette union fortunée.</l><l rend="i">Seigneur, daignez verser de durables faveurs.</l><l rend="i">C’est tout ce que je veux ; cette seule journée</l><l rend="i">Me dédommage enfin de vingt ans de malheurs.</l></lg></quote></div>