<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-09_136"><head>[Dignité de Chantre donnée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Gontault, sur la démission de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Perochel]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1707 [tome 9], p. 136-142.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Perrochel de Grandchamp, cy-devant Abbé de Saint Crespin le Grand, de Soissons, s’est depuis peu défait de la Dignité de Chantre de l’Eglise de Nostre-Dame de Paris, qu’il avoit euë aprés la mort de feu M<hi rend="sup">r</hi> Joly, &amp; qu’il n’accepta qu’à condition qu’il quitteroit son Abbaye, qui fut donnée à M<hi rend="sup">r</hi> Brunet, Administrateur du Spirituel de la Cure de S. Roch. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Perrochel est neveu de feu M<hi rend="sup">r</hi> Perrochel, Evêque de Boulogne, &amp; Superieur &amp; Visiteur General des Carmelites de France. Il a toûjours donné de grandes marques de son détachement pour le monde, &amp; d’une sincere pieté.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Noailles qui connoit son merite &amp; sa vertu, &amp; qui le regarde comme un modele achevé d’un parfait Ecclesiastique, a differé pendant trois années entieres de pourvoir à son Canonicat, quoy que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Perrochel luy en eût donné la démission ; &amp; S.E. ne s’est enfin déterminée à remplir cette Dignité, que sur ce que cet Abbé, qui est à Bordeaux, occupé à la visite des Convens dont il est Directeur, a écrit à S.E. qu’il ne rentreroit pas à Paris avant que cette Dignité fût remplie. Enfin S.E. pressée par les vives instances de M<hi rend="sup">r</hi> Perrochel, a nommé M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Gontaut, son parent, pour remplir la place de Chantre de l’Eglise de Paris. Cet Abbé a long-temps porté les Armes, &amp; a servy dans la Cavalerie &amp; dans les Carabiniers, pendant que M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Noailles commandoit les Armées du Roy en Catalogne, &amp; sous M<hi rend="sup">r</hi> de Vendôme, qui a commandé en ce païs-là aprés ce Maréchal. Il y a environ dix ans que M<hi rend="sup">r</hi> de Gontaut a embrassé l’état Ecclesiastique, &amp; il s’y est acquis tant de reputation, que S.E. l’a nommé Superieur des Hermites du Mont Valerien, dont il a remply la place aprés M<hi rend="sup">r</hi> Madot, Evêque du Bellay, il a aussi celle de Superieur des Ursulines d’Argenteüil. Il a beaucoup de talent pour la Direction &amp; pour la Chaire, qu’il a exercé dans plusieurs Eglises de cette Ville ; &amp; sur tout dans celle de Saint Jacques de la Boucherie. La branche de la Maison dont il est, est celle des Comtes de Cabreres, établie en Quercy. Elle se separa dans le quatorziéme siecle de la Maison de Gontaut-Biron, si celebre par les grands Hommes qu’elle a donnez à la France, &amp; principalement par le fameux Armand de Gontaut, Baron de Biron, Maréchal de France, &amp; Grand Maistre de l’Artillerie, qui signala en tant d’occasions son courage pour le service de l’Etat durant les Regnes d’Henry III. &amp; d’Henry IV. &amp; qui perdit enfin la vie au Siege d’Epernay, où il fut tué d’un coup de Fauconneau. Il estoit pere du second Maréchal de Biron, qui fut fait Duc &amp; Pair &amp; Amiral de France, &amp; Gouverneur de Bourgogne.</p><p>Il y a encore plusieurs branches de la Maison de Gontaut-Biron ; sçavoir celle des Barons d’Arraux, établie en Bearn ; &amp; celles de S. Blancart &amp; de Lanzac, qui subsistent encore aujourd’huy en Quercy. Les branches de Salignac, &amp; de S. Geniez sont éteintes : Celle-cy est finie dans la Maison de Navailles, par la mere du Maréchal de France de ce nom.</p></div>