<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-11_173" resp="wordpro"><head>[Réponse de Mademoiselle de Scudéry à Mr l’Abbé Genest]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1699 [tome 11], p. 173-178.</bibl><p>Vous avez vû dans l’une de mes dernieres Lettres, la description des divertissemens qu’a pris Madame la Duchesse du Maine dans une charmante solitude que cette Princesse avoit choisie, pendant que la Cour étoit à Fontaine bleau. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest, de l’Academie Françoise, qui avoit adressé cette description à l’Illustre Mademoiselle de Scudery, en a receu la réponse que vous allez lire.</p><quote><label>À MONSIEUR<lb/>l’Abbé Genest.</label><lg><l rend="i"> Quand on sçait regler ses desirs,</l><l rend="i"> On trouve d’innocens plaisirs ;</l><l rend="i"> J’en découvre dans vostre ouvrage,</l><l rend="i"> Une tres agréable image.</l><l rend="i"> Vous en parlez si galamment,</l><l rend="i"> Quoyque ce soit tres-sagement,</l><l rend="i"> Qu’à la vertu la plus severe</l><l rend="i"> Vous avez trouvé l’art de plaire ;</l><l rend="i"> Mais je ne m’en étonne pas,</l><l rend="i"> Car la Princesse a tant d’appas</l><l rend="i"> À qui vous consacrez vos veilles,</l><l rend="i">Que pour la contenter vous faites des merveilles.</l></lg></quote><p>En effet, Monsieur, vous me donnez une idée de cette Princesse qui me charme ; je la vois toute aimable, toute belle &amp; toute parfaite. Ce n’est pas seulement à la peindre que vous excellez. Les autres Portraits que vous faites sont de même si bien touchez &amp; si vrais, &amp; vos descriptions si vives &amp; si attachantes, que je soûtiens hardiment qu’entre tous les plaisirs qu’on peut avoir, celuy de lire vôtre ouvrage est le plus noble, le plus grand &amp; le plus innocent. En rendant justice au rare merite de cette Princesse, Monsieur, vous faites connoistre le vôtre d’une maniere si avantageuse, qu’on ne peut s’empêcher de vous admirer. J’ay assez lû en François en Italien, en Espagnol &amp; en Portugais, &amp; je n’ay rien vû en ces quatre Langues de plus agreable &amp; de plus achevé que vostre Lettre. L’honneur que vous m’avez fait, Monsieur, de parler de moy en loüant une si charmante Princesse, m’empêche de m’étendre davantage sur vos loüanges, &amp; j’aime mieux finir par un Madrigal pour elle.</p><quote><label>À MADAME<lb/>la Duchesse du Maine.</label><lg><l rend="i">Princesse à qui tout rend hommage,</l><l rend="i"> Vous estes jeune, belle &amp; sage,</l><l rend="i">Et vous avez choisi les innocens plaisirs,</l><l rend="i">Dignes de contenter les plus justes desirs.</l><l rend="i"> Ce beau choix vous comble de gloire,</l><l rend="i">Et se fait approuver des Filles de Memoire.</l><l rend="i">Par elles vostre nom est déja si vanté,</l><l rend="i">Qu’il passera sans doute à l’Immortalité.</l></lg></quote></div>