<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-09e_166" resp="wordpro"><head>[Septiéme Partie du Traité des Lunetes. Par M. Comiers]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1684 (tome XXVII), p. 166-169.</bibl><p>Bien que la juste interpretation des termes de la Sainte Ecriture, confirmée par huit differens voyages des Vaisseaux, qui ayant heureusement vogué de l’Occident vers le Midy, &amp; passé par le détroit de Magellan, ou plus seurement par le <hi rend="i">détroit de Maïre</hi> qui est plus au Zud de l’Amérique, ont poursuivy leur route par l’Occident &amp; le Septentrion, &amp; sont retournez par l’Orient en Portugal, en Angleterre &amp; en Hollande ; on soit maintenant convaincu que la Terre est ronde, &amp; que les Sçavans soient à couvert des railleries qu’on voit dans Lactance <hi rend="i">Lib. 3. cap. 24. Instit. Divi.</hi> &amp; dans Saint Augustin <hi rend="i">Lib. 16. De Civitate Dei cap. 9</hi>. &amp; qu’on faisoit du temps d’Aristote <hi rend="i">Lib. 11. De Cœlo cap. 13</hi>. de ceux qui niant que la Terre fut ronde, soûtenoient opiniâtrement, <hi rend="i">in infinitum ipsam radicatam esse dicentes, ut Zenophanes &amp; Colophonius dixit, Quo circa</hi>, ajoûte Aristote, &amp; Empedocles <hi rend="i">Increpavit</hi>, c’est dans son Poëme.</p><quote><lg><l rend="i">Quòd Cœlum immensum, Quòd sit sine fine profunda</l><l rend="i">Tellus, hæc temere jactantur inania vulgò</l><l rend="i">Verba viris : quibus haud natura est cognita rervm.</l></lg></quote><p>Les apparences annuelles de la nouvelle Etoille dans la Balene, confirmera le mouvement de la Terre par son moindre éloignement. Il reste encore à connoistre la veritable grandeur du diametre de la Terre.</p><p>Les Guerres, qui dans tous les siecles, horsmis en France sous le Regne de LOUIS LE GRAND, ont toûjours &amp; par tout ruiné les plus beaux Arts, &amp; étouffé les Sciences, ont neanmoins toûjours perfectionné l’Architecture militaire, &amp; la Geographie, c’est pourquoy Alexandre le Grand mena en Asie les deux grands Mathématiciens Diognetus &amp; Beton, <hi rend="i">Iterum ejus mensores</hi>, comme dit Pline, <hi rend="i">Lib. 6. cap. 17.</hi></p><p>Le Senat Romain, en la centiéme année avant la naissance de Jesus-Christ, envoya de toutes parts pour mesurer la grandeur de la Terre.</p></div>