<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-06_048" resp="wordpro"><head>[Madrigaux de Mademoiselle de Scudery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1694 [tome 6], p. 48-52.</bibl><p>Vous sçavez, Madame, que le mois passé le Roy eut quelques legers accés de Fiévre, qui en firent craindre la suite, parce que la moindre alteration donne sujet de trembler pour une santé si précieuse. Ces accés ayant cessé presque aussi-tost, Mademoiselle de Scudery, dont les années n’affoiblissent ny le zele ny les lumieres, fit le Madrigal que vous allez lire sur la guerison de ce Monarque. Vous y trouverez une maniere de prédiction de la Bataille qui vient d’estre gagnée en Catalogne.</p><quote><lg><l rend="i">Quand un leger frisson troublant nostre repos,</l><l rend="i">Nous fit craindre un grand mal pour nostre grand Heros,</l><l rend="i"> Tous les Ennemis de la France,</l><l rend="i">Dans leurs Camps, dans leurs Forts comptoient sur son absence,</l><l rend="i">Et se réjoüissoient avec témerité ;</l><l rend="i">Mais, grace au juste Ciel, ils ont tous mal compté.</l><l rend="i">Tremblez, fiers Ennemis, LOUIS est en santé.</l><l rend="i">Vous refusez la Paix, &amp; bien-tost la victoire</l><l rend="i">Va vous couvrir de honte, &amp; le combler de gloire,</l><l rend="i">Et de ce mesme bras qui vous vainquit cent fois,</l><l rend="i">Il va reduire enfin vostre Ligue aux abois,</l><l rend="i"> Et par de nouvelles conquestes</l><l rend="i">Achever d’étouffer cette hydre à tant de testes.</l></lg></quote><p>Voicy d’autres Vers que la mesme Mademoiselle de Scudery a adressez à Monseigneur le Duc de Bourgogne, sur une Traduction qu’il a faite.</p><quote><lg><l rend="i">Quoy ! Prince merveilleux, en un âge si tendre,</l><l rend="i">Vous estes un fidelle &amp; charmant Traducteur,</l><l rend="i">Et vous sçavez bien plus que ne sceut Alexandre,</l><l rend="i">Aprés tant de leçons de son grand Precepteur ?</l><l rend="i">Mais je prévois pour vous encore une victoire.</l><l rend="i">Vous allez surpasser le premier des Cesars,</l><l rend="i">Qui d’une mesme main écrivit son Histoire,</l><l rend="i">Vainquit ses Ennemis, &amp; força des remparts.</l><l rend="i">Aimez, aimez toujours les Filles de Memoire ;</l><l rend="i">Imitez bien Loüis dans les guerriers hazards.</l><l rend="i">Nul n’a sceu comme luy le chemin de la gloire ;</l><l rend="i">Vous serez favory d’Apollon &amp; de Mars.</l></lg></quote></div>