<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-06a_022" resp="wordpro"><head>[Prix de l’Eloquence &amp; de la Poësie distribuez à l’Academie d’Angers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1689 (première partie) [tome 6], p. 22-25.</bibl><p>Le Samedy 14. du mois passé, jour auquel Sa Majesté entroit dans la quarante septiéme année de son regne, l’Academie Royale d’Angers distribua les prix d’Eloquence &amp; de Poësie, qui estoient deux belles Medailles d’or, données par M<hi rend="sup">r</hi> d’Autichamp, Lieutenant de Roy des Villes &amp; Chasteau d’Angers. M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, Conseiller honoraire au Presidial de Mâcon, &amp; l’un des Academiciens de l’Academie d’Arles, remporta le prix d’Eloquence, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Maumenet, Chanoine de Baune, celuy de Poësie. Il l’avoit encore remporté l’année derniere, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Magnin l’avoit eu l’année precedente dans la mesme Academie. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Pelletier, Auteur des Traductions de la Vie de Sixte V. de la Guerre de Chipre &amp; de l’Histoire de la Chine, qui est encore sous la presse, y prononça l’Eloge du Roy avec beaucoup d’applaudissement, M<hi rend="sup">r</hi> de Constantin, Grand-Prevost d’Anjou, fut choisi pour le prononcer à pareil jour l’année prochaine, suivant l’usage &amp; l’intention de M<hi rend="sup">rs</hi> du Corps de Ville qui ont fondé cet Eloge. On y lut ensuite d’autres Ouvrages qui furent tres-bien receus. Le mesme jour M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Serrant, cy devant Chancelier de Monsieur, fut nommé Directeur de l’Academie en la place de M<hi rend="sup">r</hi> de Nointel, Intendant de Champagne, &amp; auparavant de Touraine, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Grandet, Maire de la Ville d’Angers, fut fait Chancelier de la Compagnie, dans laquelle on fit succeder M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Miribel, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Perdic, à M<hi rend="sup">rs</hi> Verdier &amp; Hunaut, Academiciens morts depuis peu de temps.</p></div>