<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-12_090" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1685 [tome 12], p. 90-96</bibl><p>Voicy un Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade, sur cette mort.</p><quote><label>Sur la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier.</label><lg><l rend="i">L’Ame de ce grand Homme est au dessus des airs,</l><l rend="i">D’une eternelle paix elle goûte les charmes.</l><l rend="i">Oste un peu ton bandeau pour essuyer tes larmes,</l><l rend="i">Justice, &amp; pour bien voir quel Ministre tu perds.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Employe à son Tombeau la main des plus experts,</l><l rend="i">Il y descend aimé, tranquile, &amp; sans alarmes ;</l><l rend="i">Dans un sang qui prend soin des Autels &amp; des Armes,</l><l rend="i">Il est encore utile au Maistre que tu sers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comblé d’ans &amp; d’honneurs, la Parque le respecte,</l><l rend="i">Attend qu’il ait scellé l’Arrest contre une Secte,</l><l rend="i">Par qui de son repos l’Etat se vid privé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il en a veu la fin qu’il a tant souhaitée,</l><l rend="i">Et cette mesme mort fatale &amp; regrettée,</l><l rend="i">Est le premier malheur qui luy soit arrivé.</l></lg></quote><p>Vous ne serez pas fâchée de voir ce qu’a fait le mesme M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade, sur une autre mort qui n’a pas moins affligé que surpris toute la France.</p><quote><label>Sur la mort de Monsieur le<lb/>Prince de Conty, mort<lb/>de la petite verole.</label><lg><l rend="i">Quelle marque d’amour Conty vient de produire !</l><l rend="i">Quel couple se separe, &amp; quel sort est le leur !</l><l rend="i">Qui des deux ne meurt pas, &amp; traîne sa douleur,</l><l rend="i">En pire estat que l’autre, helas ! se voit réduire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Fleau des Teints délicats, qui cherche à les détruire,</l><l rend="i">D’un si digne Heros le peu digne malheur !</l><l rend="i">Falloit-il que ce mal s’en prist à la valeur,</l><l rend="i">De ce qu’à la Beauté ce mal n’avoit sceu nuire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour la Foy, pour la gloire il courut aux dangers,</l><l rend="i">Exposa son beau sang sur les bords étrangers ;</l><l rend="i">Là que ne fit-il point, &amp; qui le pourra croire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mesme, il n’attendit pas les ordres de son Roy,</l><l rend="i">Le plus ferme soutien qu’ait jamais eu la Foy,</l><l rend="i">Et le plus chaud amy qu’ait jamais eu la gloire.</l></lg></quote><p>Je vous envoye un second Sonnet sur cette mort.</p><quote><label>A Madame la Princesse<lb/>de Conty.</label><lg><l rend="i">Princesse, tarissez la source de ces larmes,</l><l rend="i">Qui font tort à l’éclat d’un visage si doux,</l><l rend="i">Et dont un noir venin fatal à vostre Epoux,</l><l rend="i">Dans toute sa fureur a respecté les charmes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Conty naquit d’un sang nourry dans les alarmes ;</l><l rend="i">L’infidelle Croissant sentit ses premiers coups :</l><l rend="i">Et si le Sort cruel n’en eust esté jaloux,</l><l rend="i">Son Roy l’eust veu combattre, &amp; briller par nos Armes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tous vos tristes regrets ne le rappellent pas ;</l><l rend="i">Les Rois &amp; les Bergers sont sujets au trépas :</l><l rend="i">Il n’est point de secret pour ranimer leur cendre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel plus charmant remede à vos vives douleurs,</l><l rend="i">Que de voir un grand Roy d’une amitié si tendre,</l><l rend="i">Prendre soin de vous plaindre, &amp; d’essuyer vos pleurs ?</l></lg></quote><p>Ce dernier Sonnet est de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc de l’Academie Françoise.</p></div>