<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-07_063" resp="wordpro"><head>[Ce qui s’est passé cette année aux Jeux Floraux qu’on celebre tous les ans à Toulouse, avec les Pieces qui ont remporté les Prix, &amp; les noms de ceux qui les ont faites]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1687 [tome 10], p. 63-74</bibl><p/><p>Il y a quelques années que je vous parlay amplement de l’Institution des Jeux Floraux, qu’on celebre tous les ans à Toulouse avec beaucoup de solemnité. Je vous apris qu’une Dame appellée Clemence, avoit laissé une partie de son bien pour fonder des Prix, qui sont les recompenses des victorieux. Le premier est une Eglantine d’argent. &amp; il se donne à celuy qui réussit le mieux dans la composition d’un Chant Royal. On donne un Vers qui doit finir un Sonnet qu’on est obligé de faire, &amp; ce Sonnet se fait pour l’essay. M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis, âgé de quinze ans, a eu le premier Prix cette année. Il est Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis, Sieur de la Bastide &amp; Beaufort, d’une des premieres Familles de la Ville, &amp; Petit-fils de M<hi rend="sup">r</hi> le President de Cironis, qui a fait voir la grandeur de son genie, non seulement dans l’Art militaire, ayant servy en qualité de Mestre de Camp, mais dans la Charge de Capitoul, dans celle de Tresorier de France, &amp; enfin de President au Parlement de Toulouse, qu’il a exercée avec beaucoup de capacité &amp; de gloire. Ce Vers,</p><quote><lg><l rend="i">À toy, non pas à nous, Seigneur, la gloire est deuë.</l></lg></quote><p>ayant esté donné à M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis, voicy le Sonnet qu’il fit pour l’essay.</p><quote><lg><l rend="i">L’invincible LOUIS, dont l’intrepidité</l><l rend="i">Fait reverer par tout son auguste Puissance,</l><l rend="i">Goûtoit paisiblement les fruits de sa vaillance,</l><l rend="i">Quand la Fiévre attaqua sa noble Majesté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des maux qui l’accabloient nostre esprit agité</l><l rend="i">En attendoit la fin avec impatience :</l><l rend="i">Mais le Ciel qui prend soin du destin de la France,</l><l rend="i">Sensible à nos desirs luy rendit la santé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout son Peuple affligé dans ces rudes alarmes,</l><l rend="i">Formoit pour luy des vœux, &amp; se fondoit en larmes :</l><l rend="i">Mais ce foible secours eust esté sans effet,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et sans celuy du Ciel la France estoit perduë,</l><l rend="i">Il n’en faut pas douter, de ce bonheur parfait</l><l>À toy, non pas à nous, Seigneur, la gloire est deuë.</l></lg></quote><p>L’Heresie détruite fut le sujet qu’il choisit pour faire ce Chant Royal.</p><quote><lg><l rend="i">Non, ce n’est pas assez que ta main triomphante,</l><l rend="i">Grand Monarque, ait réduit tes Rivaux aux abois ;</l><l rend="i">Il faut qu’une Conqueste encor plus éclatante</l><l rend="i">Ajoûte un nouveau lustre à tes fameux Exploits ;</l><l rend="i">Il faut qu’un soin plus grand où le Ciel s’interesse</l><l rend="i">Combatte des Demons l’artifice &amp; l’adresse,</l><l rend="i">Et leur fasse tomber, pour rendre leurs coups vains,</l><l rend="i">Et la rage du cœur, &amp; les armes des mains,</l><l rend="i">Et que malgré les traits de la plus noire envie,</l><l rend="i">Il fasse voir quel est dans ses pieux desseins,</l><l>Le Monarque des Lys qui détruit l’Heresie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous que l’illusion d’une erreur apparente</l><l rend="i">Jette confusément dans de fâcheux détroits,</l><l rend="i">De gens empoisonnez petite Troupe errante,</l><l rend="i">Pouvez-vous resister aux charmes de sa voix ?</l><l rend="i">Pouvez-vous resister aux traits de sa tendresse ?</l><l rend="i">C’est moins un puissant Roy, qu’un Amy qui vous presse,</l><l rend="i">Il combat les Luthers, il abat les Calvins,</l><l rend="i">Et renverse, touché de vos mauvais destins,</l><l rend="i">De mille faussetez leur doctrine noircie.</l><l rend="i">Peut-on n’écouter pas sur des conseils si sains,</l><l>Le Monarque des Lys qui détruit l’Heresie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vostre conversion paroist déja trop lente,</l><l rend="i">Rentrez dans vos devoirs, reprenez vos emplois,</l><l rend="i">Et ne méprisez pas une source abondante,</l><l rend="i">Qui verse dans vos cœurs mille biens à la fois.</l><l rend="i">Il est de la prudence, il est de la sagesse,</l><l rend="i">D’obeir aux conseils d’un Roy qui vous caresse,</l><l rend="i">D’un Roy dont aujourd’huy les ordres souverains</l><l rend="i">Sont de tout l’Univers &amp; respectez &amp; crains.</l><l rend="i">Revenez des erreurs où vostre cœur s’oublie,</l><l rend="i">Et craignez d’irriter par vos piquans dedains</l><l>Le Monarque des Lys qui détruit l’Heresie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’a-t-on pas vû plier sous sa force étonnante,</l><l rend="i">Hollandois, Allemans, Espagnols &amp; Genois,</l><l rend="i">Qui malgré les efforts d’une ligue insolente,</l><l rend="i">N’osent rien entreprendre au mépris de ses Loix ?</l><l rend="i">Tout cede à son pouvoir, devant luy tout s’abaisse,</l><l rend="i">Souvent la resistance &amp; le pique &amp; le blesse.</l><l rend="i">Ennemis du vray culte, esprits fiers &amp; hautains,</l><l rend="i">Prevenez les effets de vos malheurs certains,</l><l rend="i">Comment fuir le couroux dont son ame est saisie ?</l><l rend="i">Rien ne peut arrester dans ses exploits divins,</l><l>Le Monarque des Lys qui détruit l’Heresie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans ces pieux desseins que ta main est puissante,</l><l rend="i">LOUIS, qu’on doit nommer le modele des Rois !</l><l rend="i">O Ciel, conserve encor une Vie importante,</l><l rend="i">Qui s’applique sans cesse à soutenir tes droits.</l><l rend="i">La Foy regne par tout, cette digne Maistresse</l><l rend="i">Porte dans tous les cœurs la paix &amp; l’allegresse.</l><l rend="i">Que de Temples détruits, que de monstres éteints !</l><l rend="i">Du bruit de ses progrés tous les temps seront pleins ;</l><l rend="i">Par là du Grand LOUIS la gloire est affermie.</l><l rend="i">Et l’on doit reconnoistre à ces coups plus qu’humains,</l><l>Le Monarque des Lys qui détruit l’Heresie.</l></lg><lg><label>ALLEGORIE.</label><l rend="i"> Le Sauveur est icy le Heros que je chante,</l><l rend="i">Ce Dieu dont les bontez meritent nostre choix,</l><l rend="i">Et qui brûlant pour nous d’une amour obligeante,</l><l rend="i">Des miseres de l’Homme a porté tout le poids.</l><l rend="i">Le rebelle Pecheur que sa bonté redresse,</l><l rend="i">Rentre dans son devoir, reconnoist sa foiblesse,</l><l rend="i">Et des traits de l’erreur les cœurs les plus atteints,</l><l rend="i">La quittent pour entrer dans la route des Saints,</l><l rend="i">Son amour leur prépare une éternelle vie.</l><l rend="i">C’est sur ce beau sujet qu’heureusement je peins</l><l>Le Monarque des Lys qui détruit l’Heresie.</l></lg></quote></div>