<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-08_193" resp="louise"><head>[These soutenuë par Mr l’Abbé d’Estampes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1698 [tome 8], p. 193-197.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé d’Estampes a soutenu depuis peu au College d’Harcour, une These de Philosophie, qu’il a dédiée à Monsieur. Le Portrait de Son Altesse Royale y estoit accompagné de tous les ornemens &amp; de toutes les figures &amp; Bas reliefs allegoriques qui pouvoient marquer la gloire de ce Prince, &amp; rendre la chose plus magnifique. Cette action s’est faite avec tout l’éclat possible, en presence d’une auguste &amp; tres-nombreuse assemblée. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Carte, Frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Carte, Capitaine des Gardes de Monsieur, ouvrit la These par une harangue fort éloquente, &amp; qu’il prononça avec beaucoup de dignité. M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de Saint Estienne du Mont Chancelier de l’Université ferma la dispute par une autre harangue, dans laquelle il toucha les loüanges du Soutenant &amp; de sa Famille, mais particulierement celles de Monsieur, ce qu’il fit d’une maniere tres-vive &amp; tres-noble. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé d’Estampes, qui n’a encore que seize ans, répondit d’une maniere qui luy attira de grands applaudissemens. Sa modestie, son application &amp; sa pieté font connoistre que c’est par une veritable vocation qu’il embrasse l’Estat Ecclesiastique. Il est Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Estampes, premier Capitaine des Gardes de Monsieur, &amp; Chevalier des Ordres du Roy. Il sort d’une Maison, qui par une suite remarquable &amp; continuelle, a esté particulirement attachée aux seconds Fils de France. Il semble qu’elle ait pris cet attachement de Robert d’Estampes, auquel elle rapporte son origine, &amp; qui par une tradition constante dans la Famille, a passé pour estre le Fils de Jean, Duc de Berri, Fils de France, dont il estoit le Favori, le Chef du Conseil, &amp; l’Executeur Testamentaire. Il y a eu de ce nom des Cardinaux, des Maréchaux de France, &amp; quantité d’Evêques &amp; d’Archevêques.</p></div>