<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_317" resp="mercure"><head>[Explication en Vers de l’Enigme du Mois de Janvier]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 317-320.</bibl><p>Que de choses j’aurois à vous dire sur les deux Enigmes en vers, si je n’estois pas pressé de finir ! Le sens que vous leur donnez est le veritable ; &amp; puis que vous voulez voir quelqu’une des Explications qui m’en ont esté envoyées, en voicy de l’une et de l’autre</p><quote rend="border"><label rend="center">Explication</label><label rend="center">de la premiere Enigme du Mois de Janvier 1678.</label><l><space/><space/>Si jamais l’Autheur du Typhon</l><l>Passa pour un prodige en son genre d’écrire,</l><l><space/><space/>Si ce Poëte en faisant rire,</l><l>Plût tant, quand il rendit le Virgile boufon,</l><l>Que devons nous penser d’un autre Esprit plus rare,</l><l>Qui nous a sçeu tracer par de monstrueux traits,</l><l><space/><space/>Le plus beau de tous les Portraits ?</l><l>Mais d’autant plus charmant qu’il nous paroist bizare,</l><l><space/><space/>Le plus fin s’y trouve trompé :</l><l>On découvre d’abord un Tableau si difforme,</l><l>Que l’on croit voir une Hydre ou quelque Monstre énorme,</l><l><space/>Dans chaque trait tient l’esprit occupé ;</l><l>Mais lors que le mystere en est dévelopé,</l><l>On reconnoist soudain l’Auguste Académie,</l><l>Et sous cet affreux voile, un Art ingénieux</l><l>Rend jusqu’au moindre trait si distinct à nos yeux,</l><l>Que l’ame la plus sombre &amp; la plus endormie</l><l><space/><space/>S’étonne d’avoir tant resvé,</l><l><space/><space/>Quand le secret en est trouvé.</l></quote><p>Cette Explication est de M<hi rend="sup">r</hi> Robbe. C’est un Homme fort consideré des Personnes du plus haut rang, &amp; qui a fait une Geographie nouvelle pour M<hi rend="sup">r</hi> le Duc du Maine. Ce demy Vers, <hi rend="i">J’ay seulement deux Filles</hi>, que vous me dites qui vous a causé quelque embarras, a donné de la peine à d’autres qu’à vous. En songeant à l’Académie Françoise, on ne s’est pas souvenu qu’elle est comme la Mere de celles de Soissons &amp; d’Arles, puis qu’elle est cause de leur Etablissement.</p></div>