<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-05a_142" resp="wordpro"><head>[Galanterie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 168 (première partie) [tome 6], p. 142-145</bibl><p/><p>Un Cavalier, aussi spirituel que galant, ayant envie de connoistre une belle Dame, dont le merite faisoit bruit dans une Ville où il arrivoit, découvrit qu’elle estoit aimée d’un Officier que son employ retenoit dans son Regiment. Il feignit d’en estre Amy, &amp; d’avoir esté chargé de luy dire bien des choses de sa part. Il la vit sur ce pretexte, &amp; en fut receu agreablement. La loüange ne déplaist jamais aux Belles. Il en donna beaucoup à la Dame, &amp; ayant remarqué qu’il ne luy avoit pas dépleu, en disant qu’il avoit pris une commission dangereuse, puis qu’elle avoit des yeux tout propres à diviser les meilleurs Amis, il luy envoya le lendemain les Vers que vous allez lire.</p><quote><label>A MADAME …</label><lg><l rend="i">De vostre Amant absent vous peignant les ennuis,</l><l rend="i">Sçavez-vous, belle Iris, que pour mon cœur je tremble,</l><l rend="i"> Qu’au sien bien-tost il ne ressemble ?</l><l rend="i">Fidelle à l’amitié je fais ce que je puis,</l><l rend="i">Pour ne trahir en rien celle qui nous assemble,</l><l rend="i">Mais je sens trop, helas ! en l’estat où je suis,</l><l rend="i"> Que vous nous broüillerez ensemble.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je me suis acquitté de ce que j’ay promis ;</l><l rend="i">Vous parlant de ses maux, que pouvois-je plus faire ?</l><l rend="i">Quand je cherche à remplir ce tendre ministere,</l><l rend="i">Faut-il que vos beaux yeux à qui tout est soûmis,</l><l rend="i"> Pour sçavoir trop bien l’art de plaire,</l><l rend="i"> Nous fasse l’un l’autre ennemis ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour juger de son feu j’en regarday les charmes,</l><l rend="i"> J’estois chargé de cet employ,</l><l rend="i"> Mais aussi-tost que je vous voy,</l><l rend="i"> Pour mon repos quelles alarmes !</l><l rend="i"> Vos yeux d’assez méchante foy</l><l rend="i"> M’ont fait d’abord rendre les armes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Epargnez mon cœur en ce jour,</l><l rend="i">Où si l’amitié fait naufrage,</l><l rend="i">Pour m’indemniser du naufrage,</l><l rend="i">Souffrez qu’en vous faisant ma cour,</l><l rend="i">Je retrouve un autre avantage</l><l rend="i">Dans les biens que promet l’amour.</l></lg></quote></div>