<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-09_005" resp="wordpro"><head>[Ode sur la Statuë Equestre du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1700 [tome 9], p. 5-16.</bibl><p>L’ode par laquelle je commence cette Lettre, a esté faite en Latin par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard, &amp; mise en Vers François par M<hi rend="sup">r</hi> de Bellocq, Valet de Chambre du Roy, &amp; Porte-Manteau de Madame la Duchesse de Bourgogne. Elle est sur la Statuë Equestre de Sa Majesté, faite par M<hi rend="sup">r</hi> Girardon, &amp; élevée dans la Place de LOUIS LE GRAND. Les applaudissemens que cet Ouvrage a receus de toute la Cour, sont si grands, que je ne pourrois vous en rien dire qui ne fust infiniment au dessous des loüanges qui luy ont esté données.</p><quote><label><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l rend="i">Quel est ce Conquerant semblable au Dieu de Trace,</l><l rend="i"> Qui sur ce Coursier plein d’audace</l><l rend="i">Se presente à mes yeux fierement élevé ?</l><l rend="i">Cesar, n’est-ce point vous, de qui l’Aigle fatale</l><l rend="i">S’excitoit au combat, quand le champ de Pharsale</l><l rend="i">Du sang des Legions alloit estre abreuvé ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’est-ce point Scipion, ce démon des batailles,</l><l rend="i"> Qui pour vanger le nom Romain</l><l rend="i">Des Africains domptez va la foudre à la main,</l><l rend="i"> Réduire en poudre les murailles ?</l><l rend="i">N’est-ce point Alexandre, impatient du prix</l><l rend="i"> Que la Gloire aux grands cœurs appreste,</l><l rend="i">Et qui de la Victoire éperdument épris,</l><l rend="i">Du Monde trop borné medite la Conqueste ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ah ! quelle injure je vous fais,</l><l rend="i">Caracteres sacrez de Grandeur, de Courage,</l><l rend="i"> Que mon Roy seul eut en partage,</l><l rend="i">Et qu’avec tant d’éclat Mars même n’eut jamais !</l><l rend="i">Quelle erreur a pû me surprendre ?</l><l rend="i">Comment dois-je excuser mes regards ébloüis ?</l><l rend="i"> Quel Cesar &amp; quel Alexandre</l><l rend="i">Ont approché des traits de l’auguste LOUIS ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Qu’il brille dans ses riches armes !</l><l rend="i">Que son port a de grace, &amp; sa taille de charmes !</l><l rend="i"> Que son front a de majesté !</l><l rend="i">A mes yeux il respire, il agit, il ordonne,</l><l rend="i">Et le bronze amolli par un art qui m’étonne</l><l rend="i"> Dispute avec la verité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qui ne croiroit le voir dans les champs de Bellonne</l><l rend="i">Regler les mouvemens &amp; l’ordre d’un Combat :</l><l rend="i"> Et plus craint que le Dieu qui tonne,</l><l rend="i">Du geste &amp; de la voix animer le Soldat ?</l><l rend="i">Qui ne croiroit le voir conduit par la Victoire,</l><l rend="i">Affrontant mille traits à luy seul addressez,</l><l rend="i"> Se faire un passage à la Gloire</l><l rend="i"> Sur les Bataillons renversez ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tel de ses Ennemis méprisant la foiblesse,</l><l rend="i">Il guidoit aux dangers la vaillante Noblesse</l><l rend="i">Qui fait de ses Etats le plus solide appuy ;</l><l rend="i">Lors qu’avec un succés difficile à comprendre</l><l rend="i"> La Terreur marchant devant luy</l><l rend="i"> Brisoit les portes de la Flandre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tel parut sur le Rhin ce Vainqueur redouté,</l><l rend="i"> Quand du Batave épouvanté</l><l rend="i"> Il forçoit les Villes tremblantes,</l><l rend="i">Plus vite que les vents n’abbattent les forests,</l><l rend="i"> Ou que les flames devorantes</l><l rend="i">Ne consument les dons de la blonde Cerés.</l><l rend="i"> Avec une pareille audace</l><l rend="i"> Le plus rapide des Guerriers,</l><l rend="i">Malgré l’affreux Hiver, &amp; ses remparts de glace,</l><l><hi rend="i">Sur les rives du Doux</hi> * <hi rend="i">moissonnoit des Lauriers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le superbe Coursier s’applaudit à luy-même,</l><l rend="i">Et triomphe en portant ce Monarque suprême.</l><l rend="i"> Quels feux sortent de ses regards !</l><l rend="i">De son frein écumant il semble qu’il se jouë,</l><l rend="i">A voir flotter ses crins, on croit qu’il les secouë.</l><l rend="i">A la voix de LOUIS qui se livre aux hazards,</l><l rend="i">Docile il obeit, frape du pied la terre,</l><l rend="i">Et sa fougueuse ardeur dans les plaines de Mars</l><l rend="i"> Souffle les fureurs de la Guerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pegase avec même fierté</l><l rend="i">Rapportoit le Vainqueur du Monstre de Lycie :</l><l rend="i">Par Bucephale ainsi son Maistre estoit porté,</l><l rend="i">Quand il eut renversé le Trône de l’Asie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tremblez, Peuples jaloux, conjurez tant de fois</l><l rend="i"> Contre le bonheur de la France,</l><l rend="i"> Et profitez de la clemence</l><l rend="i"> De l’arbitre absolu des Rois.</l><l rend="i">A violer la Paix craignez de vous resoudre ;</l><l rend="i">Si les droits des Sermens sont par vous méprisez,</l><l rend="i"> Vous sentirez la même foudre</l><l rend="i">Par qui Mons &amp; Namur virent leurs Forts brisez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous heureux Habitans d’une Ville fidelle,</l><l><hi rend="i">Qui d’un sage Consul</hi> † <hi rend="i">suivez le noble zele,</hi></l><l rend="i">Recevez dans vos murs ce Cheval fortuné.</l><l rend="i">De danses &amp; de jeux qu’il soit environné,</l><l rend="i">Qu’il soit paré de fleurs, si-tost que des Etoiles</l><l rend="i">L’Aurore renaissante éteindra les clartez :</l><l rend="i">Et quand la sombre nuit viendra tendre ses voiles,</l><l rend="i">Que l’odeur des parfums s’exhale à ses costez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Girardon, l’ornement de sa docte</hi> ‡ <hi rend="i">Patrie,</hi></l><l rend="i">Dans l’art de Phidias plus illustre que luy,</l><l rend="i"> A consacré son industrie</l><l rend="i">A l’ouvrage immortel qui vous charme aujourd’huy.</l><l rend="i"> Dans cette figure vivante</l><l rend="i"> Reconnoissez la main sçavante,</l><l rend="i">Dont vous avez reçu tant de riches presens.</l><l rend="i">Ce Cheval animé sous son auguste Maistre</l><l rend="i"> Prouve assez que le Ciel fait naître</l><l rend="i">Aux siecles des Heros les fameux Artisans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce n’est point de Pallas l’offrande frauduleuse ;</l><l rend="i">Il n’en doit point sortir de guerrier inhumain,</l><l rend="i"> Qui vienne la flame à la main,</l><l rend="i">Rappeller d’Ilion l’histoire douloureuse.</l><l rend="i">Sous un meilleur auspice il offre à vos souhaits</l><l rend="i">Un Monarque attentif au bien de ses Sujets,</l><l rend="i">Qui prest de s’assurer une entiere Victoire</l><l rend="i"> Sur cent Rois jaloux de sa gloire,</l><l rend="i">Voulut donner au Monde une éternelle Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ainsi plus justement que Tite,</l><l rend="i">LOUIS sera toûjours l’amour de l’Univers,</l><l rend="i"> Et sur sa Ville favorite</l><l rend="i"> Sans cesse aura les yeux ouverts.</l><l rend="i">Loin de ses chers François, tel qu’un Dieu tutelaire,</l><l rend="i">Il sçaura détourner les maux &amp; les besoins.</l><l rend="i">Et conservant pour eux la tendresse d’un Pere,</l><l rend="i">Fera de leur bonheur le plus doux de ses soins.</l></lg><note><p>* La Franche-Comté.</p></note><note><p>† M<hi rend="sup">r</hi> Bosc, Prevost des Marchands.</p></note><note><p>‡ Natif de Troyes en Champagne.</p></note></quote></div>