<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-01a_174" resp="mercure"><head>Air nouveau chanté à la Reyne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1680 [tome 1], p. 174-177.<note resp="editor" place="margin">D'après le Mercure, les airs <hi rend="i"><ref target="MG-1679-10a_098">Vous demandez des vers</ref></hi>, <hi rend="i"><ref target="MG-1679-10a_321">Vous avez de l'esprit</ref></hi>, <hi rend="i"><ref target="MG-1679-11_040">Je suis prêt de revoir</ref></hi>, <hi rend="i"><ref target="MG-1679-11_332">Premier objet de ma tendresse</ref></hi>, <hi rend="i"><ref target="MG-1679-12_082">Pendant que vous donnez</ref></hi>, <hi rend="i"><ref target="MG-1680-01a_174">Reine aussi belle que bonne</ref></hi> sont dus au même auteur. Or l'article du <hi rend="i"><ref target="MG-1680-10_190">Mercure</ref></hi> permet d'attribuer l'air <hi rend="i"><ref target="MG-1679-10a_098">Vous demandez des vers</ref></hi> à Bertrand de Bacilly qui serait donc aussi l'auteur des autres airs cités.</note></bibl><p>Je vous envoye un Air de l’illustre Autheur, dont vous en avez trouvé dans toutes mes Lettres depuis quelques Mois. Il a fait le Chant &amp; les Paroles, &amp; l’on peut dire qu’il l’a voulu proportionner à la petitesse de celle qui a eu l’honneur de le chanter à la Reyne, comme un remercîment du Présent que Sa Majesté luy a fait apres l’avoir entendüe joüer du Clavessin. C’est une Enfant de cinq ans, que M<hi rend="sup">r</hi> Jaquet a rendüe comparable aux plus habiles en six ou sept mois. Il luy est bien glorieux de faire des miracles au dehors comme il en a fait dans son domestique. Cette Enfant connüe sous le nom de la petite Michon, a joüé trois fois sur l’Orgue de la Chapelle du Roy, les Pieces qu’elle joüe sur le Clavessin. Il n’y a rien de plus surprenant que de luy voir à son âge des mains assez fortes pour toucher un Instrument de ce poids. Aussi sa réputation est-elle déjà si grande, que tout le monde s’empresse à venir l’entendre chez l’Autheur de l’Air que vous trouverez icy gravé. C’est luy qui a soin de son éducation.</p><quote><label>AIR NOUVEAU</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Reyne aussi belle que bonne</hi>, doit regarder la page 177.</note><label>chanté à la Reyne.</label><lg><l rend="i">Reyne aussi belle que bonne,</l><l rend="i">Ce n’est pas vostre Couronne</l><l rend="i">Qui vous fait briller le plus,</l><l rend="i">Reyne, ce sont vos vertus.</l></lg></quote><ref target="images/1680-01a_174.JPG"><figure><graphic url="images/1680-01a_174.JPG"/></figure></ref></div>