<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-08_323"><head>[Ce qui s’est passé aux Etats de Nantes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 323-330.</bibl><p>La Ville de Nantes dont je vous ay dit qu’il est Gouverneur, est présentement un Lieu de plaisirs, par l’Assemblée des Etats, composée de neuf Evesques de la Province, d’un fort grand nombre d’Abbez, Prieurs, Benéficiers, &amp; autres Ecclésiastiques, tous distinguez par quelque Dignité particuliere ; d’une Noblesse, dont la plûpart de ceux qui en font le Corps, se piquent d’estre des plus anciennes &amp; des plus illustres Maisons de Bretagne, &amp; de Gens du Tiers-Etat, qu’un mérite remarquable a fait nommer Députez. Les Principaux y prennent séance dans l’ordre, &amp; selon les qualitez que je vous vay dire.</p><quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Chaunes à la teste de tous les Etats, comme Gouverneur de la Province.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Trémoüille, Prince de Tarente, comme Président de la Noblesse.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Bauvau, Evesque de Nantes, comme Président du Clergé.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Charette, Senéchal de Nantes, comme Président du Tiers Etat.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Coëtlogon, S<hi rend="sup">r</hi> de Mejusseaume, Syndic des Etats.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Haroüys, Trésorier &amp; Receveur General des Etats.</p><p>M<hi rend="sup">rs</hi> de la Vieuville &amp; de S. Aignan, Generaux de la Province.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Caumartin, Conseiller d’Etat, Premier Commissaire de Sa Majesté aux Etats.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Huchete, Seigneur de la Bedoyere, Procureur General du Parlement de Bretagne, Second Commissaire du Roy aux mesmes Etats.</p></quote><p>L’ouverture de leurs Séances se fit le Mardy 19. de ce mois dans une grande Salle des Cordeliers de la Ville, &amp; commença par un excellent Discours de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Chaunes, qui s’attira l’applaudissement de tout le monde, tant par la force des expressions qu’il employa, que par le beau tour qu’il donne toûjours à tout ce qu’il dit. Si-tost qu’il eut cessé de parler, M<hi rend="sup">r</hi> de Pontchartrain, Premier Président du Parlement de Bretagne, prit la parole, &amp; s’étendit d’une maniere tres-délicate sur la grandeur de Sa Majesté, &amp; sur les bontez particulieres qu’Elle fait paroître pour cette Province. M<hi rend="sup">r</hi> de Coëtlogon, Syndic des Etats, finit cette premiere Séance par un troisiéme Discours, aussi juste que poly. Le jour suivant on fit la seconde, qui fut commencée par une Messe solemnelle que M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Tréguier celebra. En suite on s’assembla dans la mesme Salle, où M<hi rend="sup">r</hi> de Caumartin, Commissaire des Etats, fit un Discours qui donna une forte idée de sa haute capacité, &amp; de l’expérience qu’il s’est acquise dans les grands Employs que Sa Majesté luy a confiez. Il expliqua les intentions du Roy, &amp; demanda deux millions deux cens mille livres. Ce Don luy fut accordé apres une Délibération generale &amp; unanime de tous les Etats, qui en cela ont fait connoistre à Sa Majesté leur soûmission, &amp; leur prompte obeïssance dans tout ce qui dépend d’eux. Les Assemblées ont continué depuis ce jour-là, &amp; l’on y traite diférentes affaires, qui regardent le bien de la Province. Quant aux plaisirs, chacun semble y vouloir contribuer de son costé, tant par la magnificence des Equipages &amp; des Habits, que par les Festins &amp; la bonne chere. Il y a tous les jours vingt Tables ouvertes, où l’on voit regner la délicatesse avec la profusion. Joignez à cela les parties de Promenade &amp; de Chasse, la Comédie &amp; les Bals, qui font une agreable varieté dans les divertissemens.</p></div>