<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-07_097" resp="mercure"><head>[Autre madrigal]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1694 [tome 7], p. 97-100.</bibl><p>Les Vers qui suivent sur cette mesme Victoire<note resp="editor">Du Duc de Noailles.</note>, sont de Mademoiselle Itié, qui fit il y a deux ans cette celebre Chanson, qui a esté chantée dans toute l’Europe, &amp; où il y avoit pour refrein à chaque couplet, <hi rend="italic">Tout le long de la Riviere</hi>. Ce fut lors que le Prince d’Orange avec cent mille hommes regarda prendre Namur, couvert de la Mehagne, qu’il feignoit toujours de vouloir passer, &amp; que pourtant il ne passa point.</p><quote><l rend="i">Les desseins de Louis sont secondez des Cieux,</l><l rend="i">Il vient de remporter une grande victoire,</l><l rend="i"> Et malgré ses fiers envieux</l><l rend="i"> Il est toujours couvert de gloire.</l><l rend="i">Ils ont beau se liguer pour rompre ses projets,</l><l rend="i">Par mille inventions effrayer ses Sujets.</l><l rend="i">C’est en vain, rien ne peut ébranler son courage.</l><l rend="i">On le voit constamment marcher d’un pas égal.</l><l rend="i">Et ce que contre luy peut inventer leur rage,</l><l rend="i"> Pour eux seuls est toujours fatal.</l></quote><quote><label>SUR LA VICTOIRE <lb/> De Mr le Maréchal <lb/> de Noailles.</label><l rend="i">Un Heros n’est Heros parfait</l><l rend="i">Que lors que tous ses pas sont conduits par sa teste,</l><l rend="i">Et que de conqueste en conqueste,</l><l rend="i">La sagesse en tous lieux répond de ce qu’il fait.</l><l rend="i">Ce n’est pas tout, il faut dans cette noble lice,</l><l rend="i">Où tous ses Ennemis demeurent abbatus,</l><l rend="i">Que l’aspect du Heros soit la terreur du Vice,</l><l rend="i">Et que son grand nom ne s’unisse</l><l rend="i">Qu’au nom des plus grandes vertus.</l><l rend="i">Dans ses travaux, dans ses Batailles,</l><l rend="i">Dans tous ses succés inoüis,</l><l rend="i">Tel est toujours le grand Louis,</l><l rend="i">Et tel est aujourd’huy Noailles.</l></quote><quote><label>A LA FRANCE.</label><l rend="i">Quelle rapidité dans toutes vos conquestes !</l><l rend="i">Quel excés de valeur dans tous vos Generaux !</l><l rend="i">France, que vous avez d’habiles Marèchaux !</l><l rend="i">Il semble que Loüis est toujours à leurs testes.</l></quote></div>