<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-07a_351"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1708 [tome 7], p. 351-356.</bibl><p/><p>Le mot de l’Enigme du mois dernier estoit <hi rend="i">la suye de cheminée</hi> ; il a esté trouvé par Mrs de Vaufourant, l’Abbé Mama ; de la Grolliere ; de Luce de la ruë St. Honoré ; de Beauregard, l’Ange de la ruë Geoffroy l’Anier ; le President &amp; le Conseiller qui dinerent ensemble le Mardy 10. Juillet ; Mr Grégré ; Michel Ange ; Mathieu &amp; sa vieille ; le Mary gracieux &amp; sa femme ; le Solitaire du cul de sacq de saint Landry ; le Partisan de Mr R.… les quatre bons amis de la ruë de la huchette, le grand Devineur de la ruë des Foureurs, l’incomparable Pere du Breüil de la ruë des petits Champs, &amp; sa charmante blonde ; le Mechanicien de Cour Cheverny, le simbole de la Paix en vers, Henri Charles Huguier.</p><p>Mlles des Pontis la cadette de la ruë du Colombier ; de l’Aigle &amp; sa belle sœur ; la jeune Muse renaissante G.O. la Nimphe de la Fossée ; la belle Dondon de la ruë de la Bucherie ; l’aimable brune du bureau des Indes Orientales M.L.N. la Dame solitaire de la ruë de la harpe, &amp; Charlot son parent ; la colombe de Merignac ; la belle fleur ; la Solitaire de la ruë aux féves ; brunette &amp; son R…. Gertrude en gronde ; Nannette en colere ; la solitaire Blandy d’auprés du Pere noir.</p><p>Un Cavalier des plus galants s’étant trouvé dans une maison où l’on se divertissoit à chercher le mot de l’Enigme s’aprocha d’une des plus belles personnes de la Compagnie, &amp; luy dit à l’oreille l’impromptu suivant.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Je sçai quels sont ces lieux d’un accés difficile ;</hi></l><l><hi rend="i">Sans chercher fort long-temps j’en trouveray chez vous.</hi></l><l><hi rend="i">Et Paris est pavé, de l’Etranger habile</hi></l><l> <hi rend="i">Dont le nom nous occupe tous.</hi></l><l><hi rend="i">S’il ressemble à l’amour, c’est en fort peu de choses.</hi></l><l><hi rend="i">Son teint n’est pas du moins de la couleur des roses.</hi></l><l><hi rend="i">Un art tout different vous occupe tous deux.</hi></l><l><hi rend="i">Vous embrasez les cœurs, il garentit des feux.</hi></l><l><hi rend="i">Fort sale de luy même il rend les choses nettes.</hi></l><l><hi rend="i">Il travaille toûjours dedans l’obscurité.</hi></l><l> <hi rend="i">Et sitôt qu’il voit la clarté</hi></l><l><hi rend="i">Il finit son travail par quelques chansonettes.</hi></l></lg></quote><p>Aprés cette explication la Dame dont l’esprit est penetrant, dit d’abord, que le lieu d’un accés difficile étoit la cheminée, que le Savoyar estoit l’Etranger habile, &amp; que le veritable mot de l’énigme étoit la suye.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle ; elle est de Mr Daubicourt.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Nous sommes nombre impair de gaillardes femelles</hi></l><l> <hi rend="i">Propres sœurs &amp; jumelles,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’à toute heure on peut voir</hi></l><l> <hi rend="i">Changer du blanc au noir.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nostre mere, ou maistresse est docte &amp; sans cervelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Elle est sage &amp; folle souvent ;</hi></l><l><hi rend="i">Nous faisant prendre en l’air un vol hardi sans aîle,</hi></l><l> <hi rend="i">Et giroüetter à tout vent.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Dans une union mutuelle</hi></l><l> <hi rend="i">Nous nous marions entre nous,</hi></l><l> <hi rend="i">Nos compagnes sont nos épous,</hi></l><l><hi rend="i">Et chacune de nous peut passer pour Pucelle.</hi></l><l> <hi rend="i">Si depuis quatre ou cinq mille ans,</hi></l><l><hi rend="i">L’on nous entend chanter de ruelle en ruelles</hi></l><l> <hi rend="i">Le doux martyre des Amans</hi></l><l><hi rend="i">C’est qu’ils n’ont point cessé de nous estre fidelles.</hi></l></lg></quote></div>