<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10a_009"><head>[Réjouissances faites à Dole.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (première partie) [tome 11], p. 9-33.</bibl><p>Le soir on fit joüer le Feu d’artifice. C’étoit une Pyramide quadrangulaire que les Magistrats avoient fait dresser, parce que selon l’usage des Anciens, cette sorte de monument estant consacré au Soleil, ils avoient occasion d’y faire éclater le Symbole du Roy. Cette Pyramide estoit élevée sur un Perron orné d’une Balustrade, &amp; soûtenuë sur une Base d’onze ou douze pieds de haut. Elle portoit sur quatre Dauphins, qui des quatre coins de la Pyramide devoient jetter une pluye d’or, &amp; elle estoit surmontée d’un Globe semé de Fleurs-de-Lys, sur lequel estoit posé un Soleil, représentant le Roy avec sa Devise. Sa hauteur depuis la Base, alloit à plus de soixante pieds. Cette Base estoit chargée de Devises, dont les mots Latins estoient expliquez par des Vers François. Le haut de la premiere Face avoit cette Inscription,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Serenissimo</hi></l><l><hi rend="sc">Burgundiæ Duci,</hi></l><l><hi rend="sc">Ludovici Magni</hi></l><l><hi rend="sc">Et Theresiæ Austriacæ</hi></l><l><hi rend="sc">Nepoti,</hi></l><l><hi rend="sc">Ludovici Galliarum Delphini</hi></l><l><hi rend="sc">Et Mariæ Bavariæ</hi></l><l><hi rend="sc">Filio,</hi></l><l><hi rend="sc">Hanc Pyramidem,</hi></l><l><hi rend="sc">Perituram quidem ignibus,</hi></l><l><hi rend="sc">Pignus tamen suæ in Regem</hi></l><l><hi rend="sc">optimum</hi></l><l><hi rend="sc">Fidei numquam perituræ,</hi></l><l><hi rend="sc">MagIstratVs DoLanVs et CIVes</hi></l><l><hi rend="sc">EreXerVnt.</hi></l></lg></quote><p/><p>Vous jugez bien que les lettres capitales qui sont dans ces quatre derniers mots marquent 1682. qui est l’année de la Naissance du Prince. Au milieu de la mesme Face brilloit un Soleil qui formoit deux Parélies,</p><quote><lg><l rend="i">Geminâ splendens in imagine gaudet.</l></lg></quote><p/><p>Cette Devise estoit expliquée par ce Sonnet, qui occupoit le bas de la Face.</p><quote><lg><l rend="i">Des Mortels étonnez je m’attire les yeux</l><l rend="i">Par cent effets divers que produit ma lumiere ;</l><l rend="i">Toûjours pourtant égal à moy-mesme en tous lieux,</l><l rend="i">Je remplis chaque année une illustre Carriere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mes feux domptent l’orgueil des plus audacieux.</l><l rend="i">Et par mes traits lancez, l’ame la plus guerriere</l><l rend="i">Reconnoissant en moy la puissance des Dieux,</l><l rend="i">Observe avec respect ma course journaliere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy qu’on ne m’ait jamais veu soufrir de Rivaux,</l><l rend="i">Pour me communiquer je me fais deux Egaux,</l><l rend="i">Et vois avec plaisir qu’on les prend pour moy-mesme.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais me donnant entier, bien loin de perdre rien,</l><l rend="i">Comme c’est de moy seul qu’ils ont leur Diadéme,</l><l rend="i">L’éclat qui l’environne augmente encor le mien.</l></lg></quote><p/><p>La premiere Face estoit dédiée au Roy, &amp; avoit pour titre,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Ludovicus Magnus</hi></l><l> <hi rend="sc">Sol splendidissimus.</hi></l></lg></quote><p/><p>On y avoit peint deux Emblêmes, ainsi que dans les deux autres Faces, &amp; chaque Emblême estoit accompagné de quatre Devises.</p><p>Le premier Emblême, qui représentoit l’ordre admirable du Gouvernement du Roy, estoit un Apollon sur son Char, traîné par quatre Chevaux, &amp; parcourant les Signes du Zodiaque,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Æquus moderatur habenas.</hi></l><l rend="i">Toûjours avec justesse il gouverne son Char.</l></lg></quote><p/><p>La premiere Devise, un Soleil élevé sur l’horison,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Videt omnia primus.</hi></l><l rend="i">Il voit tout le premier, rien n’échape à ses yeux.</l></lg></quote><p/><p>La seconde, une Cassolete où brûloit de l’Encens,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Aris fundit opes.</hi></l><l rend="i">Pour l’honneur des Autels, je répans mes richesses.</l></lg></quote><p/><p>On sçait que le Roy fait de grandes libéralitez, soit pour les Eglises, soit pour les Pauvres, soit pour la conversion des Héretiques.</p><p>La troisiéme, un grand Laurier, d’où sortent deux Rejetons, l’un plus grand que l’autre,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Honos duplex adnascitur.</hi></l><l rend="i">D’un double Rejetton il augmente sa gloire.</l></lg></quote><p/><p>Il semble que le Ciel, pour récompenser le Roy du zele qu’il a pour ramener tant d’Enfans rebelles au sein de l’Eglise, luy veut faire voir plusieurs genérations.</p><p>La quatriéme, une Main qui tient une Balance dans un juste équilibre,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Examine librat.</hi></l><l rend="i">C’est par moy qu’on connoît ce que vaut chaque chose.</l></lg></quote><p/><p>Il n’est rien de plus équitable que le Roy. En matiere de distribution d’Emplois, &amp; de Charges, aucun Prince ne rendit jamais plus de justice au mérite.</p><p>Le second Emblême estoit encor Apollon, mais tirant des Fléches du haut du Ciel sur Marsias, qui avoit osé le défier. Ce Dieu irrité, le perça de mille traits, &amp; luy arracha la peau,</p><quote><lg><l> <hi rend="sc">Sic hostes vincit,</hi></l><l>  <hi rend="sc">spoliatque.</hi></l><l rend="i">Ainsi sçeut Apollon chastier l’insolence</l><l rend="i">D’un Mortel orgueilleux qui l’avoit insulté.</l><l rend="i">Ennemis de LOUIS, vostre temérité,</l><l rend="i"> Combien de Places d’importance,</l><l rend="i">De terreurs, &amp; de morts, vous a-t-elle cousté ?</l></lg></quote><p/><p>La premiere Devise, un Fleuve, dont les Eaux se sont grossies, &amp; qui estant devenu plus grand, plus on luy a opposé de Dignes, a eu ensuite un cours plus rapide,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Auxere repagula vires.</hi></l><l rend="i">La résistance accroist son cours impétueux.</l></lg></quote><p/><p>La seconde, une Lionne accompagnée de ses Petits, qu’elle regarde d’un œil doux, sans perdre sa fierté,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Fortior ex prole.</hi></l><l rend="i">En voyant mes Petits, je sens croistre ma force.</l></lg></quote><p/><p>La troisiéme, une Aigle, attaquée de plusieurs Oyseaux moindres qu’elle,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Nec pluribus impar.</hi></l><l rend="i">Je les vaux tous, unis ensemble.</l></lg></quote><p/><p>La quatriéme, un Foudre qui frape &amp; abat le sommet d’une Montagne,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">In culmina sævit.</hi></l><l rend="i">Il tombe avec éclat sur les Monts orgueilleux.</l></lg></quote><p/><p>Tant de Puissances qui ont voulu s’élever contre le Roy, ont reconnu par leurs pertes, combien ses Armes doivent estre redoutées.</p><p>La troisiéme Face qui estoit pour Monseigneur le Dauphin, avoit ce titre,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Primum parhelium</hi></l><l><hi rend="sc">Ludovicus Galliæ</hi></l><l><hi rend="sc">Delphinus.</hi></l></lg></quote><p/><p>Le premier Emblême estoit le Soleil instruisant son Fils Phaéton, de la maniere dont il faloit gouverner son Char.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Medio tutissimus ibis.</hi></l><l rend="i">En tenant le milieu, vous irez seûrement.</l></lg></quote><p/><p>La sagesse de Monseigneur le Dauphin, &amp; sa prudente conduite, font voir qu’il profitera des Instructions du Roy avec un entier succés.</p><p>La premiere Devise, une de ces Fleurs qui portent des lettres sur leurs feüilles,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">A teneris.</hi></l><l rend="i">Les beaux Arts furent ses amours</l><l rend="i">Dés sa jeunesse la plus tendre.</l></lg></quote><p/><p>La seconde, une Couronne de Laurier,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Principis hæc decus est.</hi></l><l rend="i"> Qu’on la prenne sur le Parnasse,</l><l rend="i"> Qu’on la porte comme Guerrier,</l><l rend="i"> Une Couronne de Laurier</l><l rend="i">Sur la teste d’un Prince a toûjours bonne grace.</l></lg></quote><p/><p>La troisiéme, trois Dards liez,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Rumpere difficile est.</hi></l><l rend="i">Ils sont trop bien unis ; qui peut les séparer ?</l></lg></quote><p/><p>La quatriéme, un Oyseau de Paradis, qui prend son essor vers le Ciel,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Quo non ascendet.</hi></l><l rend="i">Par son vol genéreux, où n’atteindra-t-il pas ?</l></lg></quote><p/><p>Monseigneur animé par l’exemple de Sa Majesté, n’oubliera rien de ce qui peut le faire monter au plus haut point de la gloire.</p><p>Le second Emblême estoit un Aiglon, victorieux de quelques Dragons, &amp; regardant le Soleil fixement,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Se probat obtutu.</hi></l><l rend="i">Par ses hardis regards, cet Aigle nous exprime</l><l rend="i">Que des Monstres vaincus dans ses premiers essais,</l><l rend="i">Pres de l’Astre du Jour luy donnent libre accés,</l><l rend="i">Puis qu’il tient de luy seul le beau feu qui l’anime.</l></lg></quote><p/><p>Monseigneur le Dauphin n’a de passion pour la Chasse, qu’afin de s’endurcir au travail, se montrant en cela semblable au Roy.</p><p>La premiere Devise est pour Madame la Dauphine. Un Arbre chargé de Fruits,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Gratior ob fructum.</hi></l><l rend="i">S’il se charge de Fruits, il en devient plus beau.</l></lg></quote><p/><p>La seconde, encor pour cette Princesse. Un Grénadier chargé de Grénades,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">C’est mon fruit qui me couronne.</hi></l></lg></quote><p/><p>La troisiéme, un Miroir exposé au Soleil, qui recevant tous ses rayons, va former un autre Soleil dans un autre Miroir,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Acceptum reddit.</hi></l><l rend="i">Ce qu’il rend est égal à ce qu’il a reçeu.</l></lg></quote><p/><p>La quatrieme, un Dauphin qui s’élance dans les eaux, si-tost qu’il a entendu le son d’un Lut,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Simul ac audivit.</hi></l><l rend="i">A ce son agreable il tressaille de joye.</l></lg></quote><p/><p>Monseigneur le Dauphin se plaist à entendre des Pieces d’esprit, &amp; chérit les Gens de Lettres.</p><p>La quatriéme Face, pour Monseigneur le Duc de Bourgogne, avec ce titre,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Secundum parhelium</hi></l><l><hi rend="sc">Serenissimus Dux Burgundiæ</hi></l></lg></quote><p/><p>Le premier Emblême. Les deux Bourgognes, figurées par leurs Blasons, &amp; se tenant par la main, portoient au Berceau du Prince les Lauriers des anciens Ducs de Bourgogne, &amp; se dévoüoient à son service,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Claro cognomine gaudent.</hi></l><l rend="i">Leur nom qu’on fait porter au Prince nouveau né,</l><l rend="i">Les comble d’un plaisir extréme.</l></lg></quote><p/><p>La premiere Devise, un Fleuve qui retourne à la Mer,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Huc redit unde ortvm est.</hi></l><l rend="i">On le voit à la fin retourner à sa source.</l></lg></quote><p/><p>Les premiers Ducs &amp; Comtes de Bourgogne ont esté des Fils de France, &amp; un Fils de France porte de nouveau ce titre.</p><p>La seconde, un Miroir ardent, qui refléchit plus de lumieres qu’il ne paroist en avoir receu,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Splendorem reddet et addet.</hi></l><l rend="i">Tout l’éclat qu’il reçoit, il le rend, &amp; l’augmente.</l></lg></quote><p/><p>Quelque glorieux que soit le titre de Duc de Bourgogne, que tant de grands Princes ont porté, Monseigneur le Duc de Bourgogne l’ayant receu de Sa Majesté, le va rendre encor plus illustre.</p><p>La troisiéme, deux Tulipes, qui ayant esté fermées pendant la nuit, se r’ouvrent au lever du Soleil,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Reddita forma prior.</hi></l><l rend="i">Nous recouvrons enfin nostre ancien éclat.</l></lg></quote><p/><p>Les deux Bourgognes, apres tant de révolutions, qui ont esté comme des temps tenébreux, reprennent leur ancienne beauté à la naissance de ce jeune Duc.</p><p>La quatriéme la Toison d’or, suspenduë à un Arbre, &amp; brillant dans l’air,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Fulget alumno.</hi></l><l rend="i">Je brille pour celuy qui pour moy vient de naître.</l></lg></quote><p/><p>Le second Emblême représentoit des Persans, qui adoroient le Soleil levant,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Jam quantus in ortu est.</hi></l><l rend="i"> Quelle sera vostre beauté,</l><l rend="i">Astre dont le lever faisoit nostre espérance !</l><l rend="i">Si vos premiers regards ont tant de majesté,</l><l rend="i">Vostre éclat s’augmentant depuis vostre naissance,</l><l rend="i"> Quelle sera vostre beauté !</l></lg></quote><p/><p>La premiere Devise, des Fleurs épanoüyes au lever du Soleil,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Vt sensere.</hi></l><l rend="i">Il se montre, &amp; l’on voit que tout s’épanoüit.</l></lg></quote><p/><p>La seconde, un Fleuve au commencement de sa source.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Crescet eundo.</hi></l><l rend="i">On verra dans son court sa grandeur augmentée.</l></lg></quote><p/><p>La troisiéme, un Girasol, qui panche du costé du Soleil,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Quo cunque sequar.</hi></l><l rend="i">Je vous suivray par tout où je pourray vous voir.</l></lg></quote><p/><p>La quatriéme, une Colomne.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Columenque decusque.</hi></l><l rend="i">Et je sers d’ornement, &amp; je sers de soûtien.</l></lg></quote><p/><p>Tous ces Emblêmes, &amp; toutes ces Inscriptions, de la façon des Peres Jesuites, se trouvoient pompeusement représentez sur les quatre Faces du Piedestal de la Pyramide, dont le corps estoit pareillement orné &amp; embelly de Peintures. Sur ces mesmes Faces on avoit mis diférentes Armes. Celles du Roy se voyoit sur la premiere, avec ce Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> Tixerand, Medecin de Dole.</p><quote><lg><l rend="i">Grand Prince, suspendez vos soins victorieux,</l><l rend="i">Voyez en ce Berceau la Gloire en son enfance ;</l><l rend="i">Elle qui fait en Vous tout l’éclat de la France,</l><l rend="i">Devient le tendre Objet de vos soins genéreux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Son Cœur aura pour but vos Exploits glorieux,</l><l rend="i">Dans son éclat naissant le vostre recommence.</l><l rend="i">Un Neveu de cent Roys, vous rend par sa naissance,</l><l rend="i">Des Ayeux le plus grand, des Roys le plus heureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On n’est pas immortel, quoy qu’on soit invincible ;</l><l rend="i">Mais la Gloire pour Vous &amp; pour elle sensible,</l><l rend="i">Appelle à son secours l’Amour contre le Sort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est peu pour les Héros de vivre dans l’Histoire ;</l><l rend="i">Le Sort les fait mourir en dépit de la Gloire,</l><l rend="i">L’Amour vous fera vivre en dépit de la Mort.</l></lg></quote><p/><p>Les Armes de Monseigneur le Dauphin ornoient la seconde Face, &amp; au dessous estoit ce Sonnet. M<hi rend="sup">r</hi> Patoüillet, Doyen de la Ville, en est l’Autheur.</p><quote><lg><l rend="i">Arbitre des Humains, LOUIS, Roy de la Terre,</l><l rend="i">Sur cent Peuples divers à vostre Loy soûmis,</l><l rend="i">Vous charmez vos Sujets, domptez vos Ennemis,</l><l rend="i">Par le Cœur, dans la Paix ; par le Bras, dans la Guerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les plus fiers redoutant vostre juste Tonnerre,</l><l rend="i">Dont l’éclat ne leur laisse aucun espoir permis,</l><l rend="i">Etonnez, &amp; tremblans, demandent d’estre Amis,</l><l rend="i">Et pour le devenir, baissent le Cimeterre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy que vous ayez sçeu vous rendre sans égal,</l><l rend="i">Un nouveau Duc pourtant sera vostre Rival.</l><l rend="i">Quels sont vos sentimens ? C’est pour nous un mystere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Gloire ne veut point avoir de Concurrent,</l><l rend="i">Et la Nature en veut. Que le combat est grand !</l><l rend="i">Mais on aime un Rival, quand on en est le Pere.</l></lg></quote><p/><p>La troisiéme Face faisoit voir l’ancien Ecu de Bourgogne. Il estoit accompagné de ce Sonnet.</p><quote><lg><l rend="i">LOUIS, dont le pouvoir est doux &amp; redoutable,</l><l rend="i">D’un monde d’Ennemis soûlevez contre Toy,</l><l rend="i">Les uns ont le bonheur de vivre sous ta Loy,</l><l rend="i">Les autres le desir d’un sort si favorable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En vain par cent Projets leur Ligue parut stable,</l><l rend="i">Tu ne peux faire un pas sans les remplir d’effroy ;</l><l rend="i">Et la necessité de t’engager leur foy,</l><l rend="i">A leurs yeux maintenant paroist inévitable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tu peux les dompter tous au gré de tes souhaits ;</l><l rend="i">Mais s’ils t’ont fait la Guerre au milieu de la Paix,</l><l rend="i">Tu leur donnes la Paix au milieu de la Guerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Apres tant de succés &amp; d’exploits inoüis,</l><l rend="i">Tu fais encore plus en donnant à la Terre,</l><l rend="i">Dans le Fils de ton Fils, deux fois le Grand LOUIS.</l></lg></quote><p/><p>L’Ecu de la Ville de Dole estoit peint dans la quatriéme Face. On y lisoit aussi ce Sonnet. Ces deux derniers sont du mesme M<hi rend="sup">r</hi> Tixerand, dont j’ay déja employé le nom.</p><quote><lg><l rend="i">LOUIS, ce grand Roy que je sers,</l><l rend="i">Favorisé des Destinées,</l><l rend="i">Innaccessible à leurs revers,</l><l rend="i">Comblé de gloire en peu d’années ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Aimé de cent Peuples divers,</l><l rend="i">Malgré des Guerres obstinées,</l><l rend="i">A son gré rend à l’Univers</l><l rend="i">La Paix qui les a terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Parmy ses Lauriers &amp; ses Lys,</l><l rend="i">Il voit naître un Fils de son Fils,</l><l rend="i">Nez pour régir la Terre &amp; l’Onde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que peut-il manquer à ses vœux,</l><l rend="i">Sinon que c’est trop peu qu’un Monde,</l><l rend="i">Et qu’il en faudroit encor deux ?</l></lg></quote><p/><p>Le reste de la Pyramide, enrichy de divers agrémens de Peinture, se faisoit aussi admirer par quantité d’Inscriptions Chronographiques. En voicy une, qui aussi bien que les dernieres paroles de la grande Inscription que j’ay rapportée d’abord, signifioit en fort peu de mots l’année qui donne à la France un Prince qu’elle souhaitoit avec tant d’ardeur.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">LVDoVICVs MagnVs fit aVVus.</hi></l></lg></quote><p/><p>Le feu fut mis à cette Machine, apres trois décharges de toute l’Artillerie de la Place, &amp; de la Mousqueterie de la Garnison. La Tour de l’Eglise fut illuminée, &amp; quantité de Trompes à feu &amp; de Serpenteaux en furent jettez sur la grande Place. Les Armes du Roy estoient mêlées aux lumieres qui éclairoient toutes les Fenestres des Maisons depuis le premier étage jusques au plus haut. Apres ce Spéctacle, M<hi rend="sup">r</hi> Phelipes traita magnifiquement quantité de Personnes considérables, tant des Officiers de la Garnison, que de tous les Corps de la Ville. Ensuite il donna le Bal &amp; la Comédie, &amp; fit couler plusieurs Fontaines de Vin, qui furent un régale pour le Peuple pendant une partie de la nuit.</p></div>