<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-10_351" resp="mercure"><head>[Explication en vers de l’énigme en figure du mois passé, nom de ceux qui l’ont expliquée, et nouvelle énigme en figure] *</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1678 [tome 10], p. 351-355.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : L’Enigme en figure doit regarder la page 355.</note><p>L’Enigme en figure qui represente Daphné fuyant Apollon, n’est autre chose que <hi rend="i">l’Ombre</hi>. Voicy l’Explication que M<hi rend="sup">r</hi> Rault de Roüen en a donnée.</p><quote rend="border"><l>Dans cette Forest verte &amp; Sombre.</l><l>Allons, Daphné, nous mettre à <hi rend="i">l’ombre</hi>,</l><l>Le frais y cause un doux sommeil :</l><l>C’est dans ce lieu vert &amp; sauvage,</l><l>Que nous reposans à l’ombrage,</l><l>Le Mercure nous dit qu’il faut fuir le Soleil.</l></quote><p>Cette Enigme ne consiste que dans l’action. Apollon est cause de la fuite de Daphné, &amp; l’Ombre est toûjours produite par le Soleil. Messieurs Andry, le Bourg Medecin à Caën, Bonnet de Vaux, &amp; les Reformateurs de Bretagne, ont aussi trouvé ce mesme sens. En voicy d’autres donnez à cette Enigme par différentes Personnes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Gardien, <hi rend="i">un Flambeau allumé poursuivant l’obscurité</hi> ; Geoffroy le jeune, de Loches, <hi rend="i">le Jour chassant la Nuit</hi>, en Vers ; Le Hollandois de Blois, <hi rend="i">le Soleil poursuivant à son lever l’Etoille du Jour</hi> ; Messieurs Joseph Rey, Geographe de S. A. R de Savoye ; Darcises Gentilhomme Beaujollois ; De Lattre Avocat à Guise ; Chappuis, de Monbrison en Forest ; Le bon Clerc de Musique de Châlons sur Saône ; &amp; le Triton, <hi rend="i">La Hollande &amp; la Paix donnée par le Roy à cette Province</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Eveillard Avocat en Parlement, <hi rend="i">La Paix qui arreste les Conquestes de Loüis le Grand ;</hi> L’Amant nocturne, <hi rend="i">Les Conquestes du Roy</hi> ; Le Jaloux de la gloire des Tourangeaux, <hi rend="i">La Gloire poursuivie par les Héros</hi> ; Messieurs Houppin le jeune, Merlin de Beauvais, &amp; le Solitaire inconstant, <hi rend="i">La Chasteté</hi> ; M<hi rend="sup">r</hi> Panthot, <hi rend="i">La Paix victorieuse</hi> ; La Societé des trois Personnes enjoüées de Tours, <hi rend="i">Les Victoires du Roy sur les Peuples du Rhin</hi> ; Hervilson, S. D. V. de Troyes, <hi rend="i">La Grape de Verjus</hi> ; Du Mesnil, <hi rend="i">Le Abres &amp; les Plantes</hi> ; Thibaud Medecin à Tours, <hi rend="i">Le Sucre</hi>, en Vers ; Le Solitaire de Pontoise, <hi rend="i">La Terre &amp; le Soleil</hi>, en Vers ; L’Inconsolable du Païs de Caux, <hi rend="i">l’Aurore</hi> ; Mesdames le Pelletier, de Meaux, <hi rend="i">une Ravine d’eau</hi> ; Clarice Génoise, <hi rend="i">la diférence de la Prose &amp; des Vers</hi>, en Vers ; M<hi rend="sup">r</hi> du Mesny Abbé des Bons Enfans de Loches, &amp; le petit Ascagne, <hi rend="i">Le Printemps</hi> ; Messieurs Thabaux des Ferons en Berry, &amp; Aymés de Beziers, <hi rend="i">La Nuée.</hi></p><p><hi rend="i">Méduse</hi> est la nouvelle Enigme que je vous propose. Sa teste que Persée Fils de Jupiter &amp; de Danaé coupa, avoit le pouvoir de changer tous ceux qui la regardoient en pierre. Ainsi elle estoit l’effroy de tout le monde, &amp; on avoit grand soin de fuïr pour s’empécher de la voir.</p><p rend="i">À Paris ce 31. Octobre 1678. </p></div>