<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-05_038" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1682 [tome 5], p. 38-45.</bibl><p/><p>Vous me demandez qui a remporté le Prix des Bouts-rimez, proposez depuis deux mois par ce sçavant Maistre de Musique. Il n’a point encor esté donné. Si ceux que Sa Majesté a nommez pour Juges, prononcent avant que je finisse ma Lettre, je vous envoyeray le Sonnet victorieux. En voicy cependant quatre sur les mesmes Bouts-rimez. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> Gardien ; le second, de Mademoiselle Frédin de Pontoise ; le troisiéme, de M<hi rend="sup">r</hi> Philibert d’Antibe ; &amp; le quatriéme, de M<hi rend="sup">r</hi> Astier, Prieur d’Avignon.</p><quote><label>A LA GLOIRE DU ROY,<lb/>Sur les vains Projets des autres<lb/>Puissances jalouses de sa grandeur.</label><lg><l><hi rend="i">Vous qui toûjours vaincus avez l’orgueil du</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Et la malignité qu’on voit dans la</hi> Guenuche,</l><l><hi rend="i">Quand vous seriez encor plus diables que</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Il faut devant LOUIS estre aussi doux que</hi> Pluche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De mesme qu’un Lion sans peine abat un</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">Et qu’il ne faut qu’un Cocq pour détruire une</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Ce Roy vous perchoit tous avant la fin de</hi> l’An,</l><l><hi rend="i">Et seriez-vous de fer, il seroit une</hi> Autruche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Avec son amitié tout bonheur vous est</hi> hoc ;</l><l><hi rend="i">Se le rendre ennemy, c’est faire un mauvais</hi> troc ;</l><l><hi rend="i">Songez qu’impunément on ne luy fait point</hi> niche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vos projets dont il sçait &amp; le Pour &amp; le</hi> Par,</l><l><hi rend="i">Vous profiteroient moins que des terres en</hi> friche.</l><l><hi rend="i">Demeurez en repos, point de Mais, point de</hi> Car.</l></lg></quote><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Pour parler de LOUIS, faut-il que le Dieu</hi> Pan</l><l><hi rend="i">Entre dans un Sonnet avec une</hi> Guenuche ?</l><l><hi rend="i">L’Eloge d’un Héros quadre-t-il à</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Et peut-on accorder la Cuirasse &amp; la</hi> Pluche ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ah ! ce dessein me rend plus timide qu’un</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">Plus ardente cent fois que l’Abeille en sa</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Plus triste qu’un Joüeur sur qui l’on fait har</hi>-lan,</l><l><hi rend="i">Et plus âpre qu’un Maure à poursuivre une</hi> Autruche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Cependant ç’en est fait, &amp; le Sonnet m’est</hi> hoc ;</l><l><hi rend="i">Grand Roy, de veus pour Mars je ne ferois pas</hi> troc,</l><l><hi rend="i">Il faut qu’en vous voyant tout Conquérant dé</hi>-niche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous estes obey, si-tost qu’on voit De</hi>-Par…</l><l><hi rend="i">Vos Sujets par vos soins ne laissent rien en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Et vous revérent plus que Carthage Amil</hi>-car.</l></lg></quote><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Ta Majesté, Grand Roy, confond l’orgueil du</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Ta prudence se rit des tours d’une</hi> Guenuche,</l><l><hi rend="i">Ta pieté détruit l’Idole de</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Et ta valeur rend tout plus souple que la</hi> Pluche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tes Sujets sous tes Loix vivent plus gais qu’un</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">Ton Royaume est pour eux une abondante</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Ils y goûtent en paix le Miel pendant tout l’</hi>An,</l><l><hi rend="i">Et sont toûjours parez des plumes de</hi> l’Autruche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si tu veux conquérir, l’Univers nous est</hi> hoc.</l><l><hi rend="i">Quel Peuple ne voudroit faire cet heureux</hi> troc,</l><l><hi rend="i">De chasser les Tyrans pour te mettre en leur</hi> Niche ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Ennemy n’a qu’à voir</hi> Nec pluribus im-par,</l><l><hi rend="i">Il laisse ses Remparts &amp; ses Terres en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Et bien souvent, Grand Roy, tu vaines par un seul</hi> Car.</l></lg></quote><quote><label>SUR LA GRANDEUR<lb/>DU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Jupiter cederoit au pouvoir du Dieu</hi> Pan,</l><l><hi rend="i">Les charmes de Vénus à l’air d’une</hi> Guenuche,</l><l><hi rend="i">Les Anges de Lumiere aux Enfans de</hi> Satan,</l><l><hi rend="i">Et l’éclat de la Pourpre à la plus vile</hi> Pluche,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le plus fier des Lions au plus timide</hi> Fan,</l><l><hi rend="i">La douceur du Nectar à celle d’une</hi> Ruche,</l><l><hi rend="i">Mille Siecles entiers au plus court Mois de</hi> l’An,</l><l><hi rend="i">Enfin le vol de l’Aigle à celuy d’une</hi> Autruche,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Plutost que les desseins de LOUIS ne soient</hi> hoc,</l><l><hi rend="i">Qu’il ait pour s’agrandir besoin de faire</hi> troc,</l><l><hi rend="i">Qu’il ne soit de la Gloire adoré dans sa</hi> Niche,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que tout ne soit soûmis à son seul mot De</hi>-Par,</l><l><hi rend="i">Qu’on trouve des Etats qu’il ne réduise en</hi> friche,</l><l><hi rend="i">Quand de son bon Plaisir il fera voir le</hi> Car.</l></lg></quote></div>