<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-01_58"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers de Madame Saliez, Viguiere d’Alby]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1704 [tome 1], p. 58-67.</bibl><p>Les Ouvrages de Madame de Saliez Viguiere d’Alby, ayant toujours esté fort estimez, &amp; recherchez avec empressement, je croy vous faire plaisir en ajoutant icy la Lettre envoyée par cette Dame à Mr de Vertron.</p><p>Vous voila donc, Monsieur, Chevalier de l’Ordre Royal de nôtre-Dame du Mont-Carmel, &amp; de Saint Lazare de Jerusalem. Je sentis une joye qui tenoit du transport, en lisant cette nouvelle dans les Mercures Galants. Cette joye n’a pas cessé ; mais en devenant plus moderée, j’ai fay des reflexions qui m’alarment. Voudrez-vous bien encore estre <hi rend="i">mon frere en Apollon Ricovrato</hi> ? Vos qualitez douces &amp; pacifiques, qui me convenoient si bien, s’accorderont-elles avec les airs de bravoure, que toute Chevalerie demande ? Ces Campagnes d’Idumée, ces Rempars de Ptolemaïde que vous citez, tout déterminé à suivre l’exemple de vos Prédecesseurs, me font quelque peine. Il me semble que je vous vois le glaive à la main ; vous que je m’étois représenté, jusqu’ici, assis tranquilement auprés d’une Table, entouré de Curieux, &amp; Sçavans, la plume à la main ou seul dans un Cabinet (pour vous délasser de vos travaux historiques) joüant du Luth, comme <hi rend="i">Apollon</hi> de sa Lyre ; en cet état je vous regardois avec toute l’estime que vostre merite &amp; vostre aplication aux Sciences vous doivent attirer de tout le monde raisonnable ; mais je vous regardois sans trouble. Je vous avoüe, Monsieur, que vôtre nouvelle dignité m’en donne, &amp; que si vous ne mettez quelque conformité entre nous (comme il y en avoit par nos Patentes de <hi rend="i">Ricovrati</hi>) j’auray le cœur abatu.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Le Mercure vantoit nostre union sincere ;</hi></l><l><hi rend="i">Vous m’appelliez</hi> ma sœur, <hi rend="i">je vous nommois</hi> mon frere ;</l><l><hi rend="i">Et sous ces noms sacrez, &amp; de frere &amp; de sœur,</hi></l><l><hi rend="i">D’une ardente amitié nous goûtions la douceur.</hi></l></lg></quote><p>Puisque vous portez le titre de <hi rend="i">Protecteur de mon sexe</hi>, ne voudrez vous point trouver le moyen, auprés de vôtre illustre grand Maistre, de nous associer à ce fameux Ordre, qui porte le nom d’Hospitalier aussi-bien que de Militaire ? Je ne doute pas que dans son commencement les femmes n’y fussent admises, &amp; qu’on ne les trouvât même plus capables que les hommes, de servir les Pelerins, &amp; dans les suites ces braves Chevaliers, qui combatoient pour le commun interest de la Religion : Nostre pieté, &amp; la douceur de nos maniéres, nous rendent fort propres à ces charitables fonctions. Quand les premiers Habitans du Mont-Carmel reviendroient au monde, ils aprouveroient nostre union. <hi rend="i">Elie</hi>, Elisée qui faisoit descendre le feu du Ciel contre les hommes, faisoient de grands miracles en faveur des femmes ; &amp; les <hi rend="i">Esséens</hi> leurs Successeurs recevoient dans leurs Assemblées, des femmes choisies, qu’ils nommoient <hi rend="i">Profetesses</hi>, parce qu’elles imitoient la vie des <hi rend="i">Profetes</hi> : nous ne demandons point ce nom ; mais pour celui de <hi rend="i">Chevalieres</hi>, en verité vous devriez le donner, avec choix, comme celui d’<hi rend="i">Academiciennes</hi>. Je croy, Monsieur, qu’il ne nous engageroit pas à de grands exploits, en tous cas.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Si LOUIS, selon ses souhaits,</hi></l><l><hi rend="i">Lui, que ses Ennemis admirent, apréhendent,</hi></l><l> <hi rend="i">Pouvoit enfin donner la paix</hi></l><l> <hi rend="i">À cent Peuples, qui la demandent ;</hi></l><l><hi rend="i">Si ses Augustes Fils, qui fuyent le repos,</hi></l><l><hi rend="i">Alloient chez l’Ottoman, signaler leur vaillance,</hi></l><l><hi rend="i">Abatre le Croissant, &amp; détruire Bisance,</hi></l><l><hi rend="i">Héroïnes, autant que vous seriez Heros,</hi></l><l> <hi rend="i">L’on nous verroit pieuses, agissantes,</hi></l><l><hi rend="i">Donner de nostre Foy des preuves éclatantes.</hi></l></lg></quote><p>Cela me paroît encore éloigné, &amp; je n’en suis pas fâchée : Je ne voudrois pas quiter Alby dans la conjoncture présente. Vous sçavez, Monsieur, que le Roy a nommé Archevêque de Narbonne, Primat des Gaules, Mr <hi rend="i">de la Berchere</hi> nostre Archevêque. Il est regreté de tout ce Diocese, &amp; comment ne le seroit-il pas ? On ne vit jamais tant de vertus sans mélange d’aucun défaut : Quel génie ! &amp; quelle ressource trouvoient tous les malheureux dans la bonté de son cœur ! nous avions crû tout perdre ; cependant,</p><quote><lg><l><hi rend="i">LOUIS, qui sçait unir, pour ses heureux Sujets,</hi></l><l> <hi rend="i">Leur repos avec ses projets,</hi></l><l> <hi rend="i">Voyant quelle perte est la nôtre ;</hi></l><l><hi rend="i">S’il nous ôte un Tresor, il nous en rend un autre.</hi></l></lg></quote></div>