<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-03_19"><head>[Poesme sur le jour du Jugement]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1702 [tome 4], p. 19-29.</bibl><p>Rien ne convient mieux au temps de penitence où nous sommes, que le petit Poëme que vous allez lire. Il est de la Composition de M<hi rend="sup">r</hi> Raimond Fargues, de la petite Ville de Puylaurens en Languedoc.</p><quote><label>SUR LE JOUR<lb/>DU JUGEMENT.</label><lg><l><hi rend="i">Je chante ce grand Jour, où le feu doit résoudre</hi></l><l><hi rend="i">Jusques aux Elemens tout l’Univers en poudre.</hi></l><l> <hi rend="i">Vivans prestez l’oreille à mes graves discours !</hi></l><l><hi rend="i">Et vous, Morts, écoutez, &amp; ne soyez pas sourds ?</hi></l><l><hi rend="i">Et vous, Pécheurs, tremblez en ce jour redoutable.</hi></l><l><hi rend="i">Tremblez, si le Seigneur ne vous est secourable :</hi></l><l><hi rend="i">Mais non, il ne vient pas, Pécheurs, pour pardonner,</hi></l><l><hi rend="i">Il descend, ô Mechans, pour vous exterminer</hi></l><l> <hi rend="i">Dés que ce jour viendra pour embraser la Terre,</hi></l><l><hi rend="i">Par tout retentiront des bruits affreux de guere,</hi></l><l><hi rend="i">On n’entendra parler que de séditions,</hi></l><l><hi rend="i">Que de soulévemens entre les Nations.</hi></l><l> <hi rend="i">D’abord divers Pays montreront leurs ruines</hi></l><l><hi rend="i">Par de prompts tremblemens &amp; de longues famines :</hi></l><l><hi rend="i">Les Pestes aussi-tôt régneront en tous lieux,</hi></l><l><hi rend="i">Des signes tout-à-coup paroistront dans les Cieux,</hi></l><l><hi rend="i">On n’y verra briller que prodiges funebres :</hi></l><l><hi rend="i">Le Soleil changera sa lumiere en tenébres</hi></l><l><hi rend="i">La Lune en mesme-tems sera changée en sang,</hi></l><l><hi rend="i">Les Etoiles du Ciel tomberont de leur rang,</hi></l><l><hi rend="i">Et toutes les Vertus en seront ébranlées.</hi></l><l> <hi rend="i">Les tributs de la terre alors seront troublées,</hi></l><l><hi rend="i">Et soudain on verra paroistre dans les airs</hi></l><l><hi rend="i">Le signe du Seigneur, effroi de l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Toute la terre alors sera dans l’épouvante,</hi></l><l><hi rend="i">A l’aspect imprevû de la Croix triomphante.</hi></l><l><hi rend="i">Dés lors tous les humains pleureront leur malheur,</hi></l><l><hi rend="i">Et seront consternez de crainte &amp; de douleur.</hi></l><l> <hi rend="i">Le Seigneur à l’instant dans un Trône effroyable,</hi></l><l><hi rend="i">Apparoistra luy-mesme en Juge redoutable :</hi></l><l><hi rend="i">La foudre, les éclairs, le feu, les tourbillons</hi></l><l><hi rend="i">Marcheront devant luy, comme ses bataillons.</hi></l><l> <hi rend="i">Mais le voicy qui vient, assis sur une nuë.</hi></l><l><hi rend="i">Ces Tonnerres bruyans ans annoncent sa venuë,</hi></l><l><hi rend="i">Et les Anges du Ciel déja de toutes parts</hi></l><l><hi rend="i">Assemblent devant luy tous ses Elûs épars</hi></l><l><hi rend="i">J’entends déja leurs voix la Trompette derniere</hi></l><l><hi rend="i">Fait pénetrer ces mots dans chaque Cimetiere :</hi></l><l><hi rend="i">O morts, réveillez-vous, sortez du monument,</hi></l><l><hi rend="i">Et venez comparoistre à ce grand Jugement,</hi></l><l> <hi rend="i">A cette affreuse voix, les tombeaux rétentissent,</hi></l><l><hi rend="i">Les morts dans leur cercueils horriblement fremissent,</hi></l><l><hi rend="i">Sur la terre on n’entend que grincemens de dents,</hi></l><l><hi rend="i">Et tout l’air n’est rempli que de gémissemens.</hi></l><l> <hi rend="i">A cette même voix toute la terre s’ouvre,</hi></l><l><hi rend="i">L’Abîme des Demons aussi-tost se découvre ;</hi></l><l><hi rend="i">Et ces Esprits damnez, du profond des Enfers,</hi></l><l><hi rend="i">Font par leurs hurlemens trembler tout l’Univers.</hi></l><l> <hi rend="i">Quelle confusion le Ciel &amp; l’Enfer tonne,</hi></l><l><hi rend="i">Avec un bruit confus toute la mer resonne,</hi></l><l><hi rend="i">Tout rentre en un moment dans le premier cahos,</hi></l><l><hi rend="i">Se voit tout embrazé, l’Air, la Terre &amp; les Flots ;</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! quel trouble soudain ! la Mort est étonnée,</hi></l><l><hi rend="i">La Nature frémit la vie est consternée,</hi></l><l><hi rend="i">Que vois-je ? En un clin d’œil les vivans tombent morts,</hi></l><l><hi rend="i">Et les morts à l’instant ressuscitent en corps.</hi></l><l> <hi rend="i">O jour rempli d’horreur ! jour couvert de misere !</hi></l><l><hi rend="i">Plusieurs traînant encor la moitié du suaire,</hi></l><l><hi rend="i">Si-tôt qu’ils ont oüi ce terrible signal,</hi></l><l><hi rend="i">En sortant du cercuëil, courent au Tribunal.</hi></l><l><hi rend="i">Ils s’assemblent soudain dans la grande Vallée ;</hi></l><l><hi rend="i">Par le bruit de leurs pieds la terre est ébranlée :</hi></l><l><hi rend="i">Mais par le seul regard de leur Juge en fureur,</hi></l><l><hi rend="i">Leur cœur même s’ébranle ; &amp; tout saisis d’horreur,</hi></l><l> Collines couvrez nous de vôtre lourde masse ;</l><l>Vous autres, <hi rend="i">disent-ils</hi>, cachez nous à sa face,</l><l>Vous, Montagnes, Rochers, croulez vîte sur nous</l><l>Tombez, &amp; nous ôtez de devant son courroux ;</l><l>C’est icy le grand jour de sa grande colere,</l><l>Voicy ce jour fatal d’angoisse &amp; de misere,</l><l>Qui pourra soutenir ses regards aujourd’huy ?</l><l>Qui pourra dans ce jour subsister devant luy :</l><l><hi rend="i">Voilà ce qu’ils diront à l’aspect de leur juge…</hi></l><l><hi rend="i">Mais où trouveront-ils un assuré refuge ?</hi></l><l><hi rend="i">Où se cacheront-ils ? Ce juge rigoureux</hi></l><l><hi rend="i">Entrera sur le champ en justice avec eux ;</hi></l><l><hi rend="i">D’abord il s’armera de sa juste colere,</hi></l><l><hi rend="i">Et prest à les punir comme un juge severe,</hi></l><l><hi rend="i">Il viendra separer les Elus des maudits,</hi></l><l><hi rend="i">Comme un Pasteur des Boucs, separe les brebis.</hi></l><l><hi rend="i">Alors il ouvrira le grand Livre de vie,</hi></l><l><hi rend="i">Où l’on verra gravez tous les faits de l’impie :</hi></l><l><hi rend="i">Les méchans à ce coup pleins de confusion,</hi></l><l><hi rend="i">Recevront cet arrest de malédiction.</hi></l><l>Allez, <hi rend="i">leur dira-t-il,</hi> Maudits Pecheurs infâmes,</l><l>Allez, retirez-vous aux éternelles flâmes.</l><l>Eloignez-vous de moy, malheureux Criminels ;</l><l>Allez courez, brûlez en des feux éternels.</l><l><hi rend="i">A ce commandement, les Demons obéissent,</hi></l><l><hi rend="i">De tous ces Corps damnez d’abord ils se saisissent,</hi></l><l><hi rend="i">Ils les traînent soudain dans l’horreur des tourmens ;</hi></l><l><hi rend="i">Là l’on n’entend que pleurs, que grincemens de dents.</hi></l><l> <hi rend="i">Les Elûs cependant remplis de confiance,</hi></l><l><hi rend="i">Attendront sans effroy leur derniere sentence,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’aspect ravissant du glorieux Sauveur,</hi></l><l><hi rend="i">D’une joie inéfable animera leur cœur.</hi></l><l><hi rend="i">Pour lors ils s’écriront d’une voix d’allegresse ;</hi></l><l> C’est icy nôtre Dieu, nous l’attendions sans cesse,</l><l>C’est ici l’Eternel, c’est ici nôtre Roy ;</l><l>Venez, Seigneur <hi rend="sc">Jesus</hi>, couronner nôtre Foy.</l><l><hi rend="i">Le Seigneur à son tour, comme un Roy debonnaire,</hi></l><l>Venez, <hi rend="i">leur dira-t-il,</hi> les Benits de mon Pere :</l><l>De mon Regne éternel prenez possession,</l><l>Il vous est préparé dés sa fondation.</l><l>Vous avez combattu pour prix de la victoire</l><l>Venez donc recevoir la Couronne de gloire ?</l><l><hi rend="i">Il dit, incontinent ses fidelles Enfans</hi></l><l><hi rend="i">Sont conduits dans le Ciel pompeux &amp; triomphans.</hi></l></lg></quote></div>