<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09b_166"><head>La Feste du Parnasse, celebrée dans le College de Clermont</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (seconde partie) [tome 10], p. 166-175.</bibl><p/><p>Vous avez trouvé dans ma Lettre d’Aoust, une ample description de la grande Feste que les Jesuites de la Ruë S. Jacques ont faite, pour celebrer la Naissance du jeune Prince. Elle a donné lieu à cet Ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> Philibert d’Antibe.</p><quote><label>LA FESTE<lb/>DU PARNASSE,<lb/><hi rend="i">Celebrée dans le College<lb/>de Clermont</hi>.</label><lg><l>Quoy ! ce n’est qu’en buvant coup sur coup du Nectar,</l><l><hi rend="i">Dit Apollon aux Dieux,</hi> qu’on celebre une Feste ?</l><l>Buvez, Messieurs, buvez ; pour moy, je guide un Char,</l><l> Où j’ay grand besoin de ma teste,</l><l>Et quand vous en irez un peu plus de travers,</l><l>Tout n’ira pas moins droit dans ce vaste Univers.</l><l>Il ne faut pas pourtant qu’aucun de vous prétende,</l><l>Que pour avoir plus bû, sa joye en soit plus grande.</l><l> C’est par l’ordre de Jupiter,</l><l>Qu’on celebre ce jour pour l’heureuse Naissance</l><l> De cet auguste Enfant de France,</l><l>Qui doit par ses hauts Faits bientost faire éclater</l><l> L’Image de nostre puissance.</l><l>On sçait si plus que vous je dois me disposer</l><l> A rendre la Feste éclatante,</l><l> Puis qu’il faut la solemniser</l><l>Pour plaire à ce grand Roy dont l’ardeur triomphante,</l><l> Parmy les Mortels représente,</l><l>Qu’ainsi qu’à ma vertu rien ne peut s’opposer ;</l><l>Sa valeur peut tout maîtriser.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Je prétens donc ce soir, finissant ma carriere,</l><l> Faire une Feste singuliere.</l><l>Venez sur le Parnasse, &amp; vous serez témoins</l><l>Qu’en cette occasion j’épargne peu mes soins.</l><l>Mais n’allez pas chercher ce Mont dans l’Aonie,</l><l>On ne me trouve plus dans ce rude Païs ;</l><l>Depuis que j’ay trouvé la France si polie,</l><l>J’ay transporté mon Siege au milieu de Paris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Apollon a fait voir l’effet de sa promesse.</l><l rend="i">Ce Lieu pour la Science au monde tant vanté,</l><l rend="i"> Pour les beaux Arts &amp; pour la Politesse,</l><l rend="i">Parut le mesme soir un Sejour enchanté.</l><l rend="i">Là se faisoit entendre une sçavante Lyre</l><l rend="i">Qu’Apollon allioit à la voix des Neuf Sœurs.</l><l rend="i">On chanta le Héros qui régit cet Empire,</l><l rend="i">Et mesme on y chanta dignement ses grandeurs,</l><l rend="i">Quand ces Divinitez n’y pouvant pas suffire,</l><l rend="i">Les Echos de ce Mont redirent mille fois ;</l><l> Pour chanter le plus grand des Roys,</l><l>Les Hommes &amp; les Dieux n’en sçauroient assez dire ;</l><l> Mais au defaut de nostre voix,</l><l>Il faut pour celébrer dignement ses Exploits,</l><l>Que la Terre charmée avec le Ciel l’admire.</l><l rend="i">Le Prince qui ne vient que de paroître au jour,</l><l rend="i">Eut sur ce sacré Mont un Eloge à son tour ;</l><l rend="i">Mais loüant un Enfant si-tost qu’on l’a veu naître,</l><l rend="i">On dit moins ce qu’il est, que ce qu’il pourroit estre.</l><l rend="i">Aussi pour bien sçavoir ce qu’il doit devenir,</l><l rend="i">Apollon va chercher au sein de l’avenir,</l><l rend="i">Où ses yeux découvrant le futur sans obstacle,</l><l rend="i">Il fit trembler le Monde, &amp; rendit cet Oracle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour se voir élevé jusqu’au sublime rang</l><l>De ces puissans Héros que l’Uvers révere,</l><l>Ce Prince n’a besoin que de l’auguste Sang</l><l>Que les Roys ses Ayeuls ont transmis à son Pere.</l><l>Estre brave, estre juste, estre grand, estre heureux,</l><l> Sera l’effet de l’influence</l><l>Que versent sur l’Enfant les quatre Demy-Dieux</l><l> Que nous choisimes dans les Cieux</l><l>Pour présider à sa Naissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce présage assuré redoubla sur ce lieu</l><l rend="i">La joye &amp; les concerts des Filles de Mémoire,</l><l rend="i"> Qui sur la parole du Dieu,</l><l rend="i">Chanterent à l’envy cet Enfant plein de gloire.</l><l rend="i">Aucun ne s’attendoit à de nouveaux plaisirs ;</l><l rend="i">Les Voix, les Instrumens, sont la pompe ordinaire</l><l rend="i"> Des Festes qu’Apollon peut faire.</l><l rend="i">Mais voulant en ce jour surpasser nos desirs,</l><l rend="i">Et porter tout d’un coup l’étonnement dans l’ame,</l><l rend="i">Il fit voir à nos yeux, tant d’éclat, tant de flâme,</l><l rend="i">Que pour parer ces Lieux, &amp; tous les environs,</l><l rend="i">On eust dit qu’il avoit divisé ses rayons.</l><l rend="i">C’estoit peu que de voir une vaste lumiere,</l><l rend="i">Des torrens enflâmez couvroient la terre entiere,</l><l rend="i">Des tourbillons de feu s’alloient perdre dans l’air,</l><l rend="i">Et mille traits ardens au Ciel sembloient voler.</l><l rend="i">Enfin en quelque lieu que l’on jettast la veuë,</l><l rend="i">La flâme avec éclat s’y voyoit répanduë,</l><l rend="i">Et l’on auroit douté qu’il fist seûr en ce Lieu,</l><l rend="i">Si l’on n’avoit connu la sagesse du Dieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout y parut au gré de la Troupe immortelle,</l><l rend="i">Qu’Apollon invita sortant de leur Festin ;</l><l rend="i">Mais doit-on s’étonner si la Feste fut belle ?</l><l rend="i">Les Habitans du Mont favorisoient son zele,</l><l rend="i">Et n’avoient avec luy que le mesme dessein.</l></lg></quote></div>