<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-07a_221" resp="wordpro"><head>[Réjoüissances faites pour la Bataille de Fleurus]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1690 [tome 7], p. 221-242.</bibl><p>La Victoire remportée en Flandre le premier jour de ce mois, par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Luxembourg, a fait faire des Feux de joye par toute la France, &amp; comme Chastillon sur Loin est à Madame la Princesse de Mekelbourg, Sœur de ce Duc, il ne faut pas s’étonner si cette Ville s’est distinguée par une Feste particuliere. M<hi rend="sup">r</hi> le Prieur de Briquemault, qui dans beaucoup d’occasions a marqué son zele pour la Maison de Madame la Duchesse de Chastillon, n’a pû se défendre d’en prendre le soin, &amp; de donner le dessein d’un feu d’artifice. Ce qui le rendoit fort singulier, c’est qu’il le prit des Armes de la Maison de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Luxembourg, qui porte de Montmorency, qui est d’or à la croix de gueules, cantonnée de seize Alerions d’azur, la croix chargée en cœur de l’Ecussion des Armes de Luxembourg, qui est d’argent au lion de gueules, à la queuë noüée, fourchée &amp; passée en double sautoir.</p><p>Quatre Lions servoient de base à toute la machine, &amp; soutenoient quatre colomnes d’où sortoient quatre Arcs de triomphe. Sur les colomnes dans le vuide que faisoient les Arcs de triomphe, estoient posez quatre Hercules avec leurs massuës, semez de Fleurs de lis d’or, &amp; vestus de peaux de lion. Seize Alerions posez quatre à quatre sur les quatre Arcs de triomphe, élevoient dans l’air le Temple de la Gloire, &amp; au haut de ce Temple paroissoit la Victoire assise sur un char magnifique traîné par seize Alerions, &amp; conduit par le Genie de la France. Ce char estoit suivi de deux Anges qui portoient les trompettes de la Victoire, &amp; ces Lions, ces Aigles, &amp; toutes ces Figures differentes estoient accompagnées de Devises qui répondoient au sujet.</p><p>Le premier Lion portoit en ses griffes un Tableau, dans lequel on avoit peint un grand Lion qui menoit deux Lionceaux à la proye, &amp; ces mots estoient écrits au bas : <hi rend="i">Natos in prælia format</hi>. Ç'a esté pour M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg une gloire singuliere, &amp; que peut-estre aucun General d’Armée n’a eue avant luy, d’avoir partagé l’honneur de cette Victoire avec deux de ses illustres Enfans, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Montmorency, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Lusse, &amp; de les accoutumer ainsi à combattre &amp; à vaincre en mesme temps.</p><quote><lg><l rend="i"> Tel qu’on voit un Lion du fond d’une tanniere,</l><l rend="i"> Faire sortir ses Lionceaux,</l><l rend="i"> Et d’une contenance fiere</l><l rend="i">Luy-mesme en leur presence attaquer des Troupeaux,</l><l rend="i"> Et les animer à la proye ;</l><l rend="i"> Tel Luxembourg, remply de joye,</l><l rend="i">Guide dans les Combats ses illustres Enfans.</l><l rend="i"> Il marche luy-mesme à leur teste,</l><l rend="i"> Les fait passer dans tous les rangs,</l><l rend="i">Et partage avec eux l’honneur de sa Conqueste.</l></lg></quote><p>Le second Lion representoit la colere du Roy contre les Hollandois. On voyoit dans un Cartouche un Lion furieux prest à dévorer une proye ; &amp; au bas étoient écrits ces mots du Sage aux Proverb. ch. 20. <hi rend="i">Rugitus leonis, terror Regis.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Ces timides Brebis de leurs bêlantes voix,</l><l rend="i">Irritoient tous les jours le Monarque de France.</l><l rend="i">Un Lion en couroux vient d’en prendre vengeance ;</l><l rend="i"> Telle est la colere des Rois.</l></lg></quote><p>Le troisiéme Lion estoit accompagné d’une Devise, dont le corps representoit le combat d’une Chévre contre un Lion, qui la met aussi-tost en pieces ; &amp; ces mots d’un proverbe de Suidas &amp; d’Homere en faisoient l’ame. <hi rend="i">Ne caprea contra leonem</hi>. Les Hollandois plus propres à presser le lait deleurs Chévres, qu’à soûtenir le feu d’un combat contre un Lion, avoient déja trop éprouvé la valeur de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg, &amp; la prudence vouloit qu’ils ne s’engageassent pas facilement dans une guerre, dont le succés ne pouvoit que leur estre funeste.</p><quote><lg><l rend="i"> Ainsi la Chévre a l’insolence</l><l rend="i">D’insulter un Lion dans sa noble fierté,</l><l rend="i"> Mais par une juste vengeance</l><l rend="i">Elle reçoit le prix de sa temerité.</l></lg></quote><p>Par le quatriéme Lion, on faisoit voir la clemence de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg, qui n’a pas moins paru dans cette Victoire que sa valeur. Jamais Vainqueur n’en usa mieux, puis que le nombre des Prisonniers excedant celuy des Morts, c’est une marque que ce sage General a esté plus occupé à retenir qu’à exciter la chaleur du Soldat dans le carnage des Ennemis. C’estoit pour figurer cette grandeur d’ame qu’on avoit peint un Lion qui pardonne à un homme prosterné à ses pieds avec ces mots ; <hi rend="i">Sat est prostrasse.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="i">En vain contre un Lionon se me tend défense ;</hi></l><l rend="i">Voulez-vous éviter les traits de son couroux,</l><l><hi rend="i">Et du fier Animal exciter la clemence ?</hi></l><l rend="i">Cedez, c’est le moyen de vous le rendre doux.</l><l rend="i">Tel est de Luxembourg le noble caractere,</l><l rend="i">Il triomphe en Vainqueur, mais il pardonne en Pere.</l></lg></quote><p>Sur les quatre colomnes qui soûtenoient les quatre Arcs de Triomphe estoient posez quatre Hercules vestus de peaux de lion, leurs masses en main semées de fleurs de-lis d’or, &amp; on lisoit au bas ces paroles, <hi rend="i">Armatus leone</hi>. La défaite du Lion Belgique par M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg, met nos Provinces à couvert, &amp; sa dépouille nous sert de défense durant toute cette Campagne.</p><quote><lg><l rend="i"> Que peut craindre aujourd’huy la France ?</l><l rend="i"> Ses Ennemis sont aux abois ;</l><l rend="i">Hercule a terrassé les Lions Hollandois,</l><l rend="i"> Et leur peau luy sert de défense.</l></lg></quote><p>Seize Alerions qui sont de Mommorency, posez sur les quatre Arcs de triomphe, portoient comme en l’air le Temple de la Gloire, sur lequel estoient peintes les plus belles actions de la vie de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg, &amp; aux quatre faces de ce Temple on voyoit quatre Aigles qui formoient autant d’Emblêmes.</p><p>La premiere de ces Emblêmes marquoit la joye de la France, quand elle apprit le choix que le Roy avoit fait de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg pour commander ses Armées en Flandre. Le corps de cette Devise estoit un Aigle tenant en ses serres les foudres de Jupiter, &amp; prest à les lancer contre des Geants. Ces mots en faisoient l’ame. <hi rend="i">Non frustra.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> En vain tant de Geants, monts sur monts entassez,</l><l rend="i">Ont répandu par tout de funestes alarmes,</l><l rend="i">Jupiter à son Aigle a confié ses Armes ;</l><l rend="i"> Qu’il soit en repos, c’est assez.</l></lg></quote><p>La seconde marquoit l’entiere défaite des Hollandois, qui devant toute leur élevation au Roy de France, n’ont payé ses biens-faits que d’ingratitude. On voyoit un Soleil qui élevoit dans les airs une nuë de Grenoüilles, &amp; comme ce nuage sembloit vouloir obscurcir le Soleil, un Aigle paroissoit sortir de ce bel Astre, se lançant sur ces insectes, &amp; les mettant en pieces. Ces paroles du Prophete Ezechiel étoient écrites au bas, <hi rend="i">&amp; exaltat &amp; humiliat.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Du fond de leurs marais, &amp; des Plaines humides,</l><l rend="i"> Jadis le Soleil des François</l><l rend="i">Eleva dans les airs ces Grenoüilles timides ;</l><l rend="i">De leurs croassements les importunes voix</l><l rend="i">Commençoient à troubler le repos de la France,</l><l rend="i">Et sembloient du Soleil oublier les bien-faits.</l><l rend="i">L’Aigle fond par son ordre, &amp; sur elles se lance,</l><l rend="i"> Et ces insectes sont défaits.</l></lg></quote><p>Comme l’Armée qui vient d’estre vaincuë estoit composée en partie d’Espagnols, &amp; que le champ de Bataille nous est demeuré avec tout le butin des Ennemis, on avoit exprimé cette défaite par un Aigle, qui aprés avoir mis en déroute un troupeau de brebis, se jouë dans les airs d’une toison qu’il emporte, avec ces mots : <hi rend="i">Præludia belli.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Ces troupeaux engraissez &amp; tout couverts de laine,</l><l rend="i">Paissoient l’herbe à leur gré dans ces fertiles plaines,</l><l rend="i">Lors qu’un Aigle à grand vol fond du milieu des airs,</l><l rend="i">Ecarte ces brebis du bec &amp; de la serre,</l><l rend="i">Enleve leur toison, se nourrit de leurs chairs,</l><l rend="i">Et commence le jeu d’une sanglante guerre.</l><l rend="i">Tel est, fier Espagnol, l’essay de nos combats,</l><l rend="i">Tes timides brebis par Luxembourg chargées,</l><l rend="i"> Ont éprouvé la force de son bras ;</l><l rend="i">Et leurs riches toisons vont estre partagées</l><l rend="i">  Entre tous nos Soldats.</l></lg></quote><p>La Victoire de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg a étonné les Allemans qui sont sur le Rhin, &amp; ils en sont sans doute dans la consternation. C’est ce qu’on avoit figuré par un Aigle qui voloit dans les airs avec un laurier au bec, regardant fierement d’autres petits Aiglons sur le bord d’un fleuve, sans que les Aiglons osassent le suivre. Ces mots faisoient l’ame de cette Emblême, <hi rend="i">Provocat, nec audent.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Tandis que sur la Sambre où la gloire l’appelle,</l><l rend="i">L’Aigle François par tout moissonne des lauriers,</l><l rend="i">L’Aigle Romain suivi de cent mille Guerriers,</l><l rend="i">Sur le Mein &amp; le Rhin ne bat plus que d’une aisle.</l><l rend="i">Nostre Aigle en vain l’invite à marcher sur ses pas.</l><l rend="i">Tous les Aigles entre-eux ne se ressemblent pas.</l></lg></quote><p>Quatre inscriptions aux quatre faces du Temple, donnoient d’abord une idée de ce qu’on y avoit representé. Sur la premiere estoit écrit en gros caracteres, <hi rend="i">La France rasseurée</hi> ; sur la seconde. <hi rend="i">la Hollande humiliée</hi> ; sur la troisiéme, <hi rend="i">l’Espagne dépouillée</hi>, &amp; sur la quatriéme, <hi rend="i">l’Allemagne étonnée</hi>. Au haut de ce Temple paroissoit la Victoire vêtuë à la Françoise, assise sur un char magnifique, orné d’Etendars pris sur les Ennemis, &amp; traîné par seize Alerions, tenant d’une main des palmes &amp; des lauriers, &amp; de l’autre une couronne triomphale. Le Genie de la France conduisoit ce char, &amp; au bas on lisoit ces paroles imitées de Virgile. <hi rend="i">Franco duce, &amp; auspice Franco.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> A nos gages jadis la Victoire en ces lieux</l><l rend="i">Couronnoit nos Guerriers d’une main immortelle,</l><l rend="i">L’inconstante avoit pris son essor dans les Cieux,</l><l rend="i"> Et disparoissoit à nos yeux ;</l><l rend="i">Mais enfin Luxembourg aujourd’huy la rappelle,</l><l rend="i">Et sous un Duc François à son Prince fidelle,</l><l rend="i"> Son char roule au gré de nos vœux.</l></lg></quote><p>Deux Anges, qui sont les supports des Armes de France, accompagnoient ce char de triomphe. Ils tenoient d’une main la croix qui charge les Armes de la Maison de Montmorency, &amp; qui est comme la recompense des grandes actions que ceux de cette illustre Maison ont faites dans les guerres d’Outremer en faveur de la Religion, pour laquelle M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg vient de vaincre ; &amp; de l’autre main ils portoient les trompettes de la Renommée, sur les pendants desquelles on lisoit d’un costé en grosses lettres, <hi rend="i">Dieu sauve le Roy Tres-Chrestien</hi> ; &amp; de l’autre, <hi rend="i">Dieu, sauve le premier Baron Chrestien</hi>. Ces lettres sortoient de la bouche des trompettes, &amp; se lisoient dans les airs en caracteres de feu. Le Feu d’artifice que l’on avoit enfermé dans le Temple de la Gloire, par tous les endroits de la machine, fit un effet admirable, &amp; d’autant plus beau, que le Chasteau estant fort élevé, il fut apperceu de fort loin dans l’obscurité de la nuit. Ce ne fut ce mesme soir par toute la Ville que réjoüissances &amp; qu’Illuminations, tant la joye des peuples estoit grande.</p></div>