<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-11_089" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1685 [tome 11], p. 89-99</bibl><p>Voicy une Lettre meslée de Prose &amp; de Vers, que vous trouverez fort agreable. Elle a paru telle à des Connoisseurs tres-délicats.</p><quote><label>A CALISTE.</label><p>Vous avez eu raison de ne me point écrire, puisque vous m’avez crû mort. Je l’estois en effet, &amp; je sçay trop bien mon monde pour ne pas mourir aprés vous l’avoir promis. D’ailleurs, il n’y a aucune difference entre mourir &amp; estre éloigné de vous. Cependant je vous asseure de ma resurrection, que je croy devoir aux devotes prieres que vous avez faites pour mon ame. Je vous en suis infiniment obligé, &amp; je vous diray franchement qu’il n’est que de vivre. La vie est bonne à cent choses, &amp; la mort n’est bonne à rien. Ainsi j’ay esté dans une gesne insupportable durant trois ou quatre jours qu’elle m’a tenu captif. Enfin une ame sans corps est une chose du moins aussi triste qu’un corps sans ame ; &amp; sans mentir, la mienne se trouva furieusement déconcertée, de n’estre plus dans mon corps. Ainsi, je vous declare que je ne veux plus mourir par complaisance. Me voilà donc bien &amp; deuëment resuscité, pour autant de temps qu’il plaira au Maître des Destinées, &amp; je seray, tant qu’il me sera possible, vostre tres-humble &amp; tres-tendre adorateur. J’allois finir là cette Lettre, mais j’ay crû que vous seriez bien aise d’apprendre mes avantures de l’autre Monde. Ma Muse vous en va faire un recit fidelle.</p><quote><lg><l rend="i"> Si tost que je vous eus quittée,</l><l rend="i"> Aprés vous avoir dit adieu,</l><l rend="i">Adieu dont la douleur perça par le milieu</l><l rend="i"> Mon ame de vous enchantée,</l><l rend="i">Je fis venir la Mort qui me prit au collet</l><l rend="i"> D’une maniere violente,</l><l rend="i"> Et sa Bayonnete tranchante</l><l rend="i"> M’eut bien-tost coupé le siflet.</l><l rend="i"> Son abord me sembla si laid</l><l rend="i">Que je me repentis de l’avoir appellée ;</l><l rend="i">Mais quand d’un noir chagrin on a l’ame troublée,</l><l rend="i"> On ne sçait guere ce qu’on fait.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cependant, aimable Caliste,</l><l rend="i"> Je la crus l’unique recours</l><l rend="i">Que pouvoit esperer un Soupirant tout triste</l><l rend="i">D’estre loin de l’objet de ses cheres amours.</l><l rend="i"> Je mourus donc, &amp; dans la Biere</l><l rend="i"> Tout de mon long on m’étendit,</l><l rend="i"> Et ma pauvre ame descendit</l><l rend="i">En ces lieux que jamais ne perça la lumiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dame, qui fut bien étonné,</l><l rend="i">Caliste, ce fut moy, comme s’il eust tonné.</l><l rend="i">(J’emprunte de Marot ce burlesque Distique.)</l><l rend="i"> Et là sans nul retardement</l><l rend="i"> Je receus, fort melancolique,</l><l rend="i"> Un assez rude Jugement.</l><l rend="i">Ce fut d’aller dans une chambre noire</l><l rend="i"> Pour y demeurer seulement</l><l rend="i">Deux mille ans sans dormir, sans manger, &amp; sans boire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je demanday pourquoy dans ce lieu tenebreux</l><l rend="i">M’ordonner de subir un sort si rigoureux ?</l><l rend="i"> Et l’on me répondit, Lisandre,</l><l rend="i"> C’est pour expier le plaisir</l><l rend="i">Qu’à brûler pour Caliste a trop pris ton cœur tendre,</l><l rend="i"> Quoy que sans criminel desir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Incontinent la vive flame</l><l rend="i"> De ce lieu remply de douleur,</l><l rend="i"> Un peu trop fort me lécha l’ame ;</l><l rend="i"> Mais un Ange consolateur</l><l rend="i"> A peu prés de vostre figure,</l><l rend="i"> Fit que sans plainte &amp; sans murmure</l><l rend="i">J’enduray ce tourment qui devoit prendre fin,</l><l rend="i">Et l’espoir asseuré de ma gloire future</l><l rend="i"> Adoucit beaucoup mon chagrin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il n’estoit pas petit sans doute.</l><l rend="i">Souffrir sans cesse, &amp; ne voir goute,</l><l rend="i">Et plus que tout cela ne plus voir vos appas !</l><l rend="i"> Ah Ciel, l’insupportable gesne !</l><l rend="i"> Aussi dans l’excés de ma peine,</l><l rend="i">Je dis cent fois, j’eus tort de courir au trépas.</l><l rend="i">Ensuite je disois ; dans la cruelle absence</l><l rend="i"> De Caliste, quelle apparence</l><l rend="i">De se trouver encore au nombre des Vivans !</l><l rend="i">Oüy, je devois mourir, j’en donnay ma parole,</l><l rend="i"> Jamais elle ne fut frivole,</l><l rend="i"> Et j’ay tort si je m’en repens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Caliste, vous pouvez donc croire</l><l rend="i"> Ma mort comme une verité.</l><l rend="i">Cependant par bonheur malgré la Parque noire,</l><l rend="i"> Je me trouve resuscité,</l><l rend="i"> Graces à vous, belle Bergere,</l><l rend="i">Qui faisant pour mon ame une bonne Oraison,</l><l rend="i"> M’avez delivré de misere,</l><l rend="i"> La relogeant dans sa prison.</l></lg></quote><p>Cette Lettre est de M<hi rend="sup">r</hi> Petit de Roüen, &amp; fait connoistre combien l’enjoüement galant luy est naturel. C’est un homme dont le merite est connu, non seulement de toute la Ville, mais de quantité de personnes qui tiennent le premier rang à la Cour. Comme il a beaucoup d’usage du monde par la longue experience que luy a fait faire un âge fort avancé, &amp; que la vivacité de son esprit le rend capable de tout, il s’est appliqué depuis quelque temps à étudier les defauts des hommes, &amp; cette étude luy a fait faire des <hi rend="i">Satyres generales</hi> pleines de moralité, où sans qu’il nomme personne, chacun pourra trouver son Portrait. Ces Satyres, dans lesquelles il s’est attaché à un stile simple, qui fait mieux sentir la verité que ne feroient tous les ornemens de la Poësie, se debirent chez la Veuve Blageart, Court-Neuve du Palais, au Dauphin. La lecture n’en peut estre que tres-profitable, puis qu’elle détrompe des erreurs, où l’emportement des Passions plonge souvent les plus éclairez.</p></quote></div>