<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-10_158"><head>[Mariage de M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon et M<hi rend="sup">lle</hi> de Bergoigne]*</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, ocotbre 1706 [tome 10], p. 158-164.</bibl><p>Je ne vous dis rien de la Maison de Lamoignon, dont je vais vous parler, en vous entretenant du mariage de Mr de Lamoignon, Maistre des Requestes, &amp; ci-devant Avocat general, à qui le Roy vient d’accorder la survivance de la Charge de President à Mortier, que possede Mr de Lamoignon son pere. Je vous envoye un Madrigal que Mr de Mautour, Auditeur des Comptes, luy a adressé sur ce sujet.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Utile à ta Patrie, utile à ta famille,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque tu veux transmettre à la Posterité,</hi></l><l><hi rend="i">Dans un digne heritier dont le merite brille,</hi></l><l><hi rend="i">Ton esprit, tes vertus, ton nom, ta dignité ;</hi></l><l><hi rend="i">Illustre</hi><hi rend="sc">Lamoignon</hi>, <hi rend="i">tu fais voir par ton zele,</hi></l><l><hi rend="i">D’un Pere genereux, d’un Magistrat fidele,</hi></l><l> <hi rend="i">Et la tendresse &amp; l’équité.</hi></l></lg></quote><p>Le même, à qui le Roy a accordé la survivance de President à Mortier, vient d’épouser Madlle de Bergoigne, fille unique de M<hi rend="sup">r</hi> de Bergoigne, Maistre des Comptes. M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon qui vient de l’épouser, est petit-fils du celebre Guillaume de Lamoignon Premier President du même Parlement, aprés avoir esté successivement Conseiller &amp; Maître des Requestes. Ce grand Magistrat, qui fut le Mecene des gens de Lettres dans le dernier siecle, estoit fils de Chrêtien de Lamoignon, President à Mortier au Parlement de Paris, &amp; qui fut un des plus celebres disciples de Cujas, sous lequel il étudia à Bourges. Il fut fait Conseiller au Parlement de Paris en 1573. en 1596. il eut une Charge de President aux Enquestes, &amp; en 1633. il parvint à celle de President à Mortier. Pierre de Lamoignon qui estoit son frere cadet, mourut sans posterité à l’âge de vingt-quatre ans, un des esprits les plus délicats de son temps. Il fut pleuré par tous les Poëtes de son siecle, ils estoient l’un &amp; l’autre fils de Charles de Lamoignon, sieur de Basville, Conseiller d’Etat ordinaire &amp; Maistre des Requestes, un des plus doctes &amp; des plus sages Magistrats du seiziéme siecle. La Maison de Lamoignon est des plus nobles &amp; des plus anciennes du Nivernois. Pierre de Lamoignon, Seigneur de Poincy, vivoit sous le regne de Saint Louis dans le treiziéme siecle. Ses descendans nous sont connus jusques à present, &amp; on prouve la filiation depuis ce Pierre jusqu’à l’illustre President qui est aujourd’huy le Chef de cette Maison. M<hi rend="sup">r</hi> de Bergoigne Maître des Comptes est un Magistrat tres-estimé dans sa Chambre. Sa famille est connuë à Paris depuis un grand nombre d’années ; &amp; elle a produit divers sujets d’un grand merite. Il y a eu plusieurs personnes de ce nom dans les Cours Superieures de cette Ville, &amp; sur tout à la Chambre des Comptes. Celuy dont je parle s’est donné tous les soins imaginables pour l’éducation de M<hi rend="sup">e</hi> de Lamoignon sa fille. Il y a parfaitement réüssi &amp; il l’a rendu une des plus aimables personnes de Paris.</p><p>Les Vers suivans ont esté faits pour cette nouvelle Epouse, par le même M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour, qui a fait le Madrigal que vous venez de lire.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l><hi rend="i">Vous meritez, Iris, les dons de la Fortune.</hi></l><l><hi rend="i">Vous meritez d’avoir</hi><hi rend="sc">Lamoignon</hi><hi rend="i">pour époux.</hi></l><l><hi rend="i">Cette Déesse en vain par une erreur commune,</hi></l><l> <hi rend="i">Paroist estre aveugle pour tous.</hi></l><l><hi rend="i">Son choix nous fait bien voir qu’elle a des yeux pour vous.</hi></l></lg></quote></div>