<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03b_206" resp="mercure" copyOf="JLB_MG-1687-03b_208"><head>[Arras]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (seconde partie) [tome 5], p. 206-213</bibl><p/><p>Les Estats Generaux du Pays &amp; Comté d'Artois, qui estoient assemblez au mois de Novembre dernier dans la Ville d'Arras, Capitale de la Province, ayant appris le 21. de ce mesme mois, que le Roy s'estoit resolu à souffrir la grande Operation, dépescherent aussi-tost un Gentilhomme de leur Compagnie pour aller en poste marquer à Sa Majesté l'inquietude où cette nouvelle les avoit jettez, &amp; en mesme temps la joye que leur causoit l'heureux succés que l'Operation avoit euë. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Belleforiere, choisi des trois Ordres pour cette commission, estant arrivé à Versailles, eut l'honneur de voir le Roy. Ce fut M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois qui le presenta. Sa Majesté qui estoit au lit, témoigna beaucoup de plaisir de voir l'empressement que les Estats avoient eu de sçavoir des nouvelles de sa santé, &amp; chargea M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Belleforiere d'assurer ses Sujets d'Artois de la continuation de sa bienveillance, dont Elle leur donneroit des marques aux occasions. Le retour de ce Gentilhomme donna beaucoup de consolation aux Estats, qui apprirent par une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois, qu'on esperoit que dans peu de temps la santé du Roy seroit parfaite. Ce fut aux premieres nouvelles de l'entier rétablissement de cette santé si chere, que la joye de tous les Habitans d'Artois redoubla. La Ville d'Arras en donna des marques éclatantes. Les Magistrats allerent en ceremonie apprendre à M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Villeneuve, Lieutenant de Roy en cette Place, comme à celuy qui representoit la personne de Sa Majesté, en l'absence de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Nancré qui en est le Gouverneur, le dessein qu'ils avoient pris d'ordonner des Réjoüissances publiques. Ils firent joüer le carrillon de la Ville, &amp; sonner la Cloche Ioyeuse, appellée ainsi parce qu'on ne la sonne qu'aux occasions de réjoüissances, ce qu'elle continua pendant trois jours, le matin, à midy, &amp; le soir, &amp; une heure chaque fois. Le 19. de Janvier on chanté le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans l'Eglise Cathedrale. Les Officiers de l'Etat Major, &amp; de la Garnison, &amp; tous les Corps de Justice y assisterent en ceremonie, avec un concours de Peuple extraordinaire. Il y eut le soir un feu de joye devant l'Hostel de Ville, &amp; des Illuminations aux Fenestres &amp; au Beufroy, remplies des armes de Sa Majesté &amp; de la Famille Royale. Les Magistrats donnerent ensuite une magnifique Collation à Mr l'Evesque d'Arras, aux Officiers de l'Etat Major, à M<hi rend="sup">rs</hi> des Etats, &amp; à tout le Corps de Ville. On y salüa la santé du Roy solemnellement au bruit du canon, &amp; au son des Trompetes, Timbales, Violons &amp; Flustes douces. Le 20. les Etats firent chanter une Messe &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> en musique dans l'Eglise Abbatiale de S. Vaast d'Arras. M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé Danchy, l'un de ceux qui assitent à l'Assemblée des Etats, y officia pontificalement, &amp; l'aprésdînée M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis du Forest, qui en est le Député ordinaire pour la Noblesse, donna le Bal aux Dames dans son Hostel, &amp; le soir un grand regale. Le Conseil Souverain d'Artois s'aquitta aussi du mesme devoir, &amp; fit chanter un <hi rend="i">Te Deum</hi> solemnel par la Musique de la Cathedrale dans la Chapelle Royale du mesme Conseil, où il assista en Corps. Les jours suivans on ne cessa point dans toute la Ville de rendre de pareilles actions de graces à Dieu, par des Messes solemnelles &amp; des <hi rend="i">Te Deum</hi> en Musique, que tous les Corps de Justice, Avocats, Procureurs, Musiciens, &amp; les Marguilliers de chaque Paroisse firent chanter tour à tour. M<hi rend="sup">rs</hi> de l'Estat Major &amp; les Magistrats se trouverent à toutes ces ceremonies, où le sieur Doré Maistre de Musique de la Cathedrale, fit admirer sa fecondité, en donnant par tout des Compositions nouvelles.</p></div>