<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-11a_001" resp="wordpro"><head>Portrait de Louis le Grand en Parallele avec celuy d’Auguste</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1686 (première partie) [tome 15], p. 1-12</bibl><p>Je commençay ma Lettre du mois passé par une Epître en Vers, qui contenoit une vive peinture des vertus qui rendent le Roy si digne de l’Immortalité qu’il s’est acquise. Quand on lit ces sortes d’Ouvrages, l’esprit en est tellement remply, &amp; la Grandeur de Sa Majesté s’y trouve si bien dépeinte, qu’on croit que l’Autheur n’a rien oublié de tout ce qui peut la faire connoistre. Cependant comme la matiere est inépuisable, &amp; toûjours belle, lors qu’elle vient à estre traitée par un autre, elle nous paroist briller d’un nouvel éclat, &amp; l’on y découvre des beautez que l’on n’a point encore veuës ailleurs. Je ne doute point que vous n’en trouviez de grandes dans l’Ouvrage que vous allez lire. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chaise. Quoy qu’il ait esté devancé dans ce dessein par beaucoup d’habiles Gens, il n’a regardé que la matiere, &amp; seur de l’abondance qu’elle fournit, il a fait parler la Gloire. Il suppose que cette Déesse est au Temple de Memoire, où elle tient un pinceau, &amp; regarde un Autel particulier qui luy est dedié, &amp; qui d’un costé a pour ornement un Tableau d’Auguste, &amp; une Table d’attente de l’autre.</p><quote><label>PORTRAIT<lb/>DE<lb/>LOUIS LE GRAND<lb/>En paralelle avec celuy<lb/>D’AUGUSTE.</label><lg><l rend="i">Auprés de cet Autel où je suis adorée</l><l rend="i"> Depuis le temps que j’y placé</l><l rend="i"> Auguste que j’avois tracé,</l><l rend="i">Cette Table d’attente est toûjours demeurée.</l><l rend="i"> L’Antiquité m’offrit en vain,</l><l rend="i">Pour mettre en paralelle avec ce grand Romain,</l><l rend="i">Les Heros qu’elle avoit les plus dignes d’envie ;</l><l rend="i"> Malgré cette fausse lueur</l><l rend="i">Que la Fable ajoûtoit à l’éclat de leur vie,</l><l rend="i">Aucun ne me parut meriter cet honneur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour trouver icy place au mesme rang qu’Auguste,</l><l rend="i"> C’est peu que d’estre Conquerant,</l><l rend="i"> Il faut qu’un Prince vraiment Grand,</l><l rend="i">Soit vaillant, soit heureux, soit prudent, ferme, &amp; juste,</l><l rend="i"> Qu’il soit l’Ame de ses Etats,</l><l rend="i">Qu’il décide au Conseil, qu’il commande aux Combats,</l><l rend="i">Qu’il fasse tout mouvoir, soit en Paix, soit en Guerre,</l><l rend="i"> Et qu’aprés avoir surmonté</l><l rend="i">Tout ce qui luy resiste &amp; sur Mer, &amp; sur Terre,</l><l rend="i">Il force les Vaincus d’admirer sa bonté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut que l’Univers le redoute &amp; l’estime,</l><l rend="i"> Et qu’adoré de ses Sujets,</l><l rend="i"> Il soit l’ennemy des forfaits,</l><l rend="i">Comme le Protecteur de tous ceux qu’on opprime.</l><l rend="i"> Que si mesme on doute des droits</l><l rend="i">Qu’il prétend contre ceux qui reçoivent ses Loix,</l><l rend="i">Il faut qu’en leur faveur luy-mesme il se déclare.</l><l rend="i"> Dans Auguste on vit s’assembler</l><l rend="i">Toutes ces qualitez par un concours si rare,</l><l rend="i">Que jusqu’au Grand LOUIS nul n’a pû l’égaler.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est ce Heros François que doit sur cette Table</l><l rend="i"> Tracer aujourd’huy mon Pinceau,</l><l rend="i"> Et je veux luy faire un Tableau</l><l rend="i">Qui n’ait à tous ses traits qu’Auguste de semblable.</l><l rend="i"> A la teste de ses Guerriers,</l><l rend="i">Comme Auguste on l’a veu courbé sous les Lauriers,</l><l rend="i">Combattre, surmonter, &amp; puis calmer le monde ;</l><l rend="i"> Comme Auguste il fait tout mouvoir,</l><l rend="i">Dans la Paix, dans la Guerre, &amp; sur terre &amp; sur l’onde</l><l rend="i">Sa conduite s’admire, &amp; l’on craint son pouvoir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comme Auguste on l’estime, on l’aime, on le revere ;</l><l rend="i"> Ses Alliez toûjours en luy</l><l rend="i"> Rencontrent un solide appuy</l><l rend="i">Et toûjours ses Sujets y rencontrent un Pere.</l><l rend="i"> Ce Peuple avec facilité</l><l rend="i">L’aborde comme Auguste, &amp; s’en voit écouté ;</l><l rend="i">Chez luy ceux qu’on opprime ont toûjours leur refuge ;</l><l rend="i"> Comme Auguste en ses interests</l><l rend="i">Il suffit que l’on doute, il examine, il juge,</l><l rend="i">Et contre luy, luy-mesme il donne des Arrests.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je peindray donc ce Roy sur le Char de Bellonne</l><l rend="i"> Qui triomphe des autres Rois ;</l><l rend="i"> Je peindray leur Ligue aux abois,</l><l rend="i">Qui reçoit à genoux la Paix comme il la donne.</l><l rend="i"> Aprés les murs qu’il a forcez,</l><l rend="i">Paris, d’un pinceau d’or je peindray tes fossez,</l><l rend="i">J’y peindray ce Vainqueur, mais qui rendra les armes,</l><l rend="i"> Moy-mesme aussi je m’y peindray,</l><l rend="i">Themis desarmera ce Heros par ses charmes,</l><l rend="i">Et dans le mesme temps je le couronneray.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi j’ay peint Auguste, &amp; pour ce grand Ouvrage</l><l rend="i"> J’emprunteray tous ses beaux traits,</l><l rend="i"> Mais il faut de ceux que j’ay faits,</l><l rend="i">Pour ne m’y pas tromper, que je fasse un triage.</l><l rend="i"> Tout le Tableau de ce Romain</l><l rend="i">N’a pas esté tracé par une mesme main,</l><l rend="i">Je voy couler du sang qui n’est pas de la mienne,</l><l rend="i"> Ces funestes Proscriptions,</l><l rend="i">Ce dur Triumvirat, n’ont rien qui m’appartienne,</l><l rend="i">Pour ces malheurs publics je n’ay point de crayons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est ce qui de LOUIS fera la difference</l><l rend="i"> D’avec ce fameux Empereur ;</l><l rend="i"> Sous ce grand Roy jamais l’horreur</l><l rend="i">D’un beau Sang immolé n’a fait fremir la France.</l><l rend="i"> Aucune victime d’Etat</l><l rend="i">N’a de son Regne heureux jamais terny l’éclat,</l><l rend="i">Jamais de son couroux on ne l’a vû l’esclave,</l><l rend="i"> Et pour le bien representer,</l><l rend="i">Le vieil Auguste seul, &amp; non le jeune Octave,</l><l rend="i">Me fournira les traits que je dois imiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais dans le vieil Auguste il se rencontre encore</l><l rend="i"> Des traits qui semblent obscurcis ;</l><l rend="i"> Un tel Prince n’a point de Fils,</l><l rend="i">Dans son plus grand éclat son Sang le deshonore.</l><l rend="i"> LOUIS au contraire aujourd’huy</l><l rend="i">Voit déja trois Neveux d’un Fils digne de luy,</l><l rend="i">Voit l’honneur de sa Cour dans leur Auguste Mere,</l><l rend="i"> Et je peindray tout à la fois</l><l rend="i">LOUIS un grand Heros, LOUIS un heureux Pere,</l><l rend="i">LOUIS le plus puissant &amp; le meilleur des Rois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi le Grand LOUIS remplira cette place</l><l rend="i"> Sous un caractere si beau,</l><l rend="i"> Qu’Auguste a mesme en son Tableau</l><l rend="i">Des Sceptres à ses pieds qu’il faut que j’en efface.</l><l rend="i"> Par là je voulois dessigner</l><l rend="i">Combien il surpassoit tous ceux qu’on voit regner ;</l><l rend="i">Mais c’est à LOUIS seul que ces marques sont deuës.</l><l rend="i"> Tu prévoyois un sort pareil,</l><l rend="i">Quand par ton ordre, Auguste, on fondit tes Statuës,</l><l rend="i">Afin d’en enrichir le Temple du Soleil.</l></lg></quote></div>