<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-04_114" resp="mercure"><head>[Lettre de Mons. le Duc de Saint Aignan au Roy, sur la prise de Valenciennes]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, avril 1677 (tome II), p. 114-119.</bibl><p>Le Roy a fait aussi l’honneur d’écrire à Madame la Mareschale d’Estrées, &amp; à Monsieur le Duc de S. Aignan, touchant la prise de Valenciennes. Je ne vous diray point que la Lettre de ce Duc à Sa Majesté sur ce sujet, est si agréablement tournée, &amp; si pleine d’esprit, qu’elle merite l’approbation que tout le monde luy a donnée. Sa lecture en fera mieux l’Eloge, que tout ce que je pourrois vous en écrire à son avantage, &amp; je ne veux pas retarder plus long-temps le plaisir que vous en attendez.</p><quote><label>LETTRE <lb/>DE MONSIEUR LE DUC<lb/> <hi rend="sc">de S. Aignan,</hi> <lb/>AU ROY.</label></quote><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p><hi rend="i">Ne pourrons nous jamais nous abandonner à la joye, sans la trouver meslée d’inquietude &amp; de crainte ? &amp; ne sçaurions nous apprendre que</hi><hi rend="sc">Vostre Majesté</hi><hi rend="i">emporte les meilleures Places l’Epée à la main, sans sçavoir au mesme temps combien elle s’y est exposée ? Bon Dieu, SIRE, ne vous laisserez-vous jamais de faire trembler vos Serviteurs aussi-bien que vos Ennemis ? Faut-il que malgré moy j’ose blâmer</hi><hi rend="sc">Vostre Majesté</hi><hi rend="i">dans un temps où elle reçoit de justes loüanges de toute la Terre ? Pardonnez, SIRE, à l’ardeur de mon zele, ces premiers mouvemens qu’il ne m’est pas possible de retenir, &amp; permettez-moy de dire que si j’ay beaucoup de passion de dire la Gloire de</hi><hi rend="sc">Vostre Majesté</hi><hi rend="i">, je n’ay pas moins de respectueuse tendresse pour sa Personne Sacrée. Songez, au nom de Dieu, SIRE, que plus vous estes Grand &amp; Victorieux, plus cet Estat doit souhaiter vostre conversation. Mes Vœux &amp; mes Souhaits seroient bien de voir</hi><hi rend="sc">Vostre Majesté</hi><hi rend="i">Maistresse de tout l’Univers ; mais, en verité, j’aimerois quasi mieux estre assuré qu’elle le pût estre de son grand Courage. Si le Ciel accorde à mes Prieres, comme je le veux esperer, ce que je luy demande tous les jours avec ferveur,</hi><hi rend="sc">Vostre Majesté</hi><hi rend="i">n’aura rien à desirer en ses prosperitez, &amp; quand il ne s’agira pour y contribuer, que de prodiguer mon sang, &amp; de hazarder ma vie, vous connoistrez toûjours que je suis sans reserve,</hi></p><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p>  <hi rend="i">De Vostre Majesté,</hi></p><p>    Le tres-humble, tres-obeïssant &amp; tres fidelle Sujet,</p><p rend="sc">    Le Duc de S. Aignan. </p></div>