<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-09e_033"><head>[Déclaration d’Amour, en Prose &amp; en Vers du mesme Monsieur Allard]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1681 (tome XV), p. 33-36.</bibl><p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Allard du Vexin, qui est l’Autheur de ce Discours, a fait les Vers que vous allez voir sur cette mesme matiere.</hi></p><quote><lg><l> <hi rend="i">Chacun suit les plaisirs où son humeur l’encline.</hi></l><l> <hi rend="i">Un Buveur aime le bon Vin,</hi></l><l> <hi rend="i">Le Soldat cherche le Butin,</hi></l><l> <hi rend="i">Et l’Homme sçavant la Doctrine.</hi></l><l> <hi rend="i">Soit par les sens, ou par l’esprit,</hi></l><l> <hi rend="i">Que l’Objet meuve l’appétit,</hi></l><l> <hi rend="i">N’est-ce pas toûjours tout de mesme ?</hi></l><l> <hi rend="i">Pour moy, j’ay toûjours estimé</hi></l><l> <hi rend="i">Que le plaisir le plus extréme,</hi></l><l> <hi rend="i">C’est d’estre tendrement aimé</hi></l><l><hi rend="i">Par l’aimable Philis que j’adore &amp; que j’aime.</hi></l></lg></quote><quote><label>DECLARATION D’AMOUR.</label><p>Aimer &amp; craindre de le découvrir, c’est un erreur du temps passé, comme c’estoit un abus dans la conduite d’une belle Personne, de s’offenser quand on luy parloit d’amour. Nous vivons dans un Siecle mieux instruit, &amp; je ne pense pas qu’estant aussi spirituelle que vous estes jeune &amp; belle, vous vouliez faire revivre cette vieille mode, &amp; qu’en vous disant que je vous adore, &amp; que je brûle pour vous de l’amour le plus respectueux &amp; le plus ardent qui fut jamais, je doive craindre de vous donner le moindre chagrin. Mon dessein en est fort éloigné. Vous voyez bien où j’en suis. C’est à vous, sans vous en allarmer, à disposer de mon sort. Me voudriez-vous rendre malheureux, pour avoir pris la liberté de vous découvrir mes sentimens ? J’attens que vous me fassiez sçavoir, puis que je suis à vous, ce que vous voulez faire de moy.</p></quote></div>