<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_185" resp="mercure"><head>Lettre XXX</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 185-191.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre XXX.</label><p rend="i">À Châlons sur Saône. </p><p>COmme il n’y eust peut-estre personne en France qui ressentit plus de chagrin que moy de l’interruption du Mercure Galant en 1673. il n’y a personne aussi, Monsieur, qui ait reçeu plus de joye du rétablissement d’un Dessein qu’on ne doit pas estimer moins profitable que galant. L’utilité de vostre Ouvrage se découvre, &amp; paroist mesme plus grande de jour en jour. Vous ne sçauriez croire combien la lecture de ce Livre a déroüillé &amp; déroüille tous les jours d’Esprits dans les Provinces. On se raffine insensiblement le goust en examinant les beautez des Pieces choisies que l’on y trouve ; &amp; les Esprits se subtilisent par les divers tours qu’ils sont obligez de se donner pour trouver le Mot d’une Enigme. Le mien ne s’est pas employé inutilement à cette recherche. Plusieurs de mes Amis me sont témoins que je devinay le <hi rend="i">Trictrac</hi> &amp; la <hi rend="i">lettre V</hi> ; &amp; le dixiéme Tome du Mercure que nostre Libraire reçeut seulement hyer vient de m’apprendre que j’avois aussi trouvé le Mot de l’Enigme du neuviéme, en disant que c’estoit <hi rend="i">l’Armée Ennemie</hi>. Ceux en présence de qui j’avois trouvé ce Mot vers le milieu du Mois passé, m’ont felicité de ce que j’estois si heureusement tombé dans la pensée d’un aussi grand Homme que Monsieur le Duc de S. Aignan ; &amp; je vous assure, Monsieur, que cela ne m’a pas causé une joye médiocre. Je ne sçay si je seray aussi heureux dans l’Explication de celle du dixiéme Tome. Du moins elle m’a cousté plus de méditation que les trois précedentes, car je devinay le <hi rend="i">Trictrac</hi> à la premiere lecture de l‘Enigme, &amp; <hi rend="i">l’Armée Ennemie</hi> à la seconde ; au lieu qu’il m’a fallu repasser sur celle-cy plus de douze fois avec attention, avant que d’y pouvoir appliquer un Mot, encor n’osay-je m’assurer que ce Mot soit le veritable, comme j’avois fait celuy de cette derniere Enigme, ayant voulu gagner quelque chose de considérable, contre un de mes Amis, que le Tome suivant nous apprendroit que j’aurois heureusement deviné. Quoy qu’il en soit, Monsieur, je me hazarde à vous dire que le sens de l’Enigme dont je vous parle doit estre <hi rend="i">le premier Jour de l’Année</hi>, ou si vous voulez, <hi rend="i">le Jour des Etrennes</hi>. Cependant faites-moy la grace de ne pas regarder cette Lettre comme d’un Devineur d’Enigmes, mais comme d’un Curieux qui a esté bien aisé de se servir de l’Explication bonne ou mauvaise qu’Il vous envoye, comme d’une occasion favorable à vous témoigner en son particulier les sentimens de reconnoissance, &amp; les obligations que vous doivent avoir toutes les Personnes bien nées, pour les soins que vous prenez de satisfaire leur curiosité. Voilà l’essentiel de ma Lettre, qui vous assurera de la forte estime que j’ay pour vous, &amp; du zele ardent avec lequel je veux estre vostre, &amp;c.</p><p><hi rend="sc">Miconet</hi>, <hi rend="i">Avocat à</hi></p><p rend="i">Châlons sur Saône. </p><label rend="center">Rondeau</label><label rend="center">qui sert d’Explication à l’Enigme</label><label rend="center">du Coq.</label><lg><l>C’est le Coq d’un Clocher. Voyons comment.</l><l>Toûjours en haut il change au premier vent,</l><l>Bien que son Corps n’ait jamais eu de vie ;</l><l>Je tiens l’Enigme, ou du moins en partie,</l><l>Il faut trouver le reste promptement.</l></lg><lg><l>Il a les yeux tantost vers l’Orient,</l><l>Tantost ils sont tournez vers l’Occident,</l><l>Sans que de voir il ait aucune envie,</l><l><space/>C‘est le Coq d’un Clocher.</l></lg><lg><l>Ce que je dis n’est que mon sentiment,</l><l>Il est pemris d’en penser autrement,</l><l>Chacun croira selon sa fantaisie ;</l><l>Mais quoy qu’on pense, ou quoy que l’on me die,</l><l>Je répondray toûjours assurément,</l><l><space/>C’est le Coq d’un Clocher.</l></lg></quote></div>