<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-07_038" resp="mercure"><head>[Reception de M. l'Evêque de Chalons]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1696 [tome 7], p. 38-64.</bibl><p/><p>Je vous ay marqué dans ma derniere Lettre que Messire Jean-Baptiste-Louis-Gaston de Noailles, Evêque &amp; Comte de Châlons, Pair de France, y avoit été reçû avec des acclamations extraordinaires. On ne doit pas en estre surpris. Son nom y est devenu si cher dans la personne de M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevêque de Paris son frere, qu'on ne sçauroit exprimer les applaudissemens &amp; les témoignages d'amour &amp; de respect que tous les Peuples de ce Diocese ont fait paroître à sa reception. Ce Prelat est aussi tres-recommandable par luy-même, d'avoir à l'âge de vingt-sept ans une pieté &amp; une doctrine consommée ; &amp; mille autres qualitez peu communes, qui l'ont rendu digne des bien-faits de Sa Majesté, qui ne veille pas moins aux besoins de l'Eglise par la qualité de Roy tres-Chrestien, en luy donnant des Evesques capables de la bien gouverner, qu'à la gloire de son Empire, par celle du plus grand Heros de la terre. L'abondance de la matiere ne m'ayant pas permis alors d'entrer dans le détail des circonstances de cette reception, je vous diray aujourd'huy que le 7. du mois passé, le Chapitre de Châlons ayant appris que ce Prelat devoit arriver le lendemain, députa M<hi rend="sup">r</hi> Laigneau, Grand Archidiacre, M<hi rend="sup">r</hi> de S. Remy, Archidiacre d'Astenay, M<hi rend="sup">r</hi> de Létache &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Bar, Chanoines, pour l'aller complimenter à l'entrée du Diocese ; &amp; de la part de la Ville, M<hi rend="sup">r</hi> de Cuissotte, premier Echevin, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Baugier, Echevin, &amp; Conseiller au Presidial, furent aussi députez pour luy aller faire un semblable compliment. Le 8. qui fut le jour qu'il entra, on mit toute la Bourgeoise sous les armes. Les Boutiques furent fermées, &amp; les chemins par où il devoit passer, couverts d'une infinité de personnes de toutes conditions &amp; de tous âges, qui allérent au devant de luy. La Porte par où ce Prelat devoit passer, fut entiérement couverte d'un dessein de Portique de l'Ordonnance Toscane, pris du Sçavant Vignole, &amp; peint par le sieur Aubert, dans un si bon ordre, tant de la Peinture, que de l'Architecture, que cela faisoit un relief admirable. Dans le couronnement qui composoit le principal ceintre, on avoit representé les Armes de la Maison de Noailles. [...]</p><p>Cependant M<hi rend="sup">r</hi> de Châlons estoit attendu de son Peuple avec impatience, &amp; il arriva environ à quatre heures du soir, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> le grand Prevost qui avoit esté au devant de luy à la teste de ses Archers, &amp; de quantité de jeunesse à cheval. Il passa à travers la Bourgeoisie qui estoit restée pour border les ruës, depuis l'extremité du Faubourg, jusqu'au Palais Episcopal. Son Carosse s'arresta devant l'Eglise de Saint Sulpice, où ce Prelat entra pour se revestir de ses habits Pontificaux, après avoir oüi un Discours du Curé de cette Paroisse. Pendant ces ceremonies, tout le Clergé, tous les Ordres Religieux vinrent en Chappe au devant de luy jusques à cette Paroisse de Saint Sulpice, d'où il sortit sous un Dais magnifique, &amp; remplissant de mille benedictions son Peuple, qui le benissoit dans son coeur, il vint dans la Cathedrale, où aprés avoir prêté le serment, il fut harangué [...] au grand Portail de cette Eglise, par M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé Laigneau, Docteur de Sorbonne, &amp; digne Chef de son Chapitre. [...]</p><p>Ce Prelat répondit fort doctement &amp; avec une grace qui fit sentir dans le coeur de tous ceux qui l'écoutérent, des mouvemens secrets d'estime &amp; d'inclination, en mesme temps qu'elle imprimoit un profond respect. Aprés cela il fut introduit &amp; installé par M<hi rend="sup">r</hi> le Doyen à la teste du Chapitre, dans la forme que l'on a coûtume d'observer en de pareilles occasions ; ensuite de quoy il entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut chanté par la Musique. Il fut conduit dans son Palais Episcopal, par le Chapitre, au nom duquel M<hi rend="sup">r</hi> le Doyen luy fit encore un compliment. Il y reçut aussi ceux de tous les Corps de la Ville, de M<hi rend="sup">r</hi> de Vaugency, Lieutenant General du Presidial à la teste de sa Compagnie ; de M<hi rend="sup">r</hi> du Sorton, President des Tresoriers de France, de Messieurs les Elûs, de M<hi rend="sup">r</hi> de Letrées à la teste des Echevins &amp; Conseillers de la Ville. On avoit mis ces Vers au dessius de la Porte de la salle.[...]</p><quote><lg><l rend="i">Ad nos in medio vivacis flore juventæ</l><l rend="i"> Doctus ades, sapiens, stemmate clarus avûm.</l><l rend="i">Dent annos Superi, namque à te cætera sumes,</l><l rend="i"> Sint modo virtuti tempora longa tuæ.</l></lg></quote><p>Ils estoient en François dans un autre endroit.</p><quote><lg><l rend="i">Tout brillant de l'éclat du sang de tes Ayeux,</l><l rend="i">Pieux, sage, &amp; sçavant dans ta vive jeunesse ;</l><l rend="i">Aujourd'huy, grand Prelat, tu parois à nos yeux.</l><l rend="i">Que de ses jours, Seigneur, jamais le cours ne cesse,</l><l rend="i">Tous les autres tresors il les tient en ses bras,</l><l rend="i">Pourvû qu'à sa vertu le temps ne manque pas.</l></lg></quote><p>Le 19. du même mois, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evêque de Châlons alla au College des Jesuites, où il assista à la representation d'une Piece de Theatre, que l'on avoit préparée pour marquer la joye que toute la Ville ressentoit de ce que le Roy luy avoit donné la conduite de ce Diocese. Cette Piece estoit divisée en trois parties, avec autant de Concerts de Musique que l'on y avoit entremeslez. Le premier de ces Concerts exprimoit les regrets de plusieurs Bergers, sur l'absence d'un Sacrificateur qu'on leur avoit enlevé. Le second faisoit parler ces mêmes Bergers à l'Echo, qui leur répondoit favorablement, &amp; le troisième estoit un Dialogue entre eux &amp; le Dieu Pan, qui leur accordoit un Protecteur. La Musique &amp; les Simphonies estoient de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Bouteiller, Parisien, Maistre de Musique de la Cathedrale de Chalons. Plusieurs Devises servoient à la décoration du Theatre, &amp; elles estoient disposées sur les deux faces. Dans l'une estoient celles qui regardoient les personnes de la Maison de Noailles les plus distinguées par leurs Dignitez Ecclesiastiques.</p></div>