<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-10_316" resp="wordpro"><head>[Affaires d’Allemagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1690 [tome 11], p. 316-319.</bibl><p>Je n’ay rien à vous dire d’Allemagne, sinon que la Campagne est finie en ces quartiers-là, &amp; que les Imperiaux qui se promettoient de venir jusques au cœur de la France, n’ayant pas sorty de chez eux, n’ont fait la guerre qu’à leurs Compatriotes, aux dépens desquels ils ont esté obligez de vivre. Ce qu’il y a de fort surprenant, c’est que toute l’Europe estant liguée contre la grandeur du Roy, ses troupes ont vêcu par tout aux dépens de ses Ennemis, ce qui les met dans la necessité de prendre des quartiers d’Hyver plus éloignez des Frontieres de France qu’ils n’auroient fait. Voicy des Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Diereville, qui conviennent bien à l’estat present des affaires de ce Païs-là.</p><quote><lg><l rend="i"> Fiers Allemans, quel est vostre destin ?</l><l rend="i"> L’Aigle n’a plus la victoire pour guide,</l><l rend="i">Luy qui sur le Danube eut un vol si rapide,</l><l rend="i">  Ne fait que planer sur le Rhin.</l><l rend="i">Il ne peut du Soleil supporter la lumiere,</l><l rend="i"> L’effort qu’il fait est impuissant.</l><l rend="i"> Que n’achevoit-il sa carriere,</l><l rend="i"> Il eust renversé le Croissant.</l><l rend="i"> Jaloux de l’éclat de la gloire</l><l rend="i"> Du grand LOUIS toujours Vainqueur,</l><l rend="i"> Il quitte une seure victoire</l><l rend="i">Pour tâcher vainement d’abaisser sa grandeur.</l><l rend="i"> On se ligue pour le combattre,</l><l> <hi rend="i">Contre luy seul on fait tout soûlever,</hi></l><l rend="i"> Et tout ce qu’on fait pour l’abattre,</l><l rend="i"> Ne servira qu’à l’élever.</l><l rend="i"> Il rend imprenables des Villes</l><l rend="i"> Qu’il emporta des premiers coups.</l><l rend="i">Quelle gloire pour luy ! quelle honte pour vous,</l><l rend="i"> De voir un Roy seul contre tous</l><l rend="i"> Rendre vos Ligues inutiles !</l></lg></quote><p>La nouvelle qui vient d’arriver de la perte de Belgrade justifie ce qui est dit dans ces Vers, que l’Empereur qui estoit en pouvoir de renverser le Croissant a quitté une victoire asseurée, pour tâcher inutilement d’abaisser la gloire du Roy.</p></div>