<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-06_225" resp="wordpro"><head>Elegie qui a remporté le Prix par le Jugement de l’Academie des Jeux Floraux 1700</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1700 [tome 6], p. 225-235.</bibl><p>Mademoiselle Lheritier, favorite des Muses qui est toûjours instruite des premieres de tout ce qui se passe au Parnasse, m’a donné moyen de vous faire voir les deux pieces qui ont remporté cette année le Prix aux Jeux Floraux de Toulouse. Ces deux pieces qu’elle a pris le soin de m’envoyer étoient accompagnées d’une lettre qu’elle a adressée à une de ses Amies, &amp; dans laquelle est un tres-bel Eloge de Madame le Malenfant, Presidente Doüairiere de Pamiers, dont l’Elegie vient de remporter le prix. On y voit aussi celui de Madame de Caulet de Beaumont, de la Maison des Comtes de Chasteauneuf de Tournel, fameuse dans le Languedoc, &amp; des plus distinguées parmi les Barons de Tour qui President aux Estats du Givaudan. On les a nommez <hi rend="i">Barons de Tour</hi>, parce qu’il y en a huit qui President chacun à son Tour. C’est sur la mort de Madame de Caulet qu’a esté faite l’Elegie victorieuse que vous allez lire.</p><quote><label>ELEGIE<lb/>Qui a remporté le Prix par le Jugement de l’Academie des Jeux Floraux 1700.</label><lg><l rend="i">Sous des arbres épais qu’un destin favorable</l><l rend="i">Prit soin de garantir du fer impitoyable,</l><l rend="i">Nonchalamment assise Orante gemissoit</l><l rend="i">Sur les cruels malheurs qu’elle se retraçoit.</l><l rend="i">Tantost par des soupirs &amp; des torrens de larmes,</l><l rend="i">Enfant impetueux de ses vives allarmes,</l><l rend="i">Tantost par des discours confus &amp; languissans</l><l rend="i">Elle exprimoit l’excés de ses ennuis pressans,</l><l rend="i">Sans relâche livrée au transport qui l’entraîne</l><l rend="i">Elle ne songe plus qu’à la perte d’Ismene,</l><l rend="i">Sans cesse rappellant ce triste souvenir</l><l rend="i">Orante aime toûjours à s’en entretenir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Monstre dénaturé, dit-elle, Mort terrible,</l><l rend="i">Sourde aux cris des humains, à leurs vœux insensible</l><l rend="i">Et qui pour le débris de ce vaste Univers</l><l rend="i">Voles en même temps en cent climats divers,</l><l rend="i">De quels aveugles traits ta rage fut suivie</l><l rend="i">Quand tu tranchas le cours d’une si belle vie !</l><l rend="i">Mais en nous separant ta jalouse fureur</l><l rend="i">Ne sçauroit la bannir un moment de mon cœur.</l><l rend="i">On me verra toûjours attentive à sa gloire,</l><l rend="i">Et de nostre amitié conservant la memoire</l><l rend="i">Au fort de mes ennuis faire connoître à tous</l><l rend="i">Cette belle union qui regnoit entre nous ?</l><l rend="i">Ouy, mon cœur enchanté par le beau caractere</l><l rend="i">Par les attraits piquans, par la vertu sincere</l><l rend="i">Qui sur l’aimable Ismene attiroient tous les yeux</l><l rend="i">Eut pour elle des soins tendres, officieux.</l><l rend="i">Par un heureux retour qui combla mon attente</l><l rend="i">Ismene seconda mon amitié naissante.</l><l rend="i">Rien ne pouvoit troubler mes mutuels accords</l><l rend="i">De nos cœurs attachez par les nœuds les plus forts ;</l><l rend="i">Helas ! c’estoit pour nous une loy necessaire</l><l rend="i">D’employer tous nos soins à nous voir, à nous plaire,</l><l rend="i">Jamais dans cette étroite &amp; tendre liaison</l><l rend="i">Le dégoust ne versa son dangereux poison.</l><l> <hi rend="i">Un jour,</hi> (<hi rend="i">à mon esprit ce jour revient sans cesse</hi>)</l><l rend="i">Dans ces doux mouvemens qu’inspire la tendresse</l><l rend="i">Et qu’excite le goust d’un plaisir innocent,</l><l rend="i">Chere Orante, dit-elle alors en m’embrassant,</l><l rend="i">Méprisons en faveur de l’amitié charmante</l><l rend="i">L’Amour, écueil fatal, passion violente.</l><l rend="i">L’une est une vertu chez les sages Mortels ;</l><l rend="i">L’autre souvent au crime éleve des Autels.</l><l rend="i">Libres du joug superbe où ce Tiran attache,</l><l rend="i">A l’abri des poisons qu’il déguise ou qu’il cache,</l><l rend="i">Livrons-nous sans reserve aux transports ravissans</l><l rend="i">Qu’à longs traits l’amitié répandra dans nos sens.</l><l rend="i">Ismene, c’est ainsi que vous m’avez aimée ;</l><l rend="i">A ce penchant si doux mon ame accoutumée</l><l rend="i">En goûtoit pleinement les solides appas.</l><l rend="i">Que de biens m’a ravi ce funeste trépas !</l><l rend="i">Helas ! je le prévis, &amp; l’absence cruelle</l><l rend="i">M’annonça tout le poids de ma douleur mortelle,</l><l rend="i">Un noir pressentiment en secret m’avertit</l><l rend="i">De mon sort malheureux, lors qu’Ismene partit.</l><l rend="i"> Je sens à tout moment que mon chagrin redouble ;</l><l rend="i">Ce matin le sommeil a seul calmé mon trouble,</l><l rend="i">Je croyois voir d’Ismene en un songe enchanteur</l><l rend="i">Le port majestueux, l’engageante douceur.</l><l rend="i">L’imagination à ce charme attentive,</l><l rend="i">Rameine à mon esprit la peinture naïve</l><l rend="i">De ce brillant amas d’estimables tresors</l><l rend="i">Dont le ciel enrichit &amp; son ame &amp; son corps.</l><l rend="i">Par l’éclat du Soleil cette legere image</l><l rend="i">Agreable à mes sens, passe comme un nuage.</l><l rend="i">Par le reveil renduë à mes gemissemens,</l><l rend="i">Qu’estes-vous devenus trop precieux momens,</l><l rend="i">M’écriay-je, où s’enfuit l’Ombre de mon amie ?</l><l rend="i">Que ne suis-je aujourd’huy pour toûjours endormie,</l><l rend="i">Sommeil delicieux, favorable repos</l><l rend="i">Quels plaisirs m’ont donné vos tranquiles pavots ?</l><l rend="i"> Orante à ces discours meslez de tendres plaintes</l><l rend="i">D’un nouveau desespoir éprouve les atteintes.</l><l rend="i">Ses douloureux accens font retentir les bois,</l><l rend="i">Les Echos d’alentour répondent à sa voix,</l><l rend="i">Les oiseaux attendris font un triste ramage,</l><l rend="i">Zephire ne vient plus caresser le feüillage,</l><l rend="i">Tout languit en ces lieux, tout y semble perir,</l><l rend="i">Ismene ne vit plus, Orante veut mourir.</l></lg></quote></div>