<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-07a_112"><head>[M. d’Ormoy fait honneur à Messieurs de l’Académie des Sciences de la visiter […]]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1681 (première partie) [tome 7], p. 112-132.</bibl><p>J’oubliay à vous dire le dernier mois, que M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormoy, tres-digne Fils de Monsieur Colbert, s’estoit rendu à l’Assemblée de l’Académie des Sciences qui se tient deux fois toutes les semaines, dans une des Salles de la Bibliotheque du Roy, Ruë Vivien, sçavoir, tous les Mercredis, pour y parler de Physique ; &amp; les Samedis, pour y traiter de Mathématique, d’Astronomie, &amp;c. M<hi rend="sup">rs</hi> les Mathématiciens l’entretinrent d’abord sur les avantages des principales découvertes qui ont esté faites depuis qu’on a étably cette illustre Compagnie, &amp; particulierement sur la méthode de connoistre la Longitude qu’on a pratiquée en plusieurs endroits du Royaume, à Cayenne en Amerique, &amp; en Dannemark par ordre de Sa Majesté ; &amp; en plusieurs autres endroits du monde, suivant la curiosité des Astronomes. M<hi rend="sup">rs</hi> Picard, Richer, &amp; de la Hire, qui sont de ce Corps, ont travaillé à ces observations, &amp; continuënt encor chaque année à y travailler. Pendant les voyages qui ont esté faits pour ce sujet, M<hi rend="sup">r</hi> Cassini est toûjours demeuré à l’Observatoire de Paris, pour faire aussi des observations en mesme temps que ceux qui estoient en campagne. Elles sont toutes si justes, qu’on peut s’assurer dans la Longitude à quelque distance que ce soit de cent toises ; ce qui n’est rien sur la grandeur du Globe de la Terre. Il entretint à son tour M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormoy sur la derniere Comete dont il a fait imprimer une Dissertation fort sçavante, &amp; remplie de toutes les observations que l’on a pû faire à l’Observatoire. Ce Traité a esté tres-favorablement reçeu de Sa Majesté &amp; de toute la Cour. On ne voulut point parler dans cette Séance sur les Sujets que l’on s’estoit proposez, qui estoient des plus profondes Méditations de Geométrie, dont M<hi rend="sup">rs</hi> Blondel &amp; de la Hire entretiennent ordinairement la Compagnie ; &amp; comme il restoit fort peu de temps, M<hi rend="sup">rs</hi> Perrault, Dodard, &amp; du Verney, firent voir au mesme M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormoy de nouvelles découvertes d’Anatomie, principalement sur l’Ouye, où le dernier a fort travaillé. En suite, M<hi rend="sup">r</hi> Mariotte luy expliqua quelques particularitez d’un Traité des Couleurs qu’il fait imprimer, &amp; qui est un des plus beaux Ouvrages qui ait paru depuis plusieurs Siecles. Il y rend raison d’une infinité d’apparences dans les Couleurs dont jusqu’à présent on n’avoit point sçeu les causes. Apres cela, M<hi rend="sup">r</hi> du Clos, Medecin &amp; Chimiste, l’entretint de plusieurs admirables expériences de Chimie, où M<hi rend="sup">r</hi> Bourdelin &amp; Borelli ont tres-bonne part. M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormoy prit d’autant plus de plaisir à entendre ces Messieurs, que quoy qu’il soit encor dans un âge fort peu avancé, il a des lumieres surprenantes, &amp; sçait à fond tout ce qui regarde sa Charge de Surintendant, &amp; d’Ordonnateur General des Bâtimens du Roy, laquelle demande qu’on soit consommé dans beaucoup de Connoissances. Voila, Madame, ce qui se passa dans cette docte &amp; celebre Académie le jour que M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormoy l’honora de sa présence. Vous sçavez, je croy, qu’elle doit son établissement &amp; ses progrés à Monsieur Colbert, à qui l’Etat, les Sciences, &amp; les beaux Arts, sont si redevables. Ceux qui la composent sont,</p><quote><label><hi rend="i">Modérateur.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> Carcavi.</p><label><hi rend="i">Mathématiciens, &amp; Astronomes.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> Huguens.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Blondel.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Cassini.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Picart.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Hire.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Roëmer.</p><label><hi rend="i">Physicomathématicien.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> Mariotte.</p><label><hi rend="i">Medecins Chimistes &amp; Physiciens.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Clos.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Perrault.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Dodart.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Borelly.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Verney.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bourdelin.</p><label><hi rend="i">Secretaires.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> Galloys.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel.</p></quote><p>Vous vous plaindriez sans-doute, si je vous nommois tant de Sçavans, sans vous parler d’eux en particulier.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Carcavi est Intendant de la Biblioteque du Roy, &amp; sçait beaucoup de choses à fond. Il a esté dépositaire de ce que les plus Doctes de l’Europe ont eu de plus rare, ayant souvent esté leur Arbitre. Ainsi son nom sera immortel dans les Lettres de M<hi rend="sup">rs</hi> Descartes, Pascal, Fermat, &amp; autres Sçavans de nostre siecle.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Huguens a découvert <hi rend="i">l’Anneau de Saturne, &amp; un de ses Satellites</hi>. Nous avons un Livre de luy <hi rend="i">De Horologio Oscillatorio</hi>, ou <hi rend="i">la Pendule</hi>, qui est un des plus beaux Ouvrages, &amp; des plus sçavans qui se trouvent parmy les Geometres.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Blondel est Maréchal des Camps &amp; Armées du Roy, &amp; a eu l’honneur d’enseigner les Mathématiques à Monseigneur le Dauphin. Il a donné au Public un Cours d’Architecture, avec les Résolutions des quatre principaux Problémes de cette Science, &amp; plusieurs autres Livres.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Cassini estant à Bologne, passoit déja pour le premier Astronome de son siecle. Il y a fait imprimer plusieurs Traitez, &amp; entre autres un des Satellites de Jupiter, &amp; leurs Ephemérides ; la Découverte des deux Satellites de Saturne, outre celuy de M<hi rend="sup">r</hi> Huguens. Il a depuis donné au Public un Planisphere, &amp; un Livre sur la derniere Comete de 1680. &amp; 1681. Les Tables qu’il a dressées du mouvement des Satellites de Jupiter, qui sont les Lunes de cette Planete, se trouvent si justes, que par le moyen de leurs Eclipses qui arrivent tres-souvent, on peut trouver la Longitude sur la Mer en voyageant, pourveu que l’on sçache l’heure où l’on observe l’Eclipse.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Picard s’occupe ordinairement aux Observations Astronomiques, &amp; a fait imprimer son Voyage à Vranesbourg en Dannemarck. Il y a mis toutes les Observations celestes qu’il a faites au mesme endroit que Ticobrahé. Il a encor donné au Public <hi rend="i">la Mesure de la Terre.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Hire peut estre appellé Geometre par excellence. Il a donné deux Traitez des Coniques, dans lesquels sur ses nouveaux principes, il a montré &amp; rendu facile cette Partie de la Geometrie qui estoit la plus difficile, ainsi qu’elle est la plus noble, &amp; en 1679. il a enrichy cette Science par son Livre intitulé, <hi rend="i">Nouveaux Elémens des Sections Coniques, les lieux Geométriques, la Construction, ou Effection des Equations.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Roëmer a fait construire deux admirables Machines à rouës. La premiere fait voir dans un moment le mouvement des Planetes, &amp; leurs aspects pour les années, &amp; les jours que l’on souhaite. On découvre par la seconde, l’an, le jour, &amp; l’heure que toutes les Eclipses sont arrivées, &amp; celles qui arriveront. Il a fait paroistre une tres-grande vivacité dans les choses qu’il a imaginées, &amp; s’est beaucoup perfectionné dans l’Académie des Sciences, composée de tant de sçavans Hommes. Il est retourné au Nort où il est né, le Roy de Dannemark ayant souhaité de le revoir.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Mariotte a l’esprit aussi fécond que penétrant. Il sçait si bien joindre la Physique aux Mathématiques, que rien ne luy échape. Il a fait imprimer trois Livres touchant <hi rend="i">l’organe de la Vision</hi>, un Traité <hi rend="i">du Nivellement</hi>, un autre <hi rend="i">du choc des Corps</hi>, un <hi rend="i">Essay de Logique</hi>, &amp; trois autres petits Traitez ou <hi rend="i">Essais de Physique ; de la vegétation des Plantes, de la nature de l’air, du chaud, &amp; du froid</hi>. Il a aussi composé un Traité <hi rend="i">des Couleurs</hi>, qu’on acheve d’imprimer.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Clos a fait deux Traitez ; l’un, <hi rend="i">des Eaux minérales de France</hi> ; &amp; l’autre, <hi rend="i">des Sels.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Perrault est un Homme universel. Il a donné <hi rend="i">le Vitruve François</hi>, avec de tres-sçavantes Annotations, &amp; une docte Explication des termes qui avoient arresté tous les Commentateurs de ce Prince de l’Architecture Romaine. Il a aussi fait imprimer trois Traitez intitulez <hi rend="i">Essais de Physique ; du Bruit, de la mécanique des Animaux, &amp; de la circulation du Sang.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Dodard a fait <hi rend="i">le Projet des Plantes.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Borelly fait de tres-bons Verres objectifs pour les Télescopes, ou grandes Lunetes d’approche. Celle qu’on voit à présent à l’Observatoire, est de son travail. Cette Lunete a soixante &amp; dix-sept pieds de longueur.</p><p>Je vous ay déja parlé de M<hi rend="sup">r</hi> du Verney &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Bourdelin, en vous disant que l’un a fort travaillé aux nouvelles Découvertes d’Anatomie, &amp; que l’autre a bonne part aux expériences de Chimie qui ont esté faites.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Galloys a l’esprit tres-vif, &amp; tres-net. Il a dit de tres-belles choses en peu de mots, &amp; intelligiblement, dans les Journaux des Sçavans qu’il a composez depuis le 4. Janvier 1666. jusques au 17. Decembre 1674.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel fit imprimer l’an 1670. quatre Volumes qui enrichissent la Philosophie, &amp; qui valent presque tout ce que l’Antiquité a produit sur ce sujet. En voicy les noms. <hi rend="i">De Corporum affectionibus</hi>, en deux Volumes ; <hi rend="i">De Corpore animato</hi>, &amp; <hi rend="i">De mente humana</hi>. Il nous a donné cette année cinq Volumes qui ont pour titre, <hi rend="i">Philosophia vetus &amp; nova ad usum Scholæ accommodata.</hi></p><p>On a imprimé sous le nom de toute l’Académie, une partie de l’Histoire des Animaux. Elle contient leur anatomie, &amp;c.</p><p>Vous voyez, Madame, qu’encor que je vous écrive depuis cinq années, j’ay toûjours quelque chose de nouveau à vous mander, non pas à l’égard de ce qui arrive chaque jour, &amp; qu’on appelle Nouvelles, mais à l’égard de ce qui estoit déja étably en France depuis fort longtemps. Cela doit faire admirer le pouvoir, les bontez, &amp; la magnificence du Roy, aussi-bien que les soins de ses vigilans Ministres.</p></div>