<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-09_396"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1709 [tome 9], p. 396-400.</bibl><p>Je passe à l’article des Enigmes. Ceux qui ont trouvé le veritable mot de la derniere, qui estoit <hi rend="i">le Melon</hi>, sont Mrs Barrois ; de Manonville ; fils de Mr l’Envoyé de Lorraine ; de Montion ; de Losme ; Gagnat, l’Humaniste ; Dumont le fils, de la ruë saint Honoré ; Sarcus, de Beauvais ; de la Court, Conducteur de la Barque ; Jacque mon Neveu ; de la ruë Mauconseil ; le Sçavant d’Armanson ; Dercourt ; Moriset, de la ruë des Amandiers ; Gregoire du Palais Royal ; le jeune Vauclin ; Nicolas Petit pas, du Quay des Augustins ; Tamiriste ; le successeur de Tegor, Voisin du Petit S. Antoine ; l’Amant fidele, qui n’est pas aimé, de la ruë du Cimetiere de saint Nicolas des Champs ; le grand Devineur de l’Enfant Jesus ; les trois bons Amis de la ruë de la Huchette ; le Compere de l’aimable Angelique, de la ruë des Petits Champs ; le Discret de la ruë aux Févres ; l’Assemblée d’aprés soupé, derriere l’Hostel de Beauvais. Mlles Masson, du Marais ; Lienard, du Fauxbourg saint Germain ; la Commere de Mr Rault : la petite Tonton, de Passy : la Charmante Chantarmel, de la ruë neuve saint Eustache ; la plus belle Demoiselle de la ruë sainte Croix de la Bretonnerie ; la plus grande des belles E… de la ruë de la Truandrie ; V.D. sur son départ ; L… en joüant à l’Hombre ; les deux Sœurs à elles deux ; les deux belles Solitaires, du coin de la ruë des Fauconniers ; la charmante Baptiste, de la ruë saint Martin ; l’Aimable femme de Gregoire, du Palais Royal ; la Solitaire, de la ruë aux Feves ; la plus vertueuse Femme, de la ruë des Petits Champs ; l’aimable Angelique de la mesme ruë, &amp; la Societé Mareschale.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle, elle est de Mr Daubicourt.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l> <hi rend="i">Sans me vanter plus qu’il n’est necessaire,</hi></l><l><hi rend="i">Du beau Sexe je suis celle qui sçait mieux plaire,</hi></l><l>  <hi rend="i">Et l’interieur de mon corps</hi></l><l>  <hi rend="i">Plaît plus encor que les dehors,</hi></l><l><hi rend="i">Quand l’Art ingenieux d’une riche structure</hi></l><l>  <hi rend="i">L’a paré d’une Mignature.</hi></l><l>  <hi rend="i">Parmy les gens de qualité,</hi></l><l><hi rend="i">Comme par tout ailleurs, je fais quelque figure,</hi></l><l> <hi rend="i">Quoyque de petite structure,</hi></l><l><hi rend="i">Je tiens fort bien mon rang dans la societé :</hi></l><l> <hi rend="i">Si je ne suis ny sensible ny tendre,</hi></l><l> <hi rend="i">De mes Amans je contente l’ardeur,</hi></l><l>  <hi rend="i">Pour eux je me laisse répandre</hi></l><l>  <hi rend="i">Sans estre moins en bonne odeur ;</hi></l><l><hi rend="i">Et quoy qu’à tous venans mon cœur se laisse prendre,</hi></l><l><hi rend="i">Je ne risque jamais de perdre mon honneur.</hi></l></lg></quote></div>