<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-12_089" resp="wordpro"><head>[Autres pièces de Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1700 [tome 12], p. 89-101.</bibl><p>Je vous envoye encore un Madrigal au sujet du Roy d’Espagne.</p><quote><lg><l rend="i"> Charles Quint separa l’Empire de l’Espagne,</l><l rend="i">Ce Prince tres prudent craignoit pour l’avenir</l><l rend="i">Que Philippe son fils n’eust peine à soûtenir,</l><l rend="i">Ce haut rang qu’un fardeau trop pesant accompagne.</l><l rend="i"> Un autre Philippe aujourd’huy,</l><l rend="i">Dont le droit paternel ne souffre aucun partage,</l><l rend="i">Seul &amp; jeune succede à ce vaste heritage</l><l rend="i">Mais ce digne Monarque est seur d’un bon appui,</l><l rend="i">Son Pere, son ayeul, &amp; le Ciel sont pour luy.</l></lg></quote><p>Les autres pieces que j’ajoûte à celles-cy, sont toutes de M<hi rend="sup">r</hi> Mallement de Messange.</p><quote><label>MADRIGAL<lb/>SUR L’ARRIVÉE<lb/>DE PHILIPPE V.<lb/>A la Couronne d’Espagne.</label><lg><l rend="i"> Le plus beau Sang de l’Univers,</l><l rend="i">Le même en deux Princes divers,</l><l rend="i">Occupe, reveré de la Terre &amp; de l’Onde,</l><l rend="i"> Les deux premiers Trônes du monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Entre deux grands Rivaux, par ce rare succés,</l><l rend="i"> La vieille discorde est finie.</l><l rend="i">Par le solide nœud d’une éternelle Paix</l><l rend="i"> L’Espagne à la France est unie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et Mars deconcerté de voir son regne à bout,</l><l rend="i">Admire, en regardant leur concorde nouvelle,</l><l rend="i"> Que la Mort, qui désunit tout,</l><l rend="i"> Ait fait une union si belle.</l></lg></quote><quote><label>SONNET<lb/>Sur le même sujet.</label><lg><l rend="i">Assez &amp; trop longtemps l’infernale imposture</l><l rend="i"> D’un insigne Ennemi des Cieux</l><l rend="i"> A rempli les celebres lieux,</l><l rend="i">Où l’on vit d’Augustin éclater la foy pure.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un Astre de Bourbon cheri de la nature</l><l rend="i"> S’approche de ce Bord fameux,</l><l rend="i"> Et par le pouvoir de ses feux</l><l rend="i">Doit chasser la noirceur de cette nuit obscure.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Maures sous ses loix quitteront les erreurs</l><l rend="i">Dont un Roy de son Sang combatit les horreurs</l><l rend="i">Delà les vastes flots qui frappent la Libye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il va du joug Chrestien leur donner l’heureux sort,</l><l rend="i">Et par la liberté d’une celeste vie</l><l rend="i">Vanger d’un saint Ayeul l’esclavage &amp; la mort.</l></lg></quote><quote><label>ADIEU<lb/>De Versailles &amp; de ses environs au Roy d’Espagne.</label><lg><l rend="i"> Versailles, Marly, Trianon,</l><l rend="i"> Voyant le grand Roy d’Iberie</l><l rend="i">Regretter leurs attraits &amp; ceux du beau Meudon,</l><l rend="i">Luy crioient d’une voix de respect attendrie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Prince, ne vous affligez plus.</l><l rend="i"> Vous trouverez dans l’Hesperie</l><l rend="i">Dequoy vous consoler de nous avoir perdus ;</l><l rend="i">Elle aura ses beaux lieux comme vostre Patrie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que l’on seroit heureux, si pour charmer l’ennuy,</l><l rend="i"> Où vous nous laissez aujourd’huy,</l><l rend="i">Chacun pouvoit bâtir dans sa propre Campagne</l><l rend="i"> Des Châteaux de même beauté,</l><l rend="i"> Et de mesme solidité,</l><l rend="i">Que seront desormais vos Châteaux en Espagne !</l></lg></quote><quote><label>MADRIGAL<lb/>Sur le Départ du Roy d’Espagne.</label><lg><l rend="i"> Espagnols, quelle récompense</l><l rend="i"> Pouvez vous donner à la France</l><l rend="i">Pour le bien sans pareil que vous en recevez ?</l><l rend="i">Tout le Vin qu’Alicant voit naître au bord de l’Onde,</l><l rend="i">Tout le Tabac d’Espagne &amp; l’Or du nouveau Monde,</l><l rend="i">Valent ils le Tresor que vous nous enlevez ?</l></lg></quote><p>Cet autre Sonnet merite bien d’avoir place icy.</p><quote><label>Au Roy d’Espagne.</label><lg><l rend="i">Va monter sur le Trône, où l’Espagne t’appelle,</l><l rend="i">Prince, qui sors d’un Sang fecond en Demi dieux,</l><l rend="i">Pour l’art de gouverner, l’on sçait bien en tous lieux</l><l rend="i">Que Loüis t’a formé sur son parfait modéle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Instruit par son exemple, &amp; plein d’un noble zéle,</l><l rend="i">L’on ne te verra point dementir tes Ayeux :</l><l rend="i">Et déja l’Espagnol par son choix glorieux</l><l rend="i">Voit luire en sa Couronne une splendeur nouvelle</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel bonheur pour l’Ibere ; &amp; quel plus grand éclat,</l><l rend="i">Quand ta main aura pris les resnes de l’Etat,</l><l rend="i">Qu’avec force &amp; prudence, on te verra conduire !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tous ces Peuples ravis de ton Gouvernement,</l><l rend="i">Surpris de ta vertu, charmez de ton Empire,</l><l rend="i">Beniront l’heureux jour de ton avénement.</l></lg></quote><p>Ces vers ont de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Mailly, qui nous a donné plusieurs beaux Ouvrages, &amp; entr’autres les Avantures &amp; Lettres galantes, avec la Promenade des Tuilleries, &amp; l’Heureux Naufrage qui en est la seconde Partie. Comme j’en ay déja fait mention dans quelques unes de mes Lettres, je vous diray seulement dans celle-cy, que si c’est une marque de la bonté d’un Livre d’en faire plusieurs Editions, on peut croire que ceux-ci sont excellens, puis qu’outre les deux qui en ont déja esté faites en peu de temps, l’estime universelle qu’ils se sont acquise, fait juger qu’il s’en fera plusieurs autres. Ils se vendent au Palais chez Jean-Baptiste Langlois, vis-à-vis la porte de la Grand Chambre ; à Roüen chez Jean Baptiste Besongne, ruë Escuïere ; à Bordeaux chez la Bottiere ; &amp; à Tours chez Duval.</p></div>