<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-09_122"><head>Epithalame</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1708 [tome 10], p. 122-127.</bibl><p/><p>Je vous ay parlé du Mariage de Mr le Prince Leon, dans le temps qu’il a esté arresté ; mais je ne vous en ay rien dit dans le temps qu’il a esté consommé, ce qui s’est fait au grand contentement des époux qui ont marqué toute la déférence imaginable au pouvoir de l’amour, n’ayant écouté que ses loix sans avoir eû d’attention qu’à obeïr à ce Maître des Dieux. Mr de la Motte, aussi connu qu’estimé dans l’Empire des Vers, ayant fait une Epithalame sur ce Mariage &amp; la lecture de tout ce qui part de sa veine faisant beaucoup de plaisir ; j’ay crû vous la devoir envoyer.</p><quote><label>EPITHALAME.</label><lg><l> <hi rend="i">Viens unir deux Amans d’une chaîne éternelle,</hi></l><l><hi rend="i">Viens, favorable Himen, c’est l’Amour qui t’appelle.</hi></l><l><hi rend="i">Si ce Dieu sur tes pas ne fait marcher les Ris,</hi></l><l><hi rend="i">Ton regne n’est souvent qu’une longue querelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Mais qu’avec luy la Feste devient belle,</hi></l><l><hi rend="i">Et que ton regne est doux quand vous estes unis.</hi></l><l> <hi rend="i">Viens unir, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Ne separons jamais ces Dieux,</hi></l><l> <hi rend="i">L’un est trop fol, l’autre est trop sage</hi></l><l> <hi rend="i">L’Himen seul est trop ennuyeux ;</hi></l><l> <hi rend="i">L’Amour seul seroit trop volage</hi></l><l> <hi rend="i">Il faut qu’un heureux assemblage</hi></l><l><hi rend="i">Rende l’Himen riant &amp; l’Amour serieux.</hi></l><l> <hi rend="i">Viens unir, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vole, c’est trop tenir leur bonheur suspendu,</hi></l><l><hi rend="i">Aux vœux les plus ardens haste-toy de te rendre,</hi></l><l><hi rend="i">Quoy que le nœud charmant que tu leur fais attendre</hi></l><l> <hi rend="i">Merite bien d’estre attendu</hi></l><l><hi rend="i">C’est toûjours pour l’Amour autant de temps perdu.</hi></l><l> <hi rend="i">Viens unir, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Descends du celeste sejour :</hi></l><l><hi rend="i">Que voy-je ! on te retient, on te fait violence,</hi></l><l><hi rend="i">Quels Dieux en t’arrestant veulent tirer vengeance</hi></l><l> <hi rend="i">De n’avoir pû commander à l’Amour ;</hi></l><l><hi rend="i">Par un peu de fierté s’il osa leur déplaire,</hi></l><l><hi rend="i">C’est assez de ses vœux interrompre l’effet.</hi></l><l><hi rend="i">Peut-on contre l’Amour garder quelque colere ;</hi></l><l><hi rend="i">Ce qu’il est, doit servir d’excuse à ce qu’il fait.</hi></l><l> <hi rend="i">Viens unir, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais c’en est fait, tes pas ne sont plus arrestez,</hi></l><l> <hi rend="i">Au devant de toy l’Amour vole,</hi></l><l>  <hi rend="i">Et Jupiter d’une parole</hi></l><l><hi rend="i">Vient de rendre le calme à ces Dieux irritez :</hi></l><l><hi rend="i">Viens donc de nos Amans couronner la constance,</hi></l><l><hi rend="i">Par les nœuds que l’Amour t’a longtemps demandez ;</hi></l><l><hi rend="i">Et que ces Dieux charmez de vostre intelligence</hi></l><l><hi rend="i">Prennent part aux plaisirs qu’ils avoient retardez,</hi></l><l> <hi rend="i">Viens unir deux Amans d’une chaisne éternelle,</hi></l><l><hi rend="i">Viens, favorable Himen, c’est l’Amour qui t’appelle.</hi></l></lg></quote></div>