<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-08_143" resp="wordpro"><head>[Theses soutenuë au College du Plessis. Ode]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1700 [tome 8], p. 143-150.</bibl><p>Le Mardy 10. de ce mois, jour de Saint Laurent, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Coëtlogon soutint au College du Plessis une These de Philosophie dédiée à Monsieur le Comte de Toulouse. La Salle estoit magnifiquement tenduë, &amp; on avoit mis le Portrait du Prince sous un fort beau Dais, avec une Estrade sur laquelle estoit un fauteüil. Ce Prince, qui vint à la These, ne s’y plaça pas, mais dans un autre fauteüil au milieu du quarré, ce qui fit admirer sa modestie. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Coëtlogon est tres bien fait, &amp; d’une famille fort distinguée, de laquelle sont M<hi rend="sup">rs</hi> les Evêques de Quimper &amp; de Saint Brieux. Il est fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Coëtlogon, Conseiller au Parlement de Rennes, &amp; Sindic des Etats de Bretagne. Le compliment Latin qu’il fit d’abord à Monsieur le Comte de Toulouse, fut prononcé avec une grace qui prévint pour luy toute l’Assemblée. Il s’acquitta parfaitement bien de la dispute, &amp; fit paroistre beaucoup de vivacité dans ses réponses. Je vous envoye la Traduction d’une Ode Latine de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet, qui fut presentée à M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse, sur l’honneur qu’il fit à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Coëtlogon de se trouver à sa These. Elle est du même M<hi rend="sup">r</hi> Danchet.</p><quote><label>ODE.</label><lg><l rend="i"> Pourquoy la Nymphe de ces lieux</l><l rend="i">Brille-t-elle en ce jour d’une nouvelle gloire.</l><l rend="i"> Quel spectacle s’offre à mes yeux ?</l><l rend="i">Je reconnois icy les Filles de Memoire.</l><l rend="i"> Apollon même en ce sejour</l><l rend="i">Mêle au son de sa voix les accords de sa Lyre,</l><l rend="i"> Et tous les Echos d’alentour</l><l rend="i">Attentifs à ses chants aiment à les redire.</l><l rend="i"> Animez des mêmes transports</l><l rend="i">Courons, où de leurs voix la douceur nous appelle ;</l><l rend="i"> Allons joindre aussi nos accords</l><l rend="i">Aux divines chansons d’une troupe immortelle.</l><l rend="i"> Dieux ! quel éclat ! quelle beauté !</l><l rend="i">Quel aimable Heros à mes yeux se presente !</l><l rend="i"> Il joint à l’auguste fierté</l><l rend="i">Tous les tendres attraits d’une douceur charmante.</l><l rend="i"> Sans doute il est du sang des Dieux ;</l><l rend="i">C’est le chef triomphant de l’Empire de l’Onde,</l><l rend="i"> Sous ses auspices glorieux</l><l rend="i">Nous courons sans peril de l’un à l’autre monde.</l><l rend="i"> Digne sang du plus grand des Rois,</l><l rend="i">Heros toûjours vaillant, Heros toûjours aimable,</l><l rend="i"> Ton nom seul reduit aux abois</l><l rend="i">Alger, dans ses remparts jadis si redoutable</l><l rend="i"> Le Pirate fuit sur les eaux,</l><l rend="i">Et Tunis, autrefois enrichi de nos pertes,</l><l rend="i"> Respecte nos heureux Vaisseaux,</l><l rend="i">Et laisse à nos desirs toutes les mers ouvertes.</l><l rend="i"> Tethys reconnoît ton pouvoir,</l><l rend="i">Son amour, ses transports ne peuvent trop paroistre ;</l><l rend="i"> Pour le seul plaisir de te voir,</l><l rend="i">Dans son humide Empire elle reçoit un Maistre.</l><l rend="i"> Parmy tant de soins éclatans,</l><l rend="i">Les beaux Arts à tes yeux offrent toûjours des charmes,</l><l rend="i"> Tu sçais, en partageant ton temps,</l><l rend="i">Joindre leur noble éclat à celuy de tes Armes.</l><l rend="i"> Viens nous animer dans ces lieux,</l><l rend="i">Nous portons la lumiere au sein de la nature,</l><l rend="i"> Et dévoilons ce qu’à nos yeux</l><l rend="i">Elle voudroit cacher dans une nuit obscure.</l><l rend="i"> Tel qu’un heritier empressé,</l><l rend="i">Suivant de son espoir l’ardeur impatiente,</l><l rend="i"> Va découvrir l’or entassé,</l><l rend="i">Dont son ayeul long-temps a frustré son attente.</l><l rend="i"> Si, comblant nos vœux les plus doux,</l><l rend="i">Prince, de nos efforts tu soûtiens la foiblesse,</l><l rend="i"> Nous verrons, sans être jaloux,</l><l rend="i">Les honneurs que Platon a reçûs de la Grece.</l><l rend="i"> Nous pourrons même l’emporter</l><l rend="i">Sur ce sublime Auteur, sur ce vaste Genie,</l><l rend="i"> Qui jadis se fit écouter</l><l rend="i">Du glorieux vainqueur des Peuples de l’Asie.</l></lg></quote></div>