<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-09_218" resp="wordpro"><head>[Ode Seculaire]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1700 [tome 9], p. 218-226.</bibl><p>On vient de rendre publique une Ode Seculaire Latine, que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard a adressée au Pape Innocent XII. à l’ouverture de l’Année Sainte. Je vous en envoye la traduction. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour, Auditeur en a Chambre des Comptes.</p><quote><label><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l rend="i">O Soleil de l’Eglise, Astre plein de lumiére,</l><l rend="i">Qui du feu de ton zele enflammes tous les cœurs,</l><l rend="i">Recommence à nos yeux ta brillante carriere,</l><l rend="i">Pour répandre sur nous de nouvelles faveurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Rome à peine eut senti l’effet de ta presence,</l><l rend="i">Qu’on vit par tout la joye accompagner tes pas,</l><l rend="i">Aux champs Ausoniens renaistre l’abondance,</l><l rend="i">Et les Maux conjurez fuir en d’autres climats.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On vit des noirs forfaits la troupe mutinée</l><l rend="i">En proye à ses remords murmurer dans les fers,</l><l rend="i">Et la nouvelle Erreur confuse &amp; consternée</l><l rend="i">Porter son desespoir jusqu’au fonds des enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La nacelle de Pierre au milieu de l’orage</l><l rend="i">N’a pas moins éprouvé le calme le plus doux.</l><l rend="i">Conduite par tes soins, sans crainte du naufrage,</l><l rend="i">Elle a bravé les vents &amp; les flots en couroux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Discorde &amp; la Haine armoient toute la Terre :</l><l rend="i">Mais le Ciel favorable à tes justes souhaits</l><l rend="i">A calmé les fureurs d’une cruelle guerre,</l><l><hi rend="i">Et</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">à sa gloire a preferé la Paix.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sur l’Univers paisible exerce ton empire,</l><l rend="i">Que les Destins jaloux n’en troublent point le cours :</l><l rend="i">Et que ton front serein, pour qui Rome soupire,</l><l rend="i">Aux Peuples fortunez partage les beaux jours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mes vœux sont exaucez ; de ta face riante</l><l rend="i">Au milieu de ta Cour brille la majesté,</l><l rend="i">Et sur ton Char de pourpre une gloire éclatante</l><l rend="i">Raméne un nouveau Siécle &amp; sa felicité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Déja de toutes parts dans la Ville sacrée</l><l rend="i">Abordent chaque jour mille Peuples divers :</l><l rend="i">Malgré sa vaste enceinte elle paroist serrée,</l><l rend="i">Et Rome dans ses murs croit voir tout l’Univers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le temps respecte encor dans ses Places publiques</l><l rend="i">De son antiquité les restes précieux :</l><l rend="i">Ses superbes Palais, ses Temples, ses Portiques,</l><l rend="i">Attirent à l’envi les regards curieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais leur plus digne objet, c’est ta majesté sainte,</l><l rend="i">Quand de ta charité suivant les doux transports,</l><l rend="i">Des timides Pecheurs tu dissipes la crainte,</l><l rend="i">Et prodigues pour eux les celestes tresors.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ils courent animez d’une ardeur salutaire</l><l rend="i">Au Temple que ton zele ouvre à leur pieté,</l><l rend="i">Et les Clefs, dont ta main est la dépositaire,</l><l rend="i">Servent à leur ouvrir l’éternelle Cité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Déja du haut des Cieux les Graces assemblées</l><l rend="i">Viennent chez les Mortels établir leur sejour :</l><l rend="i">Dans leur troupe divine on voit toujours mêlées</l><l rend="i">La Verité, la Foy, la Justice &amp; l’Amour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’auguste Pieté brille avec avantage,</l><l rend="i">Son Trône est élevé sur les sacrez Autels :</l><l rend="i">De ses Sujets zelez elle reçoit l’hommage,</l><l rend="i">Et se rend attentive aux besoins des Mortels.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Siecle cent fois heureux, où par tes soins fidelles</l><l rend="i">Tu parois accorder la Terre avec les Cieux,</l><l rend="i">Et par mille bienfaits pour nous tu renouvelles</l><l rend="i">Du tranquille âge d’or les temps delicieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On a vû les sept Monts en tressaillir de joye,</l><l rend="i">Et le Tibre trois fois applaudir à son tour :</l><l rend="i">Et du bruit éclatant que l’air frapé renvoye,</l><l rend="i">Trois fois ont retenti les rives d’alentour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cependant nuit &amp; jour les Temples se remplissent</l><l rend="i">Des Peuples rassemblez de climats differens :</l><l rend="i">Là des Cantiques Saints les voûtes retentissent,</l><l rend="i">Et le zele y confond les âges &amp; les rangs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un esprit penitent &amp; d’une ame attendrie,</l><l rend="i">Aprés avoir senti les secretes douceurs,</l><l rend="i">Quel plaisir n’ont-ils point de revoir leur Patrie,</l><l rend="i">Pleins des dons que la Grace a versez dans leurs cœurs ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans leurs ardens transports ils redisent sans cesse,</l><l rend="i">Coulez, jours fortunez, inconnus aux Hebreux.</l><l rend="i">O jours si desirez de paix &amp; d’allegresse,</l><l rend="i">Que vous ferez envie à nos derniers Neveux !</l></lg></quote></div>