<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-09_397"><head>[Affaires de Flandre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1707 [tome 9], p. 397-402.</bibl><p>Depuis ma derniere Lettre, les deux armées de Flandre ont décampé trois fois chacune, sans qu’il se sort passé rien de considerable dans ces décampemens, &amp; l’on peut dire avec justice que M<hi rend="sup">r</hi> de Vendôme s’est acquis beaucoup de gloire par tous les mouvemens qu’il a fait faire à ces Troupes qui ont toujours esté faits fort à propos, puisque jugeant bien que toutes les marches du Duc de Marlborough ne tendoient qu’à se poster de maniere qu’il pust assieger Nieuport sans qu’il pût estre secouru, à moins qu’on ne luy livrast combat, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Vendôme, par une sage prévoyance, par une vigilance extrême, &amp; par le moyen de ses Espions, dont il reçoit des nouvelles à tout moment, a rompu toutes les mesures d’un General heureux, vif, &amp; entreprenant, ce qui augmente la gloire de ce Prince, qui par les raisons que je viens de dire, a fait faire à M<hi rend="sup">r</hi> de la Motte tous les mouvemens necessaires pour rompre les mesures du vigilant Anglois dont je viens de parler. M<hi rend="sup">r</hi> de Vendôme avoit plus fait encore. Il avoit fait jetter des Troupes dans le Fort de la Kenoque, &amp; il en avoit encore de toutes prestes pour occuper les Dunes, &amp; tous les Postes qui pouvoient rendre l’entreprise sur Nieuport tres-difficile, &amp; même impossible, selon le jugement de plusieurs. Voila ce qui s’est fait pendant tout le mois, ce qui a coûté des soins continuels aux deux Generaux, &amp; qui ne rend pas moins fameux ceux qui réüssissent en parant par leur sçavoir, les coups qu’on leur veut porter, que feroit le gain d’une Bataille où toutes les Troupes auroient part, au lieu que des mouvemens pareils ne sont souvent dûs qu’à leur bonne conduite &amp; à leur experience.</p><p>Il y a eu deux Réjoüissances à l’occasion de la Naissance du Prince des Asturies, la premiere s’est faite à Tournay, où l’on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans l’Eglise de Nôtre Dame. Il y avoit deux Dais dans le Chœur ; l’un pour Monsieur l’Electeur de Baviere, &amp; l’autre pour Monsieur l’Electeur de Cologne, qui officia Pontificalement. Toute la Cour de S.A.E. de Baviere, avec un grand nombre d’Officiers, assista à ce <hi rend="i">Te Deum</hi>, aprés quoy on fit une triple décharge dans les trois signes de l’Armée, ainsi que de toute l’Artillerie de la Citadelle. M<hi rend="sup">r</hi> de Vendôme ne sortit pas de son Camp, dont il ne s’éloigne jamais à cause des frequens Espions qui luy viennent, &amp; des Courriers du Partisan Jacob, qui est presque toûjours à vûë des Ennemis avec 300. Dragons, sans les apprehender. Ce Prince a fait relever les Lignes de Commines.</p><p>Les secondes Réjoüissances dont je viens de vous parler se sont faites à Lille, où S.A.E. de Cologne a aussi officié, &amp; elle a donné à cette occasion, une grande Feste à sa Maison de Campagne. Il s’est passé depuis ce temps-là une action assez considerable entre deux partis. Je ne vous en dis rien icy, puisqu’il est parlé de cette action dans la suite du Journal de Fontainebleau, que vous trouverez à la fin de ma Lettre.</p></div>