<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-09_007" resp="wordpro"><head>Epître au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1692 [tome 12], p. 7-17.</bibl><p>Jamais Monarque n’ayant porté la gloire de la France dans un si haut degré que LOUIS LE GRAND, jamais les Muses ne se sont attachées avec plus d’ardeur à chanter celle d’aucun autre Souverain, &amp; comme la matiere est inépuisable, vous ne devez pas estre surprise si je vous fais part d’Ouvrages faits sur les mesmes sujets, longtemps aprés que de grandes actions ont suivy celles qui ont donné lieu à ce que je vous envoye. On écrivoit encore sur la prise d’une des plus fortes Places de l’Europe, lors que le gain d’un Combat demande qu’on mette de nouveau la main à la plume. Cependant je remets à d’autres temps ce qui a esté écrit sur ce Combat, pour vous faire voir les alarmes que le Roy a causées, en exposant, comme il a fait devant Namur, des jours si précieux à la France.</p><quote><label>EPITRE<lb/>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Quand tu braves la mort dans les plaines de Flandre,</l><l rend="i">Et que chacun t’égale au fameux Alexandre,</l><l rend="i">Je n’ay garde, Grand Roy, de vanter des exploits,</l><l rend="i">Qui peuvent tant couter de larmes aux François.</l><l rend="i">Dés l’enfance ébloüy de ta brillante gloire,</l><l rend="i">Pour elle j’invoquay les Filles de Memoire ;</l><l rend="i">Et si depuis deux ans j’erre sur l’Helicon,</l><l rend="i">Ça n’est que pour apprendre à celebrer ton nom.</l><l rend="i">Mais tes derniers exploits, qui passent mon attente,</l><l rend="i">Ont imposé silence à ma Muse tremblante.</l><l rend="i">Quoy, de Mons, de Namur attaquant les remparts,</l><l rend="i">Où cent foudres d’airain tonnent de toutes parts,</l><l rend="i">Secondé de ton Fils, cette teste si chere,</l><l rend="i">Du salpêtre embrasé tu braves la colere ;</l><l rend="i">(Ah ! ce nouveau danger glace encor mes esprits)</l><l rend="i">Et moy, je vanterois par de nouveaux Ecrits</l><l rend="i">Cette soif de perils qui fait trembler la France ?</l><l rend="i">Ma Muse avec Nassau seroit d’intelligence.</l><l rend="i">Que peuvent souhaiter tes Ennemis jaloux,</l><l rend="i">Que de te voir courir au devant de leurs coups ?</l><l rend="i">Ouy ! ces lâches Guerriers, que ta grandeur outrage,</l><l rend="i">Fondent tout leur espoir sur ton propre courage,</l><l rend="i">Et tu vas seconder leur desir criminel.</l><l rend="i">Quoy ! pour estre Heros en est-on moins mortel ?</l><l rend="i">Le plus chetif Soldat, s’il plaist aux fieres Parques,</l><l rend="i">Peut trancher le Destin du plus grand des Monarques,</l><l rend="i">Et ces aveugles Sœurs coupent d’un seul ciseau</l><l rend="i">Nos frêles jours filez sur le mesme fuseau.</l><l rend="i">Quel triste souvenir ! quelles noires pensées,</l><l rend="i">Retracent des douleurs par le temps effacées ?</l><l rend="i">Quand les Dieux irritez pour punir nos forfaits,</l><l rend="i">Sembloient de nos Voisins exaucer les souhaits,</l><l rend="i">Et nous menaçant tous d’une perte funeste,</l><l rend="i">Vouloient te rappeller dans leur troupe celeste,</l><l rend="i">Quels furent nos sanglots, nos plaintes, nostre deuil,</l><l rend="i">Voyant l’honneur des Lis pancher vers le cercueil !</l><l rend="i">Et cependant alors l’inconsolable France</l><l rend="i">Pouvoit mettre en ton Fils sa seconde esperance,</l><l rend="i">Prompt &amp; puissant secours dans un si grand malheur.</l><l rend="i">Mais aujourd’huy, grand Roy, qu’un excés de valeur,</l><l rend="i">Autour de ces remparts, où mille morts sont prêtes,</l><l rend="i">Expose également vos precieuses têtes,</l><l rend="i">Qui de nos justes pleurs arresteroit le cours,</l><l rend="i">Si quelque coup fatal mettoit fin à vos jours ?</l><l rend="i">Dans ce triste revers quelle assez forte digue</l><l rend="i">Pourrions-nous opposer aux fureurs de la Ligue ?</l><l rend="i">De Lorges, Luxembourg, Catinat &amp; Bouflers,</l><l rend="i">Et d’autres dont le nom a remply l’Univers,</l><l rend="i">Qui fortunez, vaillans, sages par ton genie,</l><l rend="i">Font trembler devant eux toute l’Europe unie,</l><l rend="i">Si le Ciel nous privoit de ton Fils &amp; de toy,</l><l rend="i">Ne sçauroient ranimer nos cœurs transis d’effroy ;</l><l rend="i">Et ces Heros naissans à qui le Ciel destine</l><l rend="i">La gloire d’affranchir la sainte Palestine,</l><l rend="i">Ne peuvent pas encor soutenir dans leur main</l><l rend="i">Ce fer qui doit briller sur les bords du Jourdain.</l><l rend="i">La France, Grand Loüis, te parle par ma bouche.</l><l rend="i">Si son repos t’est cher, si sa plainte te touche,</l><l rend="i">Cesse de prodiguer des jours si précieux,</l><l rend="i">A qui nôtre destin fut lié par les Cieux ;</l><l rend="i">Ou ne te promets plus que sur leurs belles rives</l><l rend="i">Tes exploits soient chantez par nos Muses craintives.</l><l rend="i">Et toy, qui sceus jadis par tes divins appas</l><l rend="i">Captiver ce grand Cœur avide de Combats,</l><l rend="i">Si parmy les plaisirs de la voûte azurée,</l><l rend="i">Therese, il te souvient de ta France éplorée,</l><l rend="i">Si tu cheris encor l’honneur des Fleurs de Lis,</l><l rend="i">Eloigne des dangers ton Epoux &amp; ton Fils.</l><l rend="i">Un soir, quand la nuit sombre aura tendu ses voiles,</l><l rend="i">Descens seule &amp; sans bruit du sejour des Etoiles ;</l><l rend="i">Parois à ce Monarque avec cette beauté</l><l rend="i">Qui triompha jadis de son cœur indompté,</l><l rend="i">Lors que pour nostre gloire au pied des Pirenées</l><l rend="i">Le Ministre des Dieux unit vos destinées ;</l><l rend="i">Et par le souvenir de ce charmant lien,</l><l rend="i">Par les Autels sacrez dont il est le soutien,</l><l rend="i">Par le salut des Lis, &amp; par nos tristes larmes,</l><l rend="i">Conjure ce Heros de finir nos alarmes.</l></lg></quote><p>Cette Epistre est de M<hi rend="sup">r</hi> de Combes, de Toulouse, Auteur de l’Eglogue que je vous envoyay dans ma Lettre de Novembre, sur la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois, &amp; à laquelle vous avez donné la mesme approbation qu’elle a receuë de tous ceux qui ont du goust pour les Vers.</p></div>