<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-12_414"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1705 [tome 12], p. 414-418.</bibl><p>Le mot de l'Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">la Pipe</hi> ; ceux qui l'ont trouvé sont, Mrs l'Abbé du Coudray : Geniez : Bertin du Rocheret : Lavocat, Procureur au coin de la ruë Oignard : Canelle, ruë d'Enfer : Loyau ve de bon cœur C.... Beurreleau Champenois : Fortin de Caën : la petit Manon Benjamine : l'Amant constant, &amp; son aimable Maistresse de la ruë Aubry-boucher : l'Agreable dans les Compagnies : le troisième Roy de Pologne couronné : l'Aimable David, &amp; son amy Met : le Compere des Champs, ruë de la Verrerie : les Amans de la ruë S. Germain, au coin de la ruë Thibault : le Genereux Nirar, &amp; sa charmante voisine : l'Echo fidele : Tamiriste : la charmante Pillon, proche le Roy des Laboureurs : la charmante Catin de chez Mr Bretaucourt, ruë S. Martin : l'aimable Madelaine de la ruë des Tapisseries de Reims, &amp; le chaste Joseph son fidel associé : l'aimable Catho Cailles de la mesme Ville, &amp; son amant inconnu : L.... Deputé, des D. d. l. : la Dame du Champ de l'Aloüette : la commere de Fanchon de Lauz : la Visse begayante depuis deux ans : la Bergere Climene &amp; son Berger Tircis de la Place Royale ; le Docteur du bois commun.</p><p>L'Enigme que je vous envoye est de Mr d'Aubicourt</p><label>ENIGME</label><lg><l><hi rend="i">Celuy qui nous créa, me rend si necessaire,</hi></l><l><hi rend="i">Que je n'ignore rien de ce qui se peut faire,</hi></l><l><hi rend="i">Et l'on ne peut jamais inventer d'instrument</hi></l><l><hi rend="i">Qui sçache comme moy tout faire adroitement.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si de tant de sujets je suis le plus habile,</hi></l><l><hi rend="i">Je dois, faisant du bien, à tous me rendre utile,</hi></l><l><hi rend="i">Mais me laissant conduire à l'esprit animal,</hi></l><l><hi rend="i">Je pratique toujours moins le bien que le mal.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C'est ainsi que l'on voit mes talans pour écrire</hi></l><l><hi rend="i">S'employer à grossir un injuste procés,</hi></l><l><hi rend="i">Et que multipliant la chicane à l'excés,</hi></l><l><hi rend="i">Souvent j'impose au Juge, &amp; je ne sçay pas lire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Car je ne suis qu'un toux d'où sortent cinq rameaux</hi></l><l><hi rend="i">Qui se rassemblent tous, quoiqu'ils soient inegaux ;</hi></l><l><hi rend="i">Devenus grands &amp; forts, chacun comme sa mere</hi></l><l><hi rend="i">Me nourrit, me deffend, &amp; seconde son frere.</hi></l></lg></div>