<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-01_207" resp="wordpro"><head>[Lettre de Mr l’Evesque de Metellopolis]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1693 [tome 1], p. 207-214.</bibl><p/><p>Voicy une Lettre qui a esté écrite du mesme Royaume, par M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Metellopolis, aux Missionnaires des Pays Etrangers qui sont à Paris.</p><quote><p><hi rend="i">MESSIEURS &amp; tres-chers Freres. Nostre Seigneur soit l’unique objet de vos pensées.</hi></p><p><hi rend="i">Nonobstant la difficulté de vous faire tenir nos Lettres, à cause des Guerres que l’on dit estre encore bien allumées en Europe, je ne croy pas devoir me dispenser de vous écrire à tout hazard, pour vous donner avis que le Roy nous a fait rendre nostre Seminaire, &amp; que nous y sommes rentrez dés le jour de S. Marc de la presente année 1691. Les autres François Laiques, tant Soldats, que gens de la Compagnie Royale, &amp; quelques particuliers, avec un Moscovite, ne furent delivrez que dans le mois de Septembre suivant, &amp; nous les avons logez chez nous. Il faut les nourrir, &amp; les entretenir de tout, comme nous avons fait lors qu’ils estoient prisonniers. Comme leur nombre est grand, la dépense l’est aussi ; &amp; quoy que nous ayons reçu quelque secours de Messieurs de la Coste de Coromandel. &amp; quelques aumônes de M<hi rend="sup">rs</hi> les Espagnols de Manille, qui avoient appris l’extrême pauvreté où nous estions, nous sommes obligez d’emprunter, &amp; de nous endetter. La cause de nostre rétablissement est que le Pere Tachard a renvoyé icy les Mandarins qu’il avoit emmenez en France, &amp; qu’il leur a donné des Lettres du R. Pere de la Chaise, &amp; des siennes pour cette Cour. Il écrivit qu’il s’abstenoit de venir luy-mesme jusqu’à ce qu’il sceust les intentions du Roy de Siam, &amp; on a resolu de luy envoyer à la Coste de Coromandel trois autres Mandarins avec une Lettre du Barcalon, pour le convier à venir, &amp; pour l’asseurer qu’il le peut faire en toute asseurance, car selon toutes les apparences, ils ne sont pas à present si éloignez de se raccommoder avec nôtre Nation, qu’ils l’estoient auparavant. Les Mandarins devoient partir peu de jours aprés qu’on eut receu le paquet du Pere Tachard, mais comme on est toujours icy lent dans les affaires, on a laissé passer la saison des vents, &amp; il faut attendre à un autre temps. Vous pouvez avoir appris par d’autres voyes que nos chers Confreres, M<hi rend="sup">rs</hi> de Frard, Monestur, Paumard, &amp; le Chevalier sont morts, Quant à nous qui leur survivons, nous nous sentons fort affoiblis, mais graces à Dieu, nous sommes assez en repos ; personne ne nous inquiete, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Pocquet continuë ses secours à nos Ecoliers. M<hi rend="sup">r</hi> Perez, Evesque Portugais, &amp; Vicaire Apostolique de la Cochinchine, est party aprés son Sacre pour s’y rendre. Un Prestre de la mesme Nation y est aussi en qualité de Vicaire, qu’ils appellent</hi> de Vara, <hi rend="i">avec le Pere Barthelemy d’Acosta, Jesuite. Il y a trois de nos Missionnaires qui ont quitté de force par l’excés du travail, &amp; qui ont tous esté malades. Nos Evesques François, Vicaires Apostoliques de Tonquin, joüissent d’une assez bonne santé, &amp; d’une assez grande paix dans leurs Missions. M<hi rend="sup">r</hi> Charmot, Missionnaire de France, arrivé à la Coste l’année derniere, est allé à la Chine. Nous n’avons encore receu aucune des Lettres qu’il a apportées de Paris. Je ne sçay s’il repassera par Siam. M<hi rend="sup">r</hi> Pin repasse de la Chine en Europe. Il est à present à Ponticheri. Nous avons secouru les Peres Madonat &amp; Suarez, Jesuites, en tout ce que nous avons pû. Nous avons retiré dans nostre Maison, nonobstant nostre pauvreté, le Pere Madonat. Le Pere Suarez y seroit aussi, s’il estoit sorty du lieu où il est retenu par sa vieillesse &amp; par la perte qu’il a faite de la veuë. Voila à peu prés ce qui se presente à vous mander. Nous saluons tous nos Amis avec respect, nous recommandant à vos prieres. Je suis en Nostre Seigneur.</hi></p><p>M<hi rend="sup">rs</hi> &amp; tres-chers Freres,</p><p>Vostre tres-humble &amp; tres-obeissant Serviteur, <hi rend="sc">louis</hi>, Evesque de Metellopolis, Vicaire Apostolique de Siam.</p><p><hi rend="i">A Siam le 25. Octobre 1691.</hi></p></quote></div>