<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_113" resp="mercure"><head>Au Roy, sur l’Obelisque élevé à sa gloire dans la Ville d'Arles. Sonnet</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 113-117.</bibl><p>C’est de cet Illustre Corps que M<hi rend="sup">r</hi> de Roubin fut choisi par les Consuls d’Arles, pour aller presenter au Roy de leur part, l’Estampe qu’ils ont fait graver de leur Obelisque. Il estoït digne de cet employ, ayant l’Esprit aisé &amp; délicat, &amp; capable de tout ce qu’il veut entreprendre. Il n’écrit pas moins agreablement en Vers qu’en Prose ; &amp; vous pouvez juger du talent qu’il a pour la Poësie par ce Sonnet qu’il a fait sur l’Obelisque dont je vous parle.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur l’Obelisque élevé à sa gloire<lb/>dans la Ville d’Arles. <lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Grand Roy, dont les Exploits sont fameux dans l’Histoire,</l><l rend="i">Qui joint le nom d’Auguste, à celuy de Chrestien,</l><l rend="i">Ton Bras qui de la France est le ferme soûtien,</l><l rend="i">Entasse chaque jour Victoire sur Victoire :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ton Regne est si chery des Filles de Memoire,</l><l rend="i">Qu’elles en font par tout leur plus doux entretien ;</l><l rend="i">Jamais Destin ne fut plus heureux que le tien :</l><l rend="i">Le Temps qui détruit tout, aide mesme à ta Gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce pompeux Monument de l’Orgueil des Romains,</l><l rend="i">Qu’aujourd’huy la Fortune a mis entre nos mains,</l><l rend="i">Est de ces Veritez une Preuve éclatante :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Puis qu’on voit que les ans ne l’ont tant respecté,</l><l rend="i">Qu’afin de préparer une Table d’attente,</l><l rend="i">Pour y graver ton nom à la Posterité.</l></lg></quote><p>Vous voyez, Madame, que je n’ay pas flaté M<hi rend="sup">r</hi> de Roubin, par ce que je vous ay dit à son avantage. Il est du Pont S. Esprit en Languedoc. L’amour qu’il a toûjours eu pour les Sciences ne l’a pas empesché de prendre party dans la Guerre, où il a esté Officier, &amp; fort aimé de feu Monsieur de Guise, qui avoit pour luy une consideration toute particuliere.</p></div>