<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-08_211"><head>[Ode sur la guerre présente]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1702 [tome 11], p. 211-216.</bibl><p>Vous trouverez les Vers qui suivent assez naturellement placez aprés cette défaite. Ils sont de Mr l’Abbé Charlet, qui nous a déja donné divers Odes latines, que d’habiles Traducteurs ont renduës en Vers François : cet Abbé en a fait une nouvelle sur la guerre que les Allemans, les Anglois, &amp; les Hollandois ont declarée à la France &amp; à l’Espagne. La Traduction en a esté faite par Mr l’Abbé Mauguin, &amp; je vous l’envoye.</p><quote><label>SUR LA GUERRE PRESENTE.<lb/><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Où vous entraîne encore une ardeur insensée ?</hi></l><l><hi rend="i">Quoy ! Germains vous osez irriter les François,</hi></l><l><hi rend="i">De ces Peuples Vainqueurs de vous de tant de Rois</hi></l><l><hi rend="i">La memoire chez vous seroit-elle effacée.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La ruse est inutile, &amp; la surprise est vaine</hi></l><l><hi rend="i">Contre de fiers Guerriers que la gloire conduit,</hi></l><l><hi rend="i">La nuit comme le jour la Victoire les suit,</hi></l><l><hi rend="i">Fuis, sage Eugene, fuis, ou ta perte est certaine.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quand sans cesse à ruser ton esprit s’abandonne</hi></l><l><hi rend="i">Tu crains un Ennemi toûjours victorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Mais si de tels moyens te semblent glorieux</hi></l><l><hi rend="i">Tu peux quand tu voudras retourner à Cremone.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voy pour surcroist de trouble à ton ame allarmée</hi></l><l><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">contre toy conduire les François.</hi></l><l><hi rend="i">Ce Heros glorieux sort du sang de nos Rois</hi></l><l><hi rend="i">Et luy seul en valeur égale son Armée.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quoy les Villes, les Forts, tout cede sans deffense,</hi></l><l><hi rend="i">Fuis, Eugene, ou te rens ; Mars qui t’en fait la loy</hi></l><l><hi rend="i">Ne veut pas qu’elle ait rien qui soit honteux pour toy</hi></l><l><hi rend="i">Puisque tout doit ceder aux forces de la France.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sarmates, &amp; Danois, vous Bataves rebelles,</hi></l><l><hi rend="i">Accourez au secours des Germains vos amis ;</hi></l><l><hi rend="i">Plus contre les François vous serez d’ennemis,</hi></l><l><hi rend="i">Plus ils moissonneront de Palmes immortelles.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Couvrez de vos Vaisseaux la mer &amp; le rivage,</hi></l><l><hi rend="i">Fiers Bretons, à vos Rois***** Sujets,</hi></l><l><hi rend="i">Mais n’attendez pour prix de vos vastes projets,</hi></l><l><hi rend="i">Que toutes les horreurs d’un funeste naufrage.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">D’une valeur, François, à vous seuls naturelle,</hi></l><l><hi rend="i">Bravez comme autrefois ce guerrier appareil</hi></l><l><hi rend="i">C’est un nuage épais qui s’oppose au Soleil</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’il dissipera d’une seule étincelle.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi, Brave François, arme-toy de la Foudre</hi></l><l><hi rend="i">Chez tous ces Rois jaloux, Va, cours porter l’effroy,</hi></l><l><hi rend="i">Que ces fiers ennemis se rangent sous ta loy</hi></l><l><hi rend="i">Ou qu’ils soient de nouveau par toy réduits en poudre.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est un Arrest rendu par le Dieu de la guerre</hi></l><l><hi rend="i">En faveur du plus sage &amp; du plus grand des Rois ;</hi></l><l><hi rend="i">Que l’Univers, dit-il, soit soumis à ses loix ;</hi></l><l><hi rend="i">C’est à luy de calmer ou de troubler la terre.</hi></l></lg></quote></div>