<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-07a_048" resp="wordpro"><head>Aux Cerfs de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Nonan, lors qu'ils sont attelez à sa Calèche</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1689 (première partie) [tome 7], p. 48-59.</bibl><p/><p>On a veu icy depuis quelque temps une Caleche fort extraordinaire, &amp; que tout Paris a regardée avec autant d’admiration que de plaisir. Elle est faite en forme de Char de triomphe, &amp; ce sont deux jeunes Cerfs qui la trainent. L’histoire de la Chasse d’un Cerf est peinte sur les panneaux de cette Caleche, &amp; les Cerfs que l’on y voit attelez, ont esté instruits à la tirer par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Nonan. Il les a fait voir à Monseigneur le Dauphin, &amp; ce Prince a esté surpris de la docilité dont on a sceu les rendre capables. Ils ont souvent attiré les regards des Dames dans les Tuileries, où ils ont esté suivis de tout ce qu’il y avoit de monde dans les Allées. M<hi rend="sup">r</hi> de Vin, dont vous avez vû divers Ouvrages galans, leur a adressé les Vers que je vous envoye. Il les suppose attelez à la Caleche, &amp; marque en passant ce que virent les Romains du temps de l’Empereur Aurelien. Ce Prince ayant vaincu Zenobie, Reine des Palmyreniens, entra dans Rome sur un Char traîné par des Cerfs. &amp; voulut par ce triomphe extraordinaire marquer la timidité de ses Ennemis.</p><quote><label>AUX CERFS<lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi> LE MARQUIS<lb/>de Nonan, lors qu’ils sont<lb/>attelez à sa Caleche.</label><lg><l rend="i">Timides Animaux, que vostre sort est doux ?</l><l rend="i">Deffaits, presque en naissant, de vostre humeur farouche,</l><l rend="i">Vous ne nous fuyez plus, vous vivez parmy nous,</l><l rend="i">Et devenus hardis, vous souffrez qu’on vous touche.</l><l rend="i">Vos Peres, moins heureux, dans leurs sombres Forests</l><l rend="i">Sont à chaque moment exposez à nos traits.</l><l rend="i"> Tous les jours d’un Chasseur avide</l><l rend="i">Ils sentent ou la main, ou le plomb homicide ;</l><l rend="i">Mesme dés qu’il paroist ils tremblent de frayeur.</l><l rend="i"> Si par hazard, ou par bonheur</l><l rend="i"> Ils se sauvent de son adresse,</l><l rend="i"> Mille Chiens en haleine, &amp; frais,</l><l rend="i"> Sortent pour lors de leur relais,</l><l rend="i">Secondent son ardeur, previennent leur vitesse,</l><l rend="i">Et, de leurs Andoüillers bravant le vain effort,</l><l rend="i">Leur donnent une affreuse &amp; trop tardive mort.</l><l rend="i"> Vous, à couvert de nos atteintes,</l><l rend="i">De leurs frequens perils, &amp; mesme de leurs craintes,</l><l rend="i">Vous marchez dans Paris par les soins de Nonan,</l><l rend="i">Sur les pas glorieux des Cerf d’Aurelian.</l><l rend="i"> La Médaille de ce grand homme,</l><l rend="i"> Qui, par quatre de vos Ayeux</l><l rend="i">Traisné contre l’usage, entre en Victorieux</l><l rend="i"> Dans la vieille &amp; superbe Rome,</l><l rend="i"> Luy fit concevoir le dessein</l><l rend="i"> De vous dresser sur leur modelle ;</l><l rend="i">Sa curiosité noble &amp; spirituelle</l><l rend="i"> Vous a produit l’heureux destin</l><l rend="i"> Dont vous joüissez sans alarmes,</l><l rend="i"> Et chez luy vous goûtez en paix</l><l rend="i">Cette tranquillité, ces plaisirs, &amp; ces charmes</l><l rend="i">Que n’ont point pour des Cerfs les Bois &amp; les Forests.</l><l rend="i"> Peut-estre que de vostre Race</l><l rend="i">Il ne s’en trouve aucun qui de ces quatre Ayeux</l><l rend="i"> Ait remply l’honorable place,</l><l rend="i">Ny servy dans le monde à triompher comme eux ;</l><l rend="i"> Mais les Chars des Heros Antiques</l><l rend="i">Estoient-ils plus brillans, plus beaux, plus magnifiques,</l><l rend="i"> Que celuy qu’on vous voit traisner ?</l><l rend="i">Non, il receut de l’art tout ce qu’il peut donner,</l><l rend="i">Et quoy que du triomphe on ait banny l’usage,</l><l rend="i"> Ce que vous avez fait vaut mieux ;</l><l rend="i"> Car vous avez charmé les yeux</l><l rend="i"> D’un Prince aussi vaillant que sage.</l><l rend="i">Quelle gloire pour vous ? que cet honneur est grand ?</l><l rend="i">A peine touche-t-il à son sixiéme lustre,</l><l><hi rend="i">Que par une Conqueste aussi vaste qu’illustre,</hi></l><l rend="i">Il efface déja les exploits de Trajan.</l><l rend="i"> Que ne fera-t-il point encore,</l><l rend="i">Si de LOUIS LE GRAND qui l’aime, qui l’adore,</l><l rend="i"> Il va pour la seconde fois</l><l rend="i">Punir les Ennemis, &amp; soûtenir les droits ?</l><l rend="i"> Digne des Heros de sa Race,</l><l rend="i"> Il ira d’une noble audace.…...</l><l rend="i">Mais vous le connoissez, vous-mesmes jugez-en,</l><l rend="i"> Et rendez graces à Nonan</l><l rend="i">De ce qu’il vous a mis en estat de luy plaire.</l><l rend="i"> Sans luy vous ne l’eussiez point vû,</l><l rend="i"> Et si, tel que Cerfs du vulgaire,</l><l rend="i">D’un autre air à ses yeux l’un de vous eust paru,</l><l rend="i"> A ses dépens le temeraire</l><l rend="i">Eust de la mesme main si redoutable aux Loups,</l><l rend="i">Essuyé promptement le funeste couroux.</l><l rend="i">Percez d’un plomb mortel combien de vos Ancestres</l><l rend="i">Ont finy sans secours leur sort au pied des hestres,</l><l rend="i">Et mesme en nous fuyant succombé sous nos coups ?</l><l rend="i">Mais quoy, de nostre gloire, &amp; de vostre foiblesse</l><l rend="i">On diroit, à vous voir, que le discours vous blesse.</l><l rend="i">Au lieu de m’écouter vous regardez ailleurs,</l><l rend="i">Et je vois dans vos yeux qu’enfin sur leurs malheurs</l><l rend="i">Certain secret dépit refuse de me croire.</l><l rend="i">Hé bien, tournez la teste, &amp; lisez cette histoire</l><l rend="i"> Qu’on en a peinte avec tant d’art</l><l rend="i"> Sur les panneaux de vostre Char.</l><l rend="i">Le premier vous fait voir l’un des vostres au giste</l><l rend="i">Se troubler à la voix de la Meutte en fureur,</l><l rend="i">Reprocher à ses Bois leur azile trompeur,</l><l rend="i">Et d’un lieu si peu seur s’éloigner au plus vîte.</l><l rend="i">Mais je serois trop long ; voicy l’endroit fatal,</l><l rend="i"> Où ce pauvre &amp; triste Animal,</l><l rend="i">Déchiré par les chiens qui causoient ses alarmes,</l><l rend="i"> A versé ses dernieres larmes.</l><l rend="i"> Il en paroist tout humecté,</l><l rend="i"> Et de ses blessures mortelles</l><l rend="i">Son sang qui coule encor se confond avec elles.</l><l rend="i">Que vous diray-je enfin ? De vostre liberté</l><l rend="i">C’est ainsi que toujours le temps heureux se passe ;</l><l rend="i"> Ne la regrettez donc plus tant,</l><l rend="i">Et sçachez que sujets aux dangers de la Chasse,</l><l rend="i"> Plusieurs, au bruit d’un Cor sonnant,</l><l rend="i"> Voudroient se voir à vostre place.</l><l rend="i">Ils ont raison. Icy l’on previent vos desirs,</l><l rend="i">Nulle frayeur pour vous, nul peril, nulle peine,</l><l rend="i">On vous donne avec soin litiere, foin, aveine ;</l><l rend="i"> On songe mesme à vos plaisirs,</l><l rend="i"> Et dans les superbes Allées</l><l rend="i">D’un jardin le plus beau qui se verra jamais,</l><l rend="i"> Souvent on vous fait voir de prés</l><l rend="i">En foule autour de vous cent Belles assemblées,</l><l rend="i"> Dont vous ne craignez point les traits,</l><l rend="i"> Douces pour vous, pour nous cruelles.</l><l rend="i">Nous sentons tous les jours leurs atteintes mortelles,</l><l rend="i">Et plus heureux que nous, quand nous perdons, helas !</l><l> <hi rend="i">Nos soupirs, nos pleurs, nos tendresses ;</hi></l><l rend="i">On vous flate, on vous aime, &amp; dés vos premiers pas</l><l rend="i"> Vous avez part à leurs caresses.</l><l rend="i"> Adieu, je ne vous dis plus rien ;</l><l rend="i">Contens de vostre sort, vivez &amp; servez bien</l><l rend="i"> L’illustre &amp; magnifique Maistre,</l><l rend="i"> Qui vous tirant jeunes des Bois,</l><l rend="i"> Vous mit dans ce pompeux harnois</l><l rend="i">Où plus beaux &amp; plus fiers, nous vous voyons paroistre.</l></lg></quote></div>