<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-02_402"><head>[Carnaval de Sceaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1705 [tome 2], p. 402-407.</bibl><p>Leurs Altesses Serenissimes Monsieur &amp; Madame la Duchesse du Maine ont donné à Sceaux le dernier Dimanche &amp; le dernier Mardi du Carnaval des Festes aussi magnifiques que galantes. Il y eut le Dimanche un grand bal où il se trouva peu de masques parce qu’on devoit recevoir le mardi suivant tous ceux qui viendroient masquez à Sceaux. Parmi les masques qui s’y trouverent le Dimanche quatre personnes de conditions habillées en Arlequins, dancerent ensemble des dances Arlequines dans lesquelles elles imiterent parfaitement bien les personnages qu’elles representoient.</p><p>Madame la Duchesse du Maine dont on connoist l’esprit, le bon goust &amp; les manieres honnestes en fut charmée, elle voulut sçavoir leurs noms &amp; elle leur dit mille choses obligeantes suivant sa maniere ordinaire. La collation qui fust servie ce jour-là fut des plus magnifiques.</p><p>Le mardi, l’affluence des masques qui vinrent de Versailles &amp; de Paris, fut si grande que l’on compta aux environs de Sceaux trois cens soixante &amp; dix-huit carrosses, outre ceux qui s’estoient retirez pendant la nuit aux hôtelleries du Bourg la Reyne, &amp; dans d’autres maisons voisines.</p><p>Le même jour en sortant du soupé, avant que le bal commençast, il y eust un divertissement des plus nouveaux &amp; des mieux entendus : il n’y entra point de masques &amp; il ny eut que les personnes de cette Cour. Il y avoit une representation du Parnasse. Apollon, les neuf Muses &amp; le Cheval Pegaze étoient distribuez avec beaucoup d’art sur cette double montagne.</p><quote><p><hi rend="i">Apollon.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Malezieux.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Uranie.</hi></p><p>Madame la Duchesse du Maine.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Clio.</hi></p><p>Mademoiselle d’Enguien.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Euterpe.</hi></p><p>Mademoiselle de Rohan.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Calliope.</hi></p><p>Mademoiselle de Nevers.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Erato.</hi></p><p>Mlle de Moras.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Melpomene.</hi></p><p>Mlle de Malezieu.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Thalie.</hi></p><p>Mlle de Chambonas.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Terpsicore.</hi></p><p>Mlle de Langeron.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Polimnie.</hi></p><p>Mlle de Choiseul.</p></quote><p>Les neuf Sciences ou Arts qui ont le plus de raport aux neuf Muses, vinrent leur offrir un tribut en vers, qui furent lûs par elles. Mercure representé par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Gavaudun les conduisoit : tous les habits &amp; les attributs répondoient aux caracteres.</p><p>Ce divertissement fut poussé plus loin, mais comme je ne suis pas assez bien informé de ce qui regarde la suite, je ne vous en diray rien. Le bal fut ensuite ouvert &amp; l’on peut dire que toute la maison de Sceaux fut remplie d’un nombre infini de masques, dont la varieté des habits estoit si grande qu’il auroit fallu des mois entiers pour les examiner, si on avoit voulu s’attacher à les considerer. Les rafraîchissemens &amp; les liqueurs furent servies en abondance ; mais quoique la profusion fust grande, &amp; qu’il semblât que l’on vuidât plûtost des tonneaux que des bouteilles, à peine en avoit-on porté dans les lieux où tous les masques estoient répandus, que tout disparoissoit : enfin chacun s’en retourna content de cette Fête que l’on pourroit nommer une Fête Royale.</p></div>