<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-07_159" resp="wordpro"><head>[Vers en faveur des Infidelles]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1687 [tome 10], p. 159-164</bibl><p/><p>Le Comte de Tekeli a joüé depuis dix ans un si grand Personnage sur le theatre du monde, que vous ne serez pas fâchée de voir le Portrait d’un homme dont vous entendez tous les jours parler. On en a frapé une Medaille. Je l’ay fait graver, &amp; je vous l’envoye.</p><p>Vous allez estre surprise, Madame de… que vous connoissez, &amp; qui a pris si souvent le party de la Constance, ne peut plus blâmer les Inconstans. Elle est charmée des Vers que vous allez lire. Le tour l’en a ébloüye, &amp; elle se rend aux raisons qui favorisent l’infidelité, parce que l’Autheur les a exprimées d’une maniere agreable. Voilà ce que c’est que d’avoir beaucoup d’esprit ; on vient à bout de persuader tout ce qu’on veut. Lisez ces Vers, &amp; m’en mandez vostre sentiment.</p><quote><label>SUR L’INCONSTANCE.</label><lg><l rend="i">La Constance &amp; la Foy ne sont que de vains noms,</l><l rend="i"> Dont les Laides &amp; les Barbons</l><l rend="i">Tâchent d’embarrasser la jeunesse credule,</l><l rend="i">Pour retenir toûjours dans leurs liens affreux,</l><l rend="i"> Par les charmes d’un faux scrupule</l><l rend="i">Ceux qu’un juste dégoust a chassez de chez-eux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cupidon sous les loix de la simple nature</l><l rend="i">Regit tout ce qu’il fait soupirer icy bas,</l><l rend="i">Il ne punit jamais rebelle ny parjure,</l><l rend="i"> C’est un Empire qui ne dure</l><l rend="i">Qu’autant que les Sujets y trouvent des appas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dés qu’un Objet cesse de plaire,</l><l rend="i">Le commerce amoureux aussi-tost doit finir,</l><l rend="i">Le respect des sermens n’est plus qu’une chimere,</l><l rend="i">La perte du plaisir qui nous les a fait faire</l><l rend="i"> Nous dispense de les tenir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’amour de son destin est toûjours seul le Maistre,</l><l rend="i">Et sans que nous sçachions ny pourquoy ny comment,</l><l rend="i">Comme dans nostre cœur à toute heure il peut naistre</l><l rend="i">Il en peut malgré nous sortir à tout moment.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ulisse qui par sa sagesse</l><l rend="i"> Fut si celebre dans la Grece,</l><l rend="i"> Quoy qu’amoureux &amp; bien traité,</l><l rend="i"> Refusa malgré sa tendresse</l><l rend="i">  D’accepter l’immortalité</l><l rend="i">À la charge d’aimer toûjours une Déesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Aimez tant que l’amour unira vos esprits,</l><l rend="i">Mais ne vous piquez point d’une folle constance,</l><l rend="i"> Et n’attendez pas que l’absence</l><l rend="i"> Où les dégousts, où les mépris</l><l rend="i"> Vous fassent faire penitence</l><l rend="i"> Des plaisirs que vous avez pris.</l><l rend="i"> Quand on sent mourir sa tendresse</l><l rend="i"> Qu’on bataille auprés d’une Maîtresse,</l><l rend="i"> Et que le cœur n’est plus content,</l><l rend="i">Que servent les efforts qu’il fait pour le paroistre ?</l><l rend="i"> L’honneur de passer pour constant</l><l rend="i"> Ne vaut pas la peine de l’estre.</l></lg></quote></div>