<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-02_001" resp="mercure"><head>[Avant-propos]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1680 [tome 3], p. 1-11.</bibl><p> Croirez-vous, Madame, qu’apres vous avoir si souvent parlé du Roy depuis trois ans dans le commencement de mes Lettres ; apres vous l’avoir fait voir également Guerrier &amp; Pacifique, Pere de l’Europe, ainsi que de ses Sujets ; libéral pour les Gens d’un mérite particulier, &amp; pour ses Peuples en general, bon, juste, &amp; grand en tout ; croirez-vous, dis-je, qu’apres vous avoir justifié par les actions mesmes que je vous ay marquées de cet incomparable Monarque, mille qualitez extraordinaires qui brillent en luy, je puisse ajoûter quelques traits nouveaux au Portrait que je me suis hazardé de vous en faire ? Sa magnificence vous est connuë, &amp; je vous ay rarement écrit sans vous en dire d’assez grandes choses ; mais vous sçavez qu’il y en a de deux sortes. L’une se peut regarder comme un effet de la libéralité du Prince qui embrasse avec plaisir toutes les occasions de faire du bien, &amp; c’est particulierement en cela qu’on peut assurer que jamais personne n’approchera de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. Vous l’avez veu, par ce que je vous ay fait remarquer des Charges de la Maison de Madame la Dauphine, dont Sa Majesté pouvoit retirer plusieurs millions, comme il s’est toûjours fait en mesme rencontre, &amp; qui ne luy ont cependant servy que pour en faire la récompense du vray mérite. Il y a une autre espèce de magnificence. Elle est attachée aux dépenses que doit faire un Souverain, pour faire éclater la gloire de ses Etats par la grandeur des Festes publiques. Il n’y a presque aucun Empereur Romain qui n’en ait laissé l’exemple. Ces Maistres du Monde ne croyoient jamais faire mieux paroistre la majesté de leur rang, qu’en donnant des Spectacles à leurs Peuples. Que ne fera point l’auguste <hi rend="sc">Loüis</hi> qui a toutes les vertus de ces Empereurs sans en avoir les défauts, &amp; qui est beaucoup plus Maistre du Monde qu’ils ne l’ont esté puis qu’ils l’avoient tyranniquement assujety par la force de leurs Armes, &amp; qu’il en a sçeu gagner les cœurs, en voulant bien s’arrester au milieu de ses Conquestes, &amp; donner des bornes à sa valeur, afin d’en donner à ses victoires ? Examinez tout ce qu’il a fait dans les rencontres, où la grandeur de la France sembloit estre intéressée. Jamais Monarque n’a soûtenu avec tant d’éclat certaines dépenses necessaires à la gloire d’une Nation, pour faire voir qu’elle l’emporte en tout sur les autres ; necessaires pour entretenir les beaux Arts, en faisant connoistre dequoy sont capables ceux qui en font leur plus sérieuse étude, &amp; necessaires enfin pour disperser des sommes considérables parmy ces Hommes habiles, &amp; mille autres Ouvriers, qu’il est d’un grand Prince d’occuper de temps en temps, afin que ces sortes de libéralitez répanduës sur eux, leur donnent moyen de se perfectionner. Tout cela s’est vû dans le brillant Opéra de Proserpine, qui vient d’estre représenté à S. Germain. Jamais on n’avoit encor parlé ny de si magnifiques Décorations, ny d’Ornemens si superbes. Il ne faut point s’étonner si ceux qui ont eu le soin des Peintures, &amp; des Habits, n’ont rien fourny que de somptueux. Ils n’ignoroient pas qu’on ne pouvoit donner trop de pompe à ce qui devoit servir aux plaisirs de la plus belle Cour de l’Europe, &amp; dans la certitude que rien ne leur manqueroit pour l’exécution des choses qu’ils auroient l’avantage d’inventer, pourveu qu’elles fussent dignes de la Grandeur du Maistre qui les ordonnoit, ils ont laissé agir leur imagination, sçachant bien que quelque loin qu’elle pust aller, le pouvoir du Roy estoit encor d’une plus grande étendüe. Comment auroient-ils pû en douter, puis que dans la plus grande chaleur de la Guerre, lors qu’il avoit un nombre presque infiny d’Ennemis à combatre seul, l’abondance a toûjours esté égale dans ses Etats, &amp; que les plaisirs n’ont jamais quité sa Cour ? Si le bruit des Armes n’a pû les épouvanter, quelle apparence qu’ils s’en éloignassent pendant la plus glorieuse Paix dont on ait entendu parler dans aucun Siecle ? Mais le bonheur dont joüit la France, m’a mis insensiblement hors de ma matiere. J’auray tant d’occasions d’y r’entrer, que j’en remets la suite à une autre fois. L’Opéra nouveau qui fait aujourd’huy le divertissement de la Cour, fera celuy de Madame la Dauphine dans quelque temps ; &amp; si vos occupations de Province vous empeschent d’en venir voir les beautez à S. Germain, je tâcheray alors de vous en faire une exacte description, afin que vous puissiez vous imaginer plus aisément jusqu’où va la magnificence de ce grand Spéctacle. Je viens à d'autres Articles.</p></div>