<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-03_149" resp="mercure"><head>[Inpromptu de M. le Duc de S. Aignan fait devant le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1679 [tome 3], p. 149-155.</bibl><p>Je croirois dérober beaucoup à vostre satisfaction, sçachant l’interest que vous prenez à la gloire de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, si avant que de finir cet Article, je ne vous apprenois ce qui luy arriva d’assez extraordinaire au commencement de ce Mois. Le Roy, dont les entretiens sont toûjours proportionnez à sa Dignité &amp; à l’élevation de son Esprit, estant dans une conversation fort sérieuse sur le sujet de l’Académie Françoise, qu’il a bien voulu honorer de sa protection, &amp; parlant à M<hi rend="sup">rs</hi> les Marquis &amp; Abbé d’Angeau, &amp; à M<hi rend="sup">r</hi> Rose Secretaire du Cabinet, en présence de beaucoup de Personnes, M<hi rend="sup">r</hi> de S. Aignan entra, &amp; Sa Majesté ayant dit d’abord, <hi rend="i">Voicy encor un Académicien</hi>, luy demanda s’il n’avoit point retenu un Sonnet dont on luy avoit parlé avec avantage. Ce Duc, dont la mémoire est assez connuë, ayant répondu que non, le Roy luy témoigna estre surpris de ce qu’il ne le sçavoit point par cœur, apres l’avoir entendu une fois. Surquoy il repartit galamment : <hi rend="i">Sire, le sujet en est si grand &amp; si relevé, &amp; l’on en a tant fait avec beaucoup de raison à la loüange de Vostre Majesté, que l’un fait oublier l’autre</hi>. Le Roy ayant répliqué en soûriant, qu’il luy en fist un, puis qu’il ne sçavoit point celut qu’il luy demandoit, M<hi rend="sup">r</hi> Rose luy donna les Bouts-rimez que vous allez voir. Ce Duc jetta seulement les yeux dessus, &amp; sans sortir du Cabinet de Sa Majesté, il vint à bout du Sonnet en aussi peu de temps qu’il luy en falut pour l’écrire.</p><quote rend="border"><label>Sonnet.</label><l>D’Un Roy cent fois plus grand que le fameux <hi rend="i">César</hi>,</l><l>Qui passe de bien loin Alexandre &amp; <hi rend="i">Pompée</hi>,</l><l>On va voir aujourd’huy l’espérance <hi rend="i">trompée</hi>,</l><l>Car si je réüssis, ce n’est que par <hi rend="i">hazard</hi>.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Il seroit le Vainqueur du Tartare &amp; du <hi rend="i">Czar</hi> ;</l><l>Qui veut luy resister, voit sa valeur <hi rend="i">dupée</hi> ;</l><l>Il chérit plus l’honneur, qu’un Enfant sa <hi rend="i">Poupée</hi>,</l><l>Contre luy le plus brave est froid comme un <hi rend="i">Puisart</hi>.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Son mérite est encor plus grand que sa <hi rend="i">Couronne</hi>,</l><l>De peur de ses Edits nul ne se dé-<hi rend="i">boutonne</hi>,</l><l>Eust-on toûjours vescu de Truffe &amp; d’<hi rend="i">Artichaud</hi>.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Son Ame, de la Gloire est avide &amp; <hi rend="i">gloutonne</hi>,</l><l>Et jamais pour gronder nul mutin ne <hi rend="i">bourdonne</hi>,</l><l>Fust-il plus embrasé que le feu d’un <hi rend="i">Réchaut</hi>.</l></quote><p>Toute la Cour ayant admiré une chose si peu commune, M<hi rend="sup">r</hi> Pélisson &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Rose tomberent dans le mesme sentiment, que plus les Rimes que l’on donnoit estoient communes &amp; faciles, plus le Sonnet estoit malaisé.</p></div>