<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-08a_116" resp="wordpro"><head>L’Ombre d’Olimpe</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1689 (première partie) [tome 8], p. 116-120.</bibl><p/><p>Le chagrin où la Demoiselle estoit tombée par la perfidie de son Amant, l’ayant portée à ne plus songer qu’à Dieu, le mesme Auteur a voulu luy rendre justice sur ce sentiment par ces autres Vers.</p><quote><label>L’OMBRE D’OLIMPE.</label><lg><l rend="i"> Quel Fantôme odieux vient me faire la guerre,</l><l rend="i">Et troubler mon repos dans le sein de la Terre ?</l><l rend="i">A peine ay-je perdu la lumiere du jour</l><l rend="i">Qu’on arme contre moy les fureurs de l’Amour.</l><l rend="i">On dit qu’en ce tombeau luy seul m’a fait descendre,</l><l rend="i">Par là de vains Rimeurs deshonorent ma cendre,</l><l rend="i">Des foiblesses d’amour Partisans criminels,</l><l rend="i">Ils me font expirer aux pieds de ses Autels.</l><l rend="i">Mais je ne les crains point ; malgré leur injustice,</l><l rend="i">J’ay vaincu ses appas, je vaincray sa malice.</l><l rend="i">La simple verité sortant de mon tombeau</l><l rend="i">Va faire de ma vie un fidelle tableau.</l><l rend="i"> Oüy, j’écoûtay Daphnis, j’approuvay sa tendresse,</l><l rend="i">Esclave de l’Amour j’eus la mesme foiblesse :</l><l rend="i">Mais éprise bien-tost d’une celeste ardeur,</l><l rend="i">On me vit expier les soûpirs de mon cœur.</l><l rend="i">Je vis partir Daphnis ; son heureuse inconstance</l><l rend="i">Ramena ma raison &amp; mon indifference.</l><l><hi rend="i">Heureux le jour, Daphnis, où tu quitas ce lieu :</hi></l><l rend="i">La perte d’un Amant me fit trouver mon Dieu.</l><l rend="i">Sous ce Maistre Divin maistresse de moy-mesme,</l><l rend="i">Je vis couler mes jours dans un bonheur suprême.</l><l rend="i">Ah ! que j’eus de regret à ce temps malheureux,</l><l rend="i">Où l’amour d’un Mortel fut maistre de mes vœux !</l><l rend="i">Pour effacer les traits de mon ardeur premiere,</l><l rend="i">A ma nouvelle ardeur je me livrois entiere,</l><l rend="i">Je méprisois le monde, &amp; fuyois ses faux biens.</l><l rend="i">C’est vous que je cherchois, delices des Chrestiens,</l><l rend="i">Eternelle beauté que j’ay tant desirée,</l><l rend="i">Par vous de sa prison mon ame délivrée,</l><l rend="i">N’admirant dans le Ciel que vostre éclat divin,</l><l rend="i">Va joüir d’un bonheur qui n’aura point de fin.</l><l rend="i"> Voilà de mon trépas la cause glorieuse.</l><l rend="i">Respectez mon tombeau, vous, dont l’ame envieuse</l><l rend="i">M’impute des transports inconnus à mon cœur,</l><l rend="i">Et répand sur mes os sa maligne fureur.</l><l rend="i">Mais que dis-je ? vos Vers ne blessent point ma gloire,</l><l rend="i">Contre eux mes derniers jours assurent ma memoire,</l><l rend="i">Et de peur que ce bruit n’impose à l’Univers,</l><l rend="i">Qu’on entende par tout retentir ces deux vers.</l><l rend="i">Tous les feux de l’amour me paroissoient un crime :</l><l rend="i">Je meurs son ennemie, &amp; non pas sa victime.</l></lg></quote></div>