<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-09_208" resp="wordpro"><head>Le Printemps. Dialogue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1691 [tome 9], p. 208-227.</bibl><p/><p>Un des plus fameux Peintres d’Italie, &amp; dont le Pinceau ne faisoit voir que des Chefs d’œuvres, lors qu’il s’agissoit de peindre des fruits, fut prié par un Seigneur Italien, distingué par une naissance fort illustre, &amp; par de fort grands emplois, de luy faire un Tableau qui répondist pleinement à la réputation qu’il avoit d’estre le premier homme du monde pour ces sortes d’Ouvrages. Jamais le Peintre n’eut plus d’envie de bien faire, &amp; ne réussit plus heureusement ; &amp; pour mieux remplir son Tableau, &amp; n’y rien laisser à desirer, il y mêla de plusieurs sortes de fruits, de maniere qu’on y vit ceux que produisent les premieres chaleurs de l’Esté, avec ceux qui n’achevent de meurir que sur la fin de l’Automne. La beauté de ce Tableau fit du bruit, les Curieux allerent le voir avec empressement, &amp; il receut les applaudissemens qu’il meritoit. Enfin il fut porté chez le Seigneur Italien qui avoit ordonné de le faire. Il s’écria dés qu’il l’eut consideré un moment, <hi rend="i">que le Peintre estoit un ignorant, qu’il ne vouloit point de son Tableau, qu’il choquoit le bon sens, &amp; qu’il estoit entierement contre la vray-semblance</hi>. Il dit enfin, <hi rend="i">que le Peintre avoit uny ce que la Nature avoit separé, &amp; qu’il estoit ridicule de voir avec des fruits d’Esté, de ceux qui ne se mangent qu’en Hiver</hi>. Les Connoisseurs n’ayant pas esté de son sentiment, &amp; le Tableau ayant esté cherement vendu, le Peintre se consola du mauvais goust du Seigneur Romain, je croy que vous l’avez meilleur, &amp; que vous voudrez bien lire en Automne, des Vers qui ont esté faits sur le Printemps. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Vin, dont les Ouvrages ont toujours esté generalement applaudis.</p><quote><label>LE PRINTEMPS.<lb/><hi rend="i">DIALOGUE<lb/>De la Nature &amp; de Damon,<lb/>pour tous les hommes.</hi><lb/>Sur ce que le Printemps est plus sujet aux fluxions, &amp; autres maladies, que les autres Saisons de l’année.</label><lg><label rend="speaker"><hi rend="i">DAMON.</hi></label><l rend="i">Pourquoy faut-il que la Nature</l><l rend="i">Empoisonne tous ses presens ?</l><l rend="i">Que lors que ses ruisseaux roulent une eau si pure ;</l><l rend="i"> Que lors qu’elle rend à nos champs</l><l rend="i">Ses Jeux, ses Ris, ses Fleurs, ses Oiseaux, sa verdure ;</l><l rend="i"> Que lors que l’aimable Printemps</l><l rend="i">Fait briller le Soleil d’une clarté nouvelle,</l><l rend="i">Et, plus doux que jamais, aux plaisirs nous appelle ;</l><l rend="i">Pourquoy, dis-je, faut-il que sa belle saison</l><l rend="i"> Qui semble rajeunir le Monde,</l><l rend="i">En tant de maux divers soit enfin si feconde ?</l><l rend="i">Parle, nous diras-tu, qu’avec peu de raison</l><l rend="i">Chacun paroist surpris de ces effets Bizarres,</l><l rend="i">Et de ce qu’on ne peut en gouster les douceurs</l><l rend="i">Sans dans le mesme temps essuyer les rigueurs</l><l rend="i"> Des fluxions &amp; des catharres.</l><l rend="i">Si par là tu nous mets hors d’état d’en joüir.</l><l rend="i">A quoy nous servent donc tes appas &amp; tes charmes ?</l><l rend="i"> Oseroit-on s’en réjoüir,</l><l rend="i">Et les voit-on, helas ! sans chagrin, sans alarmes ?</l></lg><lg><label rend="speaker"><hi rend="i">LA NATURE.</hi></label><l rend="i"> J’ay souvent écoûté les plaintes que tu fais,</l><l rend="i"> Et je suis moy-mesme étonnée</l><l rend="i"> Que le plus beau temps de l’année</l><l rend="i">N’attire contre moy que murmures secrets.</l><l rend="i"> Cependant quelle ingratitude,</l><l rend="i"> Quel caprice, quelle habitude</l><l rend="i">Prend-on de tous ses maux d’accuser mes presens ?</l><l rend="i">Si vous autres Mortels, plus moderez, plus sages,</l><l rend="i"> En faisiez de meilleurs usages,</l><l rend="i"> Vous seriez plus reconnoissans,</l><l><hi rend="i">Et vous verriez bien tost que ce n’est pas leur faute.</hi></l><l rend="i"> Vostre desordre seul vous oste</l><l rend="i">Le goust de ces plaisirs où tendent tous vos vœux,</l><l rend="i">Et vous auriez toûjours des Printemps plus heureux</l><l rend="i">Si vous en joüissiez avec la temperance</l><l> <hi rend="i">Que vous ordonne la prudence :</hi></l><l rend="i">Mais à peine ay-je enfin satisfait vos souhaits</l><l rend="i"> Que vous en faites des excés,</l><l rend="i">Qui des douces humeurs alterant l’harmonie,</l><l rend="i">De la Bile aussi tost excitent la furie.</l><l rend="i">Combien peu d’entre-vous menagent comme il faut</l><l rend="i">Le temperé, l’humide, ou le froid, ou le chaud ?</l><l rend="i"> Car tous les temps que je vous donne</l><l><hi rend="i">Sont &amp; charmans, &amp; bons. Dans celuy de l’Autonne</hi></l><l rend="i">Sans de mes fruits nouveaux craindre la crudité</l><l rend="i"> Vous en mangez en abondance,</l><l rend="i"> Et de là vient la deffaillance</l><l rend="i"> De celuy que déja l’Esté,</l><l rend="i">Par ses grandes chaleurs avoit debilité.</l><l rend="i"> Pendant cette saison brûlante</l><l rend="i">Loin de vous rafraischir, vous beuvez à longs traits</l><l> <hi rend="i">Du vin pur, pourveu qu’il soit frais,</hi></l><l rend="i"> Et vostre soif impatiente</l><l rend="i"> Ne peut se donner le loisir</l><l> <hi rend="i">D’attendre au moins qu’une Servante</hi></l><l rend="i">Ait apporté de l’eau, seule rafraischissante,</l><l rend="i"> Et qui seule peut l’adoucir.</l><l rend="i">Mais bien-tost, malgré vous, une ardeur de poitrine,</l><l rend="i">A cette eau qu’on fuyoit vous force de courir,</l><l> <hi rend="i">Et souvent à la Medecine.</hi></l><l rend="i"> Lors que l’Hyver, le temps des Jeux,</l><l rend="i"> Des Bals, &amp; de la bonne chere</l><l rend="i">Couvre tout l’Univers de ses frimats affreux,</l><l rend="i">Et chez vous, prés du feu vous retient, vous resserre,</l><l rend="i"> Dites, n’en sortez-vous jamais ?</l><l rend="i"> Le Bal a pour vous trop d’attraits,</l><l rend="i"> La table, &amp; le jeu trop de charmes</l><l rend="i">Pour du mal qui les suit vous causer des allarmes.</l><l rend="i"> Vous y passez toutes les nuits,</l><l rend="i"> Et ce mal, pire que mes fruits,</l><l rend="i">Que la Rose nouvelle, &amp; que la Canicule ;</l><l rend="i">Ce mal, dis-je, que fait la perte du repos,</l><l rend="i">Et ce friand morceau qu’on ronge jusqu’aux os,</l><l rend="i">Vous échauffe le sang, vous consume &amp; vous brûle.</l><l rend="i"> De là cette abondance d’eau</l><l rend="i"> Qui s’amasse dans le cerveau ;</l><l rend="i">Qui par le rude froid trop long-temps retenuë,</l><l rend="i">Et qui par consequent aigrie &amp; corrompuë,</l><l rend="i"> Dés que ce froid cesse au Printemps</l><l rend="i">Distille en fluxions comme une épaisse nuë</l><l rend="i">Que le Soleil dissout par ses rayons ardens.</l><l rend="i">Faut-il donc s’étonner, si cette eau vient à fondre</l><l rend="i"> Quand il darde ses premiers traits ?</l><l rend="i"> Quoy, d’un moins funeste succés,</l><l rend="i">Vous menageant si peu, pouviez-vous vous répondre,</l><l rend="i">Et vos prodigieux &amp; differens excés,</l><l rend="i">Ne suffisent-ils pas enfin pour vous confondre ?</l></lg><lg><label rend="speaker"><hi rend="i">DAMON.</hi></label><l rend="i"> Mais si l’on veut t’en croire, adieu tous les plaisirs ;</l><l rend="i">Il faudra desormais s’en priver, s’en défaire,</l><l rend="i"> Et qu’en Stoïque trop severe</l><l rend="i">Chacun ferme son cœur à l’instinct, aux desirs,</l><l rend="i"> Qui dés nostre plus tendre enfance</l><l rend="i">Nous font en leur faveur sentir leur violence.</l><l rend="i"> Nous naissons avec ces penchans ;</l><l rend="i"> Vers tout ce qui flatte les sens</l><l rend="i">On se laisse entraisner en dépit de soy-mesme.</l><l rend="i"> On croit mesme quand on les aime</l><l rend="i">  Qu’on ne suit que tes propres loix ;</l><l rend="i">Ainsi quand on les voit, on leur ouvre la porte,</l><l rend="i"> Et dans l’ardeur qui nous y porte</l><l rend="i"> On n’est embarrassé qu’au choix.</l><l rend="i">Comment pouvoir combattre une pente si forte ?</l><l rend="i">Cependant quelque né que l’on soit avec eux,</l><l rend="i">Comme des Ennemis tu veus qu’on les regarde,</l><l> <hi rend="i">Et qu’en cela plus malheureux</hi></l><l rend="i">Que les Bestes, contre-eux on soit toûjours en garde.</l></lg><lg><label rend="speaker"><hi rend="i">LA NATURE.</hi></label><l rend="i"> Ah ! si vous en usiez comme les Animaux,</l><l rend="i">Me verroit-on reduite à répondre à vos plaintes,</l><l rend="i">Et seriez-vous sujets à tant de divers maux</l><l rend="i">Dont, plus indiscrets qu’eux, vous sentez les atteintes ?</l><l rend="i">Des plaisirs que je donne ils usent comme il faut,</l><l rend="i"> Ils ne vont point pendant le chaud</l><l rend="i">Affronter, comme vous, l’ardente Canicule,</l><l rend="i">Et se cachant pour lors du Soleil qui vous brûle,</l><l rend="i">Attendent pour sortir qu’il soit sous l’horizon.</l><l rend="i"> Mais l’homme qui se croit si sage</l><l rend="i"> L’est-il au fond, &amp; quel usage</l><l rend="i">Le voit-on tous les jours faire de sa raison ?</l><l rend="i">La tient-il moins de moy que cette douce pente</l><l rend="i"> Qu’il dit avoir pour les plaisirs ?</l><l rend="i">Que ne s’en sert-il donc, s’il se sert des desirs</l><l rend="i"> Que la Nature bien-faisante</l><l rend="i">Luy donne, &amp; donne mesme à l’insensible plante ?</l><l rend="i">Ainsi, sans desormais murmurer contre moy,</l><l rend="i"> Qu’on ne s’en prenne plus qu’à soy.</l><l rend="i">Vous-mesmes, au retour des Zephirs &amp; de Flore,</l><l rend="i">Corrompez ces plaisirs qu’il donnoit autrefois,</l><l rend="i"> Et qu’il vous donneroit encore,</l><l rend="i">Si, moint fous, vous vouliez suivre mes sages loix,</l><l rend="i"> Et quitter cette intemperance,</l><l rend="i">Que ne connut jamais le Monde en son enfance.</l><l rend="i"> Contens de la simplicité,</l><l rend="i"> Du lait du fruit, &amp; de l’eau pure,</l><l rend="i">Que gratuitement leur donnoit la Nature,</l><l rend="i"> Les hommes par la volupté</l><l rend="i">Qui n’osoit pas encor leur montrer ses amorces,</l><l rend="i">N’affoiblissoient point lors leur vigueur, &amp; leurs forces,</l><l rend="i">Et joüissoient toujours d’une pleine santé.</l><l rend="i"> Mais lors que leur cupidité</l><l rend="i"> Tira l’or du sein de la terre,</l><l rend="i">Ce métail à son tour leur declara la guerre,</l><l rend="i">Et pour se vanger d’eux leur inspira soudain</l><l rend="i"> La haine de la sobre table,</l><l rend="i">Et cet amour fatal qu’ils ont pour le festin.</l><l rend="i"> Du necessaire au delectable,</l><l rend="i">Seduits par ses attraits, ils ne firent qu’un pas,</l><l rend="i">Et bien-tost dégoûtez de l’utile laitage,</l><l rend="i"> Composerent à leur dommage,</l><l rend="i">De ragouts differens leurs splendides repas.</l><l rend="i"> De là cette humeur indigeste</l><l rend="i">Qui cause leurs vapeurs, qui seule leur en reste,</l><l rend="i"> Et qui détruisant leur chaleur,</l><l rend="i"> Les réduit à telle langueur,</l><l rend="i"> Qu’aprés une débauche faite</l><l rend="i">Il faut en dépit d’eux, venir à la diette.</l><l rend="i">Voilà ce qu’à produit l’avide soif de l’or.</l><l rend="i"> Trop heureux, trop heureux encor</l><l rend="i">Quand à si bon marché le gourmand en est quitte,</l><l rend="i"> Car comme de ses biens il veut</l><l rend="i"> Tirer tout le plaisir qu’il peut,</l><l><hi rend="i">Cette humeur à la longue &amp; s’enflamme, &amp; s’irrite,</hi></l><l rend="i"> Et, trompé par cet appetit</l><l rend="i">Que luy donne souvent cette ardeur étrangere,</l><l rend="i">De nouveau l’imprudent, à peine hors du lit</l><l rend="i">Où l’arrestoit son mal, cherche la bonne chere.</l><l rend="i">Qu’en peut il arriver ? La rechute, &amp; la mort.</l><l rend="i">Aprés cela, Damon, vois, dis-moy si j’ay tort,</l><l rend="i"> Et si l’on peut sans injustice</l><l rend="i">M’imputer aujourd’huy sa gourmande avarice.</l><l rend="i">Je ne te parle point de ces soins devorans</l><l rend="i"> Que se donnent petits &amp; grands</l><l rend="i">Pour, plus haut qu’elle n’est, élever leur fortune.</l><l rend="i">Je serois &amp; trop longue, &amp; peut-estre importune,</l><l rend="i"> Si de vos passions j’allois</l><l rend="i">En vain m’étendre icy sur la cathegorie.</l><l rend="i">Chacun sçait quels sont ceux de la tendre furie,</l><l rend="i">Et toutes tour à tour, &amp; souvent à la fois</l><l rend="i">En vous affoiblissant abregent vostre vie.</l><l rend="i">Usez mieux, en un mot, de mes dons differens,</l><l rend="i">Soyez sobres, reglez comme dans les vieux temps,</l><l rend="i"> Attendez avec patience</l><l rend="i"> La maturité de mes fruits,</l><l rend="i"> Et joignez le repos des nuits</l><l rend="i"> A la discrete vigilance</l><l rend="i">Que de tous les Mortels exige enfin le jour ;</l><l rend="i"> Alors je promets à mon tour</l><l rend="i"> De les guerir de la foiblesse</l><l rend="i">Dont si mal à propos ils se plaignent sans cesse,</l><l rend="i">Et, devenus par là plus sains, plus vigoureux,</l><l rend="i"> J’espere, &amp; mesme je suis seure</l><l rend="i">Que des maux qui d’ailleurs pourroient tomber sur eux</l><l rend="i">Ils n’accuseront plus l’innocente Nature.</l></lg></quote></div>