<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-06_122" resp="wordpro"><head>A Madame de Saliez, Viguiere d’Alby</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1700 [tome 6], p. 122-131.</bibl><p>J’ajoute une Lettre du même M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron. La lecture vous en sera sans doute agreable.</p><quote><label>A MADAME<lb/>DE SALIEZ,<lb/>VIGUIERE D’ALBY,<lb/><hi rend="i">de l’Academie de Ricovrati.</hi></label><p>La forte attache que j’ay toûjours euë pour la belle gloire, m’a empêché d’en avoir beaucoup pour la Fortune. Cependant, Madame, <hi rend="i">contre Fortune bon cœur</hi>, c’est ma Devise dont j’ay fait remplir mes Numero à la Lotterie de Madame la Duchesse de Bourgogne. Virgile qui est de toute maniere <hi rend="i">Vates</hi>, me flate d’une agréable esperance du costé de la Cour, lieu où cette volage fait son sejour le plus long, parce qu’elle y vient tenir de temps en temps ses assises. Ce Prince des Poëtes Latins m’encourage par ce beau Vers,</p><quote><lg><l rend="i">Audaces fortuna juvat, timidosque repellit.</l></lg><lg><l>“A luy faire la Cour elle veut qu’on s’attache.</l><l>Souvent un importun luy fait ouvrir les yeux ;</l><l>Elle aide un cœur audacieux,</l><l>Et méprise toûjours le lâche,”</l></lg></quote><p>Les Epithetes dont les Orateurs &amp; les Poëtes se servent contre cette Aveugle, montrent clairement la diversité de ses effets, ses injustices &amp; ses caprices dans la distribution de ses largesses. Les noms de Hasard, d’Avanture, de Cas-fortuit, d’Evenement, d’Accident, de Rencontre, de Chance, d’Heur, d’Occasion, de Tour, de Coup, d’Etoile, d’Etat &amp; de Changement, sont autant de sinonimes de la Fortune, &amp; ce que les Stoïciens appelloient <hi rend="i">Fatum</hi>, qui est le Destin ou la Destinée, c’est ce que nous appellons <hi rend="i">Sort</hi>, j’oserois dire <hi rend="i">Lotterie</hi> ; car enfin l’experience nous fait voir que les Lots dépendent de la Fortune, &amp; que les billets blancs ou noirs viennent du <hi rend="i">Sort</hi>. Les boëtes où l’on les met, &amp; celles d’où on les tire, aprés les avoir bien tournez, sont des Cornes d’abondance pour les uns, &amp; des balons remplis de vent pour les autres. Virgile qu’on ne sçauroit trop citer, exprime dans un Hemistiche, tout ce qu’on peut penser de la Lotterie.</p><quote><lg><l rend="i">Sors omnia versat.</l></lg></quote><p>Voicy comment j’ay étendu la pensée de cet admirable genie de l’Antiquité, qui parle de la Fortune en parlant du Sort.</p><quote><lg><l>“A cette Aveugle Deïté</l><l>Souvent la Justice s’oppose ;</l><l>Son esprit de legereté</l><l>A son gré tourne toute chose…”</l></lg></quote><p>Quoy qu’il en soit, Madame, avoir ou n’avoir pas à la Loterie, ne decide point du merite ny du démerite des gens, mais seulement de leur bonheur ou de leur malheur. C’est ce qu’on nomme d’ordinaire bonne &amp; mauvaise Fortune. Je souhaite qu’elle vous soit à l’avenir aussi favorable, qu’elle vous a esté contraire jusqu’à present.</p><quote><lg><l>“Sçavante, aimable, &amp; sage Brune,</l><l>Vous sçavez la raison pourquoy</l><l>Je peste contre la Fortune ;</l><l>Mais si chez la Princesse elle s’offroit à moy,</l><l>J’employerois le gros Lot à servir un grand Roy.”</l></lg></quote><p>Sa Majesté qui n’avoit pas besoin de Louis, comme moy, en a pourtant gagné cinq à la Lotterie de l’Hôpital General. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Peregrin de Marseille, dont vous avez vû plusieurs Ouvrages, vient de m’apporter une Epigramme qu’il a faite sur ce sujet. Remarquez, Madame, que le Roy a retiré trois cens cinq Louis, de trois cens qu’il avoit mis.</p><quote><lg><l>Cinq Louis ! <hi rend="i">pour un Roy si grand !</hi></l><l rend="i">Sans doute le sort se méprend.</l><l>Cinq Louis ! <hi rend="i">Voicy le mistere :</hi></l><l>Les Petits-fils, le Fils, le Pere,</l><l rend="i">Sont compris dans ce nombre heureux.</l><l rend="i">N’en jugeons plus sur l’apparence,</l><l>Cinq Louis <hi rend="i">comblent tous nos vœux,</hi></l><l rend="i">Et c’est le gros Lot de la France.</l></lg></quote><p>J’ay trouvé la pensée de cette Epigramme si nouvelle, que j’ay cru que je vous ferois plaisir de vous en envoyer une Copie dans sa nouveauté.</p><p>Sur le point de fermer ma Lettre, je viens d’apprendre qu’un des Gardes du Corps de Sa Majesté a gagné le gros Lot ; &amp; en même temps un Capitaine aux Gardes de mes amis m’a fait la grace de m’apporter de Versailles ma boëte que j’ay ouverte en sa presence. Helas ! Madame, je ne suis pas plus heureux du costé de la Cour que du costé de la Ville, où j’ay perdu mon argent, &amp; pour mieux dire, tout mon or, dans l’esperance de quelque aubaine ; mais</p><quote><lg><l>“La Fortune <hi rend="i">toûjours fut aveugle pour moy,</hi></l><l rend="i"> Et plus insensible qu’un buste.</l><l rend="i">Je n’auray plus recours dans mes besoins qu’au Roy,</l><l> <hi rend="i">Il est Fils de</hi> Louis le Juste.”</l></lg></quote><p>Je vous ouvre mon cœur, comme à une bonne amie, qui entre genereusement dans mes interests ; car enfin, vous devez estre persuadée que j’entre même dans les vostres, &amp; que je suis avec la derniere sincerité, Madame,</p><p>Vostre tres-humble, &amp; tres-obéïssant serviteur, &amp; tres-affectionné frere en Apollon <lb/><hi rend="sc">Ricovrato.</hi></p></quote></div>