<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-10_148" resp="mercure"><head>[Réjouissances faites pour la Paix de Savoye]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1696 [tome 10], p. 148-152.</bibl><p/><p>Je ne vous parle point des réjoüissances qui se sont faites dans toutes les Villes de France ; ma Lettre seroit trop remplie de repetitions. Je me contenteray de vous dire ce qui s'est fait à cette occasion dans la Ville de Mante, afin que par ce qui s'est passé dans une Ville, qui n'est pas du premier rang, vous jugiez de la joye qui a éclaté dans toutes les autres, &amp; de la dépense ingenieuse qui s'y est faite.</p><p>On y avoit representé sur un Theatre de seize pieds en quarré, Mercure avec des ailes aux pieds, &amp; un caducée dans sa main droite, autour duquel on avoit écrit ce Vers,</p><p><hi rend="i">On vient à bout de tout lors que l'Amour s'en mesle.</hi></p><p>De sa main gauche pendoient les Armes de France &amp; de Savoye accolées ensemble, &amp; au dessus, <hi rend="i">Sic juncta foedere pacis</hi>. A la face du Theatre estoit un grand Tableau, contenant cet Emblême, avec ces paroles pour inscription, La vangeance desarmée par l'Amour. Cet Emblême representoit un grosse nuë en forme d'orage, &amp; Jupiter dessus, le visage en colere, son tonnerre sous ses pieds, &amp; ses foudres à la main, prest à lancer sur une grande &amp; vaste plaine, ornée de Chasteaux, Villes maisons, arbres, fruits, fleurs &amp; verdure. Au dessus de cette Ville paroissoit l'Amour s'élançant &amp; fendant les airs, pour aller à la rencontre de Jupiter, avec le Portrait de la jeune Princesse de Savoye, soutenu d'un ruban couleur de feu. Ces Vers estoient écrits au dessus.</p><quote><lg><l rend="i">À voir Jupiter en colere,</l><l rend="i">Le bras levé, le foudre en main,</l><l rend="i">Qui n'auroit pas cru que demain</l><l rend="i">Ces lieux ne seroient plus que cendre, que poussiere ?</l><l rend="i">Mais pour fléchir un Dieu justement irrité,</l><l rend="i">Admirez le pouvoir d'une jeune Beauté,</l><l rend="i">Et quel est l'effet de ses charmes.</l><l rend="i">Jupiter s'adoucit en voyant tant d'attraits,</l><l rend="i">Et l'Amour l'obligeant de mettre bas les armes,</l><l rend="i">En faveur de l'Himen luy fait donner la Paix.</l></lg></quote><p>Le Feu d'artifice fut executé avec l'admiration de toute la Ville, par les soins du Sieur Quillet, Ingenieur. Aprés que le <hi rend="i">Te Deum</hi> eut esté chanté dans l'Eglise Collegiale, par la Musique, en presence de Mrs les Maire &amp; Echevins, &amp; de tous les Corps de la Ville, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Sully &amp; M<hi rend="sup">e</hi> la Duchesse, son Epouse, prirent part à cette réjoüissance publique.</p></div>