<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_164" resp="mercure"><head>[Vers de M. de Corneille l’aisné sur les Conquestes du Roy]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 164-172<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Venons aux Vers que M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille l’aisné a presentez au Roy sur ses Conquestes. Je pourrois me dispenser de vous les envoyer, parce qu’ils sont imprimez ; mais comme ils ne le sont qu’en feüille volante, il est bon de vous donner lieu de les conserver ; &amp; d’ailleurs si le mot de <hi rend="i">Parélie</hi> a embarassé quelqu’une de vos Dames de Province, vous leur en ferez voir l’explication dans le changement des deux Vers où ce mot estoit employé.</p><quote><label>SUR LES VICTOIRES <lb/>DU ROY.</label><l rend="i">Je vous l’avois bien dit, Ennemis de la France,</l><l rend="i">Que pour vous la Victoire auroit peu de constance,</l><l rend="i">Et que de Philisbourg à vos armes rendu</l><l rend="i">Le pénible succés vous seroit cher vendu.</l><l rend="i">A peine la Campagnes aux Zéphirs est ouverte,</l><l rend="i">Et trois Villes déja reparent nostre perte ;</l><l rend="i">Trois Villes dont la moindre eust pû faire un Etat,</l><l rend="i">Lors que chaque Province avoit son Potentat ;</l><l rend="i">Trois Villes qui pouvoient tenir autant d’années,</l><l><hi rend="i">Si le Ciel à</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">ne les eust destinées,</hi></l><l rend="i">Et comme si leur prise étoit trop peu pour nous,</l><l rend="i">Mont-Cassel vous apprend ce que pesent nos coups.</l><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">n’a qu’à paroistre, &amp; vos Murailles tombent,</hi></l><l rend="i">Il n’a qu’à donner l’ordre, &amp; vos Héros succombent ;</l><l rend="i">Et tandis que sa gloire arreste en d’autres lieux</l><l rend="i">L’honneur de sa presence, &amp; l’effort de ses yeux,</l><l rend="i">L’Ange de qui le bras soûtient son Diadéme</l><l rend="i">Vous terrasse pour luy par un autre luy-mesme,</l><l rend="i">Et Dieu pour luy donner un ferme &amp; digne appuy,</l><l><hi rend="i">Ne fait qu’un Conquérant de </hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">&amp; de luy.</hi></l><l rend="i"><space/>Ainsi quand le Soleil sur un épais nüage,</l><l rend="i">Pour se faire un second, imprime son image,</l><l rend="i">Leur hauteur est égale, &amp; leur éclat pareil,</l><l rend="i">Nous voyons deux Soleils qui ne sont qu’un Soleil :</l><l rend="i">Sous un double dehors il est toûjours unique,</l><l rend="i">Seul maistre des rayons qu’à l’autre il communique,</l><l rend="i">Et ce brillant portrait qu’illuminent ses soins</l><l rend="i">Ne brilleroit pas tant, s’il luy ressembloit moins.</l><l rend="i"><space/>Mais c’est assez, Grand Roy, c’est assez de Conquestes,</l><l rend="i">Laisse à d’autres saisons celles où tu t’apprestes :</l><l rend="i">Quelque juste bonheur qui suive tes projets,</l><l rend="i">Nous envions ta veuë à tes nouveaux Sujets.</l><l rend="i">Ils bravent tes Drapeaux, tes Canons les foudroyent,</l><l rend="i">Et pour tout chastiment tu les vois, ils te voyent ;</l><l rend="i">Quel prix de leur défaite, &amp; que tant de bonté</l><l rend="i">Rarement accompagne un Vainqueur irrité !</l><l rend="i">Pour nous, qui ne mettons nostre bien qu’en ta veuë,</l><l rend="i">Vange nous du long-temps que nous l’avons perduë,</l><l rend="i">Du vol qu’ils nous en font vien nous faire raison,</l><l rend="i">Ramene nos Soleils dessus noste Orison :</l><l rend="i">Quand on vient d’entasser victoire sur victoire,</l><l rend="i">Un moment de repos fait mieux gouster la gloire,</l><l rend="i">Et je te le redis, nous devenons jaloux</l><l rend="i">De ces mesmes bonheurs qui t’éloignent de nous.</l><l rend="i">S’il faut combattre encor, tu peux de ton Versailles</l><l rend="i">Forcer des Bastions, &amp; gagner des Batailles,</l><l rend="i">Et tes Pareils, pour vaincre en ces nobles hazards,</l><l rend="i">N’ont pas toûjours besoin d’y porter leurs regards.</l><l rend="i">C’est de ton Cabînet qu’il faut que tu contemples</l><l rend="i">Quel fruit tes Ennemis tirent de tes Exemples,</l><l rend="i">Et par quel long tissu d’illustres actions,</l><l rend="i">Ils sçauront profiter de tes instructions.</l><l rend="i"><space/>Passez, Héros, passez, venez courir nos Plaines,</l><l rend="i">Egalez en six mois l’effet de six semaines ;</l><l rend="i">Vous seriez assez forts pour en venir à bout,</l><l rend="i">Si vous ne trouviez pas nostre grand Roy par tout.</l><l rend="i">Pour tout vous trouverez son ame, &amp; son ouvrage</l><l rend="i">Des Chefs faits de sa main, formez sur son courage,</l><l rend="i">Pleins de sa haute idée, intrépides, vaillans,</l><l rend="i">Jamais presque assaillis, toûjours presque assaillans ;</l><l rend="i">Par tout de vrais François, Soldats dés leur enfance,</l><l rend="i">Attachez au devoir, prompts à l’obeïssance ;</l><l rend="i">Par tout enfin des cœurs qui sçavent aujourd’huy</l><l rend="i">Le faire par tout craindre, &amp; ne craindre que luy.</l><l rend="i"><space/>Sur le zele, Grand Roy, de ces ames guerrieres,</l><l rend="i">Tu peux te reposer du soin de tes Frontieres,</l><l rend="i">Attendant que leur bras vainqueur de tes Flamans</l><l rend="i">Mesle un nouveau triomphe à tes délassemens,</l><l rend="i">Qu’il réduise à la Paix la Hollande &amp; l’Espagne,</l><l rend="i">Que par un coup de Maistre il ferme ta Campagne,</l><l rend="i">Et que l’Aigle jaloux n’en puisse remporter</l><l rend="i">Que le sort des Lions que tu viens de dompter.</l></quote></div>