<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-12_126" resp="mercure"><head>[Andromede, Opera donné tous les Jeudis en Concert par M. de Moliere]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1678 [tome 12], p. 126-131.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Moliere a fait aussi une maniere de petit Opéra qu’il donne en concert chez luy tous les Jeudis depuis six semaines. Les Assemblées y sont toûjours plus Illustres que nombreuses, le lieu estant trop petit pour contenir tous ceux qui viennent y demander place. Les Vers en sont naturels, coulans, &amp; propres à estre chantez. Andromede attachée au Rocher, &amp; délivrée par Persée, en est le Sujet. Cette malheureuse Princesse est représentée par Mademoiselle Itié, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> Moliere, qui chante avec toute la justesse possible. Mademoiselle Siglas, qui fait le personnage de la Mere, entre dans tous les mouvemens de la passion, &amp; conduit sa voix avec beaucoup d’agrément. Persée vient secourir la Princesse. Il est representé par M<hi rend="sup">r</hi> de Longueil, un des meilleurs Maistres que nous ayons pour apprendre à bien chanter, &amp; qui fait les plus habiles Ecoliers. La Symphonie est agreablement diversifiée, selon les diférentes passions qui se doivent exprimer. La merveille de nostre Siecle, la petite Mademoiselle Jaquier y touche le Clavessin, &amp; ce charmant Divertissement finit par un Air que chante Mademoiselle de Normandie qui a la voix admirable. Il seroit assurément difficile d’en trouver une plus touchante, d’un plus beau son, &amp; d’une aussi grande étenduë. Ce que cette Demoiselle a d’avantageux, c’est qu’elle est faite d’une maniere à se faire regarder avec autant de plaisir, qu’on en peut recevoir à l’écouter. Voicy les Paroles de l’Air qu’elle chante.</p><quote rend="border"><l><space/>Amans, qui chérissez vos chaines,</l><l><space/>Ne vous rebutez point des peines</l><l>Dont les timides cœurs se trouvent alarmez ;</l><l>Et pour forcer les plus puissans obstacles,</l><l>Perseverez, l’Amour est le Dieu des Miracles,</l><l><space/>Vous vaincrez tout, si vous aimez.</l></quote><p>Il y a quelques jours que cet Opéra fut chanté au Louvre pour Madame de Thiange, en présence de Monsieur le Duc, &amp; de plusieurs Dames du premier rang. M<hi rend="sup">r</hi> Moliere reçeut de toute cette illustre Assemblée les applaudissemens qui luy sont deûs &amp; pour la beauté de son Ouvrage, &amp; pour le juste choix qu’il a fait des belles Voix qui luy donnent tant d’agrément.</p></div>