<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-02_189" resp="mercure"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1682 [tome 2], p. 189-191.</bibl><p>Rien n'est plus digne de suivre un Article si glorieux à la France, que les Paroles que je vous envoye. Tout est de M<hi rend="sup">r</hi> de Bassilly, qui les a faites à l'honneur du Roy. C'est ce qui luy arrive presque toûjours de composer l'un &amp; l'autre ensemble. Il promet encor un Livre d´Airs qui sera gravé pour le mois de Mars,<note resp="editor">Voir <ref target="MG-1682-06_083">cet article</ref> qui annonce la parution effective de ce recueil.</note> &amp; qui fera connoistre au Public qu´il a toûjours le mesme génie pour le Chant, pour les Paroles, &amp; pour les seconds Couplets en diminution. Ce Livre sera intitulé, <hi rend="i">Second Mélange</hi>. Aucun des Airs qu'on y trouvera n'a encor paru, &amp; les Connoisseurs à qui il a bien voulu les faire entendre, assûrent qu´il n´a jamais rien fait de si beau. Il est également fécond pour les Airs Sérieux, pour les Spirituels, pour les Bachiques, &amp; les Chansonnetes. Son Livre de <hi rend="i">l'Art de Chanter</hi> est dans une estime genérale. Aussi le voit-on cité en divers endroits dans celuy que le Pere Menestrier a mis au jour, <hi rend="i">Des Représentations en Musique</hi>. Il a rendu justice par là à M<hi rend="sup">r</hi> de Bassilly, quoy qu´il ne luy soit connu que par son Ouvrage.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par Grand Roy, quel bonheur est le nostre, doit regarder la page 191.</note><lg><l rend="i">Grand Roy, quel bonheur est le nostre,</l><l rend="i">D'estre nez dans un temps où de nos propre yeux</l><l rend="i">Nous voyons ce que nos Ayeux</l><l rend="i">N'ont jamais vû dans pas un autre !</l><l rend="i">Nous devons plaindre ceux qui viendront apres nous.</l><l rend="i">Ils n'apprendront que par l'Histoire</l><l rend="i">Vos exploits dont les Dieux mesmes seroient jaloux ; </l><l rend="i">Et ce qu'ils apprendront, ils ne le pourront croire.</l></lg></quote><ref target="images/1682-02_189.JPG"><figure><graphic url="images/1682-02_189.JPG"/></figure></ref></div>