<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-10_077" resp="mercure"><head>[L’Ombre de l’Empereur Charles-quint en Vers, par M. l’Abbé de la Chaise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1678 [tome 10], p. 77-91.</bibl><p>Vous avez tellement estimé quelques Ouvrages que je vous ay déja envoyez de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chaise, que vous ne serez pas fâchée de voir ce qu’il a fait sur la consternation où la prise de Gand avoit mis les Espagnols. La Fiction est ingénieuse, &amp; vous ne pouvez attendre que beaucoup de plaisir de cette lecture.</p><quote rend="border"><label rend="center">L’Ombre </label><label rend="center">de l’Empereur</label><label rend="center">Charles-Quint.</label><lg><l>L’invinsible LOUIS avoit mis aux abois</l><l>Les Etats de Holande en l’espace d’un mois.</l><l>Tout le monde jaloux de ses progrés s’étonne,</l><l>Chacun de ses Amis tour-à-tour l’abandonne,</l><l>L’Empire réünit tous ses Membres divers,</l><l>Et contre Luy l’Espagne arme tous l’Univers.</l><l>Mais malgré l’Univers il remet en campagne ;</l><l>Au lieu de la Holande, il attaque l’Espagne ;</l><l>Ce Héros satisfait de voir que son grand cœur</l><l>Trouve des Ennemis dignes de sa valeur,</l><l>Bien loin d’estre abbatu, prend des forces nouvelles,</l><l>Et jamais il ne fit d’entreprises plus belles.</l><l>La Comté de Bourgogne, Aire, Condé, Bouchain,</l><l>Valenciennes, Limbourg, Dinan, &amp; Saint Guilain,</l><l>Saint Omer &amp; Cambray, deviennent ses Conquestes,</l><l>Et cet Hercule seul contre une Hydre à cent testes,</l><l>Lors que son Bras réduit les Flamans sous ses Loix,</l><l>Fait sur terre &amp; sur mer, ailleurs cent beaux Exploits.</l><l>Il gagne tous les jours des Victoires nouvelles.</l><l>Enfin Gand assiegé fait craindre pour Bruxelles,</l><l>Rien ne le peut sauver, &amp; Villermose a peur,</l><l>Qu’apres Gand, à l’envy, tout ne cede au Vainqueur.</l><l>Il voit de son costé toute l’Europe ensemble,</l><l>Mais il sçait qu’avec luy toute l’Europe tremble,</l><l>Et n’esperant plus rien de ses foibles efforts,</l><l>Au defaut des Mortels, il a recours aux Morts.</l></lg><lg><l>Une insigne Sorciere, une autre Pytonisse,</l><l>Que dans d’obscurs Cachots retenoit la Justice,</l><l>Par son ordre élargie, &amp; conduite au Palais,</l><l>Luy promet de forcer, avec ses noirs Secrets,</l><l>Les Manes d’un Guerrier tel qu’il voudra prescrire,</l><l>À luy rendre raison de tout ce qu’il desire.</l><l>Il veut voir Charles-Quint ; des mots qui font horreur</l><l>Font paroistre aussitost ce fameux Empereur.</l><l>Il sçait ce qui se passe, &amp; son Ombre interdite</l><l>Exprime par ces mots la douleur qui l’agite.</l></lg><lg><l rend="i">Pourquoy me contraint-on par un lâche attentat </l><l><hi rend="i">D’estre témoin des maux que mon</hi><hi rend="i">P</hi><hi rend="i">aïs s’attire</hi> ? </l><l><hi rend="i">Faut il, dans nostre sombre Empire</hi>, </l><l><hi rend="i">Que nous soyons encor des Victimes d’Etat</hi> ? </l><l rend="i">L’Espagne, des Champs Elisées </l><l><hi rend="i">Trouve donc les routes aisées</hi>, </l><l><hi rend="i">Et pour secourir Gand, croit tous les chemins clos</hi> ? </l><l><hi rend="i">Dans l’état où se voit le lieu de ma naissance</hi>, </l><l><hi rend="i">Pourquoy vous arrester à troubler mon repos</hi> ? </l><l><hi rend="i">Que n’allez-vous troubler le repos de la France</hi> ? </l></lg><lg><l rend="i">Quoy, tant de Nations ; quoy, tant de Potentats </l><l><hi rend="i">N’osent mesme tenter le secours d’une Ville</hi> ? </l><l><hi rend="i">Malgré leur murmure inutile</hi>, </l><l><hi rend="i">Un Prince se rend seul maistre de vos Etats</hi> ; </l><l rend="i">Il brave seul dans cette Guerre </l><l rend="i">Les forces de toute la Terre. </l><l rend="i">Tant d’Ennemis confus n’osent luy resister. </l><l><hi rend="i">Autrefois j’attaquois les François par la Flandre</hi>, </l><l><hi rend="i">Malgré leurs Alliez j’allois les insulter</hi>, </l><l><hi rend="i">Et tous vos Alliez ne peuvent vous défendre</hi> ? </l></lg><lg><l><hi rend="i">Mais dois-je m’étonner des Faits de ce grand Roy</hi> ? </l><l><hi rend="i">Ce Sang qui m’inspiroit cette haute vaillance</hi>, </l><l rend="i">N’estoit-ce pas le Sang de France </l><l><hi rend="i">Que mon Illustre Ayeule avoit porté chez moy</hi> ? </l><l><hi rend="sc">Anne</hi><hi rend="i">jointe à L</hi><hi rend="i"><hi rend="sc">oüis</hi></hi><hi rend="i">le Juste</hi>, </l><l><hi rend="i">A réüny ce Sang auguste</hi>, </l><l><hi rend="i">Leur Fils peut-il du Ciel n’estre pas Favory</hi> ? </l><l><hi rend="i">De toutes nos vertus &amp; de nostre courage</hi>, </l><l><hi rend="i">De ce qu’eut de plus grand mesme le Grand</hi><hi rend="i"><hi rend="sc">Henry</hi></hi> , </l><l><hi rend="i">En luy ne voit-on pas un heureux assemblage</hi> ? </l></lg><lg><l><hi rend="i">Comme du plus Grand Roy que l’on ait maintenant</hi>, </l><l rend="i">L’Espagne sans raison à foy-mesme inhumaine </l><l><hi rend="i">A voulu s’attirer la haine</hi>, </l><l><hi rend="i">Vos disgraces pour moy n’ont rien de surprenant</hi> ; </l><l><hi rend="i">Mais ce qui cause ma surprise</hi>, </l><l rend="i">C’est de voir que cette entreprise </l><l rend="i">Ne vous oblique pas à combatre aujourd’huy. </l><l><hi rend="i">Que pouvez-vous risquer ? Si vous aimez la gloire</hi>, </l><l><hi rend="i">Vous aurez plus d’honneur d’estre défaits par luy</hi>, </l><l rend="i">Que d’avoir sur un autre emporté la victoire. </l></lg><lg><l><hi rend="i">Mais on court à sa perte avec temérité</hi>, </l><l rend="i">(Dites-vous) quand on cherche une gloire semblable </l><l rend="i">Contre un Héros si redoutable. </l><l rend="i">Combat-on pour l’honneur ? c’est pour la liberté. </l><l rend="i">Il s’agit donc de vous apprendre </l><l rend="i">Comment vous pourez vous défendre </l><l rend="i">Des fers dont la valeur semble vous menacer. </l><l><hi rend="i">Vostre Etat est sans doute en un péril extréme</hi>, </l><l><hi rend="i">Et vous verrez ce Prince un jour le renverser</hi>, </l><l rend="i">À moins que son grand cœur ne se borne luy mesme. </l></lg><lg><l rend="i">A-t-on veu quelquefois ce Héros s’engager </l><l><hi rend="i">À tenter sans succés quelque grande entreprise</hi> ? </l><l rend="i">Dit-on pas qu’une Ville est prise </l><l><hi rend="i">Aussi-tost que l’on sçait qu’il va pour l’assieger</hi> ? </l><l><hi rend="i">Ce qu’il fait, l’auroit-on pû croire</hi> ? </l><l><hi rend="i">A-t-il marché sans la Victoire</hi> ? </l><l><hi rend="i">A-t-on pû d’un moment retarder ses progrés</hi> ? </l><l><hi rend="i">Et quoy que vostre Espagne en Politique excelle</hi>, </l><l><hi rend="i">A-t-elle découvert quelqu’un de ses secrets</hi> ? </l><l><hi rend="i">Sçait-elle les desseins qu’il forme encor contr’elle</hi> ? </l></lg><lg><l><hi rend="i">Qu’il entreprenne tout ; quels que soient ses projets</hi>, </l><l rend="i">Le Destin luy promet toûjours mesme avantage. </l><l><hi rend="i">S’il veut, vous luy rendrez hommage</hi>, </l><l rend="i">Et tous vos Alliez deviendront ses Sujets. </l><l><hi rend="i">S’il court à l’Empire du monde</hi>, </l><l><hi rend="i">Sur la terre ainsi que sur l’onde</hi>, </l><l><hi rend="i">La Victoire suivra toûjours ses Etendarts</hi> ; </l><l><hi rend="i">Il joindra l’Aigle aux Lys, pourveu qu’il le desire</hi> ; </l><l><hi rend="i">Et s’il veut abolir le grand Nom des Césars</hi>, </l><l rend="i">On donnera le sien aux Maistres de l’Empire. </l></lg><lg><l><hi rend="i">Que le Tonnerre, gronde au dela de la Mer</hi> ; </l><l><hi rend="i">Que comme en terre-ferme aux Isles d’Angleterre</hi>, </l><l><hi rend="i">On luy déclare encor la guerre</hi>, </l><l><hi rend="i">Ces nouveaux Ennemis ne pouront l’allarmer</hi> ; </l><l rend="i">Que dans un moment des Armées </l><l><hi rend="i">Contre luy se trouvent formées</hi> ; </l><l><hi rend="i">Que Cadmus dans les Champs seme encor des Guerriers</hi>, </l><l><hi rend="i">Tous leurs efforts unis deviendront inutiles</hi>, </l><l rend="i">En son Bras, s’il le veut, cueillera des Lauriers </l><l rend="i">Dans les Champs en Soldats contre luy si fertiles. </l></lg><lg><l><hi rend="i">Gand ne peut éviter d’estre bientost François</hi>, </l><l><hi rend="i">Y pres suivra le sort de ce Chef de la Flandre</hi>, </l><l><hi rend="i">Et tout le reste ira se rendre</hi>, </l><l rend="i">S’il n’est par une Paix affermy sous vos Loix. </l><l rend="i">Vos Grands entendront la tempeste </l><l rend="i">Bientost gronder pres de leur teste. </l><l><hi rend="i">Puycerda de Madrid ouvrira les chemins</hi>, </l><l><hi rend="i">Et vous n‘arresterez ce Monarque invincible</hi>, </l><l><hi rend="i">Que quand l’ayant rendu maistre de vos destins</hi>, </l><l rend="i">À vos soûmissions il deviendra sensible. </l></lg><lg><l><hi rend="i">Contre Luy voulez-vous avoir un ferme appuy</hi> ? </l><l><hi rend="i">Laissez entre ses mains tout à-fait la Balance</hi>, </l><l rend="i">Et que par cette deférence </l><l><hi rend="i">Il ait vos interests à garder contre Luy</hi> ; </l><l><hi rend="i">Arbitre de tout, quoy qu’il fasse</hi>, </l><l rend="i">Il ne peut vous faire que grace. </l><l><hi rend="i">Mais il vous donnera plus que vous n’espérez</hi>, </l><l><hi rend="i">Et l’on mettra toûjours, quoy que vous puissiez dire</hi>, </l><l><hi rend="i">Au nombre des présens que vous en recevrez</hi>, </l><l rend="i">Tous les lieux qu’il voudra laisser sous vostre Empire. </l></lg><lg><l>Icy cet Empereur acheve de parler.</l><l>Un bruit confus s’entend tout autour parmy l’air,</l><l>Comme de Vents meslez avecque le Tonnerre.</l><l>On voit plusieurs Eclairs, on sent trembler la Terre,</l><l>On est comme aveuglé d’un nuage qui naist,</l><l>Villermose s’enfuit, &amp; l’Ombre disparoist.</l></lg></quote></div>