<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-01_095" resp="wordpro"><head>[Madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1700 [tome 1], p. 95-99.</bibl><p>Je vous ay fait part de la Description que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest de l’Academie Françoise, a faite du lieu où Madame la Duchesse du Maine a passé quelque temps, pendant que la Cour estoit à Fontaine-bleau. Cet ouvrage a donné lieu à ce Madrigal de M<hi rend="sup">r</hi> Dader.</p><quote><lg><l rend="i">Appollon se plaignoit de ces esprits vulgaires</l><l rend="i"> Qui l’importunent tous les jours,</l><l rend="i"> Et qui remplis de leurs chimeres</l><l rend="i"> Pensent rimer sans son secours.</l><l rend="i">Une Muse entendant cette plainte équitable,</l><l rend="i"> Pour l’appaiser, luy dit tout bas,</l><l rend="i"> Tous les esprits ne se ressemblent pas</l><l rend="i"> J’en connois un inestimable</l><l rend="i"> Et dont les vers sont pleins d’appas.</l><l rend="i">C’est le fameux Genest, dont la plume sçavante</l><l rend="i">D’un Auguste Princesse a tracé le Tableau,</l><l rend="i"> Mais d’une façon si charmante</l><l rend="i"> Qu’on n’en sçauroit voir un plus beau ;</l><l rend="i">Il ne manque plus rien à sa gloire éclatante.</l></lg></quote><p>Le petit Ouvrage que j’ajoûte icy, est du même M<hi rend="sup">r</hi> Dader.</p><quote><label>NOUVELLES<lb/>du Parnasse.</label><lg><l rend="i">Une foule d’esprits élevez dans la crasse,</l><l rend="i">Et dépourvus de jugement,</l><l rend="i">Assiegeoient Appollon sur le Mont du Parnasse.</l><l rend="i">Le Dieu des Vers qu’irrite un tel déréglement,</l><l rend="i">A leurs vœux insensez montre un cœur insensible,</l><l rend="i">Les repousse, &amp; s’enfuit dans le sacré Vallon.</l><l rend="i">La cohuë aussi tost court aprés Appollon.</l><l rend="i">S’échaper des fâcheux, il luy fut impossible ;</l><l rend="i">Ils vouloient malgré luy monter sur l’Helicon.</l><l rend="i"> Phœbus, plus prompt que le Tonnerre,</l><l rend="i">Jettæ son violon, le cassa contre terre.</l><l rend="i">Sur les nouveaux Titans, Pegaze furieux</l><l rend="i">Redouble à coups de pieds le trouble de ces lieux :</l><l rend="i">L’Helicon en trembla, les fiers grimpeurs tombérent,</l><l rend="i">Et par un contre-coup leurs cerveaux s’ébranlérent.</l><l rend="i">Ne vous étonnez plus de voir qu’en l’Univers</l><l rend="i"> Il est tant d’esprits de travers.</l></lg></quote></div>