<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_003b"><head>[Epistre en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 3-6.</bibl><p>Cette Anagramme qu’il a présentée à Sa Majesté, aussi bien que la premiere, luy a donné lieu de faire ces autres Vers. Ils vous plairont d’autant plus, qu’ils loüent ce grand Prince sur la qualité que vous admirez davantage en luy ; je veux dire sur ce zele ardent qu’il fait sans cesse éclater pour l’intérest de l’Eglise.</p><quote><label>AU ROY.<lb/>LE JOUR DE S. LOUIS.<lb/><hi rend="sc">Epistre</hi>.</label><lg><l rend="i">Heritier le plus grand du plus saint Roy du monde,</l><l rend="i">LOUIS de qui la main en miracles féconde</l><l rend="i">Tient de tour l’Univers l’impérieux timon ;</l><l rend="i">Héros de l’Evangile autant que de l’Histoire,</l><l rend="i">Dont le cœur plus Chrestien &amp; plus grand que le Nom,</l><l rend="i">Unit dans ses devoirs la Grace avec la Gloire ;</l><l rend="i">Soleil, pour qui la terre a trop peu de contour,</l><l rend="i">Astre dont les regards dispensateurs du jour</l><l rend="i">Ont dessillé les yeux de l’aveugle Fortune,</l><l rend="i">Regardez en passant mon Etoile importune,</l><l rend="i">Dont l’obscure froideur n’influë en cet écrit</l><l rend="i">Qu’un desir impuissant d’avoir un peu d’esprit.</l><l rend="i">Si vous daignez, hélas, du haut de vostre Sphere,</l><l rend="i">Contempler le néant, source de ma misere,</l><l rend="i">Vous me ferez sortir de mon abysme affreux,</l><l rend="i">Assez spirituel, &amp; mesme assez heureux,</l><l rend="i">Pour celebrer en vous, Prince puissant &amp; juste.</l><l rend="i">Le cœur d’un Mécenas, &amp; la main d’un Auguste.</l><l rend="i">Tantost j’admireray prés de vous les beaux Arts,</l><l rend="i">Couronnez des Lauriers d’Apollon &amp; de Mars ;</l><l rend="i">Tantost vostre sagesse exempte de surprise,</l><l rend="i">Qui pourvoit de son Camp au besoin de l’Eglise,</l><l rend="i">Honore de ses dons &amp; le Prestre &amp; l’Autel,</l><l rend="i">Fait regner LE SAUVEUR, &amp; LOUIS l’un par l’autre,</l><l rend="i">Et joint en vous, grand Roy, né pour estre immortel,</l><l rend="i">La gloire d’un César au zele d’un Apostre.</l></lg></quote></div>