<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-03_135" resp="wordpro"><head>[Plusieurs ouvrages sur la Nuit]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1684 [tome 3], p. 135-150.</bibl><p>Il y a trois mois qu’on proposa au Public de faire des Sonnets sur <hi rend="i">la Nuit</hi>. Je vous envoye ce qu’on m’en a fait tenir. Les deux premiers sont de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier de Richelieu. Le nom des Autheurs est au bas de tous, les autres.</p><quote><lg><label>I.</label><l rend="i">Le jour, belle Amarante, est une aimable chose,</l><l rend="i">La Nature s’égaye aux rayons du Soleil ;</l><l rend="i">Mais avoüez qu’un teint &amp; de Lys &amp; de Rose</l><l rend="i">Du calme de la Nuit tire un fard sans pareil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Chaque chose a son temps, la Nuit on se repose,</l><l rend="i">On gouste cent plaisirs dans les bras du sommeil ;</l><l rend="i">Il enchante nos sens, &amp; sa métamorphose</l><l rend="i">Nous fait resver encore apres nostre réveil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cette sombre Beauté calme tous sur la terre,</l><l rend="i">Dissipant les chagrins qui nous livrent la guerre,</l><l rend="i">Et que l’on voit aussi renaistre avec le jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il n’est point de Mortel qui n’aime la lumiere ;</l><l rend="i">Mais ceux qui sont soûmis à l’Empire d’Amour,</l><l rend="i">Voyent avec regret l’Aurore matiniere.</l></lg><lg><label>II.</label><l rend="i">Ce clair Pere du jour, cet Astre glorieux</l><l rend="i">Empesche les Mortels de le pouvoir connoistre,</l><l rend="i">Jaloux de leurs regards, il ébloüit leurs yeux,</l><l rend="i">Et ne se laisse voir qu’en cessant de paroistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Au contraire la Nuit, par un air gracieux</l><l rend="i">Montre ce que le jour fait soudain disparoistre,</l><l rend="i">Ces pompeuses clartez qui brillent dans les Cieux,</l><l rend="i">Et qui font admirer le pouvoir de leur Maistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne parleray point de son antiquité,</l><l rend="i">L’on sçait que sur le jour elle a la primauté,</l><l rend="i">Et qu’elle amérité le beau surnom de Sage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Consultons-la souvent, elle nous fera voir</l><l rend="i">Qu’Adam pécha le jour, &amp; qu’elle fut l’image</l><l rend="i">Du Repos sans travail, que nous devions avoir.</l></lg><lg><label>III.</label><l rend="i">Si Dieu, qui du neant a tiré chaque chose,</l><l rend="i">Et qui forma d’un mot tout ce vaste Univers,</l><l rend="i">Nous destina le jour pour nos emplois divers,</l><l rend="i">Il nous donne la Nuit afin qu’on se repose.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Entre ces deux sujets que Mercure propose,</l><l rend="i">Les travaux les plus doux me paroissant amers,</l><l rend="i">Ne vous étonnez pas si ma Muse en ces Vers</l><l rend="i">Donne sans balancer à la Nuit gain de cause.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je sçay bien que le jour nous étale en tous lieux</l><l rend="i">Mille &amp; mille agrémens qui satisfont nos yeux,</l><l rend="i">Qu’il fait briller les Fleurs dont la Campagne est peinte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je sçay qu’il a dequoy contenter nos desirs ;</l><l rend="i">Mais si vous le vouliez, vous verriez, belle Aminte,</l><l rend="i">Qu’aussi-bien que le jour la Nuit a ses plaisirs.</l></lg><p><hi rend="sc">Grammont.</hi></p></quote><quote><lg><label>IV.</label><l rend="i">Mortels qui ne cherchez qu’à donner à vos sens</l><l rend="i">Toutes les voluptez qui flatent vostre envie,</l><l rend="i">Et qui dans ces plaisirs selon vous innocens</l><l rend="i">Faites tous consister le bonheur de la vie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous qui tâchez toûjours par mille soins pressans</l><l rend="i">De trouver l’art de plaire à Climene, à Sylvie,</l><l rend="i">Qui dressez des Autels, &amp; brûlez de l’encens</l><l rend="i">A ces Divinitez dont vostre ame est ravie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour goûter les plaisirs dont vous este séduits,</l><l rend="i">Les jours vous sont trop courts, de mesme que les Nuits,</l><l rend="i">Sans cesse vous courez de ruelle en ruelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Songez que ces plaisirs n’auront qu’un certain cours,</l><l rend="i">Et vous formant l’horreur de la Nuit éternelle,</l><l rend="i">Craignez-en les tourmens qui dureront toûjours.</l></lg><p><hi rend="sc">Diéreville</hi>, du Pont-l’Evesque.</p></quote><quote><lg><label>V.</label><l rend="i">Au creux d’un Antre sourd la.</l><l rend="i"> Nuit pâle &amp; tremblante</l><l rend="i">Repose doucement sur un duvet oiseux,</l><l rend="i">Un oreiller épais de ses Pavots fumeux</l><l rend="i">Préte un soûtien mollet à sa teste panchante.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un grand crêpe la couvre, &amp; sa main nonchalante</l><l rend="i">Tombe négligemment sur un appuy moëlleux ;</l><l rend="i">Le sommeil qui la voit en cet état pompeux,</l><l rend="i">Soûrit, &amp; de son soufle &amp; l’enyvre &amp; l’enchante.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais lors que sur le soir le Soleil bienfaisant</l><l rend="i">Du jour qu’il nous ravit en va faire un présent,</l><l rend="i">Elle sort promptement de ses cavernes sombres,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vole au plus haut sommet de nos riches costeaux,</l><l rend="i">Et le silence heureux de ses tranquilles ombres</l><l rend="i">Aux Mortels fatiguez va porter le repos.</l></lg><p>I. D. G. D. N.</p></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Rault a fait des Stances au lieu d’un Sonnet sur cette mesme matiere.</p><quote><label>STANCES<lb/>Sur une Nuit affreuse.</label><lg><l rend="i">Helas ! quelle est la Nuit épouvantable &amp; noire,</l><l rend="i">Qui sur les Feux du Ciel emportant la victoire,</l><l rend="i"> M’environne d’horreur ?</l><l rend="i">Tel dans l’Egypte estoit le regne des tenébres,</l><l rend="i">Quand les objets par tout lugubres &amp; funébres</l><l rend="i"> Augmentoient sa terreur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elle est affreuse, horrible, &amp; ses nuages sombres</l><l rend="i">Envelopant la Terre &amp; le Ciel de leurs ombres,</l><l rend="i"> Me remplissent d’effroy.</l><l rend="i">Comme si pour punir Pharaon de son crime,</l><l rend="i">Et tirant son horreur de l’infernal Abîme,</l><l rend="i"> Elle aveugloit ce Roy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne croy point de Nuit si lugubre en Scythie,</l><l rend="i">Qui fait de l’Univers la plus triste Partie,</l><l rend="i"> Où l’Ourse va si tard.</l><l rend="i">Chez les Cimmériens elle n’est pas semblable,</l><l rend="i">Quoy qu’ils n’ayant du Soleil, cet Astre favorable,</l><l rend="i"> Iamais aucun regard.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le profond des Enfers n’a rien d’affreux de mesme,</l><l rend="i">Où sans cesse la Nuit dans une horreur extréme</l><l rend="i"> Fait son triste sejour.</l><l rend="i">Car bien qu’elle en bannisse avec ses sombres voiles</l><l rend="i">La clarté du Soleil, &amp; celle des Etoiles,</l><l rend="i"> L’Ame y voit quelque jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ceux qui sont dans ces Lieux, les Ombres &amp; les Manes,</l><l rend="i">Ce Peuple environné de tenébres prophanes,</l><l rend="i"> Dans la Nuit voit sa Nuit.</l><l rend="i">Les Cimmériens mesme en leur Nuit coûtumiere,</l><l rend="i">Sçavent que le Soleil leur cachant sa lumiere.</l><l rend="i"> Pour eux jamais ne luit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Prés du Pôle où paroist le Chariot &amp; l’Ourse,</l><l rend="i">La Lune apres six mois qui terminent sa Course,</l><l rend="i"> Laisse la place au jour.</l><l rend="i">Le Soleil au septiéme, ouvre là sa carriere,</l><l rend="i">Et poussant à longs traits ses pointes de lumiere,</l><l rend="i"> Y marque son retour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Voyageur qui voit qu’une nuit trop soudaine,</l><l rend="i">Prolongeant son chemin, prolonge aussi sa peine,</l><l rend="i"> Regrette le Soleil.</l><l rend="i">Mais dés les premiers traits que ce bel Astre envoye,</l><l rend="i">Son Ame se réveille, &amp; benit avec joye</l><l rend="i"> Son éclat sans pareil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais moy qui ne vois rien que des vapeurs horribles,</l><l rend="i">Et qui n’ay pour objets que des Spectres terribles,</l><l rend="i"> I’ay beau lever les yeux.</l><l rend="i">Dans cet aveuglement qui m’offusque &amp; me presse,</l><l rend="i">I’aperçois qu’une Nuit aussi noire qu’épaisse.</l><l rend="i"> Me dérobe les Cieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Helas ! autant de fois qu’en mon ame j’exprime</l><l rend="i">De cette affreuse Nuit l’épouvantable Abîme,</l><l rend="i"> Pour m’en faire un portrait,</l><l rend="i">Autant de fois, helas ! par cette triste image,</l><l rend="i">Vne plus sombre Nuit m’empesche da vantage</l><l rend="i"> D’en voir le moindre trait.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Parois donc à ma veuë, ô grand Astre que j’aime,</l><l rend="i">Nais, &amp; découvre-moy quelque éclat de toy-mesme,</l><l rend="i"> Ou la moindre clarté.</l><l rend="i">Si je ne joüis pas de ta présence entiere,</l><l rend="i">Ce me doit estre assez, sans voir tant de lumiere,</l><l rend="i"> De t’avoir souhaité.</l></lg></quote><p>La Glace pourroit servir de de sujet pour des Ouvrages de cette nature.</p></div>