<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-01a_098" resp="mercure"><head>[Eglogue de Madame des Houlieres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1687 (première partie) [tome 1], p. 98-110</bibl><p/><p>Ce n'est point assez de vous avoir donné en Prose un abregé des surprenantes Merveilles du Regne du Roy; il faut encore vous en faire voir un Eloge en Vers dans une Eclogue qui a l'approbation de tous ceux qui s'y connoissent. Elle est de l'Illustre Madame des Houlieres. Ce nom vous répond de la beauté de l'Ouvrage.</p><p/><p>LOUIS.</p><p>ECLOGUE.</p><p/><p>Dans les vastes jardins de ce charmant Palais</p><p>Que le Zephirs [sic], les Nayades &amp; Flore</p><p>Ont résolu de ne quitter jamais,</p><p>Iris &amp; Celimene au lever de l'Aurore</p><p>Chantoient ainsi LOUIS sous un ombrage épais.</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>Admirez cet amas superbe</p><p>D'Eaux, de Marbres &amp; d'Or qui brillent à nos yeux,</p><p>Et de l'Antiquité ces restes précieux ;</p><p>Cette terre où naguere à peine croissoit l'herbe,</p><p>Qu'humectoit seulement l'eau qui tombe des Cieux,</p><p>Par le pouvoir d'un Prince en tout semblable aux Dieux,</p><p>Renferme dans son sein mille &amp; mille Nayades,</p><p>Se pare des plus belles Fleurs,</p><p>Et pour elle Pomone &amp; les Hamadryades</p><p>Sont prodigues de leurs faveurs</p><p>LOUIS, plus grand qu'on ne figure</p><p>Le Dieu qui préside aux Combats,</p><p>De cent Peuples vaincus augmente ses Estats,</p><p>Mais il est dans ces lieux Vainqueur de la Nature.</p><p/><p>IRIS.</p><p>Par ses rares Vertus vos yeux sont ébloüis :</p><p>Il faut en parler pour vous plaire.</p><p>On vous voit, quoy qu'on puisse faire,</p><p>Revenir toujours à LOUIS.</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>D'un si juste panchant bien loin de me défendre,</p><p>Je fais gloire de l'avoüer.</p><p>Iris, il est plus fort qu'on ne le peut comprendre.</p><p>Mon plus doux plaisir est d'entendre</p><p>Loüer ce Conquerant [par] qui sçait bien loüer.</p><p>Malgré moy ne pouvant le suivre</p><p>Dans ses prompts &amp; fameux Exploits,</p><p>Je ne pus me résoudre à vivre</p><p>Inutile au plus grand des Rois.</p><p>D'une noble audace animée</p><p>A sa gloire en secret je consacray mes jours,</p><p>Et pour faire en tous lieux voler sa renommée,</p><p>Des neuf sçavantes Soeurs j'imploray le secours.</p><p>Iris, pour ces soins Heroïques</p><p>Je negligeay les autres soins.</p><p>Mes infortunes domestiques</p><p>En sont de fidelles témoins.</p><p/><p>IRIS.</p><p>Le beau zele qui vous anime,</p><p>Vous empesche de voir quels perils vous courez ;</p><p>Vos veilles, vos transports vous rendent la victime</p><p>De ce Roy que vous adorez.</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>Hé! Que fais-je pour luy que l'Univers ne fasse !</p><p>Depuis les Climats où la glace</p><p>Enchaisne la fureur des Mers,</p><p>Jusque dans les Climats où l'ardeur est extrême,</p><p>Est-il un peuple qui ne l'aime,</p><p>Et qui n'ait pas sur luy toujours les yeux ouverts ?</p><p/><p>IRIS.</p><p>Je le sçay. Cependant si vous vouliez m'en croire.</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>Ah ! Changez de discours, vos soins sont superflus,</p><p>Avec moy celebrez sa gloire,</p><p>Ou je ne vous écoute plus.</p><p/><p>IRIS.</p><p>Hé bien, de ses hauts faits rappelons la memoire.</p><p>Qu'ils sont beaux, qu'ils sont éclatans !</p><p>Il a plus d'une fois foudroyé les Titans.</p><p>Sa pieté remporte</p><p>Une pleine victoire</p><p>Sur un Monstre orgueilleux que respectoit le temps.</p><p>Il n'est pour luy rien d'impossible</p><p>Mais il est plus charmant encor qu'il n'est terrible,</p><p>Et jamais son abord n'a fait de Mécontens.</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>Il se laisse attendrir ; que sans crainte on se plaigne,</p><p>Tous les malheureux sont oüis.</p><p>Quel bonheur d'estre né sous son auguste Regne !</p><p>Que je sçay bien goûter ce bien dont je joüis !</p><p>Quels que soient mes malheurs, je n'envie à personne</p><p>Le faste &amp; les amis que la fortune donne,</p><p>Chanter LOUIS LE GRAND borne tous mes désirs.</p><p>Ce plaisir où je m'abandonne</p><p>Me tient lieu de tous les plaisirs.</p><p/><p>IRIS.</p><p>Un Roy de ces lointains Rivages</p><p>Que dore le Soleil de ses premiers rayons</p><p>Par de magnifiques hommages</p><p>Confirme de LOUIS ce que nous en croyons,</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>En vain des diverses Provinces</p><p>Qui voudroient se soûmettre aux Loix de ce Heros,</p><p>Les Jaloux &amp; superbes Princes</p><p>S'unissent pour troubler son glorieux repos.</p><p>Si par des efforts témeraires</p><p>Ils violent la Paix dont LOUIS est l'appuy,</p><p>Quel Dieu peut les sauver de ces vastes miseres</p><p>Que le sort des Vaincus traisne en foule aprés luy !</p><p/><p>IRIS.</p><p>Quand le Ciel menaçoit une teste si chere.</p><p/><p>CELIMENE.</p><p>Ah ! Cruelle Iris, taisez-vous ;</p><p>Ne renouvellez point une douleur amere ;</p><p>De tous ses maux passez je perce le mystere.</p><p>Il estoit regardé comme un Dieu parmy nous,</p><p>Et de ses sacrez droits jaloux</p><p>Le Ciel nous a fait voir une si belle Vie.</p><p>Aux infirmitez asservie.</p><p>Mais enfin que gagna son injuste couroux ?</p><p>LOUIS ne ploya point sous ces terribles coups.</p><p>A quelques projets qu'il s'attache,</p><p>Quelque soit le peril qui menace ses jours,</p><p>On ne sçait où l'homme se cache.</p><p>Mais le Heros paroist toujours !</p><p/><p>Pan, suivy de plus d'un Satyre,</p><p>A ces mots parut à leurs yeux,</p><p>Et leur donna l'effroy que la pudeur inspire</p><p>Au redoutable aspect de ces folastres Dieux.</p><p>Souffrez que sous d'heureux presages,</p><p>Nymphes, leur dit ce Dieu des Bois,</p><p>Je mêle dans ces verds boccages</p><p>Mes doux concerts à vos charmantes voix.</p><p>Chantons le plus aimable &amp; le plus grand des Rois.</p><p>Des Dieux mesmes LOUIS merite les hommages,</p><p>Rasseurez vos esprits, ne craignez point d'outrages,</p><p>Je ne suis point icy ce que je suis ailleurs,</p><p>Il faut s'y faire violence,</p><p>De LOUIS l'auguste presence</p><p>Est un terrible frein pour les mauvaises moeurs.</p><p>Venez donc avec confiance</p><p>Chanter encore un Roy qui regne sur les Coeurs.</p><p>Ah ! Sans la frayeur qui me glace,</p><p>Luy dit lors Celimene avec un fier sousris,</p><p>J'oserois bien du chant vous disputer le prix.</p><p>Ne condamnez point mon audace,</p><p>Vos chalumeaux ont d'agreables sons ;</p><p>Mais quand LOUIS LE GRAND anime mes chansons,</p><p>Je le disputerois mesme au Dieu du Parnasse.</p><p>Alors plus viste sur le Fan</p><p>Ne fuit l'ardent Chasseur qui des yeux le dévore,</p><p>D'Iris suivie elle abandonne Pan,</p><p>Et fut resver ailleurs au Héros qu'elle adore.</p></div>