<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-10_310" resp="wordpro"><head>[Livres nouveaux qui se vendent chez le Sieur Blageart]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1684 [tome 12], p. 310-317.</bibl><p>Je vous envoye un Livre nouveau, qui est du genre de ceux que je vous ay entendu souvent souhaiter qui devinssent à la mode. Vous haïssez tous les longs discours qui ne disent rien dans la plûpart des Historietes qui s’impriment ; &amp; ce qui doit vous plaire en celle-cy, c’est que vous y trouverez bien plus d’actions que de paroles. Le Titre qu’on luy a donné de <hi rend="i">Dames Galantes</hi>, joint à celuy de <hi rend="i">La Confidence Réciproque</hi>, n’a rien qui soit desavantageux à vostre Sexe. Ce sont les Avantures de deux Femmes de qualité, qui se rencontrant aux Tuileries aprés une longue absence, se racontent l’une à l’autre ce qui leur est arrivé depuis qu’elles se sont separées. La Nature est peinte en tout cela, &amp; les Incidens sont d’une nature à persuader que l’invention n’y a point de part. Je ne doute point qu’aprés avoir lû ce Livre, vous ne le vantiez à vos Amis. Ils le trouveront au Palais chez le S<hi rend="sup">r</hi> Blageart, &amp; chez le S<hi rend="sup">r</hi> Guillain, sur le Quay des Augustins.</p><p>On trouve aussi chez le mesme Sieur Blageart <hi rend="i">La Semaine de Montalvan</hi>, ou <hi rend="i">les Mariages mal assortis</hi>, en plusieurs petites Nouvelles tirées du <hi rend="i">Paratodos</hi> de ce fameux Autheur Espagnol. C’est le Sieur de Luyne qui le débite. Il y a tant de Mariages mal assortis dans le monde, que ceux qui ne vivent pas contens dans cét état, feront bien aises de voir cét Ouvrage pour se consoler, en apprenant qu’ils ne sont pas seuls à plaindre, &amp; pour profiter de ce qu’ils souffrent, en prenant des routes contraires pour adoucir un malheur auquel il n’y a plus de remede. Quoy que je ne vous entretienne pas ordinairement de Livres nouveaux, parce que l’Autheur du Journal des Sçavans prend ce soin avec beaucoup de succés, l’intérest de vostre santé m’oblige à vous parler d’un, dont ses Journaux ne vous apprendront rien qu’aprés ces Vacances. Il est intitulé, <hi rend="i">Traitez nouveaux &amp; curieux du Café, du Thé, &amp; du Chocolat</hi>. On ne peut parler de ces matieres plus à fonds, ny avec plus d’érudition, que l’on fait dans ce Volume. Toutes les Plantes qui composent ces bruvages s’y voyent en taille douce, avec les Figures des Lettres des Chinois, &amp; des Indiens, qui en font leurs délices. Ce Livre que les Sieurs Girin &amp; Riviere vendent à Lyon, se trouve à Paris Ruë Saint Jacques, chez le Sieur Pepie.</p><p>Une jeune Princesse qui n’est pas moins estimée par son esprit, que par sa naissance (&amp; vous n’en douterez pas quand vous sçaurez que c’est Mademoiselle de Soissons) ayant plus d’inclination pour la <hi rend="i">Iacinte</hi>, que pour les autres Pierres, un Sçavant qui ne m’est connu que par son esprit, a recherché avec soin toutes les qualitez merveilleuses de celle-cy, &amp; en a fait un Traité remply d’érudition, qui contient plusieurs Chapitres, où il est traité <hi rend="i">de l’origine de son nom, de son naturel, de sa couleur, &amp; de sa vertu</hi>. Ceux qui s’atachent à la connoissance des Pierres, prendront beaucoup de plaisir à ce Traité, qui ne laisse pas d’estre curieux pour toutes sortes de Personnes.</p><p>La premiere des deux Enigmes du dernier mois, dont le Mot estoit <hi rend="i">le Peigne de Buis</hi>, a esté expliquée par le Jaloux de Marion du Quartier du Louvre ; &amp; la seconde par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Creil, &amp; par Tamiriste de la Rüe de la Cerisaye. Le Mot de cette derniere estoit <hi rend="i">le Peigne de Corne.</hi></p><p>Ceux qui ont expliqué toutes les deux dans leur veritable sens, sont Messieurs Perrier, de Roüen ; Leger de la Verbissonne ; Le Roux, Médecin à Vitré en Bretagne ; De Lhospital, Lieutenant de la Gabelle ; Simon Lobbé, de Mirancourt prés Noyon ; Gaudeloup ; Hariveau ; De Clereville ; Dorats, de la Porte S. Jacques ; Simon Gruslé ; Tetard, &amp; Des Portes ; Larchat, &amp; Dublin ; Mesdem. Angélique Niares ; Prieur ; Picard ; Du Courroy ; Le Fevre ; L’Amour, ou l’aimable Fille Reyne ; Les Ecaliers du Cul de sac de Sainte Marine ; L’Amant sans passion, de S. Mammets ; L’Indiférent à l’Anagramme, <hi rend="i">Prisonniere</hi> ; La claire Brune, de la Porte de Vitré en Bretagne ; La jeune Climene, de la Rüe du Temple ; La petite Friponne de Tircis d’Auxerre ; L’aimable Bergere, de S. Riquier ; La Femme sans regret, du Quay Malaquets ; l’insensible de Montalte. <hi rend="i">En Vers</hi>, Mesdemoiselles de Lorme, &amp; des Hauts Champs, de Vitré en Bretagne ; Messieurs L. Boucher, ancien Curé de Nogent-le-Roy ; Rault, de Roüen ; De la Croix R. L’Epinay Buret, de Vitré ; Preaudeau, Avocat à Auxerre ; Carriere, de Vitré ; Liger le jeune ; L’Abbé d’Octobre ; Gigés, du Havre ; Le Rival du Charbonnier de Reims ; C. Hutuge, d’Orleans ; Dentgourde, de Tours ; Hordé, de Senlis ; Diéreville, du Pont-l’Evesque ; La belle Nourriture, &amp; la belle Assemblée, du Havre.</p></div>