<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-12_180" resp="mercure" copyOf="MG-1677-12_181"><head>[Sonnets au Roy]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, décembre 1677 (tome X), p. 181-185.</bibl><p>Voyez, Madame, ce que fait le Nom du Roy. Il se declare, &amp; la Victoire devient infaillible ; mais si ses Armes se font redouter par tout, ses Triomphes sont en mesme temps l’inépuisable matiere des Eloges de tout le monde, &amp; ceux que l’embarras des Affaires du Public oblige à rompre commerce avec les Muses, cherchent à le renoüer pour ne demeurer pas muets quand il s’agit de la gloire de ce grand Monarque. Vous n’en douterez point quand vous aurez leu ce Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> de Brion Conseiller au Parlement.</p><quote><label>SONNET<lb/>POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Destins, veillez toûjours pour conserver ce Roy,</l><l rend="i">De vos soins assidus le plus parfait ouvrage.</l><l rend="i">Ne l’abandonnez point, lors que son grand courage</l><l rend="i">Luy fait porter par tout la terreur &amp; l’effroy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy qu’il traisne toûjours la Victoire apres soy,</l><l rend="i">Comme il court sans rien craindre où la Gloire l’engage,</l><l rend="i">Dans les divers périls que son grand Cœur partage,</l><l rend="i">Du soin de le garder faites-vous une Loy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous avez employé plus de cinq mille années</l><l><hi rend="i">À former de</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">les nobles destinées ;</hi></l><l rend="i">Vostre plus grand effort nous paroist aujourd’huy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne livrez donc jamais à la fureur des Parques</l><l rend="i">Ce Roy victorieux, la gloire des Monarques,</l><l rend="i">Vous ne sçauriez donner un plus grand Roy que luy.</l></lg></quote><p>Cette verité est si constante, que le plaisir d’admirer ses grandes Actions adoucit les maux de ceux qui souffrent ; &amp; cet autre Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Flanc arresté dans la Conciergerie par ses malheurs, en est une marque.</p><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Roy seul de tous les Roys digne d’estre imité,</l><l rend="i">Ta grandeur m’ébloüt, &amp; ma Muse tremblante</l><l rend="i">S’égare &amp; se confond de voir, lors qu’on te vante,</l><l rend="i">Ton merite plus grand que ta felicité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tu portes tous les traits de la Divinité,</l><l rend="i">Au seul bruit de ton Nom l’Europe s’épouvante,</l><l rend="i">Et les Faits inoüis de ta main si puissante</l><l rend="i">Feront l’étonnement de la Postérité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais lors que tu parois environné de gloire,</l><l rend="i">Qu’en tout temps tes Drapeaux devancent la Victoire,</l><l rend="i">Qu’un seul de tes desseins suspend tout l’Univers ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que du fier Espagnol les Villes sont conquises,</l><l rend="i">Qu’à l’éclat de tes Lys les Aigles sont soûmises,</l><l rend="i">À t’admirer, Grand Roy, j’adoucis tous mes fers.</l></lg></quote></div>