<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-12_033" resp="wordpro" copyOf="JLB-MG-1698-12_042"><head>[Epitalame de Madame la Duchesse de Lorraine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1698 [tome 12], p. 33-46.</bibl><p>Quand l’ouvrage que vous allez lire auroit pour sujet une autre matiere que celle qu’il traite, ce seroit assez qu’il fust de Mademoiselle l’Heritier pour m’obliger à vous l’envoyer. La réputation qu’elle s’est acquise, fait aimer tout ce qui porte son nom, &amp; l’Epithalame dont je vous fais part ayant este fait pour Madame la Duchesse de Lorraine, je me tiens fort asseuré que vous le lirez avec plaisir. Il a esté tres-bien receu de cette Princesse, dont il y a fort longtemps que Mademoiselle l’Heritier a l’honneur d’estre connuë, aussi bien que de Monsieur &amp; de Madame. Comme Madame la Duchesse Royale de Lorraine se nomme Elizabeth, le nom d’Elise luy est donné dans cet ouvrage, à l’exemple de Malherbe, qui donna ce mesme nom à Elisabeth de France, Fille de Henry IV. que la Reine Marie de Medicis maria au Roy d’Espagne.</p><quote><label><hi rend="i">EPITHALAME</hi><lb/><hi rend="i">De Madame la Duchesse</hi><lb/><hi rend="i">de Lorraine.</hi></label><lg><l> L’Amour fâché qu’une auguste Princesse,</l><l>En qui l’on voit briller la beauté, la jeunesse,</l><l>La douce majesté, les graces &amp; les ris,</l><l> Dédaignoit ses traits &amp; sa flâme,</l><l> Résolut d’attendrit son ame</l><l> Pour se vanger de ses mépris.</l><l> C’est en vain ; la charmante Elise</l><l> Conserve sa noble fierté.</l><l>Des frivoles soupirs son cœur n’est point renté,</l><l>À la seule vertu sa grande ame est soumise.</l><l>Minerve qui la suit. dans ses plus chers momens,</l><l> Luy partage tous ses talens.</l><l>Tantost par les progrés d’une utile science,</l><l>Elle dérobe Elise à la fade ignorance,</l><l>Propre à gâter l’esprit des Beautez de ce temps :</l><l> Et tantost par l’or &amp; la soye,</l><l>Qu’avec un art divin sa belle main employe,</l><l> Elle luy fait de doux amusemens.</l><l>Des Victoires de Flandre, où son Auguste Pere,</l><l>Du Monarque des Lis se montra digne Frere,</l><l>Elle trace avec soin les glorieux exploits ;</l><l>Et dépeignant les faits des Heros de sa Race,</l><l> Nous fait voir que Loüis efface</l><l>Ce que l’heureuse France eut jamais de grands Rois.</l><l> Mais l’Amour cependant médite</l><l>Comment dans son projet il pourra réussir.</l><l>Plus dans son cœur d’Elise éclate de merite,</l><l>Plus à s’en rendre maistre il trouve de plaisir.</l><l>Ce Dieu pour le succés d’une si grande affaire,</l><l> A recours à l’Himen son Frere,</l><l>Avec qui, par l’Arrest d’un sort dur &amp; fatal,</l><l> Au repos des Mortels contraire.</l><l> Depuis longtemps il estoit mal.</l><l>Il luy fait dés l’abord d’obligeantes caresses ;</l><l>L’Himen qui souhaitoit le racommodement,</l><l> Le reçoit avec agrément,</l><l>Et tous deux à l’envi se font mille promesses</l><l> D’estre unis éternellement.</l><l>Commençons, dit l’Amour, d’agir confidemment ;</l><l> Vous disposez d’une fiere Princesse,</l><l>Sur qui mes traits n’ont fait qu’un inutile effort,</l><l>Son panchant pour la gloire est si vif &amp; si fort,</l><l>Qu’elle reste toujours rebelle à la tendresse.</l><l>Souffrez que dans mes nœuds son cœur se trouve pris.</l><l>En vain, répond l’Himen, vous l’auriez entrepris,</l><l> Son cœur ne peut être à personne,</l><l> Que ce ne soit moy qui le donne.</l><l>Et c’est par vous aussi que je prétens l’avoir,</l><l>Reprit le Dieu charmant, je veux qu’elle soupire</l><l> Pour vostre choix sous mon empire,</l><l>Et qu’elle soit toujours toute en vôstre pouvoir :</l><l>Mais jurez moy, de grace, &amp; me tenez parole</l><l>De prendre des leçons sans cesse à mon Ecole,</l><l>Qu’on vous verra toujours complaisant, enjoüé,</l><l>À tous mes sentimens pleinement dévoüé :</l><l>Que vous serez toujours aussi tendre qu’aimable,</l><l>Officieux, constant, magnifique, agréable,</l><l>Que d’un air empressé vous garderez mes loix,</l><l>Et que loin de paroistre indifferent, severe,</l><l>Poli, respectueux, &amp; galant à la fois,</l><l>Vous sçaurez imiter toujours mon caractere :</l><l>Que les jeux, les plaisirs vous suivront desormais.</l><l>Ouy, je vais les rejoindre avec moy pour jamais.</l><l>Repart le blond Himen, je promets &amp; je jure</l><l>Que je ne paroistray que sous vostre figure.</l><l> L’Himen dés le mesme moment,</l><l> Par le Stix en fit le serment.</l><l>Ces Dieux ayant éteint discorde &amp; jalousie,</l><l>Pour Elise il fallut convenir d’un Amant.</l><l>Ils firent l’heureux choix du Prince d’Austrasie,</l><l>Ce jeune Souverain si fier &amp; si charmant,</l><l>Sorti d’un sang fecond en Conquerans illustres.</l><l>Par de rares vertus, par d’éclatans appas,</l><l> Il en suit noblement les pas,</l><l>Quoy qu’il n’ait pas encor achevé quatre lustres</l><l>Il sent du premier trait blesser son tendre coeur :</l><l>La Princesse à son tour connoissant le merite</l><l> De ce jeune Heros d’élite,</l><l> Répond enfin à son ardeur.</l><l>L’Hymen en unissant leurs ames,</l><l> Consacre de si belles flâmes,</l><l> Et l’Amour en serrant les nœuds</l><l> De cette union fortunée,</l><l>S’engage avec plaisir d’éterniser leurs feux.</l><l>Rien ne peut agiter jamais leur destinée.</l><l>Pour exemple aux Mortels, ces Augustes Amans</l><l> N’ont que de gracieux momens ;</l><l>Jamais aux noirs chagrins ils ne seront en proye :</l><l>Et qui pourroit troubler la paix d’un si beau sort ?</l><l>Reservez aux douceurs que le Ciel leur envoye,</l><l>Ils ne respireront que la gloire &amp; la joye,</l><l>Puisque pour eux l’Himen &amp; l’Amour sont d’accord.</l></lg></quote><p>Les deux autres Ouvrages de Vers que vous allez lire, sont de la mesme Mademoiselle l’Heritier, sur le Mariage de Madame la Duchesse de Lorraine.</p><quote><label>BALADE IRREGULIERE.</label><lg><l>On va mener allegresse en ces lieux,</l><l>Et bannir loin l’ennuyeuse tristesse,</l><l>Tous cœurs loyaux s’en vont estre joyeux,</l><l>Festant l’Himen d’une jeune Princesse,</l><l>Dont l’œil tant doux, le gentil agrément,</l><l>Joints au noble air qui luit en sa personne,</l><l>Meritent bien que le sort la couronne,</l><l rend="i">Onques ne fut un objet si charmant.</l><l> Elle est de sang de haute Majesté,</l><l>À Roy sans pair, qui tant d’exploits sçait faire,</l><l>Touche de prés cette jeune Beauté.</l><l>D’un tel Guerrier son Pere digne Frere,</l><l>Par maints travaux l’imita noblement,</l><l>De leurs hauts faits rien n’égale la gloire,</l><l>Tableaux fameux s’en verront dans l’Histoire.</l><l rend="i">Onques ne fut un objet si charmant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> De tels Heros de renom revêtus,</l><l>La Damoiselle a pris son origine.</l><l>Grand est son cœur, grandes sont ses vertus ;</l><l>Dans son esprit est lumiere divine.</l><l>Aucun n’eut jà si grand entendement,</l><l>Sur ses vieux ans qu’elle dans sa jeunesse ;</l><l>Grace &amp; beauté parant telle sagesse :</l><l rend="i">Onques ne fut un objet si charmant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le gentil Duc dont elle a pris le cœur,</l><l>Qui l’attendant a moult d’impatience</l><l>De si beaux dons est en soy possesseur</l><l>Qu’est digne seul de si noble alliance.</l><l>Il est benin &amp; preux parfaitement.</l><l>Est bien-disant, sans cesse fait largesse,</l><l>Et ne se plaist qu’aux Royales prouesses :</l><l rend="i">Onques ne fut un objet si charmant.</l></lg></quote><quote><label>ENVOY.</label><lg><l>Que puissiez vous, Couple tant gracieux,</l><l>Par maints beaux Hoirs, par nombre de Neveux,</l><l>À vos Sujets donner douce esperance,</l><l>Qui d’un tel bien, en grand contentement,</l><l>Tout ébahis à si belle naissance,</l><l>Diront souvent de leur gentille enfance :</l><l rend="i">Onques ne fut un objet si charmant.</l></lg></quote></div>