<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-12_089" resp="mercure"><head>[Dispute d’Apollon &amp; de l’Amour sur des Vers d’Iris]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, décembre 1677 (tome X), p. 89-119.</bibl><p>Je sçay, Madame, que ces témoignages de joye &amp; de respect rendus à ce grand Ministre, n’auront rien de surprenant pour vous à qui tout son merite est connu ; mais il vous le sera sans doute d’apprendre la Conversation de l’Indifferent à qui vous avez tant de fois reprochés l’air tranquille qui paroist dans toutes ses actions, &amp; cette Philosophie soit naturelle, soit artificielle dont il se pique, quoy que la plûpart des Gens la regardent en luy comme un defaut. Le croirez-vous, Madame ? Il aime, &amp; apparemment il ne cessera pas si-tost d’aimer, car quand l’Amour s’est une fois rendu maistre de ces cœurs Philosophes qui luy ont long-temps resisté, comme il ne seroit pas assuré d’y rentrer quand il voudroit, il n’abandonne pas aisément la place. Voicy ce que j’en ay pû découvrir. Il voyoit souvent une jeune &amp; fort aimable Personne, &amp; n’avoit commencé à la voir que parce qu’elle aime les Livres &amp; qu’elle a l’esprit tres-éclairé. Apres luy avoir donné ses avis sur les lectures qu’elle devoit faire pour ne rien apprendre confusément, il s’offrit à luy servir de Maistre pour l’Italien ; &amp; à force de luy faire dire, <hi rend="i">j’aime</hi>, dans une autre langue que la sienne, il souhaita d’en estre veritablement aimé. Ses regards parlerent, &amp; comme c’estoit un langage que la Belle n’entendoit pas, ou qu’elle feignoit de ne point entendre, il ne put s’empescher un jour de luy reprocher son peu de sensibilité. Elle se defendit de ce reproche sur l’estime particuliere qu’elle avoit pour luy. Vous sçavez, Madame, que l’estime ne satisfait point un Amant. Il luy declara qu’il en vouloit à son cœur, &amp; qu’il se tiendroit malheureux tant qu’elle luy en refuseroit la tendresse. La Belle détourna ce discours, &amp; fit si-bien pendant quelque temps, qu’il ne pût trouver aucune occasion favorable de le poursuivre. Il devint chagrin, &amp; resvoit aux moyens de faire expliquer celle qu’il aimoit, quand on le vint consulter sur des Vers écrits d’une main qui lui estoit inconnuë. Il est du mestier, &amp; ceux que vous avez veus de sa façon, vous donnent assez lieu de croire qu’on s’en pouvoit rapporter à luy. Il prit le papier qu’on luy donna, &amp; leut ce qui suit sans s’attacher qu’à la netteté de la Poësie.</p><quote><lg><l rend="i"> Pourquoy m’avoir fait confidence</l><l rend="i"> Que vous en vouliez à mon cœur ?</l><l rend="i">Il faut que contre vous il se mette en defense,</l><l rend="i">Je dois vous empescher d’en estre le vainqueur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je ne m’estois point apperçeuë</l><l rend="i">Que tous vos petits soins deussent m’estre suspects,</l><l rend="i"> Et quand j’en faisois la reveuë,</l><l rend="i"> Je les prenois pour des respects.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ah, que ne m’avez-vous laissée,</l><l rend="i">Cruel Tircis, dans cette douce erreur !</l><l rend="i"> Vous me voyez embarrassée.</l><l rend="i">On l’est toûjours quand il s’agit du cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut prendre party, je ne dois plus attendre,</l><l rend="i">Mais si vous m’attaquez, comment vous repousser ?</l><l rend="i">Quand on sent le besoin qu’on a de se defendre,</l><l rend="i"> Il est déja bien tard de commencer.</l></lg></quote><p>Ces Vers luy parurent d’un caractere doux &amp; aisé. Il le dit d’abord à celuy qui luy en demandoit sa pensée, &amp; vous pouvez juger de sa surprise quand on l’assura que c’estoit le début d’une Fille qu’il approuvoit. Ce mot le frapa. Il se souvint de la conversation qu’il avoit euë avec sa belle Ecoliere. Tout ce qu’il venoit de lire s’y appliquoit, &amp; cette pensée le fit entrer dans des transports de joye incroyables ; mais il cessoit de se les permettre, si-tost qu’il faisoit reflexion que ces Vers estoient trop bien tournez pour estre le coup d’essay d’une Personne qui n’en avoit jamais fait, &amp; qui ne se piquoit point du tout de s’y connoistre. L’incertitude luy faisant peine, il resolut d’en sortir. Il rendit visite à la Belle, luy parla d’une nouveauté qui faisoit bruit, leut ces Vers dont il avoit pris une copie, l’observa en les lisant, &amp; l’en ayant veu soûrire, il l’embarassa si fort, qu’il luy fit enfin avoüer que c’estoit elle qui les avoit faits. Elle ne luy fit cet aveu qu’en rougissant, &amp; en luy ordonnant de les regarder comme un simple divertissement que sa Muse naissante s’estoit permis, &amp; dont elle avoit voulu le rendre Juge des-interessé, en luy cachant qu’elle s’estoit meslée de rimer. La reserve ne l’étonna point, il comprit sans peine ce qu’on vouloit bien qu’il crust, &amp; abandonna son cœur à sa passion. Celle qui la cause en est fort digne. Vous estes déja convaincuë de son esprit par ses Vers, &amp; je ne la flate point en adjoûtant qu’elle est assez belle pour se pouvoir passer d’esprit, quoy qu’il semble que ce soit estre belle &amp; spirituelle contre les regles, que d’estre l’un &amp; l’autre en mesme temps. Si vous la voulez connoistre plus particulierement, imaginez-vous une Brune qui a la taille tres bien prise, quoy que mediocre ; le plus bel œil qu’on ait jamais veu, la bouche également belle, le teint &amp; la gorge admirables, &amp; outre tout cela un air doux &amp; modeste qui ne vous la rendra nullement suspecte de faire des Vers. Voila son veritable Portrait. Tout ce qu’on luy reproche pour defaut, c’est un peu trop de mélancolie, une défiance perpetuelle d’elle-mesme, &amp; une timidité qu’elle a peine à vaincre, mesme avec ceux dont elle ne doit rien apprehender. Les Vers d’une si aimable Personne n’estoient pas de nature à demeurer sans réponse, &amp; quand nostre Amant Philosophe n’auroit pas esté Poëte il y avoit déja longtemps, c’estoit là une occasion à le devenir. À peine deux ou trois jours s’estoient-ils passez, que la Belle reçeut un Pacquet, dans lequel elle ne trouva que cette Lettre. Elle estoit datée du Parnasse &amp; avoit pour Titre</p><quote><label>APOLLON, <lb/>À LA JEUNE IRIS.</label><lg><l rend="i">Vos Vers, aimable Iris, ont fait du bruit icy,</l><l rend="i">On vous nomme au Parnasse une petite Muse.</l><l rend="i">Puis que vostre début a si bien réüssy,</l><l rend="i"> Vous irez loin, ou je m’abuse.</l><l rend="i">Nos Poëtes galans l’ont beaucoup admiré,</l><l rend="i">Les Femmes Beaux Esprits, telles que fut la Suze,</l><l rend="i"> Pour dire tout, l’ont un peu censuré.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je suis ravy que vous soyez des nostres.</l><l rend="i">Estre le Dieu des Vers seroit un sort bien doux,</l><l rend="i">Si parmy les Autheurs il n’en estoit point d’autres</l><l rend="i">  Que des Autheurs faits comme vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’ay sur les beaux Esprits une puissance entiere,</l><l rend="i">Ils reconnoissent tous ma Jurisdiction.</l><l rend="i">À vous dire le vray c’est une Nation</l><l rend="i">Dont je suis dégoûté d’une étrange maniere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et mesme quelquefois dans mes brusques transports,</l><l rend="i">Peut s’en faut qu’à jamais je ne les abandonne ;</l><l rend="i">Mais si les beaux Esprits estoient de jolis Corps,</l><l rend="i"> Je me plairois à l’employ qu’on me donne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dés que vous me ferez l’honneur de m’invoquer,</l><l rend="i">Fiez-vous-en à moy, je ne tarderay guere,</l><l rend="i">Et lors que mon secours vous sera necessaire,</l><l rend="i"> Assurez-vous qu’il ne vous peut manquer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je vous diray pourtant un point qui m’embarasse ;</l><l rend="i">  Un certain petit Dieu fripon</l><l rend="i">(Je ne sçay seulement si vous sçavez son nom,</l><l rend="i">Il s’appelle l’Amour) a poussé son audace</l><l rend="i">  Jusqu’à me soûtenir en face,</l><l rend="i">  Que vos Vers sont de sa façon,</l><l rend="i">Et pour vous, m’a-t-il dit, consolez vous de grace,</l><l rend="i"> Ce n’est pas vous dont elle a pris leçon.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy qu’il se pare en vain de ce faux avantage,</l><l rend="i">Il a quelque sujet de dire ce qu’il dit ;</l><l rend="i">Vous parlez dans vos Vers un assez doux langage,</l><l rend="i">Et peut-estre apres tout l’Amant dont il s’agit</l><l rend="i">Jugeroit que du cœur ces Vers seroient l’ouvrage,</l><l rend="i">Si par malheur pour luy vous n’aviez trop d’esprit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’allez pas de l’Amour devenir l’Ecoliere,</l><l rend="i">Ce Maistre dangereux conduit tout de travers,</l><l rend="i">Vous ne feriez jamais de Piece réguliere</l><l rend="i">Si ce petit Broüillon vous inspiroit vos Vers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Adieu, charmante Iris, j’auray soin que la Rime,</l><l rend="i">Quand vous composerez, ne vous refuse rien.</l><l rend="i">Mais que ce soit moy seul au moins qui vous anime,</l><l rend="i">  Autrement tout n’iroit pas bien.</l></lg></quote><p>La Belle n’eut pas de peine à deviner qui estoit l’Apollon de la Lettre, mais elle resva quelque temps sur un petit scrupule délicat qui luy vint. Elle n’eust pas esté bien-aise qu’on luy eust fait l’injustice de donner à l’Amour tout l’honneur des Vers qu’elle avoit faits, mais elle ne pouvoit d’ailleurs penetrer par quel interest son Amant avoit tant de peur qu’on ne les attribuât à l’Amour ; &amp; si elle luy avoit defendu de croire qu’ils fussent autre chose qu’un jeu d’esprit où son cœur n’avoit point de part, elle trouvoit qu’il eust pû se dispenser de luy conseiller aussi fortement qu’il faisoit de ne se servir jamais que des Leçons d’Apollon. C’estoit luy faire connoistre qu’il n’avoit souhaité que foiblement d’estre aimé ; &amp; le dépit d’avoir répondu trop favorablement à sa premiere declaration, luy faisoit relire sa Lettre, pour voir si elle n’y découvriroit point quelque sens caché qui pût affoiblir le reproche qu’elle s’en faisoit, quand on luy en apporta une seconde d’une autre main. Elle l’ouvrit avec précipitation, &amp; y lût ces Vers.</p><quote><label>L’AMOUR,<lb/>À LA BELLE IRIS</label><lg><l rend="i">Avez-vous lù mon nom sans changer de couleur ?</l><l rend="i">Vostre surprise, Iris, n’est-elle pas extrême ?</l><l rend="i">Rassurez-vous ; mon nom fait toûjours plus de peur</l><l rend="i">  Que je n’en aurois fait moy-même.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vostre Ouvrage galant, début assez heureux,</l><l rend="i">Entre Apollon &amp; moy met de la jalousie.</l><l rend="i">Il s’agit de sçavoir lequel est de nous deux</l><l rend="i">  Vostre Maistre de Poësie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Franchement, Apollon n’est pas d’un grand secours,</l><l rend="i">En matiere de Vers je ne le craindrois guere,</l><l rend="i"> Et je le défierois de faire</l><l rend="i">D’aussi bons Ecoliers que j’en fais tous les jours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quels travaux assidus pour former un Poëte,</l><l rend="i">  Et quel temps ne luy faut-il pas ?</l><l rend="i">On est quite avec moy de tout cet embarras ;</l><l rend="i">  Qu’on aime un peu, l’affaire est faite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">  Cherchez-vous à vous épargner</l><l rend="i">Cent preceptes de l’Art, qu’il seroit long d’apprendre ?</l><l rend="i">  Une resverie un peu tendre</l><l rend="i"> En un moment vous va tout enseigner.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’instruis d’une maniere assez courte &amp; facile ;</l><l rend="i">Commencer par l’Esprit c’est un soin inutile,</l><l rend="i"> Fort long du moins, quand mesme il réüssit.</l><l rend="i">Je vais tout droit au Cœur, &amp; fais plus de profit,</l><l rend="i"> Car quand le Cœur est une fois docile,</l><l rend="i">  On fait ce qu’on veut de l’Esprit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand vous fistes vos Vers, dites-le moy sans feinte,</l><l rend="i">Les sentiez-vous couler de source &amp; sans contrainte ?</l><l rend="i">Je vous les inspirois, Iris, n’en doutez pas.</l><l rend="i">Si sortant lentement &amp; d’une froide veine,</l><l rend="i">Sillabe apres sillabe ils marchoient avec peine,</l><l rend="i">  C’estoit Apollon en ce cas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lequel avoüez-vous, Iris, pour vostre Maistre ?</l><l rend="i">Je m’inquiete un peu pour qui vous prononciez ;</l><l rend="i">  Car enfin je le pourrois estre</l><l rend="i">  Sans que vous-mesme le sçeussiez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne penserois pas avoir perdu ma cause,</l><l rend="i">Quand vous décideriez en faveur d’un Rival ;</l><l><hi rend="i">Et mesme</hi> incognito <hi rend="i">si j’avois fait la chose,</hi></l><l rend="i">Mes affaires chez vous n’en iroient pas plus mal.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais quand je n’aurois point d’autre part à l’Ouvrage,</l><l rend="i">Sans contestation j’ay donné le sujet.</l><l rend="i">  C’est toûjours un grand avantage,</l><l rend="i">  Belle Iris, j’en suis satisfait.</l></lg></quote><p>Cette seconde Lettre éclaircit entierement le doute de la Belle. Elle ne fut pas fâchée de voir que celuy qui avoit si bien parlé pour Apollon, n’eust pas laissé le pauvre Amour indéfendu, &amp; elle vit bien qu’il ne luy avoit proposé les raisons de part &amp; d’autre, que pour l’engager à décider lequel des deux avoit plus de part à ses Vers, ou de l’Esprit, ou du Cœur. La Question estoit délicate. On la pressa longtemps de donner un Jugement. Elle se récusoit toûjours elle-mesme, &amp; s’estant enfin resoluë à prononcer, voicy un Billet qu’elle fit rendre à son Amant pour Apollon.</p><quote><lg><l rend="i"> Sire Apollon, ce n’est pas une affaire</l><l rend="i">Que deux ou trois Quatrains que j’ay faits par hazard,</l><l rend="i">Et je croy qu’apres tout vous n’y perdriez guere</l><l rend="i"> Quand l’Amour seul y devroit avoir part.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne vous alarmez point ; s’il faut nommer mon Maistre,</l><l rend="i">Je jureray tout haut que mes Vers sont de vous.</l><l rend="i"> Ils couloient pourtant, entre nous,</l><l rend="i"> Comme Amour dit qu’il les fait naistre.</l></lg></quote><p>Je croy, Madame, que sans en excepter Petrarque, &amp; Laure d’amoureuse memoire, voila l’intrigue la plus poëtique dont on ait jamais entendu parler, car elle l’est des deux costez. Nous ne trouvons point les Vers que la belle Laure a faits pour répondre à ceux de Pétrarque ; mais cette Laure-cy paye son Petrarque en mesme monnoye, &amp; l’attachement qu’ils ont l’un pour l’autre s’est tellement augmenté par cet agreable commerce de Poësie, qu’ils semblent n’avoir plus de joye qu’en se voyant. Je les attens au Sacrement, s’il vont jamais jusques-là ; car il n’y a guere de passions qu’il n’affoiblisse, &amp; l’Amour dans l’ordinaire, demeure tellement déconcerté par le Mariage, qu’on a quelque raison d’assurer qu’il n’a point de plus irréconciliable Ennemy.</p><p>Ce n’est pas pourtant une regle absolument generale, &amp; ce que je vay vous dire d’une jeune Personne de la plus haute Qualité, vous en fera voir l’exception. Il y a peu de temps qu’elle est mariée, &amp; les belles qualitez de l’Epoux qu’elle a fait heureux le rendent si digne de posseder tout son cœur, qu’elle n’a point mis de bornes à sa tendresse. Elle voudroit le voir dans tous les momens du jour, &amp; vous pouvez juger du plaisir qu’elle s’en fait par le genre de consolation qu’elle choisit dernierement pendant un Voyage qu’il fut obligé de faire sans elle à la Cour. Elle se souvint d’avoir veu son Portrait dans un lieu où elle avoit tout pouvoir. Elle y courut, le détacha elle-mesme de l’endroit où il avoit esté placé, le fit porter à sa Chambre, passa la plus grande partie de la nuit à le regarder, &amp; je ne sçay si elle ne luy fit point de tendres caresses. Si toutes les Femmes aimoient avec une aussi forte passion, il n’y auroit pas un si grand nombre de Marys Coquets, &amp; on seroit ravy de trouver chez soy l’Amour Complaisant que le chagrin engage quelquefois à chercher ailleurs. Quelque estat de vie qu’on ait embrassé, il est toûjours bon d’avoir une grande exactitude à s’aquiter des devoirs qu’il nous en impose.</p></div>