<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-11_235"><head>[Vers envoyez à une Dame le jour de sa Feste]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 235-239.</bibl><p>Les Vers qui suivent furent envoyez avec un beau Bouquet artificiel à Mademoiselle P.… le jour de sa Fête. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre de la Terrasse, Gentilhomme servant du Roy, qui a disputé le dernier Prix de Poësie à l’Academie Françoise, &amp; qui a fait plusieurs Ouvrages en Vers qui ont été bien reçûs du Public.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Hier au lever de l’Aurore</hi></l><l> <hi rend="i">Iris, pour vous cueillir des fleurs</hi></l><l> <hi rend="i">J’allay dans le jardin de Flore.</hi></l><l><hi rend="i">J’en cherchois avec soin des plus vives couleurs,</hi></l><l><hi rend="i">De celles dont on voit briller vostre visage,</hi></l><l> <hi rend="i">Et déja mon cœur esperoit,</hi></l><l><hi rend="i">De vous voir sur ces fleurs remporter l’avantage,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsqu’à mes yeux surpris la Déesse paroist,</hi></l><l><hi rend="i">Et d’un ton plein d’aigreur m’adressant la parole :</hi></l><l>C’est donc pour la beauté dont tu fais ton Idole !</l><l> Que tu viens me solliciter,</l><l> Ose-tu presumer, <hi rend="i">dit-elle</hi>,</l><l>Que j’orne de mes dons une jeune mortelle,</l><l>Dont les trop fiers appas osent me disputer,</l><l> La gloire d’estre la plus belle ;</l><l>À moy dont l’immortelle &amp; l’aimable fraîcheur,</l><l>Pourroit à Venus mesme enlever plus d’un cœur.</l><l><hi rend="i">Sçache</hi> que le Soleil sensible à ma priere !</l><l>Pour faire évanoüir les plus brillantes fleurs,</l><l> A dans sa brûlante carriere,</l><l> Semé d’excessives chaleurs.</l><l>Au lieu d’un doux zephir dont la feconde haleine,</l><l> Se plaisoit à les parfumer,</l><l>De son soufle mortel un vent qui se déchaîne,</l><l> Acheve de les consumer.</l><l> Tel est l’effet de ma vengeance !</l><l>Que je sçauray contre elle encore mieux signaler.</l><l> <hi rend="i">Iris, je ne puis vous celer,</hi></l><l><hi rend="i">À quel point je sentis une si vive offense ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais avecque les Dieux il faut dissimuler,</hi></l><l> <hi rend="i">Et ne parler qu’avec reserve.</hi></l><l><hi rend="i">Dans l’extrême embarras où je me vis alors,</hi></l><l><hi rend="i">J’imploray le secours de la docte Minerve,</hi></l><l> <hi rend="i">Elle m’ouvrit ses plus riches tresors.</hi></l><l>Voy, <hi rend="i">dit-elle</hi>, ces fleurs que mon Art a produites !</l><l>Choisis ce bel Oëillet, avec ces Marguerites ;</l><l> Ce ne sont point de fragiles beautez,</l><l> Telles que Flore en a dans son Empire :</l><l>Elles ne doivent rien au soufle du Zephire :</l><l>Et l’esprit est l’Auteur de ces dons si vantez.</l><l> Apprens que de ces fleurs charmantes,</l><l>Les Vents impetueux respectent les couleurs,</l><l> Et que des saisons inconstantes,</l><l> Elles craignent peu les rigueurs.</l><l> Offre à l’objet de ta tendresse</l><l>Cet ornement digne d’une Princesse.</l><l><hi rend="i">Iris, puis-je esperer qu’un bouquet si charmant,</hi></l><l> <hi rend="i">Formé des mains d’une Déesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Et présenté par un Amant,</hi></l><l><hi rend="i">Meritera l’accüeil de ma belle Maîtresse.</hi></l></lg></quote></div>