<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-08_047" resp="wordpro"><head>[Lettre en Vers &amp; en Prose]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1685 [tome 8], p. 47-51.</bibl><p>Plusieurs Ouvrages galans que vous avez veus de M. Vignier, vous ont assez divertie, pour me donner lieu de croire, que vous lirez la Lettre suivante avec plaisir. Il l’a écrite au commencement de ce mois à une Dame de ses Amies.</p><label>A MADAME DE M.…</label><p>J’ay, Madame, une extréme passion de vous aller voir dans vostre belle Maison de campagne ; mais les pluyes continuelles qu’il fait s’y opposent, &amp; me retiennent icy,</p><quote><lg><l rend="i">Où beaucoup de monde m’assure</l><l rend="i">Qu’il fait plus beau cent fois,</l><l rend="i">Quand le mauvais temps dure,</l><l rend="i">Que dans vos Prez &amp; dans vos Bois.</l></lg></quote><p>Ce dernier mois a esté si déreglé, que des gens aussi superstitieux que vous en connoissez, se laisseroient facilement persuader, que quelques Constellations favorables à Nosseigneurs du Parlement en sont la cause, &amp; diroient</p><quote><lg><l rend="i"> Peut-estre que l’Esté pretend,</l><l rend="i"> De ne faire ses diligences,</l><l rend="i">Pour donner à chacun le plaisir qu’il attend,</l><l rend="i"> Que quand on aura les Vacances.</l></lg></quote><p>Mais, Madame, cela ne m’accommoderoit pas ; je ne pourrois joüir de ce beau temps sans chagrin. Tous ces Messieurs partiront en foule de Paris pour n’en perdre aucun moment. Vous en aurez plusieurs dans vostre Voisinage qui voudront en profiter ; &amp; si je sortois d’icy dans le mesme temps, je vous trouverois assiegée d’une partie de ces graves Magistrats, qui sçavent si bien se défaire de leurs habits longs, &amp; paroistre avec des Cravates aussi Cavaliers que nous.</p><quote><lg><l rend="i">Ainsi soit aux Champs, soit en Ville,</l><l rend="i">Le soin que je prendrois seroit fort inutile.</l></lg></quote><p>C’est pourquoy, Madame,</p><quote><lg><l rend="i">Je croy qu’il vaut mieux que j’attende.</l><l rend="i">Que l’âpre Saison des frimas</l><l rend="i">Que tous ces Messieurs n’aiment pas,</l><l rend="i">Les rameine où je les demande.</l><l rend="i">Le mauvais temps que tout le monde craint,</l><l rend="i"> Ne peut faire la guerre</l><l rend="i"> Aux fleurs de vostre teint,</l><l rend="i">Comme aux fleurs de vôtre Parterre.</l></lg></quote></div>