<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_003" resp="wordpro"><head>[Vers sur la Santé du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 3-11</bibl><p/><p>Voicy des Vers d’un de ces zelez Sujets qui m’est inconnu. La matiere n’est pas nouvelle, &amp; je ne croy pas mesme qu’ils soient nouveaux, mais je ne les avois point encore vûs, &amp; je vous envoye la premiere copie qui m’en est tombée entre les mains. Vous trouverez dans ces Vers des endroits inimitables, qui font connoistre que c’est l’amour des Sujets qui fait distinguer le vray Monarque, de celuy qui n’a ce nom que parce qu’il le tient de sa naissance.</p><quote><label>SUR LA SANTÉ<lb/>De Sa Majesté.</label><lg><l rend="i">Le débris de cent murs qui tombez sous ta foudre</l><l rend="i">Fument encor du coup qui les a mis en poudre,</l><l rend="i">Et ce Monstre écrasé, qui sorty des Enfers,</l><l rend="i">De nos Roys trop long-temps avoit bravé les fers,</l><l rend="i">Grand Roy, marquoient déja que Dieu par sa clemence</l><l rend="i">Sous ton regne attachoit ses faveurs à la France.</l><l rend="i"> Mais ces divers Ramparts foudroyez en courant,</l><l rend="i">Et ce Monstre d’Erreur sous tes mains expirant</l><l rend="i">De la faveur d’en haut n’est pas le plus beau gage,</l><l rend="i">Le Ciel te conservant fait pour nous davantage ;</l><l rend="i">Et l’Univers entier soumis à nostre Loy</l><l rend="i">Ne nous vaudroit pas tant qu’un Maistre tel que toy.</l><l rend="i"> Aprés nous avoir mis à l’abry des tempestes</l><l rend="i">Porté de toutes parts tes rapides Conquestes,</l><l rend="i">Souvent dans un Combat dompté trente ennemis,</l><l rend="i">Sur le Rhin, sur l’Escaut, par tout planté nos Lys,</l><l rend="i">Fait marcher devant toy la crainte &amp; les alarmes,</l><l rend="i">Triomphé par ton nom autant que par tes armes,</l><l rend="i">Exterminé l’Erreur, sur des Temples nouveaux,</l><l rend="i">Fait passer ton couroux, &amp; tomber tes carreaux,</l><l rend="i">Accordé le secours de ta main triomphante</l><l rend="i">À la Religion par tes soins florissante,</l><l rend="i">Soutenu noblement ton Thrône, &amp; nos Autels,</l><l rend="i">Si la mort t’avoit mis au rang des immortels,</l><l rend="i">Quel avantage helas ! de voir l’Hydre étouffée,</l><l rend="i">Quand toy-mesme on t’eust veu tombé sous ton Trophée ?</l><l rend="i">Quel fruit de tes travaux ? car aprés tout, grand Roy,</l><l rend="i">Qu’auroient pû nous servir tes triomphes sans toy ?</l><l rend="i"> Aussi dés que la France apprit d’un bout à l’autre</l><l rend="i">Avec un juste effroy ton danger &amp; le nostre,</l><l rend="i">Des mains qui te frappoient nous sentismes les coups,</l><l rend="i">La blessure d’un seul devint le mal de tous.</l><l rend="i"> Que de tristes sanglots vers le Ciel se pousserent !</l><l rend="i">À former mille vœux que de cœurs s’empresserent !</l><l rend="i">Qu’à son Royaume entier LOUIS coûta d’ennuy !</l><l rend="i">Nous tremblions pour nous ne tremblant que pour luy.</l><l rend="i"> Mais nostre amour alors plus fort que la nature</l><l rend="i">Cent fois pour te guerir envia ta blessure,</l><l rend="i">Et pour prendre sur soy le hazard de ton sort,</l><l rend="i">Quel lâche n’eust trouvé des charmes dans la mort,</l><l rend="i">N’eust compté pour un gain la perte de sa vie,</l><l rend="i">Si d’un heureux succés sa noble ardeur suivie</l><l rend="i">Eust pû te conserver à ton Peuple, à ta Cour,</l><l rend="i">Et par vingt de ses ans t’acheter un seul jour ?</l><l rend="i"> Ce n’est pas ton bonheur, ce n’est pas ta Couronne,</l><l rend="i">Qu’adorent tes Sujets, grand Roy, c’est ta Personne,</l><l rend="i">Ton Peuple avec raison n’aime que toy dans toy,</l><l rend="i">Car le Royaume entier vaut bien moins que son Roy.</l><l rend="i">Cet amour des Sujets, est l’infaillible marque</l><l rend="i">Qui nous fait demesler un vray d’un faux Monarque.</l><l rend="i">Ce n’est pas son Palais dont le faiste orgueilleux</l><l rend="i">Semble par sa hauteur vouloir braver les Cieux,</l><l rend="i">Ny sa Pourpre, ou l’éclat que jette sa Couronne,</l><l rend="i">Ny la nombreuse Cour qui par tout l’environne,</l><l rend="i">Ny d’un peuple flateur le respect importun,</l><l rend="i">Les Roys, &amp; les Tyrans ont cela de commun.</l><l rend="i"> L’amour, le seul amour d’un Peuple envers son Maistre</l><l rend="i">Nous peut faire juger s’il est digne de l’estre,</l><l rend="i">Et cet heureux amour jamais brilla-t-il mieux</l><l rend="i">Qu’aux momens fortunez où l’on sçeut que les Cieux</l><l rend="i">Ecartant leur couroux rappelloient leur clemence,</l><l rend="i">Et sauvant Loüis seul sauvoient toute la France ?</l><l rend="i"> Fut-il âge, ny sexe à qui cette faveur</l><l rend="i">Cent fois avec transport n’en fist benir l’Autheur ?</l><l rend="i">Nos applaudissemens, nos yeux, nôtre visage</l><l rend="i">De ce que nous sentions tout porta témoignage,</l><l rend="i">On sceut le prix du bien que le Ciel nous rendoit,</l><l rend="i">Il estoit infini, la joye y répondoit ;</l><l rend="i">Et maintenant encor, que cette mesme joye</l><l rend="i">Dans le Royaume entier à l’envy se déploye,</l><l rend="i">Que c’est avec raison que tu te réjoüis !</l><l rend="i">France, tout est à toy, tu possedes LOUIS.</l></lg></quote></div>