<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-10_160" resp="wordpro"><head>[Stances]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1699 [tome 10], p. 160-167.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Pointis a esté fait Chef d’Escadre des Armées Navales de Sa Majesté. Vous sçavez qu’il avoit eu le Commandement de la Flote envoyée contre Cartagéne, &amp; qu’il s’y estoit extrémement signalé. C’est sur cette glorieuse récompense dûë à son merite, que M<hi rend="sup">r</hi> Perachon, dont le nom vous est connu par beaucoup de beaux Ouvrages, a fait celuy dont je vous fais part.</p><quote><label><hi rend="i">STANCES.</hi></label><lg><l>Ouy, Pointis, il est vray, tout le monde s’étonne</l><l>Qu’avec peu de Guerriers ton illustre Personne</l><l>Ait réduit Cartagéne &amp; ses Forts sous nos loix ;</l><l>Mais puisque tu combats pour l’honneur de la France,</l><l>Que l’amour de LOUIS anime ta vaillance,</l><l>Je m’étonne un peu moins de tes fameux exploits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ta Flote peu nombreuse est sous toy si vaillante,</l><l>Qu’une vaste Cité tres riche &amp; tres-puissante</l><l>Sous l’effort de tes coups succombe en peu de jours.</l><l>Tu passes au travers d’une plus grande armée,</l><l>Qui craignant ta valeur à vaincre accoûtumée,</l><l>Ne peut avec sa force interrompre ton cours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ce n’est pas d’aujourd’huy que tes vertus sublimes</l><l>T’ont fait executer des desseins magnanimes,</l><l>Que nul autre que toy n’auroit osé tenter.</l><l>Ta sçavante valeur soumettant la fortune,</l><l>Tu donnes mieux qu’aucun des foudres à Neptune,</l><l>Qui font plus de fracas que ceux de Jupiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> C’est ainsi que par toy la fiére Barbarie</l><l>Sur sa grande Cité ressentant leur furie,</l><l>T’admiroit en souffrant ces foudres inoüis.</l><l>C’est ainsi que par toy, dans Gennes la superbe,</l><l>On a vû ses Palais tomber plus bas que l’herbe,</l><l>Et son Prince à genoux aux pieds du grand LOUIS.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> La valeur de Jason fut jadis admirée,</l><l>Par le gain perilleux d’une Toison dorée,</l><l>Tu remportes de l’Inde un bien plus vray trésor.</l><l>Tu tires de ses Forts sa dépoüille brillante,</l><l>Et ton pouvoir plus grand rend l’Espagne impuissante</l><l>De sauver de tes mains sa riche Toison d’or.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Les monstres de la Mer, les pestes<note><p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis fut malade de la peste.</hi></p></note>, les tempestes,</l><l>Ne peuvent point donner de frein à tes Conquestes.</l><l>Hercule avoit vaincu cent Monstres furieux ;</l><l>Mais il ne put fléchir l’Ocean Atlantique.</l><l>Tes exploits surprenans dans la riche Amerique,</l><l>Ont porté bien plus loin ton Nom plus glorieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Alexandre autrefois se plaignit que ce monde</l><l>Avoit trop renfermé sa valeur sans seconde</l><l>Qui ne pouvoit s’étendre à des mondes nouveaux.</l><l>Tes exploits en ce point plus dignes de memoire,</l><l>Jusques au nouveau monde ont fait briller ta gloire,</l><l>Qui triomphe par tout sur la terre &amp; les eaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ainsi, fameux Pointis, ta valeur incroyable</l><l>Surpasse des Heros, &amp; l’Histoire &amp; la Fable,</l><l>Puisqu’on trouve en tes faits du grand, du merveilleux,</l><l>Que la Posterité ne pourra point comprendre,</l><l>Et que ceux de Jason, d’Hercule, &amp; d’Alexandre :</l><l>Quoy que tres éclatans sont obscurcis par eux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Faut-il donc s’étonner si le plus grand des Princes</l><l>Recompense dans toy l’appuy de ses Provinces,</l><l>Que tu sçais enrichir par d’utiles lauriers ?</l><l>Heros, qui doit encore enrichir nostre Histoire.</l><l>Si dans un temps de Paix on voit encore ta gloire,</l><l>Où n’ira-t-elle point dans le temps des Guerriers ?</l></lg></quote></div>