<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-12_5"><head>[Landau au Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1703 [tome 12], p. 5-14.</bibl><p>Je ne doute point que le commencement de ma Lettre ne vous plaise, la gloire en est duë à l’Auteur des Vers que vous allez lire.</p><quote><label>LANDAU AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, dont la sagesse enchaînant la Victoire</hi></l><l><hi rend="i">Te couvre chaque jour d’une nouvelle gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Dans les justes transports du plaisir le plus doux</hi></l><l><hi rend="i">Je viens avec respect embrasser tes genoux,</hi></l><l><hi rend="i">Et baiser mille fois cette main triomphante</hi></l><l><hi rend="i">Qui vient de rompre enfin ma chaîne trop pesante.</hi></l><l><hi rend="i">Quand on s’est vû soumis au plus sage des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Grand Prince, qu’il est dur de subir d’autres loix !</hi></l><l><hi rend="i">Je puis en rendre, helas ! un triste témoignage,</hi></l><l><hi rend="i">De tes augustes mains j’estois l’heureux ouvrage,</hi></l><l><hi rend="i">J’avois place en ton cœur, j’attirois tes regards,</hi></l><l><hi rend="i">Tes ennemis trembloient en voyant mes remparts,</hi></l><l><hi rend="i">Je benissois mon sort. On s’agite, on conspire,</hi></l><l><hi rend="i">Je vois prés de mes murs s’assembler tout l’Empire,</hi></l><l><hi rend="i">On marche, on me surprend, on m’entoure avec soin,</hi></l><l><hi rend="i">Soldats, munitions, tout me manque au besoin.</hi></l><l><hi rend="i">Ha ! que ne fis-je point pour écarter la foudre,</hi></l><l><hi rend="i">Qui mettoit chaque jour mes deffenses en poudre.</hi></l><l><hi rend="i">Trois fois l’Astre du jour fit changer les Saisons,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans son cours brillant parcourut cinq maisons,</hi></l><l><hi rend="i">Mille fois de la nuit la celeste courriere</hi></l><l><hi rend="i">De son frere éclipsé recueillit la lumiere,</hi></l><l><hi rend="i">Et toûjours on me vit les armes à la main,</hi></l><l><hi rend="i">Rompre les vains efforts du superbe Germain.</hi></l><l><hi rend="i">Je ne ceday qu’au temps, &amp; qu’aux loix de la guerre,</hi></l><l><hi rend="i">Le salpêtre manquant fit cesser mon tonnerre.</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il m’en coûta, Grand Roy, de soupirs &amp; de pleurs !</hi></l><l><hi rend="i">Je me flattois pourtant dans mes vives douleurs.</hi></l><l><hi rend="i">Quoy, disois-je en moy-même, un Roy si formidable,</hi></l><l><hi rend="i">Verroit sans s’ébranler le malheur qui m’accable ?</hi></l><l><hi rend="i">Sans doute il marchera, Germains soyez confus,</hi></l><l><hi rend="i">Mes liens tomberont, avant qu’on les ait vûs.</hi></l><l><hi rend="i">Le Printemps aux Guerriers entr’ouvrant la carriere</hi></l><l><hi rend="i">À peine aux grands exploits preparoit la matiere,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un Prince en qui ton Sang allume chaque jour</hi></l><l><hi rend="i">Pour la plus belle gloire un genereux amour,</hi></l><l><hi rend="i">Du plus grand des Heros vive &amp; brillante image,</hi></l><l><hi rend="i">Remply de ta sagesse, armé de ton courage,</hi></l><l><hi rend="i">Qui courant sur tes pas se presse d’achever</hi></l><l><hi rend="i">Les exploits que ta main voulut luy reserver.</hi></l><l><hi rend="i">Ce jeune Conquerant s’avance par ton ordre,</hi></l><l><hi rend="i">Il marche, &amp; son nom seul met l’Empire en desordre ;</hi></l><l><hi rend="i">L’ennemi plein d’effroy cherche où se retirer,</hi></l><l><hi rend="i">Le Rhin mis entre deux ne peut le rassurer.</hi></l><l><hi rend="i">Germain, criay-je alors, dans l’excés de ma joye,</hi></l><l><hi rend="i">Adieu, voici mon Maistre, il faut rendre ta proye.</hi></l><l><hi rend="i">Mais le moment, helas ! marqué par le Destin</hi></l><l><hi rend="i">Ne devoit pas encor à mes maux mettre fin.</hi></l><l><hi rend="i">Le Heros m’abandonne, &amp; méprisant mes larmes</hi></l><l><hi rend="i">Porte loin de mes murs la terreur de ses armes.</hi></l><l><hi rend="i">J’apprens que de Brisac le Roc audacieux</hi></l><l><hi rend="i">Va servir de Theatre à ses faits glorieux.</hi></l><l><hi rend="i">Brisac oppose en vain ses deffenses si fortes,</hi></l><l><hi rend="i">À ce Vainqueur bientost il voit ouvrir ses portes.</hi></l><l><hi rend="i">Rocher trop fortuné d’où te vient cet honneur ?</hi></l><l><hi rend="i">Par où meritois-tu d’occuper sa valeur ?</hi></l><l><hi rend="i">Pourquoy n’estois-je pas les illustres premices</hi></l><l><hi rend="i">D’un bras qui m’eust vaincu sous les mêmes auspices,</hi></l><l><hi rend="i">J’estois son heritage, &amp; dans mon triste ennuy</hi></l><l><hi rend="i">Accablé de mes fers je soupirois pour luy.</hi></l><l><hi rend="i">On n’eut pas vû le sang inonder mes campagnes,</hi></l><l><hi rend="i">Et de morts entassez s’élever des montagnes :</hi></l><l><hi rend="i">Mes murs à son aspect se seroient ébranlez,</hi></l><l><hi rend="i">Mes pâles deffenseurs auroient esté troublez,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’Allemagne ouverte à ses nobles conquestes,</hi></l><l><hi rend="i">Eut offert de lauriers des moissons toutes prestes.</hi></l><l><hi rend="i">Mais oublions enfin le passé qui n’est plus,</hi></l><l><hi rend="i">Je rentre sous tes loix, &amp; mes fers sont rompus.</hi></l><l><hi rend="i">Ha ! si jamais j’en sors, que le Rhin dans sa course</hi></l><l><hi rend="i">Fuyant loin de la mer remonte vers sa source.</hi></l><l><hi rend="i">Assemblez-vous, Germains, dans vos fougueux transports,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’Empire irrité redouble ses efforts.</hi></l><l><hi rend="i">Batave amene icy cet horrible tonnerre</hi></l><l><hi rend="i">Qui fait gemir le ciel, qui fait trembler la terre,</hi></l><l><hi rend="i">Jusqu’au dernier soupir, jusqu’au dernier Soldat,</hi></l><l><hi rend="i">Je deffendray des murs, qui deffendent l’Etat,</hi></l><l><hi rend="i">Et las de tant d’assauts, &amp; d’efforts inutiles</hi></l><l><hi rend="i">On vous verra confus retourner dans vos Villes.</hi></l><l><hi rend="i">Que dis-je ? quand je vois l’Empire consterné,</hi></l><l><hi rend="i">À ton juste courroux son peuple abandonné,</hi></l><l><hi rend="i">Tes ennemis vaincus, le Batave en allarmes,</hi></l><l><hi rend="i">L’élite des Germains expirant sous tes armes,</hi></l><l><hi rend="i">Le Rhin teint de leur sang, &amp; ce fameux secours</hi></l><l><hi rend="i">Par ses milliers de morts l’arrestant dans son cours.</hi></l><l><hi rend="i">Quand je vois l’Univers trembler sous ta puissance,</hi></l><l><hi rend="i">Redouter ta valeur, admirer ta prudence,</hi></l><l><hi rend="i">Sous tes coups redoublez quand je vois tout pâlir,</hi></l><l><hi rend="i">Dois-je craindre, Grand Roy, qu’on ose m’assaillir ?</hi></l></lg><p><hi rend="i">T</hi>****</p></quote></div>