<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-04_203" resp="wordpro"><head>A Madame la Princesse de Savoye</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1697 [tome 4], p. 203-207.</bibl><p>Madame la Princesse de Savoye fait toujours le charme de la Cour, &amp; son esprit dont je vous ay rapporté tant de traits lors que cette Princesse arriva en France, a toujours brillé de plus en plus. Je vous envoye des Vers fort galans &amp; fort ingenieux, que Mademoiselle Lheritier a adressez à cette Princesse.</p><quote><label>A MADAME<lb/>LA PRINCESSE DE SAVOYE.</label><lg><l rend="i">Vous n’avez pas un trait qui ne soit fait pour plaire,</l><l rend="i">D’un Heros tout guerrier vous receustes le jour.</l><l rend="i"> Vous sortez d’une auguste Mere,</l><l rend="i"> Charmante, &amp; Reine de Cithere.</l><l rend="i">C’est donc avec raison qu’on vous prend pour l’Amour.</l><l rend="i">Je trouve cependant dans cette ressemblance</l><l rend="i"> Un peu de difference.</l><l rend="i">Vostre Pere se plaist à braver les hazards,</l><l rend="i"> Ainsi que le Dieu de la Trace ;</l><l rend="i">Mais au courage il joint &amp; politesse &amp; grace ;</l><l rend="i"> C’est ce qu’on ne voit point en Mars.</l><l rend="i">Cette Beauté si digne Sang de France,</l><l>(<hi rend="i">Sang dont tout l’Univers vante les sacrez droits,</hi></l><l rend="i">Sang dont sort un grand Roy, le modele des Rois,</l><l><hi rend="i">Sang dont le monde entier revere la puissance</hi>)</l><l rend="i"> Cette Beauté qui sortant d’un tel Sang,</l><l rend="i"> Dans l’éclat d’un suprême rang</l><l rend="i">  Vous donna la naissance,</l><l rend="i">Voit son air, il est vray, briller de mille appas.</l><l rend="i"> Les Graces marchent sur ses pas,</l><l rend="i"> Mais encor la belle Princesse</l><l rend="i"> Est toute pleine de vertus,</l><l rend="i"> De grandeur d’ame, de sagesse.</l><l rend="i"> Ces qualitez ne sont point dans Venus.</l><l rend="i"> Pour vous, du Fils de Citherée</l><l rend="i">Vous avez, il est vray, les attraits gracieux ;</l><l rend="i">Mais dés un âge tendre équitable, éclairée,</l><l rend="i">Sur la raison toujours on vous voit mesurée.</l><l rend="i">C’est là ce que n’est point le plus badin des Dieux.</l><l rend="i"> Vous avez, Princesse charmante,</l><l rend="i"> Tout ce que l’Amour a de beau,</l><l rend="i">Sans avoir les défauts dont il nous épouvante.</l><l rend="i"> Que luy sert son brillant flambeau ?</l><l rend="i">Il a les yeux voilez par une nuit profonde.</l><l rend="i">Vos beaux yeux sont toujours remplis d’un feu nouveau,</l><l rend="i"> On vous prendra par tout le monde</l><l rend="i"> Pour l’Amour sage &amp; sans bandeau,</l></lg></quote></div>