<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-04_073" resp="mercure"><head>[L’Amour interessé]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1678 [tome 4], p. 73-82.</bibl><p>Il n’y a rien de si intéressé que l’Amour. Vous le voyez par les plaintes continuelles des Amans, &amp; vous l’allez encor mieux voir par les Vers qui suivent. S’ils vous plaisent, quoy qu’on ne m’en nomme point l’Autheur, on me fait espérer qu’il n’en demeurera pas là, &amp; qu’on m’en envoyera de temps en temps de ce caractere.</p><quote><label rend="center">L’Amour</label><label rend="center">interessé.</label><lg><l>Iris, l’an &amp; jour est passé.</l><l>Apres un si long temps, il est bon, ce me semble,</l><l>Que du jour qu’entre nous l’amour a commencé,</l><l>Nous songions à compter ensemble.</l></lg><lg><l>Je suis exact, vous le sçavez,</l><l>Je payeray, si je dois, avec un soin extréme ;</l><l>Mais aussi, si vous me devez,</l><l>Je veux estre payé de mesme.</l></lg><lg><l>Comme je ne prétens nulle grace, à mon tour</l><l>Je vous le dis avec franchise,</l><l>Si, tout bien calculé, vous m’estes de retour ;</l><l>Point de quartier, point de remise.</l></lg><lg><l>S’agissant d’articles de frais,</l><l>Je sçay bien qu’en tout autre compte</l><l>Y vouloir avec vous regarder de si pres,</l><l>Ce seroit me couvrir de honte.</l></lg><lg><l>Mais en mises d’amour la rigueur se permet,</l><l>C’est un étroit commerce où l’interest engage,</l><l>Tout se compte, &amp; qui plus y met</l><l>Prétend retirer davantage.</l></lg><lg><l>Pendant trois mois entiers, comme au seul nom d’amour</l><l>Vous paroissez toute tygresse,</l><l>J’ay pensé, pour n’oser mettre ma flâme au jour,</l><l>Mourir suffoqué de tendresse.</l></lg><lg><l>J’en avois des acces à me mettre aux abois,</l><l>Faute de leur donner liberté de paroistre ;</l><l>Et si quelques soûpirs m’échapoient quelquefois,</l><l>Vous feigniez de n’y rien connoistre.</l></lg><lg><l>Quoy que cette contrainte eust de cruel pour moy,</l><l>J’ay voulu languir pour vous plaire,</l><l>Et regarder comme une douce loy</l><l>La necessité de me taire.</l></lg><lg><l>À la fin vos regards s’estant humanisez,</l><l>M’ont permis de vous dire, j’aime ;</l><l>J’en ay trouvé mes fers à porter plus aisez,</l><l>Vous l’avez remarqué vous-mesme.</l></lg><lg><l>Ce mot à prononcer si doux,</l><l>Quand je vous le disois, me donnoit tant de joye,</l><l>Que je nommois les jours passez aupres de vous,</l><l>Des jours filez d’or &amp; de soye.</l></lg><lg><l>Mais dire je vous aime, &amp; le dire toûjours ;</l><l>Apres tout ce n’est rien que dire,</l><l>Et qui n’a dans ses maux que ce foible secours,</l><l>N’a pas trop de sujet de rire.</l></lg><lg><l>Mon amour meritoit un peu plus de bonheur ;</l><l>Mais pour peu qu’il ose entreprendre,</l><l>Vous luy mettez en teste un si farouche honneur,</l><l>Qu’il ne sçait plus par où s’y prendre.</l></lg><lg><l>Voilà ce qui me fait demander qu’à l’instant</l><l>Nous fassions un calcul qui me tire d’affaire.</l><l>Si je veux de mes soins estre payé comptant,</l><l>Toute peine requiert salaire.</l></lg><lg><l>Depuis un an entier je vous en ay rendu</l><l>À toute heure &amp; de toute sorte,</l><l>Et jamais Amant assidu</l><l>N’eut une passion &amp; si tendre &amp; si forte.</l></lg><lg><l>Vous me devez mille &amp; mille soûpirs</l><l>Dont j’ay fait l’inutile avance,</l><l>Un indigeste amas d’impetueux desirs</l><l>Estouffez par ma complaisance.</l></lg><lg><l>Vous me devez des transports, des langueurs,</l><l>Des chagrins, des inquietudes,</l><l>Et tout ce qu’un amour qu’on nourit de rigueurs,</l><l>Soufre de peines les plus rudes.</l></lg><lg><l>Sur cela, j’ay reçeu pour tout soulagement,</l><l>De vostre Grand baisé la faveur nompareille,</l><l>Et devant mes Rivaux une fois seulement,</l><l>Vous m’avez en riant dit trois mots à l’oreille.</l></lg><lg><l>Je ne veux point le déguiser,</l><l>Baiser un Gand d’abord, c’est aller assez viste ;</l><l>Mais n’avoir par delà jamais rien à baiser,</l><l>C‘est demeurer au premier giste.</l></lg><lg><l>Ainsi comme j’ay plus avancé que reçeu,</l><l>Arrestons, s’il vous plaist, ce qu’il me faut de reste :</l><l>Ne voulant que ce qui m’est deu,</l><l>Je ne croy pas qu’on le conteste.</l></lg><lg><l>Peut-estre vous direz que l’on n’a pas toûjours</l><l>De quoy satisfaire sur l’heure,</l><l>Et qu’il n’est pas nouveau qu’apres mille détours,</l><l>Tout d’un coup le plus riche en arriere demeure.</l></lg><lg><l>J’en sçay qui là-dessus pourroient s’inquieter ;</l><l>Mais que cet embarras n’ait rien qui vous retienne,</l><l>Vous avez des tresors capables d’acquiter</l><l>Bien d’autres debtes que la mienne.</l></lg><lg><l>Laissez moy me payer, j’y sçauray bien fournir,</l><l>Et si je prens de vous plus que je ne dois prendre</l><l>À tout bon compte revenir,</l><l>Je seray toûjours prest à rendre.</l></lg></quote></div>