<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-05_036" resp="mercure" copyOf="JLB-MG-1690-05_101"><head>L’art d'écrire &amp; de parler occultement &amp; sans soupçon</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, mai 1690, p. 36-38, 101-104.</bibl><p>Le sçavant M<hi rend="sup">r</hi> Comiers tout aveugle &amp; maltraité de la fortune qu'il est, continuë de travailler, &amp; fait voir toujours les lumieres de son esprit. C'est luy qui a fait le Traité que vous allez lire. Quoy que cet Ouvrage puisse estre utile en tout temps, il l'est particulierement pendant la guerre, qui est le vray regne des Lettres en Chifres.</p><quote><label>L'ART D'ECRIRE<lb/> &amp; de parler occultement<lb/>&amp; sans soupçon.<lb/>AV R. P. DE LA CHAISE,<lb/>Confesseur du Roy.</label><p>[...]</p></quote><p/><p>Avec une bonne trompette que le commun appelle <hi rend="i">parlante</hi>, avertissez premierement vostre Ami par quelque chanson, ou autre parole, de se préparer à vous écouter, &amp; quand vous aurez connu par le bruit de sa trompette, ou par quelque autre signal, qu'il est préparé, prononcez fortement &amp; bien distinctement la valeur des chifres de chaque classe, en parlant ainsi, <hi rend="i">Quatre mille cent dix</hi>, &amp; un moment aprés prononcez aussi ces mots bien articulez, <hi rend="i">Deux mille trente</hi>, puis prononcez <hi rend="i">Mille six cens quarante-six</hi>, puis <hi rend="i">cinq mille soixante &amp; neuf</hi>, &amp;c. Vostre Ami écrira en mesme temps en chifres les mêmes nombres à mesure que vous les prononcerez par paroles ; &amp; ainsi il trouvera avoir écrit tout de suite le nombre 4. 1. 10. 20. 30. 1. 6. &amp;c. que par le mot du guet, <hi rend="i">28a die Februarii 1690</hi>. il interpretera &amp; trouvera signifier les trois mots <hi rend="i">Comier, Aveugle Roial</hi>.</p><p>On peut facilement faire cet essay de parler par chifres mesme par la voye naturelle. Vostre Ami estant dans un pavillon, ou au bout d’une longue allée, &amp; vous dans l’autre, où la Compagnie vous donnera quelques mots pour les luy faire sçavoir en parlant par les nombres, il déchifrera &amp; redira à haute voix. Par exemple, <hi rend="i">Je suis vostre, &amp;c. Comiers, Aveugle Roial.</hi></p><p>Vous trouverez dans ma Lettre du mois prochain ce qui reste de cet Ouvrage, selon les articles que M<hi rend="sup">r</hi> Comiers a marquez au commencement de ce Traité.</p></div>