<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-01_064" resp="wordpro"><head>Le Nouveliste sur la Guerre de Hollande, commencée en 1672</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1693 [tome 1], p. 64-84.</bibl><p/><p>Rien n’estant plus à la mode que les Nouvelles, rien n’est aussi plus commun que les Nouvellistes. Cette curiosité doit estre pardonnable dans un siecle aussi fecond que celuy cy en évenemens extraordinaires ; mais comme on se rend ridicule en outrant les meilleures choses, on ne doit jamais porter rien jusqu’à l’excés, à moins que de vouloir paroistre semblable à celuy qui est dépeint dans un Ouvrage nouveau de M<hi rend="sup">r</hi> de Vin que vous allez lire.</p><quote><label>LE NOUVELISTE<lb/>Sur la Guerre de Hollande, commencée en 1672.</label><lg><l rend="i"> Toujours affamé de Nouvelles</l><l rend="i"> Lubin va d’un soin sans égal,</l><l rend="i">Le matin au Palais, le soir à l’Arsenal,</l><l rend="i"> Et gonflé de ces bagatelles,</l><l rend="i"> Qu’en divers &amp; gros pelottons</l><l rend="i"> Y debitent nos vieux Barbons,</l><l rend="i">D’abord, &amp; plus leger qu’un Crieur de Gazettes,</l><l rend="i">Court, vole en regaler ses credules Grisettes.</l><l rend="i">Comme luy-mesme a pris pour une verité</l><l rend="i"> Ce qu’il y vient d’entendre dire,</l><l rend="i">Il veut sur sa parole aussi de son costé</l><l rend="i">Qu’à tout ce qu’il avance on soit prest de souscrire,</l><l rend="i">Et que l’on le reçoive avec docilité.</l><l rend="i"> Quoy qu’il ait peu de vrai-semblance,</l><l rend="i">N’importe, il le soutient avec tant de chaleur,</l><l rend="i"> Que le pacifique Auditeur</l><l rend="i">Feignant, de peur de bruit, d’en aimer la créance,</l><l rend="i"> Il en rit au fond de son cœur,</l><l rend="i">Et charmé qu’il en est, le sot se fait honneur</l><l rend="i"> De son sage &amp; discret silence.</l><l rend="i">Sa voix haute déja s’en éleve d’un ton,</l><l rend="i">Mais pour le consoler de sa soumission,</l><l rend="i"> Lycas qui revient de Versailles,</l><l rend="i">Sçait cela, luy dit-il, du Duc de …</l><l rend="i">Et je le tiens aussi de l’Hostel de …</l><l rend="i"> Ainsi rien qui soit plus certain.</l><l rend="i">Ce qui sort de ces lieux n’est point une chimere ;</l><l rend="i">À ce qui nous en vient nous pouvons nous fier,</l><l rend="i">Et tout en est, Monsieur, aussi vray que sincere.</l><l rend="i">De ceux qui de mentir se font un doux métier,</l><l rend="i"> Telle est, pour qui veut s’en payer,</l><l rend="i"> La raison la plus ordinaire ;</l><l rend="i">Car ils sçavent assez quel besoin d’un Patron,</l><l rend="i">Pour courir en tous lieux, ont toutes les Nouvelles,</l><l rend="i"> Et que l’on les croit peu fidelles</l><l rend="i"> Dés qu’on les debite sans nom.</l><l rend="i">Fier de celuy du Duc dont ce Fat s’autorise,</l><l rend="i">Jusqu’à ce ridicule il porte sa sottise,</l><l rend="i">Que bien que de sa part rien ne soit plus suspect,</l><l rend="i">Il veut par ce grand nom s’attirer du respect,</l><l rend="i">Et faire croire enfin qu’un merite agreable</l><l rend="i">Luy donne avec la Cour un commerce honorable,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Animeé de ce vain esprit</l><l rend="i"> Sa Nouvelle est toujours la bonne.</l><l rend="i"> Le ton modeste &amp; doux qu’on donne</l><l rend="i">À celle dont à peine il souffre le recit,</l><l rend="i"> Pour la sifler seul luy suffit.</l><l rend="i">Alors à ses dépens il fait valoir la sienne ;</l><l rend="i">Il la repete encor afin qu’on s’en souvienne,</l><l rend="i">Et par une Missive écrite de sa main</l><l rend="i">Seduit en sa faveur l’Auditoire incertain.</l><l rend="i">Aprés cela, malheur à qui la luy conteste ;</l><l rend="i">C’est ce qu’on ne fait point sans un éclat funeste,</l><l rend="i">Et mesme, quoy qu’on ait tout sujet d’en douter,</l><l rend="i"> Devant luy bien hardy qui l’ose,</l><l rend="i"> Car souvent par là l’on s’expose.</l><l rend="i">Aux aigreurs de sa bile aisée à s’irriter.</l><l rend="i"> Ainsi chacun le laisse dire.</l><l rend="i">On ne veut point troubler dans son injuste Empire</l><l rend="i">Cet orgueilleux Tiran de la societé ;</l><l rend="i"> Et loin de luy rompre en visiere,</l><l rend="i"> On trouve avec cet emporté</l><l rend="i"> Que l’on gagne plus à se taire,</l><l rend="i">Qu’à risquer en doutant d’essuyer sa colere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par là plus fier encore il respire à longs traits</l><l rend="i">L’odeur du doux encens que luy donnent ses Belles,</l><l rend="i">Et cueille à pleines mains le fruit de ses Nouvelles.</l><l rend="i">Quels plaisirs n’a-t-il pas dans leurs réduits secrets ?</l><l rend="i">C’est là, sans son aveu, que de la Republique</l><l rend="i">S’érigeant de luy-même en grave Magistrat,</l><l rend="i">Il décide sur tout, il réforme, il critique ;</l><l rend="i"> C’est là qu’en Ministre d’Etat</l><l rend="i">Il produit au grand jour sa fade politique,</l><l rend="i">Et regle l’interest de chaque Potentat.</l><l rend="i"> C’est là que d’un ton emphatique</l><l rend="i"> Sur sa Carte Geographique</l><l rend="i">Que jamais il ne sceut, &amp; qu’il tient à la main,</l><l rend="i">Il trace de LOUIS la route &amp; le chemin.</l><l rend="i">C’est là que dans son zele un peu trop militaire,</l><l rend="i">Quoy que sot &amp; poltron, il marche sur ses pas,</l><l rend="i">Et comme si parler de ses heureux combats</l><l rend="i">C’estoit de prés le suivre, ou l’aider à les faire,</l><l rend="i">C’est là, dis-je, qu’enfin sans risque, &amp; loin des coups</l><l> <hi rend="i">Il veut par le terme de</hi> Nous</l><l rend="i"> Prendre sa part de la Victoire,</l><l rend="i">Et vole effrontément la moitié de sa gloire.</l><l><hi rend="i">Il met ce</hi> Nous <hi rend="i">par tout. Nous avons, (c’est ainsi</hi></l><l rend="i">Qu’il parle) Nous avons, dit-il, prés de Nancy</l><l rend="i">Défait les Allemans qui vouloient nous surprendre ;</l><l rend="i">Nous les battrons encor, s’ils osent nous attendre ;</l><l rend="i">Nous les suivons en queuë, &amp; plus frais devenus,</l><l rend="i">Nous cherchons dans leurs bois ces Ennemis vaincus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un choc si furieux sorty comme un Turenne,</l><l rend="i">Et quoy qu’il en soit mesme encor tout hors d’haleine,</l><l rend="i">Le vigoureux Lubin ne se repose pas.</l><l rend="i"> Il les chasse du mesme pas</l><l rend="i">Comme des Cerfs craintifs de toute la Lorraine,</l><l rend="i">Et toujours les poussant, va camper à la fin</l><l rend="i"> Au delà des rives du Rhin.</l><l rend="i"> Aprés cet exploit heroïque,</l><l rend="i">Il reprend aussi-tost sa chere politique,</l><l> <hi rend="i">Et son</hi> Nous <hi rend="i">de nouveau revient.</hi></l><l rend="i">Nous accommoderons l’Electeur de Cologne</l><l rend="i">De Gueldre, ajoûte-t-il, &amp; de tout ce qu’il tient ;</l><l rend="i"> Nous raserons Marche &amp; Bastogne.</l><l rend="i"> Au grand Evesque de Munster</l><l rend="i">Nous laisserons Zutphen, Grol, Borklo, Deventer ;</l><l rend="i">Nous ferons Souverain Nassau de la Hollande,</l><l rend="i">Et pour interesser Charles * &amp; ses Anglois</l><l rend="i">À ne point s’opposer à nos justes exploits,</l><l rend="i"> Nous leur donnerons la Zelande.</l><l rend="i">Par là l’Espagnol seul, sans Chefs, &amp; sans Soldats,</l><l rend="i">Bien-tost, saisi d’effroy, regrettera l’Espagne,</l><l rend="i">Et trop foible pour nous, en moins d’une Campagne</l><l rend="i">Nous luy ferons ceder aux efforts de nos bras</l><l rend="i"> Ce qui luy reste aux Pays-Bas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Encor si quelque experience,</l><l rend="i"> La lecture, ou du moins l’esprit,</l><l rend="i">De ses contes en l’air appuyoient le debit,</l><l rend="i">Passe, avec luy peut-estre on prendroit patience,</l><l rend="i"> Et mesme on auroit du plaisir</l><l rend="i">À luy sacrifier quelque heure de loisir ;</l><l rend="i">Mais rien moins ; cependant il suit toujours sa piste,</l><l rend="i">Et pour surcroist d’ennuy, cet ardent Nouveliste,</l><l rend="i"> Toujours prest à s’abandonner</l><l rend="i">Aux sots &amp; longs recits qu’il entreprend de faire,</l><l rend="i"> Y coud un plus sot commentaire ;</l><l rend="i">Car de là quand, helas ! il passe à raisonner</l><l rend="i"> Des divers interests des Princes,</l><l rend="i">Il échange leurs Biens, trocque entre-eux leurs Provinces,</l><l rend="i">Confond Etats, Saisons, Climats, lieux, noms, &amp; temps,</l><l rend="i">Choque en leurs droits sacrez l’histoire &amp; le bon sens,</l><l rend="i">Et quel que soit le mal qu’en pust craindre la France,</l><l rend="i">Il veut, en supprimant le College Electeur,</l><l rend="i">Sur toute l’Allemagne établir l’Empereur</l><l rend="i">Dans une hereditaire &amp; suprême puissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Son ignorance est telle enfin,</l><l rend="i"> Qu’il fut un jour assez credule,</l><l rend="i"> Ou plûtost assez ridicule,</l><l rend="i"> Pour croire que du Pont-Euxin</l><l rend="i">Une arche qu’un Railleur luy dit estre rompuë,</l><l rend="i">De l’Empire Othoman présageoit le déclin.</l><l rend="i"> Sa lumiere courte &amp; déceuë</l><l rend="i"> Par le nom, quoy que peu nouveau,</l><l rend="i"> De Pont que porte la Mer Noire,</l><l rend="i"> Le fit donner dans le panneau,</l><l rend="i">Et mesme toujours prest à gober le morceau,</l><l rend="i"> Sans peine on le luy fit accroire.</l><l rend="i"> Le bon fut qu’en Chrestien pieux</l><l rend="i">De cette Arche d’abord benissant la rupture,</l><l rend="i">Il leva vers le Ciel &amp; les mains &amp; les yeux,</l><l rend="i">Et le pria tout haut d’en accomplir l’augure.</l><l rend="i">Ce n’est pas tout encore ; à quelque-temps de-là,</l><l rend="i">Quoy que du moindre Enfant la chose soit connuë,</l><l rend="i"> Il prit, par une autre beveuë,</l><l rend="i">Pour Senateur Romain le grand Hun, Attila,</l><l rend="i">Fit un Pape Arien du fameux Totila,</l><l rend="i"> Mit Rome au milieu de l’Affrique,</l><l rend="i">Et soutint que Tunis estoit dans l’Amerique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quelque aimable que soit la Paix,</l><l rend="i"> Quoiqu’enfin le reste du Monde</l><l rend="i">Fasse, pour l’obtenir, des Vœux &amp; des souhaits,</l><l rend="i"> La guerre en nouvelles feconde</l><l rend="i"> À seule pour luy des attraits,</l><l rend="i">Et comme un jour Damon luy dit qu’elle estoit faite,</l><l rend="i"> Ah ! s’écria-t-il, la Gazette</l><l rend="i"> Ne vaudra plus rien desormais.</l><l rend="i"> Il en fut tout mélancolique,</l><l rend="i"> Et par un triste &amp; froid regard</l><l rend="i">Ne put dissimuler qu’il prenoit peu de part</l><l rend="i"> À la tranquillité publique.</l><l rend="i">Sans pitié pour les maux &amp; nombreux &amp; cuisans,</l><l rend="i"> Insensible aux pertes cruelles</l><l rend="i">Dont la fureur de Mars afflige tant de gens,</l><l rend="i">Il aimeroit mieux voir l’Etat plein de Rebelles</l><l rend="i"> Que de manquer de ces Nouvelles</l><l rend="i"> Qui luy servent d’amusemens.</l><l rend="i">La Paix qui rétablit la Campagne &amp; la Ville</l><l rend="i">Luy ravit ses plaisirs, &amp; son esprit sterile,</l><l rend="i">Quand on l’obtient du Ciel, ne pouvant luy fournir</l><l rend="i"> De matiere à s’entretenir,</l><l rend="i">Le désolé Lubin, sans employ, sans affaire,</l><l rend="i"> Ne sçait que dire ny que faire :</l><l rend="i"> Mais la discorde aux bras d’airain</l><l rend="i">Remet-elle en tous lieux les armes à la main,</l><l rend="i">Il triomphe pour lors, &amp; ne peut plus se taire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce qui devroit l’humilier,</l><l rend="i">Ne luy sert cependant qu’à le rendre plus fier.</l><l rend="i"> Le trop timide &amp; long silence</l><l rend="i">Que s’attire d’abord du discret Auditeur</l><l rend="i"> Sa petulance &amp; sa hauteur,</l><l rend="i">Est pour cet homme vain un titre d’éloquence.</l><l rend="i">Il s’en croit plus habile, &amp; quoy que la raison</l><l rend="i"> Exigeroit pour sa maison</l><l rend="i">Qu’il s’interessast plus que pour la République,</l><l rend="i">Ce qui s’y fait luy semble indigne de ses soins,</l><l rend="i">Et tout pressant que soit ce devoir domestique,</l><l rend="i">C’est ce qui l’embarasse, &amp; ce qu’il sçait le moins.</l><l rend="i"> Mais pour peu qu’on l’en veuille croire,</l><l rend="i">De tout ce qui se passe il sçait toute l’histoire,</l><l rend="i"> Et quoy qu’on ne soit pas au temps,</l><l rend="i">Où contrainte au Conseil d’admettre ses Tyrans,</l><l rend="i"> La foible &amp; malheureuse France</l><l rend="i">Se voyoit hors d’état d’en garder le secret,</l><l rend="i"> Rien ne s’y dit, rien ne s’y fait</l><l rend="i">Rien ne s’y traite encor dont il n’ait connoissance.</l><l rend="i">Il le prétend du moins, &amp; cet Argus nouveau,</l><l rend="i">Qui veut que rien n’échape à ses vives lumieres,</l><l rend="i">De tous les lieux publics usurpe le bureau,</l><l rend="i">Et pour des veritez y donne ses chimeres.</l><l rend="i">C’est ainsi que toujours plein d’un honteux loisir</l><l rend="i">Il s’amuse, il s’occupe, &amp; fait son seul plaisir</l><l rend="i">De courir en tous lieux de nouvelle en nouvelle</l><l rend="i">Et ce Sot qui sçait tout, ne sçait pas seulement</l><l rend="i">Que son aimable Epouse, à ses feux peu fidelle,</l><l rend="i">S’enferme, dés qu’il sort, avec son jeune Amant.</l></lg><note><p>* II, Roy d’Angleterre.</p></note></quote><quote><label>AVIS.</label><lg><l rend="i"> Toy qui d’une fade Nouvelle</l><l rend="i"> Te fais un article de foy,</l><l rend="i"> Et qui de la croire fidelle</l><l rend="i"> Pretens nous imposer la loy,</l><l rend="i">Dis-nous, si tu le veux, ce que tu viens d’apprendre,</l><l rend="i"> Mais dis-le sans le garantir,</l><l rend="i"> Sans chaleur, &amp; sans trop l’étendre.</l><l rend="i">À ces conditions je suis prest de l’entendre ;</l><l rend="i">Mais sçache que toujours on s’expose à mentir,</l><l rend="i"> Quand, Nouveliste trop credule,</l><l rend="i"> On veut, sur le rapport d’un Fat,</l><l rend="i">Se mêler de parler des secrets de l’Etat,</l><l rend="i"> Et qu’il est enfin ridicule</l><l rend="i">Sur ceux du Grand Mogol d’exiger nostre foy,</l><l rend="i">Quand mesme on ne sçait pas ce qui se fait chez soy.</l></lg></quote><p>La guerre seule ne fait pas des Nouvelistes. On en voit de Galans dans les ruelles, &amp; qui ont encore plus d’occupation, parce que l’amour a plus de sujets que Mars, &amp; que les deux Sexes reconnoissent son Empire. Comme il est perpetuellement agité, &amp; que ses révolutions fournissent de la matiere à une infinité d’Histoires, on en voit depuis peu un Recueil imprimé, sous le Titre de <hi rend="i">Galant Nouveliste, Histoires du Temps</hi>. Toutes les avantures en sont d’un caractere different ; les incidens en paroissent nouveaux, &amp; les Vers qui s’y trouvent ont un tour agreable, &amp; sont remplis de pensées. Ce Livre se debite chez le S<hi rend="sup">r</hi> Brunet, dans la Galerie neuve du Palais, au Dauphin.</p></div>