<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-01_219" resp="mercure"><head>[Ouvrage galant, &amp; plein d'invention, remply de Prose, &amp; de Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1683 [tome 1], p. 219-231</bibl><p>Comme jamais la gloire d'un Souverain n'a esté dans une si haute élevation que l'est aujourd'huy celle du Roy, jamais les évenemens heureux des autres Monarques n'ont causé une si sensible joye, que ce qui arrive à Sa Majesté. C'est par là que toute la France a fait des Réjoüissances si extraordinaires pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Les Particuliers, qui se sont distinguez dans le monde par leur esprit, apres avoir contribué à l'allégresse publique par leurs Feux, &amp; par les autres démonstrations de joye, ont travaillé sur cet auguste Sujet. M<hi rend="sup">r</hi> Perrault, si connu dans l'Empire des beaux Arts &amp; des belles Lettres, est un de ceux qui a témoigné le plus de zele de toutes manieres dans cette importante occasion. Il a fait paroître sur tout par un Ouvrage d'une invention tres-particuliere, combien il s'intéressoit dans le bonheur de la France. Je ne puis vous le donner icy tout entier, parce qu'il occuperoit trop de place dans ma Lettre. Je vous diray seulement qu'il l'a intitulé, <hi rend="i">Le Banquet des Dieux</hi><note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1683-06_251">cet article</ref> (reprise du <hi rend="i">Banquet des Dieux</hi> à la demande de la dauphine)</note><hi rend="i">pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne</hi>. Il feint que sur la fin de ce Celeste Repas, une Symphonie de toutes sortes d'Instrumens, la plus grave &amp; la plus majestueuse qui fut jamais, surprit agreablement l'Assemblée, &amp; qu’apres qu'elle eut duré quelque temps, elle cessa pour faire place à une autre Symphonie moins forte, mais qui n'estoit pas moins agreable, &amp; sur laquelle Jupiter chanta ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i"> Vous avez sçeu, Troupe immortelle,</l><l rend="i">    L'agreable nouvelle</l><l rend="i">Qui rend de toutes parts les Peuples réjoüis,</l><l rend="i">Et qui vient de combler le bonheur de LOUIS.</l><l rend="i"> Célébrons l'heureuse Naissance</l><l rend="i">Du Héros qu'en ce jour le Ciel donne à la France.</l></lg></quote><p>Voicy ce qu'ajoûte l'Autheur de ce mesme Ouvrage. Tous les Dieux ayant répeté ensemble ces deux derniers Vers, Jupiter poursuivit de cette sorte.</p><quote><lg><l rend="i">C'est le sang de LOUIS, ce roy victorieux,</l><l rend="i"> Sous qui toute l'Europe tremble,</l><l rend="i"> Et qui ne voit rien sous les Cieux</l><l rend="i"> Qui l'égale, ou qui luy ressemble.</l><l rend="i"> C'est pour luy que je vous assemble</l><l rend="i"> Dans ce Palais délicieux.</l><l rend="i">   Prenons par tous ensemble</l><l rend="i">Au bonheur d'Héros si grand, si glorieux,</l><l rend="i">Le Modelle des Roys, &amp; l'image des Dieux.</l></lg></quote><p>Le Chœur des Dieux ayant répeté les trois derniers Vers de ce Couplet, &amp; la grande Symphonie ayant joüé encor quelque temps, Apollon prit sa Lyre, &amp; chanta les Paroles suivantes.</p><quote><lg><l rend="i">Je voy dans l'Avenir, malgré ses replis sombres</l><l rend="i"> Dont mes regards percent les ombres,</l><l rend="i">De ce jeune Héros mille exploits éclatans.</l><l rend="i"> Jamais la Fable, ny l'Histoire,</l><l rend="i">N'ont rien dit de plus beau dans la suite des temps,</l><l rend="i">Et rien n'égalera son bonheur &amp; sa gloire.</l></lg></quote><p>Les Muses, qui s'estoient rangées aupres d'Apollon, &amp; qui avoient fait avec leurs Instrumens une Symphonie admirable pendant qu'il chantoit, reprirent les trois derniers Vers ; apres quoy, ce Dieu se tournant vers elles, &amp; les regardant, chanta ce qui suit.</p><quote><lg><l rend="i">Combien de fois les Exploits de LOUIS,</l><l rend="i">Que vos beaux Vers à jamais feront vivre,</l><l rend="i">  Vous ont-ils les yeux ébloüis,</l><l rend="i">Et causé la douleur de ne les pouvoir suivre !</l><l rend="i">Filles de Jupiter, avoüez entre nous,</l><l rend="i">  Qu'après tant de chants de Victoire,</l><l rend="i">Et tant de Monumens d'éternelle mémoire,</l><l rend="i">  Le repos vous sembleroit doux.</l><l rend="i">  Non, non, son immortelle Race</l><l rend="i">  Suivra sa glorieuse trace,</l><l rend="i">  Il n'est point de repos pour vous.</l></lg></quote><p>Les Muses ayant encor repris les trois derniers Vers de ce Couplet, Apollon continua en cette maniere.</p><quote><lg><l rend="i">  Chantez cette aimable Princesse</l><l rend="i">Dont le Ciel a fait choix pour l'Empire des Lys,</l><l rend="i">  Qui par la Naissance d'un Fils</l><l rend="i">Le remplit de bonheur, de gloire, &amp; d'allégresse,</l><l rend="i">  Et rend tous ses vœux accomplis.</l><l rend="i">Chantez cette Princesse heureusement féconde,</l><l rend="i">Qui donne pour jamais des Roys à tout le Monde.</l></lg></quote><p>Le Chœur des Muses ayant répeté ces deux derniers Vers, Vénus &amp; Mars chanterent ceux-cy en Dialogue.</p><p/><p>VENUS.</p><l rend="i">Que nous verrons un jour de Festes &amp; de Jeux !</l><p/><p>MARS.</p><l rend="i">Que nous verrons un jour de Combats dangereux !</l><p/><p>VENUS.</p><l rend="i">Héros ne fut jamais plus beau, ny plus aimable,</l><l rend="i"> On ne pourra luy refuser son coeur.</l><p/><p>MARS.</p><l rend="i">Héros ne fut jamais plus grand, plus redoutable,</l><l rend="i">  Tout fléchira sous sa valeur.</l><p/><p>VENUS.</p><l rend="i">  Jeunes Beautez, craignez ses charmes.</l><p/><p>MARS.</p><l rend="i">  Braves Guerrières, craignez ses armes.</l><p/><p>VENUS.</p><l rend="i">Redoutez sa douceur.</l><p/><p>MARS.</p><l rend="i">         Redoutez son couroux.</l><p/><p>VENUS &amp; MARS.</p><l rend="i">  Son sort fera mille Jaloux,</l><l rend="i">  Il sera couronné de gloire</l><l rend="i">  Par l'Amour, &amp; par la Victoire.</l><p/><p>Ce Dialogue finy, les Graces se mirent à dancer une espece de Ménüet ; &amp; en suite Bacchus ayant le Verre en main, se tourna avec un air riant vers le Buffet, &amp; chanta ces Paroles, en regardant Silene, &amp; les Satyres.</p><quote><lg><l rend="i">Allons, mes chers Enfans, &amp; vous, Pere Silene,</l><l rend="i"> Qui ne m'avez jamais abandonné</l><l rend="i">  Buvons, buvons à Tasse pleine</l><l rend="i">  Au Prince qui nous est donné.</l><l rend="i">Que chacun de ce jus enlumine sa trogne ;</l><l rend="i"> Et fasse honneur au Prince fortuné</l><l rend="i">  Du fameux terroir de Bourgogne.</l></lg></quote><p>Silene &amp; les Satyres ayant répeté les trois derniers Vers, Bacchus poursuivit.</p><quote><lg><l rend="i">Il vaincra comme nous les Climats de l'Aurore,</l><l rend="i">Et le long du rivage More</l><l rend="i">Son Bras établira nostre Empire divin,</l><l rend="i">Et son foudroyant Cimeterre</l><l rend="i">Délivrera toute la Terre</l><l rend="i">De ce Peuple maudit qui ne boit point de Vin.</l></lg></quote><p>La Feste se termina pas ces Vers que Jupiter chanta sur une Symphonie grave &amp; tres-sérieuse.</p><quote><lg><l rend="i">  Que de bonheur ! que d'abondance !</l><l rend="i">  Que de gloire &amp; que de repos</l><l rend="i">Aux Peuples qui vivront sous l'auguste puissance</l><l rend="i">De LOUIS, de son Fils, &amp; du jeune Héros</l><l rend="i">  Dont nous celébrons la Naissance !</l><l rend="i"> Jamais le Ciel ne vit un si long cours</l><l rend="i">  D'heureux succés, &amp; de beaux jours.</l></lg></quote><p>Tous les Dieux reprirent les deux derniers Vers, &amp; Jupiter continua.</p><quote><lg><l rend="i">Nous pouvons desormais dans une Paix profonde</l><l rend="i">  Joüir de nos heureux destins,</l><l rend="i">Et parmy les Plaisirs, les Jeux &amp; les Festins,</l><l rend="i">Nous reposer sur eux de l'Empire du Monde.</l></lg></quote><p>Tous ces Vers ont esté mis en Musique par M<hi rend="sup">r</hi> Oudot, &amp; chantez à la Cour, où ils ont reçeu beaucoup d'aplaudissemens.</p></div>