<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-01_007" resp="wordpro"><head>[Prélude. Prière pour le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1696 [tome 1], p. 7-11.</bibl><p>On fait en tout temps des Prieres pour le Roy, mais il n’y en a point où tous les vœux des François se renouvellent avec plus d’ardeur pour la santé &amp; prosperité de ce Prince, que dans celuy-cy. Le commencement d’une année est un sujet pour luy en souhaiter encore un grand nombre, &amp; qui soient accompagnées de tout le bonheur dont ses grandes qualitez le rendent digne. Nos vûës sont peut-estre interessées, puis que ce Monarque est le soutien de la France, &amp; que tous ses soins ne vont qu’à rendre ses Peuples heureux ; mais il est permis d’estre interessé de cette sorte, &amp; c’est toujours travailler pour conserver à la terre, ce que le Ciel luy a jamais accordé de plus parfait. Les Vers que vous allez lire, feront voir ces vœux exprimez avec tout le zele que peuvent avoir des Sujets pour un Souverain qui meriteroit de commander à tout l’Univers.</p><quote><label>PRIERE<lb/>POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i"> Grand Dieu, qui tenez dans vos mains</l><l rend="i"> Le sort du plus grand des Humains,</l><l rend="i">Ecartez tous les maux où luy-mesme il se livre.</l><l rend="i"> Parmy ses soins laborieux</l><l rend="i"> Conservez ses jours précieux.</l><l rend="i">Qui défend vos Autels est bien digne de vivre.</l><l rend="i"> Daignez encor sur son Auguste Fils</l><l rend="i"> Etendre vostre Providence.</l><l rend="i">De cette noble Tige il sort de si beaux Lis ;</l><l rend="i"> Versez sur eux une douce influence.</l><l rend="i">  LOVIS armé seul contre tous</l><l rend="i">  Soutient une juste querelle.</l><l rend="i"> Tous contre luy, bien moins que contre vous,</l><l rend="i">  Forment une Ligue rebelle.</l><l rend="i">Dissipez leurs projets, fortifiez son bras ;</l><l rend="i">Qu’il mette enfin ses Ennemis par terre,</l><l rend="i">Et terminant une funeste guerre,</l><l rend="i">Faites, Seigneur qu’aprés tant de combats,</l><l rend="i">Las d’entasser victoire sur victoire,</l><l rend="i">Il regne en paix dans le sein de la Gloire.</l></lg></quote><p>Cette Priere est de M<hi rend="sup">r</hi> de Hericourt, l’un des Academiciens de l’Academie Royale de Soissons.</p></div>