<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-05_168" resp="wordpro"><head>[Dispute pour le corps de M<hi rend="sup">r</hi> de Santeul]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1698 [tome 5], p. 168-172.</bibl><p>Vous sçavez, Madame, vous qui avez tant regreté feu M<hi rend="sup">r</hi> de Santeul, mort à Dijon, qu’il y fut inhumé en l’Eglise Abbatiale de Saint Estienne, &amp; que son corps ayant esté revendiqué depuis par M<hi rend="sup">rs</hi> les Chanoines de Saint Victor de Paris, à la recommandation de Monsieur le Prince, il fut apporté au commencement de cet Hiver, dans leur Eglise. C’est ce qui a donné lieu aux Vers que je vous envoye, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, Avocat General en la Chambre des Comptes de Dijon. Ils ont esté tres favorablement reçus de Son Altesse Serenissime, à qui l’Auteur les a envoyez.</p><quote><lg><l>Deux illustres Citez disputent pour Santeuil,</l><l>Comme sept autrefois le firent pour Homere,</l><l>Et jalouses d’avoir sa cendre &amp; son Cercueil,</l><l>L’une &amp; l’autre à l’envi s’en déclarent la Mere.</l><l>C’est, dit l’une, en mon sein qu’il a receu le jour.</l><l>C’est, dit l’autre, pour moy qu’a parlé son amour,</l><l>Chagrin de tes mépris son cœur te desavouë ;</l><l>Content de mes bienfaits en mourant <note place="below" resp="author"><hi rend="i">La derniere Piece en Vers Latins que M<hi rend="sup">r</hi> de Santeul composa à Dijon quelques jours avant sa mort, avoit pour titre</hi>, Santolius Burgundus.</note> il me louë,</l><l>Me choisit pour sa Mere, &amp; se nomme mon Fils.</l><l>Pour éprouver leurs cœurs, &amp; sonder leurs esprits,</l><l> Un grand Prince prudent &amp; sage,</l><l>D’un genie admirable, ainsi que sa valeur,</l><l>Entre elles de Santeul propose ce partage ;</l><l>Donne à Dijon le corps ; donne à Paris le cœur.</l><l>D’abord l’ame d’amour &amp; de chagrin émuë,</l><l>Dijon s’est récrié, dans sa juste douleur,</l><l>Non, je veux tout ou rien, un partage me tuë.</l><l> Quoy ? pourrois-je voir sans mourir</l><l> Cette division fatale ?</l><l> Ah, plûtost que de la souffrir,</l><l>Que le corps &amp; le coeur, tout soit à ma Rivale.</l><l>À ces mots qui marquoient un vray ressentiment,</l><l>Du vray coeur maternel on connoist la tendresse,</l><l>Et le grand Prince alors fit par son jugement</l><l>D’un second Salomon éclater la sagesse.</l></lg></quote></div>