<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_150" resp="mercure"><head>[Vers à la gloire du Roy &amp; de Monsieur le Duc du Maine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet tome V, 1677, p. 150-153<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Cependant, Madame, vous croirez que la Tragédie dont je vous parle a esté quelque chose de fort provincial, &amp; vous aurez de la peine à estre persuadée que les Muses Gasconnes approchent de la politesse de celles que le Roy a bien voulu loger dans le Louvre. Perdez cette pensée, &amp; jugez de ce qu’a pû estre la Piece par ces Vers qui devoient servir de compliment à Monsieur le Duc du Maine, s’il eust eu le temps d’en voir une Représentation.</p><quote><lg><l rend="i"> Quoy qu’il nous soit fort glorieux,</l><l rend="i"> Prince, de vous voir en ces lieux,</l><l rend="i">Nous avions interest à trouver des obstacles</l><l rend="i">Pour retenir le desir curieux</l><l rend="i"> Qui vous attire à nos Spéctacles.</l><l rend="i">Nous connoissons le sang des Demy Dieux,</l><l rend="i">Il est accoûtumé de tout temps aux Miracles,</l><l rend="i">Et nous n’en venons point étaler à vos yeux.</l><l rend="i"> C’est d’une tragique Avanture</l><l rend="i"> La triste &amp; fidelle peinture</l><l rend="i"> Que nous avons à vous ofrir.</l><l rend="i">Les rares qualitez qu’en vous chacun admire,</l><l rend="i">Nous donneroient sans-doute assez à discourir ;</l><l rend="i">Mais nous n’en disons rien, pour avoir trop à dire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour parler dignement de vous,</l><l rend="i">Nous voulions en ces lieux faire venir la Gloire,</l><l rend="i">Mais (&amp; vous n’aurez pas de peine à nous en croire)</l><l rend="i">Elle n’a point de temps à perdre avecque nous.</l><l><hi rend="i">Pour l’Auguste</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">elle est toute occupée,</hi></l><l rend="i"> Elle ne peut le quiter un moment,</l><l rend="i">Et pour aucun Héros jamais attachement</l><l rend="i"> Ne rendit moins son attente trompée.</l><l rend="i">Si ce grand Conquerant l’eust laissée en pouvoir</l><l rend="i"> De se donner quelques jours de relâche,</l><l rend="i">Prince, vous l’auriez veuë icy vous recevoir,</l><l rend="i">Mais on peut à ce prix se passer de la voir,</l><l rend="i"> Et cela n’a rien qui vous fâche.</l></lg></quote></div>