<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-09_345"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1703 [tome 9], p. 345-352.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">le Silence</hi> ; voicy de quelle maniere Mr de Pontalie l’a expliqué.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Vous qui donnez à la France</hi></l><l> <hi rend="i">Cet Ouvrage gracieux,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on attend chaque mois avec impatience,</hi></l><l> <hi rend="i">Et que lisent de tous leurs yeux,</hi></l><l> <hi rend="i">Jeunes beautez, sçavans &amp; curieux,</hi></l><l><hi rend="i">Et ceux qui de l’Enigme ont appris la Science,</hi></l><l> <hi rend="i">À mon égard, c’est Negromence,</hi></l><l> <hi rend="i">Que de trouver le sens misterieux</hi></l><l> <hi rend="i">De ces Rebus ingenieux ;</hi></l><l> <hi rend="i">Excusez donc mon ignorance,</hi></l><l> <hi rend="i">Pour moy je ne sçay rien de mieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Que de m’en tenir au</hi> Silence.</l></lg></quote><p>Ceux qui l’ont aussi expliqué sont Messieurs.</p><p>Bardet &amp; son ami Duplessis, Maistre Chirurgien de l’Hôpital du Mans, l’Abbé Duflot du quartier Saint André, l’Abbé Yvonneau de Vendosme, Tamirisse &amp; sa fille Angelique, Loncle le fils de la ruë de la Verrerie, Mathurin Cassandre Baffreur de la ruë Grand de Rouen, Le plus petit des trois freres, Le Brunet mari, Lempressé du coin de la ruë du Harlai, Les Amans fidelles des rives de la Seine, Les Affligez du départ de leur cher Blondin de la ruë de Bout de brie, Le Nouveau marié sans barbe de la ruë Saint Jacques, Le Solitaire insolitaire de la Croix du tiroir, Le genereux &amp; galant de Chartres, &amp; la belle de la ruë de la Tonnellerie, Le gros Celadon &amp; son frere cadet, La Nimphe Galathée &amp; sa sœur, &amp; la petite Pensionnaire de Gentilli, Le Docteur Fernelle du Fauxbourg Saint Germain, La belle Demoiselle de Saint Pierre du Castel &amp; son frere, Le petit bon homme de la ruë de l’Arbre sec, &amp; sa meilleure amie, Les Nouveaux mariez de la ruë Frementeau, &amp; le Miché de la ruë Pavée, quartier S. André, &amp; Mr Pasquier.</p><p>Mesdemoiselles Dumoustier de Larsenal la fille, La Presidente de l’Election de Chaumont &amp; Magni, La jeune Muse regrettée du Parnasse, La Blonde du Château de Fort-Royal, La charmante Veteranne, &amp; son cher frere, de la ruë des Bourdonnois, Mademoiselle Riviere, &amp; sa commere Dangeroux, Favar, &amp; Mr E. Cadine, Les deux Christophes, Thibaur, tous de la même ruë, Monsieur Odo, Le Marquis de Châteaubrillant de Versailles, La belle Cabaretiere de la ruë Troussevache, &amp; Mademoiselle Larsonneur de la ruë du Temple, La belle Indifferente, &amp; son ami Poursenico, La petite mere du Brun &amp; de la Blonde de la ruë Saint Severin, L’aimable veuve de la ruë du Sepulcre, La Blonde de la ruë de Grenelle, nouvelle mariée, La Dame inconnuë, Les quatre precieuses du coin de la ruë des Billettes, Toute la maison grillée du Voisinage de Saint Eustache &amp; son Directeur le Solitaire du Jardin de l’Hôtel de Soissons, L’aimable Voisine sans vanité de l’Hôtel du Saint Esprit avec son grand petit voisin sans nom, Les deux intimes amies de l’agreable rendez-vous du matin de la ruë Grenier Saint Lazare, avec la Grandeur peu de paroles de l’Hôtel de Beaufort, Maistre Gigogne de la Foire de Besons, &amp; les pâles couleurs de la ruë de Savoye, La Baronne Dictarice, l’Abbé Grognart, &amp; sa Nimphe doduë, Margot Croupiere, La Grossé Troüillaude, &amp; son petit Marquis, Le Baron Tracassier, Le Curé Sorcier, Le reverend Cieux Tambour, Mrs Raffi &amp; Prevost, ruë des Lombards Le Benin Cesar de la Jonchere, Mr Gausement &amp; la Charmante de la ruë de Vantadour, Mr le Haudon, &amp; la belle Blonde du quartier S. Martin, La belle Blonde Dangache, &amp; ses trois cheres Tantes les Parisiennes, Le grand Orateur Mr l’Abbé le Févre, &amp; son ami du voyage de Saint Denis.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l> <hi rend="i">Je suis la fille detestable</hi></l><l><hi rend="i">D’un pere infortuné, dont le plus grand malheur</hi></l><l><hi rend="i">Est de me concevoir, avec tant de douleur,</hi></l><l><hi rend="i">Que, dés qu’il m’a formée, il devient miserable.</hi></l><l><hi rend="i">Je reconnois si mal l’Estre que je lui dois,</hi></l><l> <hi rend="i">Que par mes cruelles atteintes,</hi></l><l><hi rend="i">Je l’oblige par jour, à me nommer cent fois</hi></l><l><hi rend="i">La cause de ses maux, &amp; de ses tristes plaintes.</hi></l><l> <hi rend="i">En effet, je le fais cruellement souffrir,</hi></l><l><hi rend="i">Au point même qu’enfin, au peril d’en mourir,</hi></l><l><hi rend="i">On le voit se resoudre, à me mettre en lumiere.</hi></l><l> <hi rend="i">Et de sa Fille ainsi, je deviens son bourreau ;</hi></l><l><hi rend="i">Car souvent par l’effort d’une main meurtriere,</hi></l><l><hi rend="i">Quand il me met au jour, je le mets au tombeau.</hi></l></lg></quote></div>