<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_354"><head>[Wirtschafft]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 354-355, 358-361.</bibl><p/><p>Cet Envoyé ayant rendu la Lettre du Roy à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Wurtemberg à son retour des Bains de Denac, ce Prince luy donna un Repas tres-somptueux le jour de son Audience. Il fut suivy d'un autre aussi magnifique le lendemain, &amp; on y fit Partie pour le soir d'une de ces Mascarades que les Allemans appellent Vvirtschafft. [...]</p><p>Toutes les Dames &amp; les Cavaliers de la Cour estoient déguisez diféremment. M<hi rend="sup">r</hi> l'Envoyé couvroit sa galanterie sous un Habit de Chauvesouris, &amp; le hazard des Ballets luy fut si favorable, que Madame la Duchesse de Vvirtemberg luy écheut pour Dame. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Balderen paru en Habit de Païsan Suaube, &amp; soûtint si bien son personnage, que ceux du Païs se seroient trompez. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Maxe cessa d'estre Boulanger, pour se faire aussi Païsan Suaube ; &amp; comme il dance fort juste, il imitoit admirablement les Dances rustiques des hauts Allemands.</p><p>Toute cette illustre Troupe s'estant partagée deux à deux, prit le chemin de la grande Salle, où le Soupé fut servy en Ambigu sur une grande Table en Croix. La Musique fut mêlée à la conversation, &amp; le plaisir de la Dance suivit celuy de la bonne Chere. Les Princesses charmerent par leur grand air, &amp; par la justesse de leurs pas ; &amp; Madame la Comtesse de Vvolffting se fit remarquer avec beaucoup d'avantage.</p><p>On se délassa le lendemain au soir par une Représentation des Marionetes ; &amp; le jour suivant on fit une nouvelle Mascarade dans les formes. Les Billets marquerent à chacun son habillement &amp; sa Dame, &amp; l'on fit des Préparatifs extraordinaires pour bien soûtenir ce que l'on représentoit. Madame la Duchesse de Vvirtemberg avoit un Habit de Bohémienne, le plus superbe, le plus galant, &amp; le mieux entendu qui se puisse voir. Madame la Princesse d'Oëttingen estoit vestuë en Cléopatre, avec une Aigrete magnifique sur sa teste. Les trois Princesses d'Anspac &amp; d'Oëttingen estoient coifées de Fleurs, dont le brillant de leur teint sembloit effacer l'éclat. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Vvirtemberg s'estoit fait faire un Habit tout garny de Dentelles, &amp; de Broderies d'argent; &amp; celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Maxe estoit aussi tres-superbe, quoy que d'une autre maniere. M<hi rend="sup">r</hi> de Bourgeauville, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Balderen, estoient habillez magnifiquement en Turcs; &amp; toutes les autres Personnes de qualité n'avoient épargné aucune depense. On dança longtemps, &amp; jamais Vvirtschafft ne donna plus de plaisir.</p></div>