<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02b_172" resp="wordpro"><head>[Poëme au Roy, sur les grandes Choses qu’il a faites pour la Religion Catholique, par M<hi rend="sup">r</hi> Bauldry]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (seconde partie) [tome 3], p. 172-180</bibl><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">SUR LES GRANDES choses qu’il a faites pour la Religion Catholique.</hi></label><lg><l>GRAND ROY, dans tous les lieux où le sort me conduit,</l><l>Je ne vois que l’éclat, je n’entens que le bruit,</l><l>Dont ton nom reveré sur la terre &amp; sur l’onde</l><l>Frappe d’étonnement tous les Peuples du Monde.</l><l>On n’entend plus parler de tous ces demy Dieux,</l><l>Que les Siecles passez élevoient jusqu’aux Cieux,</l><l>L’Antiquité n’a rien que la France n’efface,</l><l>Et ton Regne aujourd’huy fait tout changer de face.</l><l>C’est en vain que les Roys dans leur seule valeur</l><l>Establissent l’espoir d’un semblable bon-heur,</l><l>Si marchant sur tes pas la vertu ne les guide,</l><l>Leur gloire n’aura pas un estat plus solide,</l><l>Que les foibles rayons d’un faux Astre qui luit</l><l>Qu’un moment fait paroistre, &amp; qu’un moment détruit.</l><l>Mais ta valeur unie au beau feu de ton zele</l><l>T’a dés long-temps acquis cette gloire immortelle,</l><l>Déja ton sang heureux par sa fecondité</l><l>Reçoit le juste prix de cette Pieté,</l><l>Quand dans tes jeunes ans par un nouveau prodige</l><l>Ta gloire s’éternise en ton auguste tige,</l><l>Et te fait rencontrer dedans un petit Fils,</l><l>Le bonheur de ton Peuple, &amp; la splendeur des Lys.</l><l>Sans toy la Verité souffrante &amp; desolée,</l><l>Se voyoit en tous lieux au mensonge immolée,</l><l>Pendant que l’Enfer mesme avec impunité</l><l>Profanoit les Autels de la Divinité,</l><l>Et pour mieux établir le plus lâche des vices</l><l>Détruisoit le plus Saint de tous les Sacrifices.</l><l>Le Ciel pour arrester le progrez de ces maux</l><l>Te reservoit, Grand Roy, ces glorieux travaux,</l><l>Et comme un Fils touché de zele &amp; de tendresse,</l><l>Aux larmes d’une Mere aussi-tost s’interresse,</l><l>Seul reconnu des Cieux digne de cét employ</l><l>Tu l’entreprens en Fils, &amp; le poursuis en Roy :</l><l>Rebelles, dont la Ligue opposée à sa gloire</l><l>A suby tant de fois le joug de la Victoire,</l><l>Vous voyez que LOUIS en pardonnant à tous</l><l>Armoit contre l’Erreur, plûtost que contre vous ;</l><l>Lors que forçant le Rhin par un heureux passage,</l><l>De tant d’illustres morts il borda son rivage,</l><l>Et lors qu’il reduisit l’Escault au mesme estat</l><l>Ce fut un Sacrifice aussi-bien qu’un Combat,</l><l>Où son bras immolant l’Heresie &amp; le crime</l><l>En vouloit faire aux Cieux une juste Victime,</l><l>Et du fameux débris des Temples abbatus</l><l>Eriger un Trophée à ses hautes vertus.</l><l>Grand Prince, quand je vois tant d’Ames égarées</l><l>Reprendre du salut les routes assurées,</l><l>Qu’avec tant de succés tes Illustres Prelats,</l><l>Déracinent l’Erreur qui troubloit tes Estats,</l><l>J’admire ce beau feu qui t’anime &amp; t’enseigne</l><l>L’Art de faire regner, celuy par qui l’on regne,</l><l>Et qui fait que le Ciel te donne le moyen</l><l>D’étendre en mesme temps son empire &amp; le tien.</l><l>Ministres aveuglez dont l’erreur criminelle</l><l>Donnoit à l’Etat mesme une atteinte mortelle,</l><l>LOUIS, des faits passez perdant le souvenir,</l><l>Ne veut que vous convaincre &amp; non pas vous punir ;</l><l>Heureux crimes pour vous, puisqu’au lieu de Supplice</l><l>Ils vous ont fait trouver l’Eglise pour Nourrice,</l><l>Vostre naufrage ainsi vous a conduit au port,</l><l>Et vous trouvez la vie, où vous portiez la mort.</l><l>Orgueilleuses Citez, dont les remparts terribles</l><l>Rendoient de toutes parts vos murs inaccessibles,</l><l>Ce que n’avoient pas fait des Siecles &amp; des Roys,</l><l>LOUIS en un seul jour vous reduit sous ses loix,</l><l>Et ce Fleuve indompté, dont la superbe rive</l><l>Tenoit dans ses détroits la Verité captive,</l><l>Voit dans ce mesme jour son auguste Prelat</l><l>Remis par ce Heros en son premier estat ;</l><l>Mais lors que par l’effet d’une si juste guerre</l><l>LOUIS purgeant l’Erreur qui regne sur la Terre,</l><l>Pour la gloire des Cieux fait un si grand progrés,</l><l>Son zele sur les Mers n’a pas moins de succés.</l><l>Ses commerces frequents du Couchant à l’Aurore</l><l>Ne recherchent point l’or du Chinois &amp; du Maure ;</l><l>Mais ce Divin Heros use de ses moyens</l><l>Pour leur communiquer la source des vrais biens.</l><l>Heureux desseins pour vous, infortunez esclaves,</l><l>Qui depuis un long-temps reduits dans les entraves</l><l>Mouriez autant de fois que vous viviez de jours,</l><l>LOUIS vous va chercher dans ces affreux séjours,</l><l>Et tirant du cahos vostre troupe asservie</l><l>Vous fait respirer l’air d’une seconde vie.</l><l>GRAND ROY, que de concert ce grand &amp; fameux corps</l><l>Qui du sacré valon garde seul les Trésors,</l><l>Destine son travail &amp; sa plume à ta gloire :</l><l>Moy, de crainte que j’ay d’en ternir la memoire,</l><l>Et de voir succomber ma Muse sous le faix,</l><l>Je regarde, j’entens, j’admire, &amp; je me tais.</l></lg><p><hi rend="i">BAULDRY</hi>.</p></quote></div>