<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-01_241" resp="mercure"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1678 [tome 1], p. 241-245.</bibl><p>Voicy cependant une nouvelle Enigme sur laquelle vos Amies pourront s’exercer. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Robinet, qui avoit trouvé le Mot du premier Jour de l’Année, &amp; de qui je tenois ce que vous avez veu il y a quelques Mois sur la Lettre R.</p><quote rend="border"><label rend="center">Enigme.</label><l>JE suis du Sexe aimé, du Sexe féminin,</l><l>Mais tous mes membres sont du sexe masculin.</l><l>Sans estre monstrueuse ainsi que plusieurs Bestes,</l><l>J’ay quatre fois vingt pieds, &amp; quatre fois dix testes,</l><l>Deux fois quarante bras, autant d’oreilles, d’yeux.</l><l>Pour mes langues, l’usage en est mystérieux.</l><l>Comme à moins qu’estre bonne on ne m’en soufre aucune,</l><l>Toutes celles que j’ay n’agissent que pour une,</l><l>Qui d’un grand nombre d’ans precedant mon employ,</l><l>Quoy que ma propre Langue, estoit née avant moy.</l><l>Ce que je compte icy de diverses parties,</l><l>À quatre fois dix Corps les fait voir assorties ;</l><l>Mais ces quatre fois dix, par de sçavants accords,</l><l>Ne me forment qu’un seul &amp; numeraire Corps.</l><l>Je me vests en Manteau, Just au-corps &amp; Soutane,</l><l>Je porte Habit sacré, je porte Habit profane,</l><l>Mille honneurs éclatans me mettent en crédit,</l><l>On me voit Mortier, Mitre, &amp; Pourpre &amp; Saint Esprit,</l><l>Je suis également &amp; de plume &amp; d’épée,</l><l>Et je puis par les deux enfin estre occupée ;</l><l>J’ay placé bien souvent dans la Maison d’un Grand,</l><l>Qui n’a point son pareil dans son sublime rang ;</l><l>J’ay quantité d’Enfans, la plûpart en Familles ;</l><l>Mais entre tant d’Enfans j’ay seulement deux Filles,</l><l>Qui tiennent de leur Mere, &amp; qui, dit-on, font voir</l><l>Qu’en partage elles ont le talent du Sçavoir.</l><l>Je compose &amp; m’explique en divers Idiomes</l><l>D’Aristote, j’entens les doctes Axiomes.</l><l>Epique, Dramatique, Elegie &amp; Sonnet,</l><l>Satyre, Ode &amp; Rondeau, sortent de mon Cornet.</l><l>Enfin rien ne me borne en mon genre d’écrire ;</l><l>Cependant si de moy je dois icy tout dire,</l><l>Avec tant de talens dont j’acquiers un grand nom,</l><l>J’en suis à la premiere &amp; plus simple Leçon.</l></quote></div>