<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-04_007" resp="wordpro"><head>Sur les soins que le Roy prend de bannir l’Herésie de son Royaume</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1684 [tome 4], p. 7-13.</bibl><p>Avoüez, Madame, que rien ne peut estre plus digne d’une Cour, où le Souverain fait connoistre par mille éclatantes Actions, que rien ne le touche tant que les intérests de la veritable Religion. On la voit de jour en jour triompher de l’Héresie, &amp; c’est là-dessus qu’ont esté faits les Vers que vous allez lire.</p><quote><label>Sur les soins que le Roy prend de bannir l’Herésie de son Royaume.</label><lg><l rend="i">Depuis le jour fatal qu’une prophane haleine.</l><l rend="i">Souffla l’esprit d’Erreur sur les bords de la Seine,</l><l rend="i">Que tout se déclarant pour Luther &amp; Calvin,</l><l rend="i">L’un regna sur la Loire, &amp; l’autre sur le Rhin ;</l><l rend="i">Les Peuples abusez par leurs Prophetes mesmes,</l><l rend="i">Se firent des vertus de vomir des blasphémes,</l><l rend="i">Et suivant la fureur de leur zele emporté</l><l rend="i">Briserent les Autels de la Divinité.</l><l rend="i">En vain d’un bon Pasteur la voix triste &amp; plaintive,</l><l rend="i">Rapelle à son Bercail la Brebis fugitive,</l><l rend="i">Offre la larme à l’œil dans ses tendres ennuis</l><l rend="i">Des entrailles de Pere à des Enfans séduits.</l><l rend="i">Depuis un siecle entier l’Herétique insolence,</l><l rend="i">Bravoit impunément l’une &amp; l’autre Puissance,</l><l rend="i">Et pour la contenir sous le frein de la Loy,</l><l rend="i">Il ne falloit pas moins que LOUIS, qu’un grand Roy ;</l><l rend="i">Un Roy qui faisant tout par sa propre Personne</l><l rend="i">S’applique incessamment aux soins de sa Couronne,</l><l rend="i">Voit, examine tout, pese attentivement,</l><l rend="i">Regle chaque démarche, &amp; chaque mouvement,</l><l rend="i">Un Constantin zelé, sage, auguste, intrépide ;</l><l rend="i">A l’Hydre renaissante il falloit un Alcide.</l><l rend="i">Vous seul, grand Roy, vous seul pouviez executer</l><l rend="i">Ce que cinq de nos Roys n’avoient osé tenter.</l><l rend="i">Dans ces temps malheureux d’une foible Régence,</l><l rend="i">Où la France ennemie arma contre la France ;</l><l rend="i">Où le Sujet rebelle à l’Eglise, à l’Etat,</l><l rend="i">Cessa de reconnoistre &amp; Loys &amp; Magistrat,</l><l rend="i">Du Party de Calvin la puissante Cabale,</l><l rend="i">De ce Royaume entier fit une autre Pharsale,</l><l rend="i">Et rien n’estant si saint qu’ils n’osassent toucher,</l><l rend="i">La France toute en feu fut son propre bucher.</l><l rend="i">Le Fils dénaturé dans ces jours de colere,</l><l rend="i">Sur ses foyers sacrez vint égorger son Pere.</l><l rend="i">Vase saint, Temple, Autel, Ministre du vray Dieu,</l><l rend="i">Tout sentit la fureur, ou du fer, ou du feu.</l><l rend="i">Fasse le juste Ciel qu’un rideau favorable</l><l rend="i">Cache aux siecles futurs un siecle si coupable ;</l><l rend="i">Que les traits délicats de quelque habile Autheur</l><l rend="i">Dérobent les Vaincus, &amp; montrent le Vainqueur ;</l><l rend="i">Et qu’aux pieds de LOUIS une Toile sçavante</l><l rend="i">Offre aux temps à venir la Revolte mourante.</l><l rend="i">Qu’il est beau d’achever de pénibles Travaux !</l><l rend="i">Mais qu’il est beau, grand Roy, d’estre un pieux Héros !</l><l rend="i">Lors que chez nos Neveux une fidelle Histoire</l><l rend="i">Ira de vos Vertus retracer la mémoire,</l><l rend="i">Qui peut vous assurer si ces mesmes Neveux</l><l rend="i">Ne la traiteront-pas de Roman fabuleux ?</l><l rend="i">Chacun se fait honneur de paroistre incrédule.</l><l rend="i">A peine croyons-nous qu’Hercule fut Hercule ;</l><l rend="i">Et mettre l’Hydre aux fers sans livrer de combats,</l><l rend="i">Les yeux en sont témoins, &amp; l’on ne le croit pas.</l><l rend="i">Cette Religion que cimenta le crime,</l><l rend="i">Quoy, cette Hydre, ce Monstre, enfin le Calvinisme ?</l><l rend="i">Oüy, ce Monstre abreuvé dans des fleuves de sang,</l><l rend="i">A la voix de LOUIS rampe ainsi qu’un Serpent,</l><l rend="i">Et de ses Sectateurs les Légions entieres,</l><l rend="i">Viennent à deux genoux adorer nos Mysteres.</l></lg></quote></div>