<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-05_316"><head>[Nouvelles de l’entrevue de M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Bavière et de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 316-326.</bibl><p>Vous attendez sans doute avec bien de l’impatience, aprés tant d’avantages &amp; de si heureuses dispositions pour ce qu’il doivent produire, des nouvelles de l’entrevuë de Monsieur l’Electeur de Baviere &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars : ils n’avoient pas l’un &amp; l’autre moins d’impatience de se voir &amp; de joindre leurs troupes ; M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars qui estoit à Donetchiny, où est la source du Danube, détacha M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Usson avec douze cens Chevaux, &amp; le General Maffei qui commandoit le Corps des Troupes Bavaroises le plus avancé, &amp; qui estoit à Friding sur le Danube, à six lieuës du lieu où campoit M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars, détacha M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Montigny-Languet Colonel de Cuirassiers avec trois cens Cuirassiers, qui rencontra M<hi rend="sup">r</hi> d’Usson à Derling ; ce Baron arriva à quatre heures du matin dans le camp de M<hi rend="sup">r</hi> d’Usson, on en vint d’abord au <hi rend="i">qui vive</hi>, qui fut terminé par des embrassades. M<hi rend="sup">r</hi> de Montigny vint donner avis de l’approche de S.A.E. &amp; des vivres qu’on amenoit à l’armée du Roy, sous une escorte de cinq mille hommes. M<hi rend="sup">r</hi> de Montigny qui fut le premier de l’armée de Baviere qui vit M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars, avoit marché pendant quatre jours &amp; quatre nuits parmi les Imperiaux, qui prirent toujours les Troupes qu’il commandoit pour des Troupes Allemandes. Enfin l’entretien de S.A.E. &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars se fit le douze. Ce Maréchal devoit se rendre ce jour-là à midy chez Monsieur l’Electeur, qui estoit à Dutliny. Il plut beaucoup pendant toute la matinée, ce qui n’empêcha pas S.A.E. de monter à cheval le matin pour satisfaire l’impatience où Elle estoit de voir M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars ; ce Prince s’approcha de hauteur en hauteur avec une assez grosse escorte, &amp; envoya couriers sur couriers pour en apprendre des nouvelles ; enfin dés qu’il le sçut à une lieuë, il doubla le pas, &amp; dés qu’il aperçut la Troupe où ce Maréchal étoit, il se mit au galop, &amp; enfin le reconnoissant de loin, il poussa droit à luy à toutes jambes, &amp; sans luy donner le temps de descendre de cheval, il se jetta à son col, &amp; l’embrassa tendrement, mais avec tant de vivacité, que l’on crut pendant un moment qu’ils alloient tous deux tomber par terre, &amp; firent des demonstrations de joie de part &amp; d’autre, qui faisoient plaisir à voir ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur laissa même paroître quelques larmes, &amp; dit à M<hi rend="sup">r</hi> de Villars, <hi rend="i">Qu’il n’y avoit rien qui ne fût au-dessous du service qu’il venoit de luy rendre</hi>. Ce Maréchal eut à peine le loisir de luy dire, <hi rend="i">Que les ordres du Roy estoient si precis, non seulement de tout tenter, mais aussi de tout hazarder pour venir à son secours, &amp; que les Troupes &amp; les Officiers qu’il avoit l’honneur de commander, estoient si devoüées au service &amp; à la gloire de Sa Majesté, qu’il avoit toûjours esperé que rien ne leur seroit impossible ; que d’ailleurs l’ancien &amp; respectueux attachement qu’il avoit toûjours eu pour S.A.E. avoit fait redoubler l’ardeur qui estoit necessaire pour surmonter tous les obstacles qui s’estoient presentez.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere, aprés avoir marqué de nouveau à M<hi rend="sup">r</hi> de Villars combien il luy estoit redevable, luy dit le desespoir où l’avoit jetté six jours auparavant une Lettre interceptée &amp; écrite par M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Bade à M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Lamberg, par laquelle il luy mandoit, <hi rend="i">Que M<hi rend="sup">r</hi> de Villars s’estoit retiré de devant ses retranchemens, &amp; que tout autre passage estoit impossible</hi> ; il ajoûta <hi rend="i">que sa joie fut extrême, lorsqu’il aprit le même jour qu’il avoit heureusement passé les Montagnes ; je vous assure</hi>, continua t-il, en s’adressant à ce Maréchal, <hi rend="i">que je n’en aurai de ma vie une pareille</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> de Villars presenta ensuite à Son Altesse Electorale les Officiers de consideration qui l’avoient accompagné, ce Prince les reçut avec toute la politesse du monde, &amp; chacun fut charmé de ses manieres &amp; de son air gracieux. La joie estoit universelle, on se remit en marche pendant que M<hi rend="sup">r</hi> de Baviere &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Villars continuerent de s’entretenir seuls, &amp; que les François &amp; les Bavarois s’embrassoient, &amp; faisoient connoissance par l’entremise de M<hi rend="sup">r</hi> de Monasterol &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Simeoni.</p><p>On trouva l’Armée Bavaroise en bataille, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur, pour faire honneur à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal, ordonna trois salves de toute l’artillerie &amp; de toute la mousqueterie, &amp; pour signal de chaque salve, ce Prince crioit, <hi rend="i">Vive le Roy</hi>, en jettant son chapeau en l’air. On dîna, &amp; on bût de bon cœur à la santé du Roy, &amp; c’estoit un plaisir de voir la joie des Officiers Bavarois peinte sur leur visage, &amp; avec quel empressement tous ces Officiers &amp; les Officiers François se montroient les uns aux autres sans se lasser de se regarder.</p><p>On ne peut observer une plus belle discipline que celle qui s’observe parmy les Bavarois. Un soldat n’oseroit entrer dans le Quartier general sans une permission expresse d’un Officier des Gardes.</p><p>Le Courier qui raporta ces nouvelles, dit aussi que l’on avoit trouvé des vivres &amp; des fourages en abondance, &amp; que les hommes se sauvoient en Suisse, ou dans les Montagnes.</p><p>Ce Jeudy 16. May M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere arriva à l’Armée de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars, il estoit accompagné de plusieurs Seigneurs &amp; Officiers Bavarois, avec un Cortege de cinq Carosses, il fit la reveuë generale de l’Armée, où il fut salué de deux décharges du canon &amp; de la mousqueterie. Toutes les Troupes se mirent en bataille, on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi>, aprés lequel ce Prince &amp; tous ceux qui l’acompagnoient, furent conduits par M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal &amp; les Officiers Generaux dans un lieu où l’on avoit preparé un dîner magnifique, pendant lequel le Regiment Royal de Cavalerie luy servit de Garde, les Cavaliers ayant tous l’épée haute.</p><p>Le même jour M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars écrivit une Lettre aux Magistrats de Schaffouse, qui leur fut portée par M<hi rend="sup">r</hi> de Masseraback Brigadier des Armées du Roy, par laquelle il les assure que le voisinage de son Armée ne leur apportera aucunes incommoditez, &amp; qu’au contraire ils en tireront les mêmes utilitez que ceux de Bâle, les exhortant de laisser passer les Officiers &amp; Soldats François.</p><p>Pendant que les Armées de France &amp; de Baviere se réjoüissoient de leur jonction, vous connoîtrez par la Lettre suivante quels mouvemens faisoit l’Armée de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Tallard, &amp; quelles estoient ses forces.</p></div>