<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-05_297"><head>[Lettre écrite à l’occasion d’un nouveau systeme de musique]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1704 [tome 5], p. 297-311.</bibl><quote><label>EXTRAIT<lb/>d’une Lettre, écrite à l’occasion d’un nouveau Système de Musique.</label><p><hi rend="i">Le nouveau système de Musique, qui fait beaucoup de bruit à la Cour &amp; à la ville, me donne une occasion agréable de continuer à vous faire part de ce qu’il y a de plus curieux dans la Republique des Lettres. Ce systême fait partie d’une</hi> acoustique, <hi rend="i">mot nouveau, que l’Auteur a donné à la science qui traite des sons en general ; ayant reserré celui de</hi> Musique, <hi rend="i">à la partie qui traite seulement des sons agréables à l’oüie, quoique jusqu’à present on eust donné le soin à la</hi> Musique Mathematique, <hi rend="i">de se charger de la connoissance de toute sorte de sons ; mais l’Auteur a jugé que c’étoit assés pour elle d’avoir soin des sons agréables à l’ouye. Quoiqu’il en soit, comme son acoustique demande trop d’application, je n’ay le temps que de vous parler de sa Musique, d’autant plus, que m’estant trouvé dans une compagnie, où il expliqua cette partie, je l’ay assés presente.</hi></p><p><hi rend="i">L’Auteur est Mr Sauveur, qui a eu l’honneur de montrer les Mathématiques au Roy d’Espagne, &amp; à Messeigneurs les Ducs de Bourgogne &amp; de Berry : il est professeur au College Royal, &amp; de l’Academie Royalle des Sciences : il est aussi Examinateur de ceux qui demandent à estre Ingenieurs du Roy : il est peu connu par ses écrits imprimez : mais il l’est beaucoup plus par ses manuscrits, qui sont communs dans le public. La netteté &amp; la simplicité de ses écrits ont tenu lieu d’Eloquence pour mettre à la mode les Mathematiques à la Cour, chez les Princes &amp; chez les personnes de la premiere qualité, cette science y ayant esté tres-peu connuë, avant qu’il l’eust montrée aux Princes : en sorte que on lui a obligation d’être l’occasion de l’état florissant où elle est, ayant donné lieu à l’inclination que les Princes ont euë pour cette science, &amp; pour ceux qui s’y appliquent, &amp; d’exciter par leur exemple, l’émulation des Particuliers : ce qui a ensuite donné occasion au Roy de les honorer de ses bienfaits, &amp; d’achever de former la plus florissante Academie du monde.</hi></p><p><hi rend="i">Vous jugez bien, qu’une personne dans la scituation où il est n’hazardera pas de donner au public un systeme de Musique qui ne soit bien lié dans toutes ses parties : &amp; c’est ce qui m’a engagé à l’apprendre, &amp; à vous en écrire.</hi></p><p><hi rend="i">Il a d’abord changé les noms ordinaires.</hi></p><p>UT, RE, MI, FA, SOL, LA, SI, UT.</p><p><hi rend="i">En ceux-cy,</hi></p><p>PA, RA, GA, SO, BO, LO, DO, PA.</p><p><hi rend="i">Comme vous pouvez voir dans les noms &amp; les notes du Système que je vous envoye. Vous sentirez la raison de ce changement, si vous prenez garde, qu’ayant mis trois noms en</hi> A, <hi rend="i">&amp; quatre en</hi> O, <hi rend="i">il donne moyen de distinguer les intervalles majeurs d’avec les mineurs. En changeant, &amp; ne changeant point de voyelles : car par exemple,</hi> PA, RA, <hi rend="i">est un ton aussi-bien que</hi> SO, BO, <hi rend="i">&amp;</hi> GA, SO, <hi rend="i">aussi-bien que</hi> DO, PA, <hi rend="i">sont des demi-tons. De même</hi> PA, GA, <hi rend="i">&amp;</hi> SO, LO, <hi rend="i">sont des tierces majeures : mais</hi> RA, SO, <hi rend="i">&amp;</hi> LO, PA, <hi rend="i">sont des tierces mineures, &amp; ainsi des autres. Vous n’avez point cet avantage avec les noms ordinaires : il faut y suppléer par un long usage. Les Musiciens accoûtumez aux anciens noms, auront de la peine à consentir qu’on les change : mais je crois qu’aprés avoir bataillé contre l’usage, on y viendra enfin comme on est venu au</hi> SI. <hi rend="i">C’est le sort ordinaire des bonnes choses qu’on vient d’établir.</hi></p><p><hi rend="i">Pour marquer les dieses &amp; les</hi> B <hi rend="i">mols, il change les voyelles, sçavoir l’</hi> A <hi rend="i">en</hi> I, <hi rend="i">&amp; l’</hi>O <hi rend="i">en</hi> A, <hi rend="i">pour les dieses : ainsi</hi> PA <hi rend="i">diesé, fait</hi> PI, <hi rend="i">&amp;</hi> SO <hi rend="i">fait</hi> SA. <hi rend="i">Et pour les</hi> B <hi rend="i">mols il change</hi> A <hi rend="i">en</hi> O, <hi rend="i">&amp;</hi> O <hi rend="i">en</hi> E. <hi rend="i">Ainsi</hi> GA <hi rend="i">fait</hi> GO, <hi rend="i">&amp;</hi> DO <hi rend="i">fait</hi> DE. <hi rend="i">Vous voyez que dans les Tablatures ordinaires de Musique, si on trouve une note sur la ligne sur laquelle est la clef de</hi> C SOL UT, <hi rend="i">on l’appellera</hi> PA, <hi rend="i">si elle est naturelle</hi> : P I, <hi rend="i">si elle est diesée, &amp;</hi> PO : <hi rend="i">s’il y a un</hi> B <hi rend="i">mol. Ces nouvelles expressions ôtent les équivoques en donnant à chaque son un nom particulier : elles ostent les difficultez des transpositions, qui mettent à la gehenne ceux qui commencent la Musique : elles donnent les mêmes facilitez pour distinguer les intervalles majeurs des mineurs, que les noms des notes naturelles, pourveu qu’on se souvienne que l’</hi>E <hi rend="i">est l’équivalente de l’</hi>A : <hi rend="i">&amp; l’</hi>I <hi rend="i">de l’</hi>O : <hi rend="i">en sorte que c’est comme si on ne changeoit point de voyelle, quand on dit</hi> DO, PI, <hi rend="i">ou quand on dit</hi> DE, PA. <hi rend="i">On fait là-dessus beaucoup de difficultez à M. Sauveur : mais il répond, que si on va pied-à-pied, on trouvera qu’il n’y auroit que fort peu de difficulté : &amp; en effet, j’ay vû de jeunes gens, qui par curiosité ont appris sa Musique, qui ne sont point touchez de cette difficulté : ils trouvent commode d’être exempts des transpositions, &amp; de prononcer les mêmes noms en solfiant, que pour les instrumens.</hi></p><p><hi rend="i">L’Auteur ne se contente pas de marquer les sons d’une octave, il a voulu distinguer les sons d’une octave d’avec ceux d’une autre, par des sillabes qu’il appelle</hi> Clefs <hi rend="i">des noms ; &amp; pour bien entendre cecy, concevez que le</hi> C SOL UT, <hi rend="i">qui est au milieu du Clavecin, est le son moyen qui sert de fondement aux autres ; qu’il appelle</hi> octave moyenne, <hi rend="i">les sons compris entre ce</hi> C SOL UT, <hi rend="i">&amp; son octave en montant ; il appelle de suite, premiere, deuxiéme, troisieme</hi> octaves, <hi rend="i">en montant</hi>. À l’égard <hi rend="i">des octaves qui vont en descendant, au dessous du même</hi> C SOL UT, <hi rend="i">il les appelle premiere, deuxiéme, troisiéme</hi> sous-octaves.</p><p><hi rend="i">Cela supposé, il ne donne point de Clefs aux noms de l’octave moyenne, mais il met les sillabes</hi> sem, bis, ter, <hi rend="i">devant les noms aux octaves en montant ; &amp;</hi> sub, subbis, subter, <hi rend="i">aux sous-octaves en descendant : de sorte que quand on prononcera</hi> PA, <hi rend="i">on marque</hi> UT <hi rend="i">de l’octave moyenne ; mais l’on dit</hi> sem PA, bis PA, ter PA, <hi rend="i">on marque</hi> UT <hi rend="i">de la premiere, deuxième, troisiéme octave. Au contraire</hi>, sub PA, subbis PA, subter PA, <hi rend="i">marquent</hi> UT <hi rend="i">de la premiere, deuxiéme, &amp; troisiéme sous octave. On doit penser la même chose pour les autres noms des sons renfermez dans chaque octave.</hi></p><p><hi rend="i">Avec ces clefs, l’Auteur oste les équivoques, ou les periphrases des Musiciens ordinaires, qui pour signifier</hi> sem BO, <hi rend="i">disent l’octave de la clef de</hi> G RE SOL <hi rend="i">en montant, ou le</hi> SO <hi rend="i">en haut, en parlant d’un dessus.</hi></p><p><hi rend="i">À l’occasion de ces clefs, on dit à l’Auteur : Voulez-vous qu’en solfiant sur des Notes, j’aille dire</hi> LO DO sem PA, sem RA, <hi rend="i">ce qui allongeroit trop l’intonation ? Il répondit que comme en solfiant, on ne passoit que peu au delà d’une octave, il n’estoit point necessaire de chanter avec les clefs, puisque la note qui monte ou qui descend, suffit pour oster l’équivoque.</hi></p><p><hi rend="i">Je vous envoye un petit air connu, que j’ay noté à l’ordinaire, auquel j’ay ajoûté les noms des notes, selon ce nouveau systême ; j’y ay ajoûté les notes de son systême, que je vais vous expliquer.</hi></p><p><hi rend="i">Quoique les noms que Mr Sauveur a inventé pour exprimer les sons de la Musique, puissent s’appliquer aux notes ordinaires, comme je viens de vous marquer dans ce petit Air, il a neanmoins imaginé des notes particulieres, qui me paroissent fort simples &amp; commodes ; elles empruntent leurs figures de quatre lettres</hi>, p. q. b. d. <hi rend="i">&amp; comme il a besoin de sept notes, il a doublé ces lettres, en continuant un peu la queüe vers la partie opposée, qu’il appelle teste, comme l’on peut voit dans la figure des sons naturels.</hi></p><p><hi rend="i">Ces notes ne sont distinguées que par la situation de la queüe &amp; de la teste : car les trois premieres ont la queüe en bas, &amp; répondent aux noms en</hi> A ; <hi rend="i">&amp; les trois autres ont la queüe en haut, &amp; répondent aux noms en</hi> O : <hi rend="i">de sorte qu’on peut distinguer les intervales majeurs d’avec les mineurs par les notes, de la même maniere que par les noms. En second lieu, les premieres notes ont la queüe devant le corps de la note, &amp; dans les dernieres la queuë est aprés ; enfin entre les notes qui ont la queuë vers un même costé, l’une a une teste, &amp; l’autre est sans teste :</hi></p><p><hi rend="i">Ce qu’il y a de simple dans ces notes, c’est que sçachant entonner ces sept notes, l’on sçait toute la Musique, puisque chaque note porte son nom &amp; son son, &amp; que dans la Musique ordinaire, il faut des attentions aux clefs, aux lignes, &amp; aux intervalles qui nous engagent aux transpositions : ce qui est encore facile, c’est que les dieses s’expriment en courbant la queuë vers la droite, &amp; les</hi> b <hi rend="i">mols vers la gauche, comme vous pourrez voir dans la mesme figure.</hi></p><p><hi rend="i">Pour marquer les differentes octaves, il se sert de deux sortes de clefs ; sçavoir, de</hi> O, <hi rend="i">pour les octaves, &amp; de</hi> D <hi rend="i">pour les sous octaves : dans ces clefs, il met les nombres</hi> 1. 2. 3. <hi rend="i">&amp;c. pour marquer les differentes octaves. Voyez dans la premiere figure les clefs pour les Dessus &amp; les Basses.</hi></p><p><hi rend="i">Les pauses, soupirs, ou silences se marquent par</hi> O, <hi rend="i">c’est à dire par une note sans queüe.</hi></p><p><hi rend="i">Les valeurs des notes &amp; des pauses, se marquent ainsi : elles sont blanches &amp; noires, comme dans nos notes ; pour marquer une croche, il met un trait dessus la note noire : les deux croches ont deux traits : les trois croches ont un</hi> c <hi rend="i">renversé : il met les semblables marques sur les notes blanches pour répondre à nos rondes, quarrées &amp; à queues.</hi></p><p><hi rend="i">La mesure se marque devant la clef avec un chiffre &amp; une note qui marque la valeur d’un temps : ainsi,</hi> O 2. <hi rend="i">signifie une mesure à deux, dont chaque temps vaut une blanche.</hi></p><p><hi rend="i">Enfin il marque la durée d’une note ou d’une mesure, par la longueur d’un pendule, qui est une balle attachée à un fil qui peut s’allonger &amp; se racourcir, en faisant mouvoir de costé cette balle, elle fait des vibrations, qui sont lentes lorsque le pendule est long ; &amp; elles se font en moins de temps, lorsque le pendule est plus court : ensuite il divise une regle en poulces. Ainsi</hi> O. P. 20. <hi rend="i">signifie qu’une blanche dure autant qu’une vibration d’un pendule qui a vingt poulces de long.</hi></p><p><hi rend="i">Vous voyez dans l’air noté à sa maniere, qu’il ne se sert que d’une ligne, dans laquelle il met les notes qui appartiennent à l’octave, marquée par la clef : les notes qui sont au dessus de la ligne, appartiennent à l’octave suivante, en montant : &amp; s’il y avoit des notes qui fussent au dessous de la ligne, elles appartiendroient à l’octave suivante, en descendant.</hi></p></quote></div>