<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-12_161" resp="mercure"><head>[Vers presentez à M. Barillon-Morangis]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1678 [tome 12], p. 161-168.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Barillon-Morangis, Frere de M <hi rend="sup">r</hi> de Barillon Ambassadeur pour le Roy en Angleterre, est Intendant de Justice dans la Generalité d’Alençon. C'est ce que vous sçavez déjà. Vous sçavez aussi qu’il est infiniment éclairé, &amp; que les lumieres qui le rendent capable des plus importantes Affaires, ne luy ostent point cet esprit aisé, fin &amp; délicat, qui s’appelle l’esprit du monde. Mais vous ignorez sans-doute que Madame sa Femme estant accouchée il y a quelque temps d’un Garçon, certains Sçavans luy porterent des Vers Latins de congratulation sur cet Enfant nouveau né. M <hi rend="sup">r</hi>   de Barillon les trouva tres-bien tournez, &amp; aussi Virgiliens qu’on puisse faire, mais il ne pût s’empescher de dire que c’estoient des Vers Latins. Un Favory d’Apollon qui estoit présent (je luy donne ce nom sans le connoistre pour la facilité de son génie) comprit la pensée de M <hi rend="sup">r</hi>  de Barillon, &amp; l’estant allé voir le lendemain, il luy demanda si apres avoir donné audience aux Muses Latines, il voudroit bien perdre quelque temps à écouter les Françoises. La proposition fut reçeuë avec plaisir. Il recita quelques Vers qu’il venoit de faire. Le tour en fut trouvé galant &amp; spirituel. Chacun s’empressa pour les écrire. Il m’en est tombé une Copie entre les mains. Je vous l’envoye.</p><quote rend="border"><label rend="center">L'Amour </label><label rend="center">au petit de Morangis.</label><lg><l>Je viens, aimable Enfant, vous rendre une visite,</l><l><space/>Moy qui suis Enfant comme vous.</l><l><space/>Cette faveur n’est pas petite,</l><l><space/>Bien d’autres en seront jaloux ;</l><l>Car avec des Enfans je ne m’amuse guère,</l><l>Je veux des Gens un peu plus avancez ;</l><l><space/>Mais pour vous je vous considere,</l><l><space/>Je connois Monsieurs vostre Pere,</l><l>Je pense aussi qu’il me connoit assez.</l></lg><lg><l><space/>Il craignoit d’avoir une Fille,</l><l>Elle n’eust pas si bien soûtenu sa Maison.</l><l>Je le craignois aussi, mais par une raison</l><l><space/>Qui n’est pas raison de Famille.</l></lg><lg><l>Je suis l’Amour ; tel que vous me voyez,</l><l>Pour moy tous les Mortels sont sans cesse employez ;</l><l>À me servir tout l’Univers conspire.</l><l>Une Fille eust sans doute étendu mon empire,</l><l>Eust inspiré l’amour, mais pour le sentir, non ;</l><l><space/>J'aime beaucoup mieux un Garçon,</l><l><space/>Et qui le sente, &amp; qui l’inspire.</l></lg><lg><l>Vous voilà donc au monde ; hé bien qu’en dites-vous ?</l><l>C'est du hazard un effet assez doux,</l><l>Que de vous y trouver en aussi belle passe.</l><l>Si, comme on croit, vous allez vous mesler</l><l><space/>D'imiter ceux de vostre Race,</l><l><space/>Vous trouverez à qui parler.</l></lg><lg><l>Prélats, Ambassadeurs, Gens de Robe &amp; d’Epée,</l><l><space/>Héros de toutes les façons,</l><l>On verroit vostre vie assez bien occupée</l><l>À soûtenir un seul de ces grands Noms.</l></lg><lg><l>Mais si vous imitez jusques à vostre Pere,</l><l>À vous dire le vray, ce sera le meilleur.</l><l>Si le sang ne faisoit la moitié de l’affaire,</l><l>Vous n’en pourriez jamais venir à votre honneur.</l></lg><lg><l>Quand vous travaillerez sur de si beaux Exemples,</l><l>Du moins souvenez-vous de moy de temps en temps.</l><l><space/>Adieu, dans seize ou dix-sept ans,</l><l>Je vous rendray des visites plus amples.</l></lg></quote></div>