<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-05_116" resp="wordpro"><head>Dialogue d’Iris &amp; de Tircis</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1682 [tome 5], p. 116-126.</bibl><p/><p>Il n’est pas facile également de donner des Regles pour la Poesie. La Nature est en cela au dessus de l’Art. Cependant, quoy qu’on ne se croye aucun talent pour faire des Vers, il est certain qu’il ne faut souvent qu’aimer pour devenir Poëte. Le Dialogue que vous allez voir en est une preuve. Un Cavalier estant encor dans sa premiere jeunesse, eut accés chez une Dame dont la beauté le toucha. Il luy conta des douceurs, luy écrivit de tendres Billets, &amp; pour luy mieux peindre sa passion, il fit habitude avec les Muses. Elles luy aiderent à exprimer une partie de ce qu’il sentoit. Insensiblement ses soins plûrent à la Belle, qui paya ses complaisances par l’éloignement de quelques Gens éclairez qui eussent pû condamner un attachement si peu attendu. Le jeune Amant, fier de son triomphe, le voulut pousser plus loin. Soit que son tempérament fust d’estre jaloux, soit que le sacrifice trop prompt que luy avoit fait la Dame luy fist craindre qu’elle ne le sacrifiast à son tour, il la réduisit à ne voir personne, &amp; fut pour elle un Espion si exact, que si un coup d’œil luy échapoit, il sçavoit incontinent qui estoit l’Heureux sur qui ce coup d’œil estoit tombé. Il ne manquoit pas de faire ses plaintes. La Belle sçavoit comment se justifier, &amp; le raccommodement suivoit toûjours le divorce. Vous le connoistrez par les derniers Vers du Cavalier sur un diférent de cette nature.</p><quote><label>DIALOGUE<lb/>D’IRIS &amp; DE TIRCIS.</label><label type="speaker">IRIS.</label><lg><l rend="i">Apprens-moy, cher Tyrcis, pour soulager ta peine,</l><l rend="i">Quel transport inquiet agite ton esprit ;</l><l rend="i">Tes Troupeaux, par hazard, s’écartant dans la Plaine,</l><l rend="i">Causoroient-ils le soin qui te rend interdit ?</l></lg><label type="speaker">TIRCIS.</label><lg><l rend="i">Le soin de mes Troupeaux n’a rien qui m’inquiéte.</l><l rend="i">Un mal plus important, dont je sens la rigueur,</l><l rend="i"> Dans un si grand trouble me jette,</l><l rend="i">Qu’il montre malgré moy ce que soufre mon cœur.</l><l rend="i">Quand de mes premiers feux je t’adressay l’hommage,</l><l rend="i">Tout sembloit me parler de ta fidélité.</l><l rend="i">Helas ! qui l’auroit crû, que ton humeur volage</l><l rend="i">Me dust punir un jour de ma crédulité ?</l><l rend="i">Ne dy point que j’ay tort de te croire légere,</l><l rend="i"> En vain tu voudrois me cacher</l><l rend="i"> Ce que mes yeux n’ont pûme taire ;</l><l rend="i">Un autre que Tircis à ton amour est cher,</l><l rend="i">Un autre que Tircis enfin a sçeu te plaire,</l><l rend="i"> Lycidas a sçeu te toucher,</l><l rend="i"> Et ce choix n’est plus un mystere.</l></lg><label type="speaker">IRIS.</label><lg><l rend="i">Par où présumes-tu, dy-moy, que ce Berger,</l><l rend="i">Se rangeant sous mes Loix, pust me rendre infidelle ?</l><l rend="i">Penses-tu que pour luy je voulusse changer</l><l rend="i">Une amour que ma foy t’a jurée eternelle ?</l><l rend="i">Mais je ne blâme point un reproche si doux.</l><l rend="i">Que je me plais à voir le trouble de ton ame !</l><l rend="i">Oüy, Tircis, un Amant, s’il ne devient jaloux,</l><l rend="i">Ne ressent dans son cœur qu’une légere flâme.</l><l rend="i">Tu sçauras, pour calmer ton amoureux soucy,</l><l rend="i">Qu’hyer au soir Lycidas tout plein de ce qu’il aime,</l><l rend="i"> Se promena longtemps icy,</l><l rend="i">En contant aux Echo sa passion extréme.</l><l rend="i">Il m’apperçeut enfin, &amp; vint m’entretenir.</l><l rend="i">Il me dit que bientost son aimable Sylvie,</l><l rend="i">En couronnant ses feux, consentoit à finir</l><l rend="i">Les ennuis qui troubloient le bonheur de sa vie.</l><l rend="i">Tout transporté d’amour, il me baisa la main,</l><l rend="i">Me conta des douceurs, &amp; me traita de Belle.</l><l rend="i">Voila ce qui t’alarme, &amp; qui t’alarme en vain ;</l><l rend="i">Mais l’Amour entre nous vuidera la querelle.</l></lg><label type="speaker">TIRCIS.</label><lg><l rend="i">Quoy donc, il m’est permis d’accuser le hazard</l><l rend="i">D’un crime où mon Iris n’avoit aucune part ?</l><l rend="i">Pardonne, si mon ame un peu trop allarmée</l><l rend="i">A d’abord écouté des soupçons odieux ;</l><l rend="i">Lors qu’on tremble de perdre une Maîtresse aimée,</l><l rend="i">Si l’on a mesme cœur, on n’a point mesmes yeux.</l><l rend="i">La raison se confond, on s’aveugle, on s’emporte,</l><l rend="i">Sur la moindre apparence on croit tout ce qu’on craint,</l><l rend="i">Et dans ce triste état plus la tendresse est forte,</l><l rend="i">Plus d’un vif desespoir on a le cœur atteint.</l><l rend="i">Cependant, si ton cœur sensible à ma priere,</l><l rend="i">Ecoutoit les transports qui m’entraînent vers toy,</l><l rend="i">Peut-estre relâchant de ta vertu severe,</l><l rend="i">Tu punirois ma faute en acceptant ma foy.</l><l rend="i">Déja depuis longtemps tu connois mon martyre,</l><l rend="i">Te plairas-tu sans cesse à me désespérer ?</l></lg><label type="speaker">IRIS.</label><lg><l rend="i">Non, Tircis, c’en est fait, je ne puis m’en dédire,</l><l rend="i">Si tu n’aimes que moy, cesse de soûpirer.</l></lg><label type="speaker">TIRCIS &amp; IRIS<lb/>ensemble.</label><lg><l rend="i">Unissons desormais nos desirs &amp; nos chaînes ;</l><l rend="i">Que l’Amour s’intéresse à contenter nos vœux.</l><l rend="i">Banissons loin de nous les chagrins &amp; les peines,</l><l rend="i">Et qu’Iris &amp; Tircis soient à jamais heureux.</l></lg></quote></div>