<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-07_026" resp="wordpro"><head>[Description des charmes de la Vie Rustique]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1699 [tome 7], p. 26-35.</bibl><p>Quoy que vous ayez pû voir quantité de traductions de la seconde Epode d’Horace, qui commence par, <hi rend="i">Beatus ille qui procul negotiis</hi>, je ne laisse pas de vous envoyer celle cy avec confiance, ne doutant point que vous n’y trouviez des beautez nouvelles par la netteté &amp; par la douceur de la Poësie. Je rens justice à l’Auteur, dont on m’a laissé ignorer le nom.</p><quote><label><hi rend="i">DESCRIPTION</hi><lb/><hi rend="i">Des charmes de la Vie Rustique.</hi></label><lg><l>Heureux, qui dégagé du monde &amp; des affaires,</l><l>Dans un sage repos met ses plus doux plaisirs,</l><l>Et qui sans rien devoir, borne tous ses desirs</l><l>A cultiver les champs que labouroient ses Peres.</l><l>Heureux celuy qui fait son unique bonheur</l><l>D’aimer la probité, de cherir la candeur.</l><l>Il n’est point effrayé par le bruit des Trompettes,</l><l>Mais il dort au doux son des champestres Musettes.</l><l> Ses yeux n’ont jamais vû les flots,</l><l> Enflez par un cruel orage,</l><l> Faire desirer le rivage</l><l> Aux plus assurez Matelots.</l><l> Content d’un fertile heritage,</l><l>Il ne va point aux Grands rendre un servile hommage.</l><l> Sensible aux plaisirs seulement,</l><l>Que procure une vie innocente &amp; rustique,</l><l> On le voit tantost qui s’applique</l><l> A marier adroitement</l><l>Aux plus hauts Peupliers les branches de sa Vigne,</l><l> Et retranchant l’inutile sarment,</l><l>Conserver le meilleur, afin qu’elle provigne.</l><l> Tantost dans des vallons charmans</l><l>Il voit errer ses bœufs parmy les pâturages,</l><l> Qui de leurs longs mugissemens</l><l>Font retentir les bois &amp; les antres sauvages.</l><l> Tantost dans la belle saison</l><l>Il presse dans sa main le miel qui sort des ruches,</l><l> Dont il remplit de larges cruches,</l><l>Et tantost des brebis il coupe la toison.</l><l>Mais à quels doux plaisirs son ame s’abandonne ?</l><l> Qu’il ressent de charmes divers,</l><l> Quand il voit arriver l’Automne,</l><l> Le chef orné de pampres verts !</l><l>A cueillir des raisins lors que sa main s’apreste,</l><l>C’est pour vous les offrir au beau jour d’une feste,</l><l>Grandes Divinitez, dont les soins bienfaisans</l><l>Conservent ses Jardins, &amp; protegent ses champs.</l><l>Couché sur le gazon, assis sous de vieux chesnes.</l><l>Il goûte des zephirs les flateuses haleines,</l><l> Pendant que cent petits ruisseaux,</l><l>Qui tombent des rochers pour arroser les plaines,</l><l> Le chant plaintif de mille oiseaux,</l><l> Et le murmure des fontaines,</l><l> Par un mélange sans pareil</l><l>L’invitent à goûter les charmes du sommeil.</l><l>Mais lors que les frimats &amp; l’extrême froidure</l><l>Font gemir les Mortels, &amp; languir la nature,</l><l>Il voit avec plaisir ses genereux Limiers</l><l> Faire la guerre aux Sangliers.</l><l>Tantost il tend des rets à la Grive gouluë,</l><l> Tantost à la facile Gruë.</l><l> Quelquefois il s’estime heureux,</l><l>Quand d’un lacet le piege inévitable,</l><l> Luy fait prendre un Liévre peureux,</l><l>Comme le fruit d’une Chasse agreable.</l><l> Parmy des plaisirs si charmans,</l><l>Qui pourroit ressentir les amoureux tourmens ?</l><l> Que si les loix d’un heureux hymenée,</l><l> L’ont uni pour jamais,</l><l> Avec une Epouse bien née,</l><l>Et de qui les vertus surpassent les attraits,</l><l>Si cette Epouse, aussi douce que sage,</l><l>Prend soin de ses Enfans, &amp; veille à son ménage,</l><l>Si pour luy signaler l’excés de son amour,</l><l> Et soulager sa lassitude,</l><l>Elle allume un grand feu quand il est de retour ;</l><l>Si par un rare effet de son exactitude</l><l> Elle renferme son troupeau,</l><l>Et luy tire du vin agreable &amp; nouveau :</l><l>Si d’ailleurs, sans se mettre en aucune dépense</l><l>Elle appreste un repas où regne l’abondance,</l><l>Non, tout ce que le luxe, &amp; l’amour des plaisirs,</l><l>Peut inventer de propre à flater les desirs,</l><l>Ny tout ce que des Rois la suprême puissance</l><l>Peut étaler de faste &amp; de magnificence,</l><l>Rempliroient beaucoup moins mes vœux &amp; mes souhaits,</l><l>Que des plaisirs si doux, si grands &amp; si parfaits.</l><l>Il est vray que l’on voit la pompe &amp; l’opulence</l><l>Regner avec éclat dans la Maison des Rois,</l><l> Mais on voit regner dans les bois,</l><l> Et la droiture &amp; l’innocence.</l><l>Ouy, tout ce qu’ont d’exquis la Perdrix, l’Ortolan,</l><l> La Gelinote &amp; le Faisan,</l><l>Me plairoit moins que l’ozeille sauvage,</l><l> Que l’olive, qu’un tendre agneau,</l><l> Que la chair d’un jeune chevreau</l><l> Qu’un Berger rempli de courage</l><l> A garanti des dents des Loups.</l><l> Ressent-on des plaisirs plus doux</l><l> Que de voir ses brebis repuës,</l><l>Le soir à leur bercail revenir lentement,</l><l>Et ses bœufs harassez traisner languissamment</l><l> Le soc renversé des charuës ;</l><l>De voir à son foyer de robustes Valets,</l><l> [Signes certains de sa richesse]</l><l>Raconter à l’envi les travaux qu’ils ont faits,</l><l> Pendant que leur soupé se dresse ?</l><l>Quand l’usurier Damon eut tenu ce discours,</l><l>Résolu de quitter le tumulte des Villes,</l><l> Et de passer le reste de ses jours</l><l> Parmy des plaisirs si tranquilles,</l><l> Il ramassa tout son argent ;</l><l>Mais ne pouvant forcer le malheureux panchant</l><l> Qu’il avoit eu de la nature,</l><l> Il se repentit de son choix,</l><l>Et plaça son argent une seconde fois,</l><l>Pour en tirer encore une plus grosse usure.</l></lg></quote></div>