<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-12_007" resp="wordpro"><head>Au Roy. Sur la Paix</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1697 [tome 12], p. 7-14.</bibl><p>Je ne puis donner un commencement plus noble à cette Lettre, ny vous faire prendre une idée plus juste des merveilleuses qualitez de nôtre Auguste Monarque, qu’en vous faisant part des Vers que vous allez lire.</p><quote><label>AU ROY<lb/><hi rend="i">SUR LA PAIX.</hi></label><lg><l> Quelle est cette clarté qui s’ouvrant un passage</l><l> A travers un épais nuage</l><l> Répand un beau jour dans les airs ?</l><l>Est-ce la Paix, GRAND ROY, si long-temps attenduë,</l><l>Dont ce brillant éclat annonce la venuë ?</l><l>Vient-elle rendre enfin le calme à l’Univers ?</l><l> Et la Discorde confonduë</l><l>Va-t-elle s’abismer dans le fond des Enfers !</l><l> En croira-t-on la Renommée</l><l>Qui de ce doux espoir nous a souvent flatez !</l><l> Et verra-t-on par vos bontez</l><l> Vostre puissance desarmée,</l><l>Quand tout cede au torrent de vos prosperitez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Par d’étonans efforts BARCELONNE est conquise.</l><l> C’est en vain qu’on veut condamner</l><l> Cette perilleuse entreprise.</l><l>La Victoire vous suit sans rien examiner,</l><l>Et tient toûjours pour vous ses Palmes toutes prêtes.</l><l>Il suffit qu’un exploit si surprenant, si beau,</l><l> Dans l’art de faire des conquêtes</l><l>Donne pour vôtre gloire un exemple nouveau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Pleins d’une esperance certaine</l><l>Vos Vaisseaux ont porté vos armes sur des bords</l><l> Que nous ne connoissions qu’à peine.</l><l>On voit l’onde gemir sous le poids des thresors</l><l> Qu’on enleve de CARTAGENE.</l><l>Que peut-on comparer à des exploits si grands ?</l><l>Vôtre Histoire aujourd’huy va rendre veritable</l><l> Cette Toison d’or, dont la Fable</l><l>Fit autrefois le prix des premiers Conquerans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Mais ce n’est pas assez ; la Victoire allarmée</l><l>Du retour de la Paix dont l’Europe est charmée,</l><l>Croyant qu’injustement son regne alloit finir,</l><l>Avec tous ses appas à vos yeux se presente ;</l><l> Vous rappelle le souvenir.</l><l>De sa faveur pour vous toûjours pleine &amp; constante :</l><l>Et vous faisant le plan de cent travaux guerriers,</l><l> Dont elle-même est le garand fidelle</l><l>Vous offre une moisson abondante &amp; nouvelle</l><l>De la plus belle gloire, &amp; des plus beaux lauriers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> La Victoire en vain vous apprête</l><l>Un encens qui n’est que pour vous :</l><l>Vous trouvez un parfum plus doux</l><l>Dans les fleurs dont la Paix couronne vôtre Tête.</l><l> Touché du sort de tant de malheureux</l><l>Exposez si long temps à la fureur des armes,</l><l>Vous voulez arrêter en Vainqueur genereux</l><l> Des torrens de sang &amp; de larmes.</l><l>Que de beaux jours couleront desormais !</l><l> Vous changerez la face de la terre</l><l> Par vos soins &amp; par vos bienfaits,</l><l>Et pour faire oublier tous les maux de la guerre</l><l>Vous répandrez par tout les douceurs de la Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Pour mieux conserver vôtre Ouvrage,</l><l>Et pour en faire au Ciel un éternel hommage,</l><l>Vous confessez tout haut qu’estant cent fois vainqueur,</l><l>Et tenant ce grand Nom du Dieu de la victoire,</l><l>Vous luy devez aussi l’inestimable honneur</l><l>De donner une Paix qui fait nostre bonheur,</l><l> Et le comble de vostre gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>C’est moins par la foy d’un Traité,</l><l>Que par les vœux ardens de vostre pieté</l><l> Que cette Paix est consacrée.</l><l>Le Ciel met dans vos mains ce bien si souhaité,</l><l> Et c’est vostre fidelité</l><l> Qui nous répond de sa durée</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Puisse toûjours le Ciel seconder vos projets</l><l> Pour le bonheur de vos Sujets !</l><l>Puisse vostre sagesse en miracles feconde</l><l>Se faire reverer des Peuples &amp; des Rois,</l><l>Et les rendant toûjours attentifs à sa voix,</l><l> Vous faire l’arbitre du monde !</l></lg></quote><p>Ces Vers sont de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer de l’Académie Françoise, dont les années semblent augmenter le feu qu’il a toûjours eu pour la Poësie. Ce feu répond bien au zele dont on le voit animé dans tout ce qui regarde la gloire du Roy.</p></div>