<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-05_077" resp="wordpro"><head>[Satyre sur la Conversation]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1698 [tome 5], p. 77-85.</bibl><p>Il n’y a rien de plus agréable que la conversation, mais pour y estre reçû avec plaisir il faut s’examiner avec soin, &amp; voir si l’on n’a point les défauts dont il est parlé dans la Satyre que je vous envoye. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Hebert de Château-Thierry.</p><quote><label><hi rend="i">À Madame de</hi> ***.</label><lg><l>La Conversation est un commerce aimable,</l><l>Quand joignant comme vous l’utile à l’agréable,</l><l>On connoît ce qu’on vaut sans trop de vanité,</l><l>Et qu’on montre par tout de la docilité.</l><l>Mais je ne puis souffrir ces gens dont l’ignorance</l><l>N’a pour le soûtenir qu’une sorte arrogance,</l><l>Et qu’on voit tous les jours faire les connoisseurs,</l><l>Décider hardiment, s’ériger en Censeurs,</l><l>En un mot s’aveuglant d’une vaine manie</l><l>Pretendre que tout cede à leur foible genie.</l><l>La dispute contr’eux n’est jamais de saison,</l><l>Ne les pas applaudir c’est choquer la raison ;</l><l>Ils pensent avoir seuls le bons sens en partage,</l><l>Mécontens d’un chacun, ennemis de l’usage</l><l>Sans cesse on les entend contredire &amp; blâmer,</l><l>Ils sont piquans, chagrins, prests à tout reformer.</l><l>Prétend-t-on par hazard entâmer une histoire,</l><l>Ils en sont seuls instruits, si l’on veut les en croire,</l><l>Quelque démangeaison qu’on ait de la conter,</l><l>Ils prennent la parole, il les faut écouter ;</l><l>Pour débiter des riens ils imposent silence,</l><l>Et des plus modérez lassent la patience.</l><l>Ils parlent brusquement ; on diroit à leur ton</l><l>Que ce sont des Docteurs qui nous font la leçon.</l><l> D’autre part un Sçavant qui croit que l’art de plaire</l><l>Est de toûjours briller, &amp; jamais ne se taire,</l><l>Oubliant de répondre aux choses qu’on luy dit,</l><l>Ne songe tout au plus qu’à montrer de l’esprit.</l><l>Impatient d’abord de le faire connoistre,</l><l>Il ôte le plaisir aux autres de paroistre,</l><l>Et fatiguant chacun par ses beaux sentimens,</l><l>Perd le fruit attendu de ses raisonnemens,</l><l>Car pour estre goûté, la plus sûre maxime</l><l>N’est pas par ses discours de briguer de l’estime,</l><l>N’est pas tant de donner du lustre à ce qu’on dit,</l><l>Que de faire trouver aux autres de l’esprit.</l><l> Un Puriste d’ailleurs, esclave de l’usage,</l><l>Ne produit rien d’heureux par son fade langage.</l><l>Il ne risqueroit pas la moindre expression,</l><l>Deust-elle estre l’objet de l’admiration.</l><l>Il parle proprement, mais à chaque parole</l><l>Sa morne attention déconcerte &amp; désole ;</l><l>Et pour affecter trop la régularité,</l><l>Il rebute chacun par sa sterilité.</l><l> Un diseur de Phebus dédaignant le vulgaire</l><l>Fait prendre à son genie un essor témeraire.</l><l>S’imaginant parler le langage des Dieux,</l><l>De sens froid il débite un fatras ennuïeux</l><l>De grands mots assommans, d’épitetes forcées,</l><l>Un galimatias de phrases entassées,</l><l>Et de tout son beau dire unique Admirateur,</l><l>S’acquiert la qualité d’impertinent Parleur.</l><l>On ne parle en effet que pour se faire entendre.</l><l>À quoy sert un beau mot que l’on ne peut comprendre ?</l><l>Il est d’autres défauts, dont l’incongruité</l><l>Ne dégoûte pas moins de la société.</l><l> J’aperçois Philemon qui brusquement approche,</l><l>Et porte le bon sens, &amp; la raison en poche,</l><l>Car à peine entre-t-il en conversation,</l><l>Qu’il veut que l’on défere à son opinion,</l><l>Et pour tout fondement il parie, il assure.</l><l>Pour peu que l’on conteste, il se tourmente, il jure,</l><l>Vingt Loüis bien comptez sont toutes ses raisons.</l><l> Le fâcheux Dorilas fait des comparaisons,</l><l>Qui choquent le bon sens, les mœurs, la bien-séance.</l><l>Il ne sçait point avoir d’égard, de déference ;</l><l>Il est désobligeant, satirique, indiscret ;</l><l>À peine parle-t-il que chacun a son fait :</l><l> Ariste est à l’affust de la moindre parole,</l><l>Rire, turlupiner, badiner c’est son rôle,</l><l>Il croit trouver par tout de la subtilité,</l><l>Et pas un mot n’échappe à sa vivacité ;</l><l>Mais de ce bel esprit la plus grande finesse</l><l>N’est que fatuité, fausse délicatesse,</l><l>Qu’on aperçoit d’abord, &amp; quelque fois on rit</l><l>De la pointe, &amp; souvent d’Ariste qui la dit.</l><l> L’insolent Antiphon parle avec non-chalance.</l><l>Il est reveur, abstrait, amateur du silence.</l><l>Avec tout son esprit il n’a point d’agrément,</l><l>Et n’écoutant pas bien il répond sottement.</l><l> Le sterile Cleon pour toute gentillesse,</l><l>Pour tout fond, ne fait voir qu’un peu de politesse,</l><l>En termes different repete ce qu’on dit.</l><l>Sourit à tous momens, &amp; sans cesse applaudit.</l><l> Mais je voudrois en vain par ma foible censure,</l><l>Reformer les défauts dont je fais la peinture.</l><l>C’est de vous qu’on attend cet important effet,</l><l>Vous estes en cet Art un modele parfait.</l></lg></quote></div>