<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09a_109" resp="louise"><head>[Illuminations dans la Galerie du Louvre le jour de la Saint-Louis]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (première partie) [tome 9], p. 109-113.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Figure de l’Illumination, doit regarder la page 109.</note><p>La Planche que je vous envoye, m’engage à vous parler de nouveau de ce qui s’est passé aux Galeries du Louvre le jour de la Feste de S. Loüis. M<hi rend="sup">r</hi> Bérain, qui s’estoit servy de Lumieres vives dans des Lieux découverts, avant qu’aucun autre s’en fust servy à Paris, donna le premier l’idée de s’en servir dans l’Illumination dont je vous ay entretenuë amplement le dernier mois. Il en fit un Dessein, &amp; en suite tous les Intéressez dans cette dépense contribuerent de leurs avis, de leurs soins, &amp; de leur bource, pour cette Illumination, dont on a si avantageusement parlé. M<hi rend="sup">r</hi> Girardon, fameux Sculpteur, assez connu par les beaux Ouvrages qu’il a faits, &amp; dont on voit un fort grand nombre à Versailles, estant logé au Portique du milieu, &amp; son Logis occupant plus d’étenduë que les autres, fit décorer &amp; illuminer ce Portique a ses dépens, &amp; ne laissa pas d’entrer encor pour sa part dans les autres frais que l’on fit en genéral. Il ne s’est pas contenté de cette dépense. Il a fait encor graver la Planche que je vous prie de considérer. Elle contient toute la face du Portique dont je viens de vous parler, &amp; que l’on voit au milieu de la partie de la Galerie où sont les Logemens. Il y en a quatorze de chaque costé, dans l’espace d’environ quarante toises, de sorte que le tout en a quatre-vingts de long, sans comprendre ce Portique qui en en a quatre. J’ay crû, Madame, que pour vous faire concevoir une idée de toute cette Illumination, qui a esté applaudie de tout le monde, il suffiroit que la Planche représentast le Portique. Il est accompagné de deux des vingt-huit Logemens qui sont de simétrie, occupez par ceux qui excellent dans les Arts, &amp; que le Roy a choisis pour les en gratifier. Je ne doute point, Madame, que le travail de cette Planche ne vous paroisse tres-beau. Elle est faite par un jeune Homme qui égale déja les plus habiles Graveurs, &amp; qui se fera autant connoître par luy-mesme, qu’il est connu à Paris par le nom de feu son Pere. Il est Fils du S<hi rend="sup">r</hi> Marotte, Architecte &amp; Graveur, qui a laissé beaucoup d’Ouvrages au Public.</p></div>