<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-11_217" resp="mercure"><head>[Galanterie en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1679 [tome 12], p. 217-226.</bibl><p>Il y en a de trop grands<note resp="editor"><p>des avantages, cf. <ref target="MG-1679-11_217">l'article précédent</ref>.</p></note> pour moy à entretenir le commerce que vous avez bien voulu que nous ayons étably, pour ne pas chercher à vous le rendre agreable par toute sorte de nouveautez. Les Vers que vous allez voir peuvent entrer dans ce rang, puis qu’ils n’ont pas mesme esté vûs de la Personne à qui ils s’adressent, &amp; qu’elle ne découvrira qu’ils sont faits pour elle, que quand le hazard luy fera tomber cette Lettre entre les mains. On me les a donnez dans ce dessein. Elle a infiniment du mérite, &amp; quoy qu’elle se doive reconnoistre quand je vous diray qu’elle est blonde, jeune, belle, &amp; d’une conversation aisée, qu’elle a l’esprit vif &amp; délicat, &amp; que sans avoir jamais quitté la Province elle n’en a point les defauts, je suis assuré qu’elle ne sçaura que c’est son Portrait que je vous fais, que quand je vous auray appris ce qui a donné lieu aux Vers que je vous envoye. Un Cavalier qui retournoit à Paris, estoit allé prendre congé d’elle, &amp; comme elle avoit occasion d’y venir passer l’Hyver, il luy fit promettre qu’elle ne le négligeroit pas. On parla ensuite de plusieurs choses. Quelques questions galantes furent proposées, &amp; enfin la Belle demanda au Cavalier, à quelle sorte de Gens il appliquoit le reproche de n’estre ny Chair ny Poisson. Il luy dit en peu de mots ce qu’il en pensoit, &amp; s’estant souvenu avec plaisir de cette aimable Personne depuis qu’il ne la voit plus, il a crû ne luy pouvoir mieux prouver qu’il pensoit à elle dans son absence qu’en faisant ces Vers.</p><quote><label type="head">A Mademoiselle <lb/>de G***</label><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Vous demandez ce qu’on peut estre,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Quand on n’est ny Chair ny Poisson ;</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Je vous le diray sans façon,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Autant que je le puis connoistre.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Gens qu’on appelle ainsy, selon moy, ce sont ceux</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Qui s’exposant aux yeux des Belles,</l><l>Lors que de tous costez on leur ofre des vœux,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Ne se sentent point aupres d’elles.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Par exemple, un Flandrin qui seroit assez sot,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>S'il vous trouvoit seulete à l’ombre,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Pour passer sans vous dire mot,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Devroit estre mis de ce nombre.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Il est vray que mal-aisément</l><l>On pourroit rencontrer Flandrin de cette espece.</l><l>Quelque affaire qu’on ait, paroissez un moment,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Aussitost toute affaire cesse.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Vous parler est l’unique bien</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Qu'alors la raison nous propose ;</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Et l’Homme de tous le plus rien,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Devient pres de vous quelque chose.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>De ce prompt changement on le doit estimer ;</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Vous estes belle, jeune, &amp; blonde,</l><l><space rend="tab"> </space>Et pour vous voir, &amp; ne pas s’enflâmer,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Il faut estre de l’autre Monde.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Pour moy qui de tout temps spéculay sur l’amour,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Si je n’en eus pas la pratique,</l><l>Avec vous volontiers, y pouvant trouver jour,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Je déployerois ma rhétorique.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>De mes refléctions peut-estre ay-je tiré</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>D'assez fidelles connoissances ;</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>L'Amour, tout bien considéré,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>N'est pas la moindre des sciences.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Il a certains je-ne-sçay-quoy</l><l>Dont l’assaisonnement veut une longue étude.</l><l>Eprouvez si l’on peut s’en rapporter à moy,</l><l>La fatigue pour vous ne sera pas fort rude.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Vous connoistrez mon zele à vous donner leçon,</l><l>Et si vous m’honorez d’une faveur secrete,</l><l>Je seray là-dessus muet comme un Poisson,</l><l>Mais ma joye en transports ne sera pas muete.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>La Beauté méritant tous nos soins, tous nos vœux,</l><l>Chair &amp; Poisson en moy se joindront pour la vostre,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Et loin de n’estre aucun des deux,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Je seray pour vous l’un &amp; l’autre.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Poisson pour ne rien dire, &amp; Chair pour bien sentir</l><l>Tout ce qu’un bel Objet peut inspirer de flâme,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>J'auray peine à me garantir</l><l>De vous abandonner l’empire de mon ame.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>S'il falloit qu’il vous plust (car enfin que sçait-on ?)</l><l>Nous pourrions l’un &amp; l’autre aller loin en tendresse.</l><l>Ne vous répondez point d’une vertu tygresse,</l><l>L'Amour chante bien haut, quand il a pris son ton.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Charmé de vous voir toute aimable,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Je n’aurois des yeux que pour vous ;</l><l>Et peut-estre un amour discret, ardent, durable,</l><l>Auroit pour vous toucher des charmes assez doux.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Vous riez, &amp; quand je m’applique</l><l>À vanter le pouvoir de vos jeunes appas,</l><l>Ce que de vous à moy ma Muse vous explique,</l><l>Dites la verité, vous ne l’attendiez pas.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Quoy que plus d’un Amant chaque jour vous proteste,</l><l>Mon cœur mérite bien... Adieu, dans quelque temps,</l><l>Selon vostre promesse, icy je vous attens ;</l><l>Lors que vous y serez, on vous dira le reste.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Cependant si ces Vers qui vous parlent pour moy,</l><l>N'ont point ce tour galant qui donne goust à lire,</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Du moins, belle Iris, ils font foy</l><l><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Qu'on pense à vous sans vous le dire.</l></quote></div>