<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-02_017" resp="wordpro"><head>La France au Roy, sur l’Extirpation de l’Herésie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1685 [tome 2], p. 17-31</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Maisons son Pere, Surintendant des Finances, en celuy-cy. Il semble que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Longueil ait voulu imiter dans ces Vers le zéle de Christophe de Longueil, le plus celébre Orateur Latin, que la France ait eu jusques à luy, lequel déclama dans l’Eglise de S. Pierre, en presence du Pape Leon X. cette éloquente Oraison, qu’il avoit composée contre l’Herésie de Luther alors naissante, &amp; qui se trouve dans ses Ouvrages.</p><quote><label>LA FRANCE<lb/>AU ROY,<lb/>SUR L’EXTIRPATION<lb/>DE L’HERESIE.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, qui dans l’Eglise avez le Droit d’Aînesse,</l><l rend="i">Et dans ses saintes Loix puisez vostre sagesse,</l><l rend="i">Pour régir des François l’Empire glorieux,</l><l rend="i">Qu’a signalé la Foy de vos premiers Ayeux ;</l><l rend="i">Cher Prince, à qui le Ciel a donné ma Couronne,</l><l rend="i">Pour tenir en vos mains tous les ordres qu’il donne,</l><l rend="i">Rétablir des Autels les honneurs méprisez,</l><l rend="i">Réunir tant de cœurs si long-temps divisez,</l><l rend="i">Et pour rendre à mes Lys cette pure innocence,</l><l rend="i">Qu’ils reçûrent du lieu de leur sainte naissance.</l><l rend="i"> Apres m’avoir portée à ce haut point d’honneur,</l><l rend="i">Qui refléchit sur moy vostre propre Grandeur ;</l><l rend="i">M’avoir donné du Rhin la Barriere fameuse,</l><l rend="i">Fait couler sous mes Loix, &amp; l’Escaut, &amp; la Meuse ;</l><l rend="i">Avoir pour le Commerce ouvert de nouveaux Ports,</l><l rend="i">De l’Inde &amp; du Couchant attiré les trésors ;</l><l rend="i">Et pour joindre les Mers, prodiguant les miracles,</l><l rend="i">Des Rochers &amp; des Eaux forcé tous les obstacles ;</l><l rend="i">Apres m’avoir donné, par le secours des Arts,</l><l rend="i">De superbes Palais, &amp; de fameux Ramparts,</l><l rend="i">Et par tant de travaux, qu’en tous lieux on renomme,</l><l rend="i">Fait voir qu’estre François, c’est estre plus qu’un Homme ;</l><l rend="i">Par un ressentiment digne de vos bienfaits,</l><l rend="i">Je viens du Monde entier vous offrir les respects,</l><l rend="i">Et donner pour Garans de ma reconnoissance,</l><l rend="i">Les cœurs de vos Sujets, &amp; mon obeïssance.</l><l rend="i">De mesme que la Terre au retour du Printemps</l><l rend="i">Découvre de ses Fleurs les Rubis éclatans,</l><l rend="i">Et pour en faire hommage au Roy de la Nature,</l><l rend="i">Semble luy présenter la naissante verdure ;</l><l rend="i">Telle, &amp; plus redevable à vos soins glorieux,</l><l rend="i">J’étale mon bonheur &amp; ma pompe à vos yeux.</l><l rend="i"> Mais le Ciel a voulu qu’à de plus nobles marques</l><l rend="i">Vous fussiez reconnu le plus grand des Monarques,</l><l rend="i">Et qu’un pieux Héros dans la prospérité,</l><l rend="i">Travaillant sans relâche à l’immortalité,</l><l rend="i">Extirpast l’Herésie, &amp; coupant ses racines,</l><l rend="i">Enfin d’avec mes Lys séparast les Epines.</l><l rend="i">Depuis un siécle, ou plus, mes Peuples vos Sujets,</l><l rend="i">Ont pour ce grand dessein formé de vains projets.</l><l rend="i">Les Charles, les Henrys, &amp; vostre auguste Pere,</l><l rend="i">Ont combatu ce Monstre, &amp; n’ont pû le défaire ;</l><l rend="i">Et l’Univers connoist, sans en estre jaloux,</l><l rend="i">Qu’il n’estoit réservé qu’à vos illustres coups.</l><l rend="i">Quel spectacle de voir mon Roy couvert de gloire,</l><l rend="i">Faire de Constantin revivre la mémoire,</l><l rend="i">Elever comme luy l’Etendart de la Croix,</l><l rend="i">Faire regner celuy qui fait regner les Roys,</l><l rend="i">Contre ses Ennemis prendre en main sa querelle,</l><l rend="i">Et vanger en Chrétien son Eglise fidelle !</l><l rend="i">Ouy, Dieu mesme jaloux de ses propres honneurs.</l><l rend="i">S’est fait en tous les temps de pieux Défenseurs ;</l><l rend="i">Luy-mesme a soûtenu le cœur des Macabées,</l><l rend="i">Pour vaincre d’un Tyran les nombreuses Armées ;</l><l rend="i">Et l’heureuse valeur du Berger d’Israël,</l><l rend="i">Pour délivrer les Juifs, fut l’ouvrage du Ciel.</l><l rend="i">Vostre tour est venu, Grand Prince, il vous appelle,</l><l rend="i">Pour estre l’Héritier de leur gloire immortelle.</l><l rend="i"> O que j’aime à vous voir, épris de cette ardeur,</l><l rend="i">Chercher tous les moyens de dissiper l’erreur ;</l><l rend="i">Du fameux Bossüet emprunter l’éloquence,</l><l rend="i">Et du juste Tellier consulter la prudence ;</l><l rend="i">Exciter Chanvallon, dont la sainte ferveur,</l><l rend="i">D’Aurele &amp; d’Augustin imitant la douceur,</l><l rend="i">Propose du Clergé la Lettre Pastorale,</l><l rend="i">Pour attirer les cœurs que retient la Cabale,</l><l rend="i">Et joindre à leurs travaux la libéralité,</l><l rend="i">La majesté des Loix, l’exemple, &amp; l’équité ;</l><l rend="i">Des Nouveaux-Convertis soûtenir l’indigence,</l><l rend="i">Et punir des Relaps l’odieuse inconstance !</l><l rend="i">D’un sage &amp; puissant Roy salutaire rigueur,</l><l rend="i">Qui détermine au Bien la liberté du cœur !</l><l rend="i"> Mais quoy ! doit-on ainsi nommer vostre justice,</l><l rend="i">Qui pardonne à tous ceux qui renoncent au vice ?</l><l rend="i">Elle qui n’interdit les emplois glorieux</l><l rend="i">Que jusques au moment que l’Homme ouvre les yeux.</l><l rend="i">Quand par vostre bonté, dont elle est prévenuë,</l><l rend="i">De ceux qui la craignoient le nombre diminuë ;</l><l rend="i">Lors que vous adoptez ces genéreux Enfans,</l><l rend="i">Dont les Peres, sans vous, deviendroient les Tyrans ;</l><l rend="i">Ou quand vos soins heureux, cherchant avec tendresse</l><l rend="i">Ceux que la Grace touche, &amp; la Verité presse,</l><l rend="i">Font voir avec éclat d’illustres Déserteurs,</l><l rend="i">Ministres de Satan, abjurer leurs erreurs.</l><l rend="i"> Puisse du Grand LOUIS l’infatigable zéle</l><l rend="i">Aux Héros à venir estre un parfait modelle ;</l><l rend="i">Ou si de l’imiter on tâche vainement,</l><l rend="i">Que du moins on l’admire avec étonnement,</l><l rend="i">Dans le désir de voir réunis à l’Eglise</l><l rend="i">Les cœurs de ses Sujets, que le Schisme divise,</l><l rend="i">S’estimer fortuné, si de son Bras un jour,</l><l rend="i">Il payoit la valeur de cet heureux retour.</l><l rend="i">Mais formez d’autres vœux, Prince trop magnanime,</l><l rend="i">Le Ciel ne veut de vous qu’un tribut légitime.</l><l rend="i">Gardez ce Bras vainqueur, que craint tout l’Univers,</l><l rend="i">Pour punir les Mechans, &amp; leur donner des fers.</l><l rend="i">Ce Bras, par qui la Foy de ses droits resaisie,</l><l rend="i">A jusque dans Strasbourg détrôné l’Herésie ;</l><l rend="i">Et qui pour la détruire en ses Retranchemens,</l><l rend="i">Renverse d’un signal ses plus chers monumens.</l><l rend="i">Pour fuir vostre justice, où se cachera-t-elle ?</l><l rend="i">Le fameux Montauban, l’orgueilleuse Rochelle,</l><l rend="i">Nismes &amp; Montpellier, avec tant d’autres Lieux,</l><l rend="i">Où l’audace Herétique a bravé vos Ayeux,</l><l rend="i">Ont vû tomber les Murs qui luy servoient d’azile.</l><l rend="i">L’Anglois, qui la soûtint, luy devient inutile.</l><l rend="i">L’Union d’Allemagne &amp; de ses Novateurs</l><l rend="i">Est le Phantôme vain de nos Réformateurs,</l><l rend="i">Et leur ambition clairement découverte,</l><l rend="i">En faveur de l’Etat doit avancer leur perte.</l><l rend="i">Sans répandre leur sang, vous sçavez m’en vanger ;</l><l rend="i">Vous les traitez en Pere, &amp; l’on les voit changer ;</l><l rend="i">Mais pour les cœurs d’airain ayez moins de clémence.</l><l rend="i">De cet illustre Grec imitez la prudence,</l><l rend="i">Qui ne pouvoit souffrir le dernier Rejetton</l><l rend="i">Qui pust de Troye un jour ressusciter le nom,</l><l rend="i">Et ranger sur les Grecs la honte de l’Asie.</l><l rend="i">Vous connoissez, Grand Roy, ce que peut l’Herésie ;</l><l rend="i">Cet Hydre renaissant, de mon sang alteré,</l><l rend="i">Monstre des cœurs séduits follement revéré.</l><l rend="i"> Et vous, Sujets ingrats, rebelles Herétiques,</l><l rend="i">Que j’ay vûs les Autheurs des miseres publiques,</l><l rend="i">Volontaires Proscrits, ambitieux Titans,</l><l rend="i">Nourris du mesme lait de mes plus chers Enfans ;</l><l rend="i">De quel Démon poussez, de quelle barbarie,</l><l rend="i">Avez-vous déchiré le sein de la Patrie ?</l><l rend="i">Mes Fleuves teints de sang, &amp; mes Roys méprisez,</l><l rend="i">Les Temples mis en cendre, &amp; les Autels brisez,</l><l rend="i">Sont les affreux effets de ces tristes journées,</l><l rend="i">Où j’ay vû ma fortune &amp; ma gloire bornées,</l><l rend="i">Quand l’erreur populaire infectant les grands cœurs,</l><l rend="i">De mes propres Héros faisoit ses Protecteurs.</l><l rend="i">Dreux, S. Denis, Jarnac, sont les témoins fidelles</l><l rend="i">Des premieres horreurs de ces Guerres cruelles,</l><l rend="i">Où j’ay, quand vostre fer ne me respectoit plus,</l><l rend="i">Couronné les Vainqueurs, &amp; pleuré les Vaincus.</l><l rend="i">Soit de tels attentats l’audace terminée ;</l><l rend="i">Mon Roy tient sous ses pieds la Discorde enchaînée.</l><l rend="i">Pourriez vous soûtenir, impuissans Factieux,</l><l rend="i">Les regards d’un Héros toûjours victorieux,</l><l rend="i">Et faire soûlever les Cevennes fidelles ?</l><l rend="i">Non, à Religion ne fait point de rebelles.</l><l rend="i"> Grand Monarque, achevez la Conqueste des cœurs,</l><l rend="i">Elle doit égaler les Vaincus aux Vainqueurs ;</l><l rend="i">Et faites aveüer à la plus noire envie,</l><l rend="i">Que le Nom de LOUIS, fatal à l’Herésie,</l><l rend="i">Dans l’Eglise &amp; l’Etat rétablit l’unité ;</l><l rend="i">Et que celuy de GRAND, tant de fois mérité,</l><l rend="i">Vient moins de vos Exploits, qu’honore la Victoire,</l><l rend="i">Que de la Pieté que marque vostre Histoire.</l></lg></quote></div>