<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-12e_208"><head>Sur ce qu’on demande le Portrait d’un Homme parfaitement heureux</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1682 (tome XX), p. 208-211.</bibl><quote><label><hi rend="i">Sur ce qu’on demande le Portrait d’un Homme parfaitement heureux</hi>.</label><p>Il se fait des Portraits achevez en diférentes manieres, en Peinture, Gravure, Cire, Sculpture, en Pastel &amp; en Mignature. C’est en cette derniere façon que je prétens contenter le Mercure sur sa demande. Pour l’accomplissement de ce dessein, je ne puis me servir d’un Pinceau &amp; d’une meilleure main, que de celle qui a formé toutes choses sur le modelle de son Idée, &amp; qui a creé l’Homme à son image &amp; semblance. Cet excellent Ouvrier a prévenu nostre curiosité sur les Questions que nous aurions à proposer au sujet de ce Discours. Il a decidé des objets, qui pourroient y faire naistre un doute raisonnable dans le choix &amp; la preférence, en donnant l’exclusion à ceux dont les aparences trompeuses &amp; ébloüissantes pourroient nous surprendre, &amp; nous découvrant tout ce qu’avec raison &amp; verité on devoit estimer propre à l’établissement d’un solide &amp; entier bonheur. Il n’est donc besoin icy que de raporter nuëment ses paroles, qui tracent le plus beau Portrait d’un Homme parfaitement heureux, que toutes les Langues, les Plumes, &amp; les Pinceaux de l’Univers, ne sçauroient décrire ou dépeindre. Ces paroles sont, <hi rend="i">Les uns ont mis la Beatitude dans les richesses, d’autres dans les honneurs, ceux-cy dans les plaisirs ; &amp; tous unanimement, chez les Anciens prophanes, ont estimé pour tres-heureux, les Gens qui possedoient ensemble ces avantages, mais ce jugement est vain. Heureux uniquement le Peuple, qui faisant un bon usage des graces du Ciel, en mérite la protection, &amp; dont le Seigneur soit connu le Dieu.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Les uns ont mis le bonheur de la vie</l><l rend="i"> A ne point sentir de chagrin,</l><l rend="i">Ny de tourment, de soucis, ny d’envie,</l><l rend="i">De desirs élevez pour la Gloire, ou Sylvie,</l><l rend="i"> Mais seulement à boire de bon Vin.</l><l rend="i">Pour moy, je ne connois que l’Amour, ou la Gloire,</l><l rend="i"> Que les Héros &amp; les Amans,</l><l rend="i"> Qui se disputent la victoire</l><l rend="i">A remporter de plus heureux momens.</l><l rend="i"> Beaucoup mettroient dans leur durée</l><l rend="i"> Le solide &amp; parfait bonheur,</l><l rend="i">Mais la possession en est mal assurée,</l><l rend="i">Et fait naître souvent un excés de douleur.</l><l rend="i"> Dans cet état d’inconstance &amp; de peine,</l><l rend="i"> Où donc chercher ce qu’on ne peut trouver ?</l><l rend="i">Travailler pour le Ciel, tâcher de se sauver,</l><l rend="i">On se tire par là de la misere humaine.</l><l rend="i"> C’est l’unique félicité</l><l rend="i"> Qu’on peut s’établir sur la Terre.</l><l rend="i"> Le reste n’est que vanité,</l><l rend="i"> Aussi fragile que le Verre.</l></lg></quote><p><hi rend="sc">Le Marquis d’Ally</hi>.</p></quote></div>