<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-09_207" resp="wordpro"><head>[Distribution des Prix d’éloquence et de Poésie à l’Académie jour de la Saint Louis, et Madrigal à Mr de Clerville]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1699 [tome 9], p. 207-212.</bibl><p>Il fut aisé à l’Auditeur de faire une juste application de tout ce que cet Orateur dit sur une si riche matiere ; puisque jamais Monarque n’a mieux remply que LOUIS LE GRAND, toutes les fonctions d’un veritable Chrestien, &amp; d’un grand Monarque. M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie qui avoient esté conviez à dîner chez M<hi rend="sup">r</hi> de Noyon se rendirent à l’Hôtel de ce Prelat à l’issuë de cette Ceremonie. Ils furent magnifiquement traitez. La table estoit de trente couverts, &amp; fut servie avec autant de propreté que de délicatesse &amp; d’abondance. Ce Prelat, dont la magnificence est connuë, s’est toûjours distingué dans tout ce qu’il a entrepris, &amp; a toûjours soûtenu avec un éclat digne de sa naissance, &amp; de la grandeur de sa Maison.</p><p>L’apresdinée l’Academie Françoise s’estant renduë au Louvre, dans la Salle où elle s’assemble ordinairement, distribua le Prix d’Eloquence &amp; de Poësie. Le premier fondé par M<hi rend="sup">r</hi> de Balzac, fut donné à M<hi rend="sup">r</hi> Mongin, qui l’avoit aussi emporté il y a deux ans, &amp; celuy de Poësie à M<hi rend="sup">r</hi> de Clerville, Gentilhomme de Rouen. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson donnoit ce Prix avant sa mort, mais ne l’ayant point fondé, on n’en auroit distribué qu’un dans la suite, si M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie ne l’ussent donné à leurs dépens ; mais M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Noyon qui ne laisse échaper aucune occasion de faire voir l’ardeur de son zele pour le Roy, ayant souhaité de fonder ce Prix à perpetuité, ces Messieurs y ont donné leur consentement ainsi que je vous l’ay déja marque, &amp; ce Prelat à commencé par donner celuy que M<hi rend="sup">r</hi> de Clerville a remporté. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Dangeau trouva sa Piece si belle qu’il crut en devoir faire une lecture au Roy, &amp; Sa Majesté dit à M<hi rend="sup">r</hi> de Noyon qui l’avoit fait imprimer, &amp; qui en avoit donné des exemplaires aux plus considerables personnes de la Cour, qu’il agréoit qu’il luy presentast l’Auteur : Il eut l’honneur de la saluer le lendemain, &amp; d’entendre de la propre bouche de ce Prince, <hi rend="i">qu’il avoit vû son ouvrage, qu’il l’avoit trouvé beau &amp; qu’il falloit qu’il le fust effectivement, puisqu’il avoit esté jugé tel par tant d’habiles gens.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Clerville avoit remporté le Prix de l’Eloquence en 1691. ce qui ne s’estoit point encore vû, parce qu’il n’est pas ordinaire qu’une même personne réüssisse également bien en Prose &amp; en Vers. On luy envoya ce Madrigal le lendemain.</p><quote><lg><l rend="i">En Prose comme en Vers tu remportes les Prix</l><l rend="i"> Sur nos plus excellens esprits,</l><l rend="i"> Et tu portes si haut ta gloire</l><l rend="i">Qu’on te verra bien-tost paroistre sur les rangs</l><l rend="i"> Des Arbitres de la Victoire,</l><l rend="i">Aprés avoir vaincu parmy les Combatans.</l></lg></quote></div>