<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09b_325"><head>[Réjouissances à Compiègne pour la naissance du duc de Bourgogne]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (seconde partie) [tome 10], p. 325-330.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi>s les Prieur &amp; Religieux d'Eslimour Sainte Marguerite, prés Compiegne, s'étant acquitez avec toute la devotion possible des Prieres qui leur avoient esté ordonnées, pour l'heureux accouchement de Madame la Dauphine, à cause des grands Miracles qui se font tous les jours dans leur Eglise par l'intercession de la Sainte, dont ils conservent prétieusement les Reliques, ont mélé les témoignages de leur joye à ceux de toute la France. Ils ont suivy en cela l'exemple de M<hi rend="sup">r</hi> L'Abbé de Villacerf leur Chef, &amp; de toute sa Famille, qui a un attachement inviolable pour le service du Roy. Le Dimanche 13. de ce mois ayant esté choisy pour la Feste, M<hi rend="sup">r</hi> Cottard, Prieur Claustral, donna tous les ordres necessaires pour l'Illumination de toute l'Eglise, &amp; fit mettre au dessous du grand Crucifix de la Nef un Dais de Brocatel d'or, garny de Dentelles d'or &amp; d'argent, &amp; sous ce Dais, le Portrait du Roy, avec ses Armes. Celles de Monseigneur le Dauphin estoient à la droite, &amp; celles de Monseigneur le Duc de Bourgogne, à la gauche. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté sur les six heures du soir, &amp; à huit heures M<hi rend="sup">r</hi> Cottard à la teste de ses Religieux, alluma le Feu de joye. Il estoit dressé sur un grand Théatre, à quelques pas de l'Eglise. On y voyoit quatre grands Pilastres, sur le haut desquels estoient les quatre Vertus, avec cette Inscription au bas.</p><p/><label><hi rend="sc">LUDOVICO MAGNO</hi>.</label><label><hi rend="sc">AUGUSTISSIMO EIUS DELPHINO</hi>.</label><label><hi rend="sc">AC SERINISSIMO DUCI BURGUNDIÆ</hi>.</label><label><hi rend="sc">ABBAS VILLASERIUS, PRIOR ET</hi>.</label><label><hi rend="sc">RELIGIOSI ELIMOURIENSES</hi>.</label><label><hi rend="sc">ÆTERNAM FELICITATEN</hi>.</label><label><hi rend="sc">DEPRECANTUR</hi>.</label><p/><p>Le pied de chaque Pilastre estoit embelly d'une Devise.</p><p>La premiere estoit un Soleil naissant.</p><p>EXHILARAT NASCENDO OMNES.</p><p>La seconde, un Globe qui représentoit la Terre.</p><p>SI CONCEDAT AVUS</p><p>La troisieme, un Lys au pied de deux autres.</p><p>TERTIUS E CÆLO.</p><p>La quatriéme, un trophée d'armes.</p><p>HIS VINCERE DISCET.</p><p>Dans les quatre Faces on voyoit les Armes du Roy, de Monseigneur le Dauphin, de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Villacerf ; &amp; au milieu des quatre grandes Figures, la Renommée sur une Boule, tenoit une Trompete avec une Banderole aux Armes du jeune Prince. Comme l'Eglise est située sur la pente d'une Montagne qui commande aux environs, on vit le Feu de plus de trois lieues. L'Artifice fit merveilles ; &amp; parmy le bruit des Tambours, en entendit celuy des Mousquets par la décharge qu'en firent les Habitans qui s'estoient mis sous les armes. Le carillon des Cloches du Prieuré &amp; de la Paroisse, ne cessa point pendant tout ce temps &amp; s'il y a eu plus de magnificence dans d'autres Festes, on peut dire qu'il n'y en a point qui ait esté celebrée avec des marques d'une réjoüissance plus parfaite.</p></div>