<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-06a_312" resp="mercure"><head>[Emblême]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1689 (première partie) [tome 6], p. 312-316.</bibl><p/><p>Pendant que Sa Majesté répand ses graces sur ses Sujets, &amp; ses largesses sur les Etrangers, Elle est de tous costez comblée de loüanges, mais parmy celles qu'on luy donne, il y en a de plus ingenieuses les unes que les autres, celle de M<hi rend="sup">r</hi> Pompe Italien sont d'un caractere particulier. Dans le dessein d'exprimer d'une maniere symbolique la puissante protection que ce Prince a donnée au Roy d'Angleterre dans la retraite qu'il a faite en France &amp; de marquer en mesme temps le succés que l'on en doit esperer, il a fait une Emblême en Tableau, &amp; a pris pour corps une Harpe qui se trouve dans les armes d'Angleterre. Il presenta dernierement cette Emblême à Sa Majesté, avec ces six Vers Italiens.</p><quote><l rend="i">Da rubelli, fellon, barbari suoni,</l><l rend="i">Sconcerto s'invola il Davico stromento,</l><l rend="i">E'n sen si reca a l'Apollico concento ;</l><l rend="i">Puoi tu sol, dice, rinovar miei tuoni ;</l><l rend="i">A cui, ei, con alma generosa e pronta,</l><l rend="i">D'infidi suoni accorderotti ad onta.</l></quote><p>L'Auteur par une hardiesse Poëtique suppose que cette Harpe déconcertée par l'infidelité de ses cordes, vient en France, &amp; que s'adressant à Apollon qui en a fait son sejour, elle luy dit,</p><quote><l rend="i">C'est vous seul qui pouvez me rendre l'harmonie.</l><l rend="i">Puoi tu sol, dice, rinovar miei tuoni,</l></quote><p>&amp; continuant dans cette même figure, il luy fait répondre par Apollon,</p><quote><l rend="i">Malgré tous tes faux sons je scauray t'accorder.</l><l rend="i">D'infidi suoni accorderotti ad onta.</l></quote><p>En effet cette Harpe déconcertée nous fait voir assez au naturel l'estat de l'Angleterre, dans la situation où sont les Affaires, &amp; Apollon qui accorde cette Harpe, nous represente le Roy, qui par sa sagesse &amp; son assistance rétablira l'ordre dans l'Angleterre, &amp; remettra des Peuples rebelles sous l'obeissance de leur legitime Souverain.</p></div>