<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10a_150"><head>[Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (première partie) [tome 11], p. 150-152.</bibl><p>[...] A ce Repas succeda la Dance, qui donna lieu à ces aimables Demoiselles de faire paroître combien elles ont l’oreille juste. M<hi rend="sup">r</hi> de Courserac leur Pere s’est converty depuis peu avec sa belle &amp; grande Famille, composée de treize Enfans. Il a deux Fils qui servent le Roy depuis douze ans. L’un qu’on appelle M<hi rend="sup">r</hi> de Bardon, est Capitaine dans le Régiment du Maine. L’autre est Lieutenant au Régiment Colonel, &amp; tous deux tres-braves. Je ne puis mieux finir cet article, que par un Sonnet de Mademoiselle de Bardon leur Sœur, sur le Laurier qu’elle a fait brûler. Il vous fera voir que si son cœur d’Amazone la rend Amie de Pallas, elle ne l’est pas moins des Muses.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Quoy ? nous verrons encor des Lauriers dans la France,</l><l rend="i">Comme l’on en voyoit aux Siecles de jadis ?</l><l rend="i">Nous choquerions du Ciel la divine Ordonnance</l><l rend="i">Qui nous donne en effet ce que fust Amadis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un Duc tant desiré la Royale Naissance,</l><l rend="i">Fatale à tout Tyran plus que je ne prédis,</l><l rend="i">Nous fait tout espérer, la joye, &amp; l’abondance.</l><l rend="i">Ses grands destins déja sont par tout applaudis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Brûlons donc ce Laurier, n’épargnons point la Palme,</l><l><hi rend="i">Tout sous</hi><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi><hi rend="i">est en paix, tout est calme,</hi></l><l rend="i">Chez les Roys éloignez il prendra des Lauriers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il en composera sa gloire &amp; sa Couronne ;</l><l rend="i">Mais ses Peuples verront son auguste Personne</l><l rend="i">Se couronner pour eux de Festons d’Oliviers.</l></lg></quote></div>