<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-04_022" resp="wordpro"><head>[Lettre en prose &amp; en Vers, meslée de plusieurs ouvrages]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1685 [tome 4], p. 22-48</bibl><p>Un Particulier ayant fait divers Ouvrages sur les dernieres Actions de cet auguste Monarque, les a ramassez comme en un Recueil dans cette Lettre qu’il m’a adressée.</p><quote><label>LETTRE</label><p><hi rend="i">Je me souviens, Monsieur que vous avez voulu me persuader que j’avois merité quelque approbation des bons Connoisseurs, lors que je dis il y a quelques années</hi>.</p><quote><lg><l>On fait mal ce qu’on fait, on ne fait qu’une affaire,</l><l>Mais LOUIS partagé dans cent emplois divers,</l><l>Se donnant tout à tout, fait voir à l’Univers,</l><l>Et qu’il fait ce qu’il faut, &amp; qu’il sçait bien le faire.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Vous avez mesme prétendu que j’avois expliqué les sentimens de tout ce qu’il y a d’honnestes Gens au monde en disant</hi>,</p><quote><lg><l>Que tous les noms des Grands cedent au nom du Roy,</l><l>Les Cesars, les Cyrus, les Hectors, les Achilles,</l><l>Ont eu moins de merite &amp; donné moins d’effroy,</l><l>Par cent Combats rendus, par cent prises de Villes.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je vous serois bien obligé, si vous vouliez faire sçavoir au public, que je défie toute la Terre de me disputer la verité de ce que je vais dire</hi>.</p></quote><quote><label>SONNET<lb/><hi rend="i">SUR LA GRANDEUR DU ROY.</hi></label><quote><lg><l>LOUIS est grand en tout ; il régle les Finances,</l><l>Il réforme les Loix, il fait fleurir es Arts ;</l><l>Mille Vaisseaux flottans, mille orgueilleux Rampars</l><l>Partagent tous les jours ses soins, &amp; ses dépenses ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Dans le particulier, dans les réjoüissances</l><l>Il est autant Heros, que dans le champ de Mars,</l><l>Fin dans le Cabinet, ferme dans les hazars,</l><l>Il fait plier sous soy les plus hautes Puissances ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Sa fortune répond par tout à sa valeur,</l><l>Par tout ses grands exploits répondent à son cœur,</l><l>Ainsi que l’ont fait voir cent conquestes de marque ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Enfin nos Ennemis connoissent comme moy,</l><l>Que si tout l’Univers ne vouloit qu’un Monarque</l><l>Tout l’Univers devroit n’avoir que luy pour Roy.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je sens bien que ce que je dis là n’est rien de bon, mais il me semble que c’est l’explication sincere des pensées, qui doivent venir naturellement à tous les Sages qui sont sans passion, &amp; qui ont du bon goust</hi>.</p><p><hi rend="i">Ne croyez donc pas, Monsieur, que ce soit une pure conjecture, ou seulement un effet de l’attache des sentimens que j’ay pour le Roy qui m’a fait dire</hi></p><quote><lg><l>Enfin nos Ennemis connoissent comme moy, &amp;c.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Vous en jugerez par une petite avanture que je vais vous raconter telle qu’elle m’est arrivée en effet</hi>.</p><p><hi rend="i">Je me trouvay sur la route de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne lors qu’il se retiroit de France à pas comptez, tant il marquoit d’envie de n’en point sortir. J’étois chez une Personne de qualité &amp; de merite, à l’heure qu’il luy envoya un de ses Gentilshommes pour sçavoir si elle se trouveroit en état de recevoir sa visite. Comme je vis par la réponse, que M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur alloit venir, je voulus luy faire place, mais la Personne chez qui j’estois me déclara, qu’elle vouloit absolument que j’eusse part à cette conversation, qui dura bien prés de quatre heures. Vous ne pouvez pas douter, Monsieur, qu’on ne parlast d’Affaires d’Etat avec un Ambassadeur, &amp; que sa retraite, &amp; la Guerre qui nous menaçoit alors, ne fournissent à l’entretien. Il nous dit cent choses, qui nous firent assez comprendre qu’il n’eust pas eu de peine d’avoüer nettement que le Roy estoit le plus grand &amp; le plus puissant Prince du monde, s’il eust pu oublier qu’il avoit un Maistre, &amp; se défaire des préjugez Espagnols</hi>.</p><p><hi rend="i">On doit neanmoins cette justice à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, que son bon sens &amp; sa raison ne furent point obscurcis par ces entestemens, qui sont si ordinaires à ceux de sa Nation. Il fit l’Eloge de la France, des François, du Roy, &amp; d’un air fort élevé, &amp; qui marquoit beaucoup de sincerité dans ce qu’il disoit ; mais dans les loüanges qu’il donna à sa Majesté, il n’oublia ny ce qu’il estoit, ny ce qu’il devoit à son Prince. Pretendant faire une galanterie aux Dames, il dit qu’il vouloit leur faire voir quelque chose de fort beau. Il tira ensuite une riche Boëte, qui renfermoit, disoit-il, le Portrait de sa Maîtresse, qu’il emportoit de France, &amp; c’estoit celuy du Roy, dont sa Majesté l’avoit honoré, &amp; dont il se faisoit en effet un grand honneur. La Personne chez qui nous estions, qui est fort spirituelle, luy dit qu’il devoit bien conserver ce gage, &amp; qu’il se feroit bien-tost en luy une metamorphose surprenante, parce qu’il estoit à croire que le Portrait de sa Majesté se changeroit en celuy de son Maistre. A ces paroles M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur parut Espagnol, comme son devoir l’y obligeoit. L’entretien roula ensuite sur différentes matieres, &amp; fut longue &amp; curieuse</hi>.</p><p><hi rend="i">Je vous avouë, Monsieur, que pendant tous les évenemens de la derniere Campagne, je me suis toûjours souvenu des entretiens de cét Ambassadeur. Il nous dit positivement qu’il y auroit du sang répandu ; qu’il seroit difficile d’arrester les desseins du Roy ; que ses Ennemis ne pouvoient rien esperer que de l’inconstance de la fortune ; &amp; que l’Empire &amp; l’Espagne ne cherchoient qu’à mettre leur honneur à couvert, en ne cedant pas sans avoir combattu. Voila la Prophetie accomplie, &amp; nous en voyons la verité dans la disposition des choses qui se sont passées la derniere année</hi>.</p></quote><quote><label>SONNET<lb/><hi rend="i">Sur l’état des Affaires aprés la derniere Campagne de France.</hi></label><quote><lg><l>Alger encor fumant des Foudres de la Guerre,</l><l>Vient se jetter aux pieds de son noble Vainqueur ;</l><l>Et Gennes la superbe est tremblante de peur</l><l>Sous les éclats vengeurs de son bruyant tonnerre :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Luxembourg voit tomber ses hauts Ramparts par terre,</l><l>Cap-de-Quiers attaqué se trouve sans vigueur ;</l><l>La Hollande en Partis ralentit son ardeur</l><l>N’ayant pû soûlever les Peuples d’Angleterre ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le Danemark amy reçoit nos Etendars,</l><l>L’Empire se ménage &amp; craint tous les hazars,</l><l>L’Espagne plaint ses Forts qu’on pille ou qu’on enleve ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Liége &amp; Tréves soûmis sçavent faire leur Cour,</l><l>L’Europe attend la Paix en recevant la Tréve,</l><l>Tout cede au Grand LOUIS par force ou par amour.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je vois dans cette peinture tout ce que l’Ambassadeur d’Espagne craignoit, &amp; tout ce que sa politique luy faisoit prévoir avec chagrin. Avoüez aprés cela, Monsieur, que la fortune de LOUIS le Grand doit estre bien constante pour faire avec tant de bonheur des choses si admirables, puis que tant de Heros, &amp; tant de sages Monarques n’ont pu s’empescher d’en estre abandonnez. Mais avoüez aussi à mesme temps que la prudence &amp; le courage du Roy sont extraordinaires, puis qu’il semble avoir réduit la Fortune sous les régles, &amp; s’estre fait une methode de réüssir en tout</hi>.</p><p><hi rend="i">Ne peut-on pas compter entre ses bonnes fortunes la fecondité de la Maison Royale ? Ce Fils unique que le Ciel luy avoit laissé comme son premier don, plus il est grand, plus il nous faisoit craindre. Vous voulûtes bien, Monsieur, que mes pensées fussent celles de tous les honnestes Gens à la naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Je voudrois à cette heure que vous les engageassiez à dire sur la naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou</hi>.</p></quote><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><quote><lg><l>Recevez un Héros qui naist de vostre Race,</l><l>Grand LOUIS, desormais le Ciel veut tous les ans</l><l>Enrichir vos Etats de semblables Présens,</l><l>Qui pourront mériter de remplir vostre place.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Nous verrons de nos jours l’Allemagne &amp; la Thrace</l><l>Ployer sous les efforts du Pere &amp; des Enfans ;</l><l>Par tout dignes de Vous, &amp; par tout triomphans,</l><l>De tous nos Ennemis ils dompteront l’audace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Formez-les seulement dans l’Art qui fait les Roys,</l><l>Ils en apprendront plus par vos rares Exploits,</l><l>Qu’en lisant ce qu’ont fait les Fameux de l’Histoire ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Et comme ils vous verront toûjours au-dessus d’eux,</l><l>Chacun d’eux tâchera d’ateindre à vostre gloire ;</l><l>Mais nul n’y parviendra parmy tous vos Neveux.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Ces sentimens qui furent conceus dans la joye qu’avoit toute la France en cette rencontre, se produisent fort tard, mais ils seront toûjours de saison, si vous voulez que ce soient des marques éternelles de mon respect envers ce Prince. J’ay aussi laissé passer le temps où ces Bouts rimez estoient à la mode. Cependant ce qu’ils m’ont fait dire ne vieillira jamais dans la memoire des Hommes, puis que LOUIS le Grand aura toûjours des admirateurs, qui tomberont d’accord avec moy de le verité de mes pensées</hi>.</p><quote><lg><l>Si jamais Conquérant marcha droit à la <hi rend="i">Gloire,</hi></l><l>Si jamais Souverain mérita d’être <hi rend="i">Roy,</hi></l><l>Si jamais Politique aux autres fit la <hi rend="i">loy,</hi></l><l>Sur tous les Concurrens LOUIS a la <hi rend="i">Victoire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ses Faits feront passer pour Fable son <hi rend="i">Histoire,</hi></l><l>A peine croira-t-on qu’ils soient dignes de <hi rend="i">foy ;</hi></l><l>Les Siécles à venir en seront dans l’<hi rend="i">effroy,</hi></l><l>Et tout retentira du bruit de sa <hi rend="i">Mémoire,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Lors qu’on voudra former un Héros <hi rend="i">achevé,</hi></l><l>On en prendra les traits sur son air <hi rend="i">élevé,</hi></l><l>Sur ses Combats divers, sur son cœur <hi rend="i">intrépide.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Autrefois on l’eût mis au rang des <hi rend="i">Immortels ;</hi></l><l>Et comme ses hauts Faits effacent ceux d’<hi rend="i">Alcide,</hi></l><l>Alcide à son Vainqueur eust cedé ses <hi rend="i">Autels.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Vous trouverez peut-estre quelque conformité entre ce Sonnet, &amp; un autre que vous avez publié. Elle auroit esté plus grande si je ne l’avois jamais veu. Je ne sçay si l’autre a esté fait plûtost que le mien, mais je suis seur que le mien n’a point esté fait sur celuy-là. Ces Bouts rimez n’auront pas perdu tout-à-fait la grace de la nouveauté. Vous avez dit il n’y a pas long-temps, qu’ils estoient à la mode, &amp; le sujet n’en est pas trop vieux</hi>.</p></quote><quote><label>SUR LA TRÉVE<lb/>que le Roy a faite.</label><quote><lg><l>On disoit autrefois, <hi rend="i">Non licet omnibus,</hi></l><l>J’ose le dire encore, &amp; qui voudra s’en <hi rend="i">fâche ;</hi></l><l>LOUIS, de qui l’esprit travaille sans <hi rend="i">relâche,</hi></l><l>Vient de faire luy seul <hi rend="i">quod non licet tribus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Nul d’entr’eux ne sçauroit parer aux coups qu’il <hi rend="i">lâche,</hi></l><l>Parmy les Souverains il paroist un <hi rend="i">Phœbus ;</hi></l><l>Il commande la Tréve, &amp; vous sçavez <hi rend="i">quibus ;</hi></l><l>Tout ce qu’elle a de dur par avance il leur <hi rend="i">mâche.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ils l’avalent enfin avec tous ses <hi rend="i">Item,</hi></l><l>Dans un profond respect ils chantent <hi rend="i">Tu autem,</hi></l><l>Ravis de prévenir les effets de son <hi rend="i">ire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Si dans le temps présent ils n’ont pû dire <hi rend="i">amo,</hi></l><l>Peut estre qu’au futur ils auront peine à <hi rend="i">lire</hi></l><l>Ce qu’il leur fit signer <hi rend="i">currente calamo.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Il n’y a point de Rimes si bizarres &amp; si Burlesques, qu’on ne puisse remplir de quelque chose de grand sur le sujet du Roy. Il me semble donc qu’on pourroit bien donner à celles-là encore un autre tour presque sur la mesme matiere</hi>.</p></quote><quote><label><hi rend="i">SUR L’ENREGISTREMENT</hi>,<lb/><hi rend="i">&amp; la Publication de la Tréve.</hi></label><quote><lg><l>LOUIS le Conquérant fait sçavoir <hi rend="i">omnibus,</hi></l><l>Qu’il annonce une Tréve, &amp; qui plaist, &amp; qui <hi rend="i">fâche ;</hi></l><l>Jamais de ses desseins en rien il ne <hi rend="i">relâche,</hi></l><l>Le coup qui le desarme a fait la loy <hi rend="i">tribus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que s’il fuit les Combats, il ne fuit point en <hi rend="i">Lâche,</hi></l><l>Dans le Mestier de Mars il n’est point E-<hi rend="i">Phœbus ;</hi></l><l>Il a du cœur, des Gens, des Armes du <hi rend="i">quibus,</hi></l><l>Et quand il faut donner, point la Cire il ne <hi rend="i">mâche.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Cependant il s’arreste, il se modére, <hi rend="i">item,</hi></l><l>Sçachant bien comme il faut venir au <hi rend="i">Tu autem,</hi></l><l>Pour le bonheur public il commande à son <hi rend="i">ire,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Conjuguons luy par cœur dans tous les temps <hi rend="i">amo ;</hi></l><l>Et nos Neveux diront, lisant ce qu’on va <hi rend="i">lire,</hi></l><l>Que ce qu’il fit du Fer, il l’a fait <hi rend="i">calamo.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Enfin, Monsieur, il y a tres-long-temps que j’ay fait une Devise pour le Roy, sur un dessein qui a esté suspendu. Si elle avoit esté publiée dés ce temps-là, elle pourroit passer à present pour une espece de Prophetie. Ce sera pour le moins une expression allegorique de ce que nous voyons. Le corps de la Devise, c’est un Soleil dans son Zodiaque ; l’Ame, ce sont ces paroles</hi>, Curro, sed tacito motu. <hi rend="i">Si je ne craignois de choquer les Maistres de l’Art, j’ajoûterois des Astronomes de toutes les Nations, qui observent le Soleil avec toutes les sortes d’Instrumens dont on use pour cela. Ils ne répondroient pas mal à l’application que tous les Politiques de la Terre donnent à penétrer la conduite du Roy. Voicy l’explication de ma Devise</hi>.</p><quote><lg><l>L’Univers attentif regarde ma carriere,</l><l>Les esprits appliquez à mesurer mon cours ;</l><l>Observent avec soin mes tours &amp; mes détours :</l><l>Mais nul œil ne peut voir ma route toute entiere ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Mon éclat plus aux fiers fait baisser la paupiere ;</l><l>Mes differens aspects font les nuits &amp; les jour,</l><l>Tout languiroit sans moy, tout attend mon secours,</l><l>Et je porte par tout mes biens &amp; ma lumiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Mille divers emplois partagent mes momens,</l><l>Je suis toûjours reglé dans tous mes mouvemens,</l><l>On connoist mon pouvoir sur la Terre &amp; sur l’Onde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Je me haste ; je cours ; rien n’arreste mes pas,</l><l>J’acheveray bien-tost le tour entier du Monde,</l><l>Ma démarche est cachée &amp; l’on sçait où je vas.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Il y a assez long-temps, Monsieur, que je vous entretiens pour me haster de vous dire que je suis vostre tres, &amp;c.</hi></p><p>F. F. D. C. R. G.</p></quote></div>