<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-10a_330" resp="wordpro"><head>[Nouveautez dans l’empire des Lettres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1693 [tome 12], p. 330-333.</bibl><p/><p>Comme vous avez lû avec plaisir les deux premieres parties de <hi rend="i">l’Histoire sommaire de Normandie</hi>, faite par Mr de Masseville, vous serez bien-aise sans doute d’apprendre que le Sieur Brunet, Libraire dans la grande Salle du Palais, au Mercure Galant, commence à debiter la troisiéme partie de la mesme Histoire, qui n’est pas moins curieuse que les deux autres, &amp; qui a esté imprimée à Roüen par le Sr Ferrant Libraire. Elle contient tout ce qui s’est passé de plus remarquable en cette Province depuis l’an 1270. jusqu’à l’an 1380. sous les Regnes de Philippe le Hardy, de Philippe le Bel, de Louis Hutin, de Philippe le Long, de Charles le Bel, de Philippe de Valois, de Jean, &amp; de Charles V. Rois de France, avec des Remarques, &amp; Additions fort recherchées.</p><p>Le Sr Amaury, Libraire à Lyon, a achevé de donner au Public les Ouvrages de Michel Ettmuller, celebre Medecin, &amp; Professeur de l’Université de Leipsic, traduits en François, en faisant paroistre ses <hi rend="i">Nouveaux Instituts de Medecine</hi>, &amp; sa Nouvelle <hi rend="i">Chimie raisonnée</hi>, de qui avec la <hi rend="i">Pratique Generale de Medecine de tout le Corps humain</hi>, &amp; <hi rend="i">la Pratique speciale</hi> du mesme Auteur, <hi rend="i">sur les maladies propres des Hommes, des Femmes, &amp; des petits Enfans</hi>, qui ont paru en trois Volumes <hi rend="i">in octavo</hi> il y a déja deux ou trois années, forme un Corps entier de Medecine, que debite le Sr Brunet. Il y a aussi une <hi rend="i">Nouvelle Chirurgie Medicale &amp; raisonnée</hi>, du mesme Ettmuller, avec une Dissertation sur l’infusion des liqueurs dans les Vaisseaux.</p><p>On trouve chez le même Libraire, un Jeu de Cartes du Blason tres-utile pour ceux qui veulent avoir quelque connoissance des Armoiries, avec un Livre qui explique tout ce qui regarde ce jeu. On a choisy quatre Nations differentes pour en composer les quatre parties, &amp; au lieu des marques ordinaires des quatre points, qui sont <hi rend="i">les Cœurs, les Piques, les Trefles &amp; les Carreaux</hi>, on s’est servy des Devises qui distinguent ces Nations, qui sont <hi rend="i">la Fleur de Lys</hi> pour la France, <hi rend="i">le Lyon</hi>, pour l’Espagne, <hi rend="i">l’Aigle</hi> pour l’Allemagne, &amp; <hi rend="i">la Rose</hi> pour l’Italie. Afin de faire une plus grande distinction, la Fleur de Lis est d’or en ce jeu, la Roze d’argent, le Lion de Gueules, &amp; l’Aigle de Sable, qui sont deux Métaux &amp; deux Couleurs, afin qu’en joüant on puisse distinguer quand on jouë de metal ou de couleur d’or, ou d’argent, de gueules ou de sable. Il y a plusieurs avantages à tirer de l’usage de ce jeu ; ils sont expliquez dans le petit Livre.</p></div>