<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03e_188" resp="nbb"><head>Si la Beauté de l’Esprit est plus propre à charmer, que celle du Corps</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure Galant</title>, quartier de janvier [tome 21], 1683, p. 188-191.</bibl><quote><label>Si la beauté de l’Esprit est plus<lb/>propre à charmer, que celle<lb/>du Corps.</label><lg><l rend="i">Que la belle Iris a de charmes !</l><l rend="i">Les plus fiers luy rendent les armes ;</l><l rend="i">  Mais que Célimene a d’esprit !</l><l rend="i"> Que d’agrément dans tout ce qu’elle dit !</l><l rend="i"> Pour celle-là le plus galant soûpire,</l><l rend="i">  Tout penétré de ses appas ;</l><l rend="i"> Mais celle-cy, que le plus sage admire,</l><l rend="i"> Qu’un Etourdy ne considere pas,</l><l rend="i">Tire des plus sensez un amour veritable,</l><l rend="i">Qui reconnoît l’Esprit un plus noble vainqueur,</l><l rend="i">  Et par un charme inévitable,</l><l rend="i">  Tient toûjours ferme dans le cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy ! la Question demandée</l><l rend="i"> Est-elle déja décidée,</l><l rend="i"> Et seroit-il vray que l’Esprit</l><l rend="i"> Ebloüist, touchast davantage</l><l rend="i"> Que tous les traits d’un beau visage,</l><l rend="i">Tels que ces traits brillans dont Iris s’applaudit ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il est vray qu’il en est capable ;</l><l rend="i">Mais, helas, qu’un Esprit soit sublime, admirable,</l><l rend="i"> Et qu’il ait mesme assez d’appas</l><l rend="i">Pour charmer l’Univers, il ne le fera pas ;</l><l rend="i"> C’est plus à luy qu’on fait la guerre,</l><l rend="i">Qu’à la beauté du Corps à qui tout est soûmis,</l><l rend="i"> Et qui n’a jamais sur la terre</l><l rend="i"> Encor rencontré d’Ennemis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On a donc beau vanter l’esprit de Célimene,</l><l rend="i"> Des plus beaux qu’elle soit la Reyne.</l><l rend="i">Comme toûjours en tout on s’attache au dehors,</l><l rend="i">Ce n’est point pour l’Esprit qu’on cherche tant à plaire ;</l><l rend="i"> S’il est aimé, c’est pour le Corps,</l><l rend="i">Par un goust dépravé qui nous est ordinaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand le feu de la Guerre allumée autrefois,</l><l rend="i"> En faveur de la belle Hélene,</l><l rend="i">Perdit tant de Héros, désola tant de Roys,</l><l rend="i"> Et fut d’une si longue haleine,</l><l rend="i"> N’estoit-ce pas pour sa beauté ?</l><l rend="i"> Jamais Esprit le plus vanté</l><l rend="i"> N’en a fait autant par ses charmes ;</l><l rend="i">Non, non, c’est pour le Corps que l’on a pris les armes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si pourtant il est vray qu’un charme si puissant</l><l rend="i">Anime les transports d’un Amant pour sa Belle,</l><l rend="i">Et qu’on est moins touché pour la spirituelle,</l><l rend="i"> Que nous n’admirons qu’en passant,</l><l rend="i">C’est que ne voulant pas approsondir la chose,</l><l rend="i">Nostre foible raison se trompe, &amp; nous impose.</l></lg><p><hi rend="sc">Gyges</hi>, du Havre.</p></quote></div>