<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-07_251" resp="wordpro"><head>[Article tiré de la République des Lettres du mois de May]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1687 [tome 10], p. 251-259</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> Petit qui a fait ce Madrigal, est l’Autheur des <hi rend="i">Dialogues Satyriques &amp; Moraux</hi>, donnez au Public depuis peu de temps. Comme ils sont de vostre goust, &amp; que vous les avez trouvez aussi instructifs que divertissans, vous serez bien aise de voir le jugement qu’en a fait l’Autheur de la Republique des Lettres. Voicy de quelle maniere il en parle dans ses nouvelles du mois de May dernier.</p><p><hi rend="i">Il est extremement agreable de voir des Ouvrages de Morale traitez d’une maniere fine &amp; délicate. Les Dialogues que M<hi rend="sup">r</hi> Petit vient de nous donner, sont asseurement de ce genre, &amp; il seroit peut-estre bien difficile de trouver sur ces sortes de sujets rien de plus galant &amp; de mieux tourné. On y voit sur tout regner un certain air libre &amp; naturel que tant de gens cherchent, &amp; qu’on a tant de peine à rencontrer, l’Autheur paroissant toûjours le maistre de sa matiere dont il se joüe comme il luy plaist. Leur brieveté ne contribue pas peu à leur agrément, n’estant que trop veritable que les meilleures choses ennuyent &amp; fatiguent par leur longueur. Que si cela a esté de tout temps, on peut dire que c’est particulierement le goust d’aujourd’huy. Cet Ouvrage est compris en seize Dialogues. Si on vouloit parler de chacun &amp; en dire les beautez &amp; les delicatesses, on feroit peut-estre un Ouvrage plus gros que celuy de l’Autheur. On se contentera donc d’en rapporter simplement les sujets contenus dans la Table du Livre. Le premier Dialogue est</hi> sur le peril que court un Autheur d’estre critiqué lors qu’il donne ses Ouvrages au Public, <hi rend="i">&amp; l’on voit dans ces Dialogue le caractere de l’Auteur qui se tient dans cette honneste défiance, où l’on doit toûjours estre de soy-mesme. Le second</hi>, Que la Badinerie a des agrémens qui l’emportent sur le Serieux dans la Societé civile. <hi rend="i">Ce Dialogue fonde tout le caractere de l’Ouvrage. Le troisiéme</hi>, Qu’en matiere de galanterie l’Or fait plus de conquestes que l’Amour. <hi rend="i">C’est une veritée qu’on ne contestera pas. Un de nos beaux Esprits modernes a dit sur cela fort agreablement,</hi></p><quote><lg><l>La Clef du coffre fort &amp; des cœurs, c’est la mesme.</l><l> Que si ce n’est celle des cœurs,</l><l> C’est du moins celle des faveurs ;</l><l> Amour doit à ce stratagême</l><l> La plus grand’ part de ses exploits :</l><l> A-t-il épuisé son carquois,</l><l>Il met tout son salut en ce charme suprême.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Le quatriéme Dialogue</hi>, Que la gloire aprés laquelle courent les Heros par tant de peines &amp; tant de fatigues est une pure chimere. <hi rend="i">Le cinquiéme</hi>, Que l’Equité est bannie de la terre, &amp; qu’elle ne se trouve ny à la Cour ny ailleurs. <hi rend="i">Le sixiéme</hi>, Que le bon sens ne se peut trouver dans les figures peu naturelles de la Poësie. <hi rend="i">Le septiéme</hi>, Que les Medecins &amp; les gens de Guerre ont une égale licence de tuer impunément. <hi rend="i">Le huitiéme</hi>, Que le Jeu cause de plus grands maux que l’Amour. <hi rend="i">Le neuviéme</hi>, Que le Bonnet de Docteur ne fait pas le Docte. <hi rend="i">Dans ce Dialogue on voit assez bien le caractere des jeunes Abbez d’aujourd’huy. Le dixiéme</hi>, Que l’étenduë du desir ne sçauroit estre remplie. <hi rend="i">Le onziéme</hi>, Que toutes les Langues sont également belles, &amp; que la Françoise n’est pas plus polie qu’elle estoit du temps de nos Peres. <hi rend="i">Le douziéme</hi> est sur l’injustice qu’on a faite à <hi rend="i">Moult</hi>, &amp; à d’autres mots semblables, de les bannir de la Langue. <hi rend="i">Quoy que dans ces deux derniers Dialogues l’Auteur prenne le party du vieux Langage, on voit pourtant biens qu’il ne voudroit pas former son stile sur celuy-là, &amp; que ce n’est qu’un jeu d’esprit. Le 13</hi>. Que tous les hommes se plaisent à estre trompez, &amp; que personne n’a soin de chercher la verité. <hi rend="i">Le 14</hi>. Qu’il est impossible que l’homme vive tranquille, lors qu’il s’abandonne à son panchant. <hi rend="i">Le 15</hi>. Qu’il faut écrire purement, sans comparaisons &amp; sans figures, &amp; que la plus riche parure d’une Langue vient de sa naïveté. <hi rend="i">Le 16</hi>. Que les Gens de Cour sont plus esclaves que ceux qui sont veritablement chargez de chaînes. <hi rend="i">Si M<hi rend="sup">r</hi> Petit veut donner une suite à ces Dialogues, il ne doit pas douter qu’ils ne soient agreablement receus du Public.</hi></p></div>