<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-04_011" resp="wordpro"><head>[Vers de M<hi rend="sup">e</hi> des Houllieres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1687 [tome 6], p. 11-14</bibl><p/><p>Voicy d’autres Vers faits pour le Roy. Ils sont de l’illustre Madame des Houlieres, qui pour faire voir la fecondité de son genie, a voulu s’assujetir dans tous les Vers feminins à la seule rime en <hi rend="i">oüille.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Amoureux Rossignol, de qui la voix chatoüille</l><l rend="i"> L’oreille &amp; le cœur à la fois ;</l><l rend="i">Zephirs, qui murmurez dans le fond de ce Bois,</l><l rend="i"> Ruisseaux, de qui l’onde gazoüille,</l><l rend="i">Taisez vous, laissez-moy dans un profond repos</l><l rend="i">Resver quelques momens au plus grand des Heros.</l><l rend="i">Jamais d’une Campagne il n’est sorty bredoüille ;</l><l rend="i">Dés que ses Ennemis ont osé l’irriter,</l><l rend="i"> Sur eux on l’a veu remporter</l><l rend="i">Plut d’une glorieuse &amp; superbe dépoüille.</l><l rend="i"> Rien ne resiste à sa valeur,</l><l rend="i">Tout rit à ses desirs ; malheur, trois fois malheur</l><l rend="i"> A quiconque avec luy se broüille.</l><l rend="i">Bien qu’un calme profond regne dans ses Etats,</l><l rend="i">Ses Guerriers toutefois ne se reposent pas.</l><l rend="i">De peur que dans la Paix leur vertu ne se roüille,</l><l rend="i">Tantost le fier Soldat par sa veuë animé</l><l rend="i"> S’exerce dans la plaine d’Oüille ;</l><l rend="i">Et tantost dans un Camp pour six mois renfermé</l><l rend="i"> Il fait sentinelle &amp; patroüille.</l><l rend="i">L’Etat ne souffre point de ses grands mouvemens,</l><l rend="i">En pleine seureté prés de ses nombreux Camps</l><l rend="i">Meurit le doux raisin, &amp; grossit la citroüille,</l><l rend="i">La Vache y paist l’herbage, &amp; la Canne y farfoüille.</l><l rend="i">L’avare Laboureur y moissonne ses champs,</l><l rend="i">Sa fille sans danger y file sa quenoüille,</l><l rend="i">Et jamais il ne voit sans de prompts payemens</l><l rend="i"> Emporter le lard &amp; l’andoüille,</l><l rend="i">De son chetif foyer uniques ornemens.</l><l rend="i"> En vain dans le vieux temps je foüille</l><l rend="i">Pour pouvoir comparer ses faits à d’autres faits ;</l><l rend="i">Les antiques Heros ont toûjours quelque mais,</l><l rend="i"> Ou quelque si qui les barboüille,</l><l rend="i">Et chez LOUIS LE GRAND on n’en trouve jamais.</l><l rend="i">Dans les travaux de Mars, dans le sein de la Paix</l><l rend="i">Par nul déreglement sa gloire ne se soüille.</l><l rend="i"> Puisse-t-il triompher toûjours,</l><l rend="i">Poisse-t-il ne passer que d’agreables jours !</l><l rend="i"> Que jamais de pleurs on ne moüille</l><l rend="i">Les Autels pour un Roy si grand, si fortuné ;</l><l rend="i"> Devant eux qu’on ne s’agenoülle</l><l rend="i">Que pour benir le Ciel de nous l’avoir donné.</l></lg></quote></div>