<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-05_90"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1702 [tome 6], p. 90-100.</bibl><p>Les Vers qui suivent sont de M<hi rend="sup">r</hi> Baratet de Seriniac qui a remporté le prix de l’Elegie à Toulouse à l’Academie, cy-devant connuë sous le nom des Jeux Floreaux. Le mesme a disputé le dernier prix de Vers qui a esté donné à l’Academie Françoise.</p><quote><label>ISMENE ENDORMIE.<lb/><hi rend="i">ELEGIE.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Delices de nos Prez, doux &amp; tendres Zephirs,</hi></l><l><hi rend="i">Plaignez mon triste sort, redoublez vos soupirs,</hi></l><l><hi rend="i">Agreables Ruisseaux, confidens de ma peine,</hi></l><l><hi rend="i">Murmurez des douleurs que je sens pour Ismene :</hi></l><l><hi rend="i">Et vous, petits Oiseaux, par vos concerts charmans</hi></l><l><hi rend="i">Rappellez dans son cœur la foy de ses sermens</hi></l><l><hi rend="i">Dans ces rustiques lieux sans desirs, sans foiblesse,</hi></l><l><hi rend="i">Je passois les beaux jours d’une aimable jeunesse.</hi></l><l><hi rend="i">Des Belles de nos champs je méprisois les coups,</hi></l><l><hi rend="i">Je craignois moins l’Amour, que l’insulte des loups ;</hi></l><l><hi rend="i">Je voyois sans frayeur ce Dieu sur nos fougeres,</hi></l><l><hi rend="i">Blesser les Daims peureux, &amp; les Chevres legeres,</hi></l><l><hi rend="i">Mon Troupeau quelquefois courir mêmes dangers,</hi></l><l><hi rend="i">Succomber tour à tour mille &amp; mille Bergers.</hi></l><l><hi rend="i">Ma houlette, mon chien, mon troupeau, ma musette,</hi></l><l><hi rend="i">Estoient l’unique objet des soins de ma retraite ;</hi></l><l><hi rend="i">Desirable repos, que vous estiez charmant !</hi></l><l><hi rend="i">Mais helas ! pour vous perdre il ne faut qu’un moment,</hi></l><l><hi rend="i">Sur la fin d’un beau jour j’apperçus dans la Plaine</hi></l><l><hi rend="i">Ma plus chere Brebis dans le Troupeau d’Ismene ;</hi></l><l><hi rend="i">Je m’avance, &amp; je voy sur le bord d’un Ruisseau</hi></l><l><hi rend="i">La Bergere endormie au murmure de l’eau :</hi></l><l><hi rend="i">Les Ris &amp; les Amours qui dormoient avec elle</hi></l><l><hi rend="i">La rendoient à mes yeux si charmante &amp; si belle,</hi></l><l><hi rend="i">Et mon cœur découvrit tant d’attraits inconnus,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il douta si c’estoit la Bergere ou Venus.</hi></l><l><hi rend="i">L’heure, le temps, le lieu, tout la rendoit aimable,</hi></l><l><hi rend="i">L’air n’estoit agité que d’un soufle agreable,</hi></l><l><hi rend="i">Qui faisoit à son gré floter de toutes parts</hi></l><l><hi rend="i">Sur un teint vif &amp; frais de blonds cheveux épars</hi></l><l><hi rend="i">Que mon cœur ressentit de secrettes alarmes !</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! qu’Ismene endormie avoit pour moy de charmes !</hi></l><l><hi rend="i">Agreable Sommeil, quand tu fermois ses yeux,</hi></l><l><hi rend="i">L’Amour ouvroit les miens dans ces aimables lieux</hi></l><l><hi rend="i">Mille transports nouveaux d’un cœur déja sensible</hi></l><l><hi rend="i">M’inspiroient de troubler un repos si paisible :</hi></l><l><hi rend="i">Mais bientost devenu plus sage &amp; plus soumis,</hi></l><l><hi rend="i">Je craignois d’éveiller les Amours endormis,</hi></l><l><hi rend="i">Zephire s’arresta, l’onde fut attentive</hi></l><l><hi rend="i">Au divers mouvemens de mon ame craintive,</hi></l><l><hi rend="i">Et quand mon cœur se livre à ses flotans desirs,</hi></l><l><hi rend="i">La Bergere s’éveille au bruit de mes soupirs.</hi></l><l><hi rend="i">Que de coups imprévus ! qu’Ismene fut surprise !</hi></l><l><hi rend="i">Je tremblay des frayeurs dont elle estoit éprise,</hi></l><l><hi rend="i">Mais elle se rassure, &amp; je vis sa pudeur</hi></l><l><hi rend="i">Combatre foiblement une douce langueur.</hi></l><l><hi rend="i">Je lisois dans ses yeux ce qu’elle n’osoit dire,</hi></l><l><hi rend="i">Ma bouche à mes transports avoit peine à suffire ;</hi></l><l><hi rend="i">Triste &amp; cher souvenir des plus aimables nœuds ;</hi></l><l><hi rend="i">A peine suis-je Amant, qu’on répond à mes vœux,</hi></l><l><hi rend="i">Saules, Gason fleury, Canaux, Ondes brillantes,</hi></l><l><hi rend="i">Beaux lieux, sages témoins de nos flames naissantes.</hi></l><l><hi rend="i">Que ne vites vous point sous ces ombrages frais,</hi></l><l><hi rend="i">Quand l’Amour nous blessoit tous deux des mêmes traits ?</hi></l><l><hi rend="i">La nuit nous separant, je laisse à ma Bergere</hi></l><l><hi rend="i">Pour gage de ma foy, cette brebis si chere ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais d’abord que l’Aurore éclaira nos hameaux,</hi></l><l><hi rend="i">On nous vit dans les champs conduire nos troupeaux,</hi></l><l><hi rend="i">Les mener sur ces bords &amp; les garder ensemble,</hi></l><l><hi rend="i">Quel bonheur pour deux cœurs qu’un tendre amour assemble ?</hi></l><l><hi rend="i">Nous goûtions l’un &amp; l’autre un bien delicieux</hi></l><l><hi rend="i">De nous voir, nous aimer, &amp; nous suivre en tous lieux.</hi></l><l><hi rend="i">Des jeux les plus charmans la tranquille innocence</hi></l><l><hi rend="i">Nourrissoit de nos cœurs l’heureuse intelligence,</hi></l><l><hi rend="i">Que le passage est doux de l’amour aux plaisirs !</hi></l><l><hi rend="i">Mais qu’on passe aisément de la joye aux soupirs !</hi></l><l><hi rend="i">Je connois, tout me dit qu’Ismene se partage.</hi></l><l><hi rend="i">Elle vient dans les champs, elle monte au Village.</hi></l><l><hi rend="i">Ses desirs chancelans &amp; ses vœux incertains</hi></l><l><hi rend="i">Ne m’assurent que trop du malheur que je crains ;</hi></l><l><hi rend="i">Je la voy tour à tour favorable &amp; contraire,</hi></l><l><hi rend="i">Un jour me promet tout, l’autre me desespere,</hi></l><l><hi rend="i">Son Troupeau vient encor paistre avec mes brebis,</hi></l><l><hi rend="i">Je la voy, je l’entens, mais que je crains Daphnis !</hi></l><l><hi rend="i">Son chien vient tous les jours caresser ma Bergere</hi></l><l><hi rend="i">Tandis que ce Berger couché sur la fougere</hi></l><l><hi rend="i">Faisant des plus beaux airs retentir nos Valons</hi></l><l><hi rend="i">Mesle le nom d’Ismene à ses tendres chansons,</hi></l><l><hi rend="i">Que Daphnis est adroit ! que sa voix est touchante !</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! qu’il exprime bien une flame naissante ;</hi></l><l><hi rend="i">Il aime, il sçait aimer. Que sçay je quelquefois,</hi></l><l><hi rend="i">S’il emprunte toûjours le secours de la voix ?</hi></l><l><hi rend="i">Si tandis que mon cœur loin d’Ismene soupire,</hi></l><l><hi rend="i">Il ne se livre pas au charme qui l’attire.</hi></l><l><hi rend="i">Tout m’en assure helas ! &amp; je n’en doute plus,</hi></l><l><hi rend="i">Infortuné Damon, que de soins superflus !</hi></l><l><hi rend="i">Cette chere brebis qu’Ismene prit pour gage,</hi></l><l><hi rend="i">D’un retour amoureux doux, mais foible presage,</hi></l><l><hi rend="i">A quitté la Bergere &amp; bêlant aprés moy</hi></l><l><hi rend="i">M’apprend à tous momens qu’elle a manqué de foy ;</hi></l><l><hi rend="i">En faut-il davantage ? Ismene est infidelle,</hi></l><l><hi rend="i">Elle sent pour Daphnis ce que je sens pour elle.</hi></l><l><hi rend="i">Amour, Transports jaloux, qui me faites souffrir,</hi></l><l><hi rend="i">Helas ! laissez-moy vivre ou faites moy mourir.</hi></l></lg></quote></div>