<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-08_144"><head>[Divertissemens à la Cour de Hanover, avec le Balet champestre qu’on y a dancé […]]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 144-187.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-09_13">cet article</ref> et <ref target="MG-1681-09_331">cet article</ref> qui relatent ces mêmes divertissements de Hanovre.</note></bibl><p>J’ay eu des nouvelles de la Cour de Hanover plutost qu’on ne m’en faisoit attendre. Le Balet champestre que je vous ay dit qu’on y préparoit, a déja esté dancé, &amp; la Reyne Mere de Danemark s’y est extrémement divertie. Vous voyez par là que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Hanover n’a rien voulu épargner pour recevoir agreablement cette Princesse. Cependant, quelque envie qu’on ait de réüssir, la grande dépense ne fait pas toûjours le succés des choses. Il faut qu’il y ait de l’invention, &amp; de l’esprit dans les Divertissemens, &amp; que l’exécution en soit aussi juste, que le dessein en est bien conçeu. Tout cela s’est rencontré dans <hi rend="i">la Chasse de Diane</hi>. C’est le nom qu’a eu ce Balet champestre. M<hi rend="sup">r</hi> la Barre-Matéi, qui l’a composé entierement, à l’exception de la Musique, l’a tenu prest en si peu de temps, qu’on ne peut trop estimer la facilité de son génie. On m’apprend qu’il est l’Autheur de l’autre Balet qui a pour titre, <hi rend="i">le Charme de l’Amour</hi>, &amp; qui a tant plû à la mesme Reyne de Danemark. Aussi a-t-elle dit plusieurs fois en le voyant, qu’aucun Opéra ne l’avoit jamais si bien divertie. Le jour qu’on avoit choisy pour cette nouvelle Feste, estant arrivé, Sa Majesté, accompagnée de toute la Cour de Hanover, se rendit au grand Jardin de Leiné, où le plaisir de prendre le frais du soir l’avoit engagée à la promenade. On y avoit fait dresser une fort belle Feüillée, &amp; apres un magnifique Soupé qui y fut servy, on n’eut pas plûtost veu la Reyne se lever de table, que le costé de cette Feüillée qui estoit en face, s’ouvrit tout à coup, &amp; laissa voir un Théatre dans le fond duquel parut une grande Plaine, bornée par un Bois, &amp; bordée d’Arbres depuis ce Bois jusques au Théatre. La Perspective, quoy que naturelle, estoit assez surprenante, tous ces vrays Arbres semblant se planter en un moment, à la maniere d’une Décoration qu’on eust fait paroistre. En mesme temps que cette ouverture eut esté faite, on découvrit dans le milieu de la Plaine quatre Lutins qui sortoient de terre. Un grand Fantôme volant s’estant arresté au milieu de ces Lutins, forma avec eux une Dance aussi inquiete que confuse, comme de Personnes poussées par quelque Puissance secrete, &amp; plus forte qu’elles. Ce n’estoit rien autre chose que les Ombres de la Nuit qui fuyoient devant l’Aurore. <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Holstein estoit l’une de ces Ombres, avec M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Montalban ; M<hi rend="sup">r</hi> Oefner, Fils du General Major de ce nom ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Wobeser, Capitaine-Lieutenant. Le S<hi rend="sup">r</hi> Jemmes, Maistre du Balet</hi>, représentoit le grand Fantôme volant. Un nombre incroyable de lumieres, dont on vit la Plaine éclairée en un moment, dissipa d’abord ces Spectres, qui se perdirent à mesure que l’Aurore &amp; le Point-du-jour, brillans de leurs propres feux, s’éleverent peu à peu jusque sur le Theatre.</p><quote><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince de Holstein</hi>, représentant une <hi rend="sc">Ombre.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Que je paroisse en Ombre, &amp; dans l’obscurité,</hi></l><l><hi rend="i">Je ne sçaurois cacher la splendeur de mon estre,</hi></l><l> <hi rend="i">Et l’éclat de ma qualité</hi></l><l><hi rend="i">Me découvre par tout, &amp; me fait reconnoistre.</hi></l></lg></quote><p>À peine ces deux Astres furent-ils montez sur le Théatre, qu’on découvrit dans le plus proche endroit de la Plaine, comme par un effet de leur présence, un Chifre tout lumineux, qui formoit le Nom &amp; la Couronne Royale de Sa Majesté. Ce nom est Sophie-Amélie. Pendant que les yeux estoient divertis par ce Spéctacle, la voix des deux Astres charma les oreilles. Voicy les Vers qu’ils chanterent pour Prologue du Balet.</p><quote><lg><label>L’AURORE.</label><l><hi rend="i">Répandons dans ces Lieux la lumiere &amp; le bruit</hi></l><l><hi rend="i">Do la splendeur du Nom de l’auguste</hi><hi rend="sc">Amélie.</hi></l><l> <hi rend="i">Cette Terre déja remplie</hi></l><l>  <hi rend="i">Ne soufre plus de nuit.</hi></l><l>  <hi rend="i">Que le jour se rallume</hi></l><l>  <hi rend="i">Plutost que de coûtume,</hi></l><l>  <hi rend="i">Fuyez, Ombres, Sommeil.</hi></l><l>  <hi rend="i">Une grande Journée</hi></l><l><hi rend="i">Est depuis longtemps destinée</hi></l><l><hi rend="i">À nous donner cet Objet sans pareil.</hi></l></lg><lg><label>LE POINT-DU-JOUR.</label><l><hi rend="i">Tandis que le Ciel nous employe</hi></l><l> <hi rend="i">À redonner icy le jour,</hi></l><l><hi rend="i">Cette</hi><hi rend="sc">Reyne</hi><hi rend="i">y répand la joye</hi></l><l> <hi rend="i">Par son heureux retour.</hi></l><l><hi rend="i">Quitez, Bergers, vostre demeure,</hi></l><l> <hi rend="i">Voicy vostre Heure.</hi></l></lg><lg><label>Tous deux ensemble.</label><l><hi rend="i">Ah, que le Point-du-Jour.</hi></l><l><hi rend="i">Est propre pour l’Amour,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’un Berger qui veille</hi></l><l><hi rend="i">Est pres du doux moment,</hi></l><l><hi rend="i">Que celuy qui sommeille</hi></l><l><hi rend="i">Laisse perdre en dormant !</hi></l></lg><lg><label>LE POINT-DU-JOUR.</label><l> <hi rend="i">Diane est déja dans ces Bois,</hi></l><l> <hi rend="i">Qui de son Dard &amp; de sa Voix</hi></l><l>  <hi rend="i">Donne la chasse</hi></l><l>  <hi rend="i">À ce qui passe.</hi></l><l><hi rend="i">Peut-elle bien goûter le plaisir d’un beau jour,</hi></l><l> <hi rend="i">Et n’avoir point d’amour ?</hi></l></lg><lg><label>Tous deux ensemble.</label><l> <hi rend="i">Ah, que le Point-du-Jour, &amp;c.</hi></l></lg></quote><p>Apres qu’on eut chanté ce Prologue, <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Fréderic-Auguste de Brunsvick, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Saxe-Eysenach</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Raugrave Palatin</hi>, représentant trois Bergers, commencerent à paroître avec <hi rend="i">Madame la Princesse de Meklebourg, Madame de la Chevalerie</hi>, &amp; <hi rend="i">Mademoiselle de Grote</hi>, vestuës en Bergeres.</p><quote><label>I. ENTREE.</label><p>Les trois Bergers &amp; les trois Bergeres que je viens de vous nommer, se réjoüissant de la prise d’un Loup, dont la teste estoit portée devant eux, dancerent au son des Musetes, &amp; se donnerent des marques de leurs mutuelles inclinations.</p><quote><lg><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince Frederic-Auguste de Brunsvick</hi>, représentant un <hi rend="sc">Berger.</hi></label><l><hi rend="i">Chacun luy rend respect, à la Cour, en Province,</hi></l><l><hi rend="i">Il se déguise en vain sous l’Habit de Berger ;</hi></l><l> <hi rend="i">Et le Sujet, &amp; l’Etranger,</hi></l><l> <hi rend="i">Le prennent toûjours pour un Prince.</hi></l></lg><lg><label>Pour <hi rend="sc">Madame la Princesse de Meklebourg</hi>, représentant une <hi rend="sc">Bergere.</hi></label><l><hi rend="i">Si cette jeune &amp; charmante Bergere</hi></l><l> <hi rend="i">Avoit dessein de s’engager,</hi></l><l><hi rend="i">Elle pourroit icy se choisir un Berger ;</hi></l><l>  <hi rend="i">Mais cette belle Fiere,</hi></l><l> <hi rend="i">À ce qu’on voit, ne pense guére</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’elle est en âge d’y songer.</hi></l></lg><lg><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince de Saxe-Eysenach</hi>, représentant un <hi rend="sc">Berger.</hi></label><l><hi rend="i">Il a bon air, de l’esprit, du courage.</hi></l><l><hi rend="i">Peut-on trouver dans tout le voisinage</hi></l><l><hi rend="i">Un Berger plus galant, plus aimable, &amp; mieux fait ?</hi></l><l> <hi rend="i">À sa parole il joint toûjours l’effet,</hi></l><l><hi rend="i">Et pour se faire aimer en faut-il davantage ?</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>II. ENTREE.</label><p>Endimion éveillé de grand matin, par la passion qu’il a pour la Chasse, &amp; courant les Bois à son ordinaire, trouva cette Troupe, à laquelle il se mesla, dançant au milieu des Bergers &amp; des Bergeres.</p><quote><lg><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince George-Loüis de Brunsvick</hi>, représentant <hi rend="sc">Endimion.</hi></label><l> <hi rend="i">À faire l’amour &amp; la guerre,</hi></l><l><hi rend="i">Ce jeune Endimion n’est jamais endormy.</hi></l><l><hi rend="i">Sans-doute on le verroit remuer Ciel &amp; Terre,</hi></l><l><hi rend="i">Pour quelque belle Nymphe, ou contre un Ennemy.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>III. ENTREE.</label><p>Deux Passans, représentez par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Bousch Colonel des Gardes</hi>, &amp; par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Veyhe Lieutenant-Colonel des Gardes</hi>, apres s’estre un peu reposez au frais, se préparerent à reprendre leur chemin, &amp; à continuer leur voyage.</p></quote><quote><label>IV. ENTREE.</label><p>Trois Voleurs, qui estoient <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Grote Gentilhomme de la Cour, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Mellin Enseigne</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Pluviane Capitaine d’Infanterie</hi>, arresterent ces deux Passans, les volerent, &amp; partagerent le Butin entr’eux.</p></quote><quote><label>V. ENTREE.</label><p>Une Troupe de Sauvages &amp; de Satyres, faisant une Battée pour Diane, surprirent les trois Voleurs, qui ne songeant qu’à se conserver la vie par la fuite, laisserent par terre le Butin qu’ils venoient de partager. <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Bulau Capitaine-Lieutenant des Gardes du Palais, M<hi rend="sup">r</hi> Ohr Enseigne des Gardes du Palais</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Roden Capitaine d’Infanterie</hi>, représentoient les Sauvages ; &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> du Mont Capitaine d’Infanterie, M<hi rend="sup">r</hi> de Wizendorff Gentilhomme à la Cour</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Brugen Lieutenant</hi>, les Satyres.</p></quote><quote><label>VI. ENTREE.</label><p>Un Singe, représenté par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Folleville</hi>, entra dançant &amp; sautant, trouva la Bource &amp; l’argent qu’avoient laissé les Voleurs, &amp; apres l’avoir ramassé, alla s’asseoir sur le tronc d’un Arbre, où il divertit fort toute l’Assemblée, par les grotesques postures qu’il fit en regardant cet argent.</p></quote><quote><label>VII. ENTREE.</label><p>Deux Gueux &amp; deux Gueuses l’ayant apperçeu dans cet état, s’approcherent de cet Arbre. Le Singe, qui leur vit tendre la main, leur jetta de cet argent, &amp; témoigna prendre grand plaisir à l’empressement qu’ils eurent de le ramasser. <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> Rekau</hi> &amp; <hi rend="i">d’Elts</hi>, estoient déguisez en Gueux ; &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> de Grote</hi> &amp; <hi rend="i">de Chazeron</hi>, en Gueuses. Ce sont Gentils-hommes du Païs.</p></quote><quote><label>VIII. ENTREE.</label><p>Deux Ours qui parurent, firent fuir les Gueux, &amp; commencerent leur Dance, pendant laquelle, le Singe qui, tournoit toûjours la Bource en fit tomber tout l’argent par terre. Ce fut avec tant de bruit, que le Singe épouvanté en prit aussitost la fuite. Ce bruit ne fit qu’animer les Ours, qui allerent droit à un Bucheron que le hazard amena. Le Bucheron se mit à couvert de leur fureur, en se couchant devant eux, &amp; faisant le Mort. Les Ours luy mangerent des Rayons de Miel qu’il apportoit, &amp; vinrent tendre l’oreille aupres de sa bouche, pour écouter s’il ne respiroit point encore. <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> Dragoni</hi> &amp; <hi rend="i">Rhemen, Gentilhommes</hi>, les représentoient.</p></quote><quote><label>IX. ENTREE.</label><p>Tandis que les Ours observoient le Bucheron, quatre Maures qui survinrent, lancerent leurs Dards sur eux. Ces Bestes féroces se sentant blessées, se tournerent aussitost pour se vanger de leurs Ennemis, mais elles s’enfuyrent à la veuë des Chiens. Les Maures qui s’atacherent à les poursuivre, estoient <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> d’Osterling Lieutenant-Colonel d’Infanterie, M<hi rend="sup">r</hi> Gohr Capitaine d’Infanterie, M<hi rend="sup">r</hi> le Drossart de Bar,</hi> &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Possadorffsky Ecuyer-Tranchant de la Cour.</hi></p></quote><quote><label>X. ENTREE.</label><p>Le Bucheron délivré des Ours, se leva tout plein de joye, &amp; la fit paroistre par l’agilité avec laquelle il dança. Il estoit représenté par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Bonnefond Capitaine d’Artillerie, &amp; d’une Compagnie de Grénadiers.</hi></p></quote><quote><label>XI. ENTREE.</label><p>Deux Charbonniers ayant rencontré le Bucheron, se réjoüirent avec luy, en buvant dans sa Bouteille. Ces deux Charbonniers estoient <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Ilten Major d’Infanterie</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Sinville Capitaine au Regiment des Gardes.</hi></p></quote><quote><label>XII. ENTREE.</label><p>Les Maures rentrerent, faisant apporter les Ours percez de leurs Javelots, &amp; étendus comme morts sur des Brancards. Tandis qu’en dançant ils marquoient la joye que leur donnoit leur capture, les Ours commencerent peu à peu à lever la teste, &amp; prirent la fuite. Les Maures surpris de ce reste de vigueur, se mirent tout de nouveau à les poursuivre. Le fond du Theatre se referma apres qu’ils furent sortis.</p></quote><quote><label>XIII. ENTREE.</label><p>L’Amour, qui prend toute sortes de figures pour s’accommoder aux diférentes inclinations des Hommes, ayant résolu de s’assujetir Diane &amp; Endimion, qu’il avoit trouvez toûjours infléxibles, parut vestu en Chasseur, ne doutant point qu’il ne vinst à bout de toucher leurs cœurs dans quelque heureuse rencontre qu’il se promettoit de faire naître à la Chasse.</p><quote><lg><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince Christian de Brunsvick</hi>, representant <hi rend="sc">l’Amour</hi> déguisé en Chasseur.</label><l><hi rend="i">Est-il contre mes traits quelqu’un qui se défende ?</hi></l><l> <hi rend="i">Bien que je sois un fort petit Chasseur,</hi></l><l> <hi rend="i">Pourtant mon adresse est si grande,</hi></l><l> <hi rend="i">Que je frape toûjours au cœur.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>XIV. ENTREE.</label><p>Deux jeunes Chasseurs, ayant veu fuir quelques Nymphes de Diane, dont ils estoient amoureux, vinrent marquer le chagrin que leur donnoit la précaution de ces Inhumaines à éviter leur rencontre.</p><quote><lg><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince Maximilien de Brunsvick</hi>, représentant un <hi rend="sc">Chasseur.</hi></label><l><hi rend="i">Ny tant d’ardeur, ny tant de promptitude,</hi></l><l> <hi rend="i">Ne rendent parfait un Chasseur.</hi></l><l> <hi rend="i">Je fais beaucoup par mon étude,</hi></l><l><hi rend="i">Mais je fais plus encor, quand j’y joins ma douceur.</hi></l></lg><lg><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince Charles de Brunsvick</hi>, représentant un autre <hi rend="sc">Chasseur.</hi></label><l><hi rend="i">À la Chasse en amour, quoy qu’on ait du talent,</hi></l><l><hi rend="i">On ne fait pas toûjours tout ce qu’on se propose ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais un jeune Chasseur comme moy vigilant,</hi></l><l> <hi rend="i">Attrape toûjours quelque chose.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>XV. ENTREE.</label><p>Six Dryades ou Nymphes des Bois, chargées de Bouquets de toute sorte de Fleurs, entrerent dançant au son des Hautbois. Elles se réjoüissoient d’avoir appris que Diane venoit visiter leurs Demeures solitaires. Ces six Dryades estoient, <hi rend="i">Mademoiselle Gehle l’aînée, premiere Fille d’honneur de Madame la Duchesse de Hanover ; Mademoiselle de Zersen, Fille d’honneur de cette mesme Princesse ; Mademoiselle Gehle la jeune, Fille d’honneur de Madame la Princesse de Hanover ; Mademoiselle d’Asseburg, Mademoiselle d’Alvensleven</hi>, &amp; <hi rend="i">Mademoiselle de Flemming, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le General Major Flemming</hi>. Plusieurs Cors, &amp; autres divers Instrumens de Vénerie, ayant marqué l’endroit de la Chasse, les Trompetes &amp; Timbales firent entendre leurs bruits de réjoüissance qui annonçoient la prise du Cerf. Les Dryades averties par là de l’arrivée de Diane, coururent au devant d’elle pour la recevoir.</p></quote><quote><label>XVI. ENTREE.</label><p>Un Satyre, qui avoit accoûtumé de faire dancer les Nymphes de la Déesse, au son d’un Violon, dont il joüoit d’une maniere fort agreable, entra en dançant luy-mesme, &amp; chanta ces Vers en suite, pour les inviter à venir rendre leurs hommages à la Reyne.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Sortez de ce Bocage,</hi></l><l><hi rend="i">Et venez rendre hommage</hi></l><l> <hi rend="i">À la Divinité</hi></l><l><hi rend="i">Qui le remplit de majesté.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Le S<hi rend="sup">r</hi> Jemmes, Maistre du Balet</hi>, représentoit ce Satyre.</p></quote><quote><label>XVII. ENTREE.</label><p>Quatre Nymphes de la Suite de Diane, deux Bergers, &amp; deux Chasseurs, ayant entendu leur Maistre de Dance, accoururent à sa voix, &amp; chanterent ces Paroles.</p><quote><lg><label>NYMPHES de Diane, BERGERS, &amp; CHASSEURS, ensemble.</label><l><hi rend="i">Que nos Prez &amp; nos Champs, nos Vallons, nos Côteaux,</hi></l><l> <hi rend="i">Nos Forests, nos Bocages,</hi></l><l><hi rend="i">De leurs Fleurs &amp; de leurs feüillages,</hi></l><l><hi rend="i">Luy fassent des Lambris nouveaux.</hi></l><l> <hi rend="i">Que mille &amp; mille Oyseaux,</hi></l><l> <hi rend="i">Par leurs tendres ramages,</hi></l><l> <hi rend="i">Luy rendent leurs hommages</hi></l><l> <hi rend="i">Du haut de ces Ormeaux.</hi></l><l><hi rend="i">Si</hi><hi rend="sc">la Reyne</hi><hi rend="i">se plaist à nos douceurs sauvages,</hi></l><l> <hi rend="i">Ah, que nos Chants &amp; ces Lieux seront beaux !</hi></l></lg><lg><label>I. NYMPHE.</label><l><hi rend="i">Nous nous repentirons un jour</hi></l><l><hi rend="i">De nostre beau temps qui se passe.</hi></l><l><hi rend="i">Donnerons-nous tout à la Chasse,</hi></l><l><hi rend="i">Et jamais rien à nostre Amour ?</hi></l></lg><lg><label>II. NYMPHE.</label><l><hi rend="i">Si Diane a le cœur de glace,</hi></l><l><hi rend="i">Le devons nous avoir aussy ?</hi></l><l><hi rend="i">Non, j’aime mieux céder ma place</hi></l><l><hi rend="i">À la plus severe d’icy.</hi></l></lg><lg><label>III. NYMPHE.</label><l><hi rend="i">Helas ! si Diane à son tour</hi></l><l><hi rend="i">Aux vœux d’un Dieu pouvoit se rendre,</hi></l><l><hi rend="i">Et que son cœur devinst plus tendre,</hi></l><l><hi rend="i">Quel bonheur pour toute sa Cour !</hi></l></lg><lg><label>IV. NYMPHE.</label><l> <hi rend="i">Toute tendresse</hi></l><l> <hi rend="i">N’est que foiblesse.</hi></l><l>  <hi rend="i">La fermeté</hi></l><l> <hi rend="i">Fait nostre liberté.</hi></l><l><hi rend="i">Ne rien aimer comme nostre Déesse,</hi></l><l><hi rend="i">C’est du chagrin estre toûjours Maîtresse.</hi></l><l>  <hi rend="i">Sans la rigueur,</hi></l><l> <hi rend="i">On garde mal son cœur.</hi></l></lg><lg><label>I. NYMPHE.</label><l><hi rend="i">Bergers, Nymphes, Chasseurs, qui courez au hazard</hi></l><l> <hi rend="i">Où l’excés d’ardeur vous appelle,</hi></l><l><hi rend="i">Croyez-vous que l’Amour ne prendra point de part</hi></l><l><hi rend="i">À l’innocent plaisir d’une Chasse si belle ?</hi></l><l><hi rend="i">On doit à ce Chasseur faire un meilleur party,</hi></l><l><hi rend="i">Quand le Cœur qu’il poursuit vient si-tost nous apprendre,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’en fuyant il s’est repenty</hi></l><l> <hi rend="i">De ne s’estre pas laissé prendre.</hi></l></lg></quote><p>Un Concert de Theorbes, de Clavessins, de Basses de Viole, &amp; de Violons, accompagna le chant de ces Nymphes par plusieurs reprises.</p></quote><quote><label>XVIII. ENTREE.</label><p>Apres que ces Chants furent finis, les Nymphes se retirerent avec le Satyre au fond du Theatre, qui s’ouvrit au son des Trompetes &amp; des Timbales, &amp; fit voir toute la Chasse de Diane dans la Plaine, éclairée par un grand Palais lumineux qui brilloit dans l’éloignement. Cette belle Troupe environnée de plusieurs Gens à cheval, s’avança, &amp; monta sur le Théatre dans l’ordre qui suit.</p><p>Dix Trompetes, &amp; deux Timbaliers, tous richement vestus à la Grecque, &amp; montez sur des Chevaux blancs en Housses d’or, marchoient pompeusement en sonnant une marche de triomphe, entremeslée de mille fanfares, &amp; d’une agreable symphonie, &amp; allerent se perdre dans les aîles du Théatre. Une Meute de Chiens conduite par des Chasseurs, arriva au son des Cors, &amp; fit la mesme marche que cette Cavalerie. En suite, quatre Nymphes joüant de la Flûte douce parurent de front. Le Satyre se mit au milieu, &amp; accompagna leur mélodie de son Violon. Les quatre Nymphes qui estoient déja sur le Théatre, suivirent ces premieres dans le mesme ordre, &amp; s’estant avancées toutes jusques au bord du Théatre, elles se partagerent des deux costez, laissant voir le superbe Char de Diane, traîné par deux Cerfs, &amp; entouré des Dryades, des Chasseurs, &amp; des Bergers. Ils prirent place ainsi que les Nymphes sur les aîles du Théatre. Les Satyres &amp; les Sauvages demeurerent derriere le Char, ayant devant eux quatre Hautbois qui répondoient à la Symphonie des Flûtes. On découvroit dans la Plaine des Trompetes, &amp; des Timbales à cheval, qui s’avançoient avec les Arbres de la Perspective, joüant le mesme Air que joüoient les autres. Diane brilloit sur ce magnifique Char au milieu de toute cette Troupe, ayant l’Amour à ses pieds, &amp; à ses costez deux de ses Nymphes. Si-tost qu’elle en fut sortie, le Char disparut, &amp; cette Déesse se trouvant au milieu de ses deux Nymphes, dança avec elles, pour marquer la joye qu’elle recevoit de la présence d’une grande Reyne, à qui elle donnoit le plaisir de voir tout l’appareil de sa Chasse. Les Dryades jettoient des Fleurs devant elle, &amp; tout le Théatre en resta semé. Apres que Diane eut finy sa dance, elle se retira dans le fond avec ses Nymphes ; &amp; les Flûtes, accompagnées du Violon recommencerent leur Symphonie, à laquelle il fut répondu par les Hautbois.</p><quote><lg><label>Pour <hi rend="sc">Madame la Princesse de Hanover</hi>, représentant <hi rend="sc">Diane.</hi></label><l><hi rend="i">Est-ce Diane, ou bien la Reyne des Amours,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’on voit triompher au milieu des plus belles ?</hi></l><l><hi rend="i">C’est quelque chose encor de plus ravissant qu’elles,</hi></l><l><hi rend="i">Puis que c’est vous, Merveille de nos jours.</hi></l><l><hi rend="i">À Diane, à Vénus, c’est honneur, ma Princesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Lors que vous les représentez,</hi></l><l><hi rend="i">Et que vous surpassez l’une &amp; l’autre Déesse</hi></l><l><hi rend="i">En sagesse, en mérite, en vertus, en beautez.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label>XIX. ENTREE.</label><p>L’Amour, représenté par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Christian de Brunsvick</hi>, dança un Ménüet au son des Violons, &amp; se retira aupres de Diane.</p></quote><quote><label>XX. ENTREE.</label><p>Endimion entra par le costé droit du fond du Théatre, &amp; voyant Diane si belle aupres de l’Amour, fit connoistre par sa dance qu’il estoit charmé de son mérite, apres quoy il s’avança vers cette Déesse.</p></quote><quote><label>XXI. ENTREE.</label><p>Diane partit à l’abord d’Endimion, &amp; commença une Dance avec ses deux Nymphes &amp; les six Dryades, témoignant toutes ensemble leur indiférence pour l’Amour, &amp; leur extréme joye de la présence de la Reyne.</p></quote><quote><label>XXII. ENTREE.</label><p>Un Prince d’Ibérie que <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Fridéric-Auguste de Brunsvick</hi> représentoit, entra dans ce mesme temps, pour prendre part à la Chasse de Diane, &amp; se réjoüit, comme tous les autres, de cette illustre Assemblée.</p></quote><quote><label>XXIII. ENTREE.</label><p>Un Païsan, qui estoit <hi rend="i">le S<hi rend="sup">r</hi> Jemmes</hi>, admirant cet Etranger, &amp; le voyant dancer avec tant de grace, tâcha de le contrefaire, &amp; réjoüit fort tous les Spectateurs par ses postures grotesques. Apres cette Entrée, les Violons, les Flûtes douces, les Hautbois, les Musetes, les Trompetes &amp; Tymbales, dans des distances proportionnées à la force de leur harmonie, quelquefois ensemble, &amp; quelquefois par reprises, firent un rare concert, tandis qu’un Feu d’artifice fut allumé tout à coup dans le milieu de la Plaine, &amp; par cent merveilleuses figures en l’air, finit cette Feste d’une maniere aussi surprenante qu’agreable.</p><p>Toutes les Lettres que j’ay veuës d’Hanover marquent, qu’encor que ce Balet promette beaucoup sur le papier, l’exécution y mesle des agrémens, qu’un simple récit ne sçauroit faire comprendre. Si Messieurs les Princes y ont paru avec beaucoup de magnificence, &amp; de bonne grace, Madame la Princesse de Hanover y a esté admirée. Quoy que sa beauté n’eust pas besoin d’estre relevée par l’éclat des Pierreries, elle en avoit pour un million qui tiroient un nouveau lustre de sa bonne mine. Toute l’illustre Assemblée qui estoit alors à Hanover, en devoit partir quelques jours apres pour se rendre à Zell, où l’on préparoit aussi de grands Divertissemens. J’espere qu’on voudra bien me faire la grace de m’en envoyer le détail. On n’en peut attendre qu’un fort grand plaisir, la Cour de Zell estant tres-galante.</p></quote></div>