<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-01_162" resp="wordpro"><head>[Origine des Troubadours en Provence]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1690 [tome 1], p. 162-170.</bibl><p/><p>Madame la Comtesse de Grignan ayant voulu sçavoir ce qu’estoient autrefois en Provence les Troubadours &amp; la Cour d’Amour, M<hi rend="sup">r</hi> de Calvy ressuscita Guillaume Adheimar, un des Ancestres de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Grignan, pour luy en porter des nouvelles. Ce Gentilhomme fut un Troubadour celebre, qui composa d’excellens Ouvrages, &amp; qui mourut d’amour pour la Comtesse de Die. Dans ce temps-là, les Gentils-hommes les plus distinguez de la Provence s’appliquoient à la Poësie. Les Comtes de Provence en faisoient eux-mesmes ; &amp; les Princes Etrangers avoient chez eux des Troubadours qui leur apprenoient cette Langue, &amp; la maniere de faire des Vers Provençaux. Alors les Dames tenoient Cour d’amour pleniere en quelques endroits de la Provence, où elles prononçoient des Arrests sur les questions qu’on leur envoyoit. C’est de là qu’on a tiré les Arrests d’amour compilez par un Procureur du Parlement de Paris. <hi rend="i">Troubadour</hi> signifie <hi rend="i">Inventeur</hi>, du mot Provençal <hi rend="i">troubar</hi>, qui veut dire <hi rend="i">trouver, inventer.</hi></p><quote><label>LE TROUBADOUR<lb/>ADHEIMAR.<lb/>A Madame la Comtesse<lb/>de Grignan.</label><lg><l rend="i">Voicy, belle Comtesse, un fameux Troubadour,</l><l rend="i">Sorti pour vous du tenebreux sejour.</l><l rend="i"> Le Provençal comblé de gloire</l><l rend="i">Suivoit jadis les Loix de l’Empire amoureux.</l><l rend="i">Vous voulez les sçavoir. Né dans ce temps heureux,</l><l rend="i">Je viens avec plaisir vous en faire l’histoire.</l><l rend="i">Moy que l’on voit briller parmy les grands Ayeux,</l><l rend="i">De vostre illustre Epoux, l’honneur de mes Neveux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> La Cour d’amour fut une Cour pleniere,</l><l rend="i">Le beau Sexe y gardoit une puissance entiere,</l><l rend="i">Des Dames dont l’esprit égaloit les attraits,</l><l rend="i"> Y prononçoient ces beaux Arrests,</l><l rend="i"> Que l’Amour leur dictoit luy-mesme,</l><l rend="i">Il parloit par leur bouche, &amp; regnoit dans leurs cœurs.</l><l rend="i">Tout en reconnoissoit l’autorité suprême,</l><l rend="i"> Barons, Princes, Rois, Empereurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Les doctes Filles du Parnasse,</l><l rend="i">Delices autrefois du Grec &amp; du Romain,</l><l rend="i"> Dans cette Cour prenoient leur place.</l><l rend="i">Alors un Troubadour par un transport divin</l><l rend="i">Sceut donner à sa Muse une nouvelle grace.</l><l rend="i">C’est luy qui le premier soûmis à la raison,</l><l rend="i">Fit au bout de deux Vers sentir le mesme son,</l><l rend="i"> Et variant cette harmonie,</l><l rend="i"> Rendit leur douceur infinie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet ornement nouveau charma tout l’Univers ;</l><l rend="i">Les Poëtes d’abord en parerent leurs Vers,</l><l rend="i"> Ces Vers dont la delicatesse</l><l rend="i"> Egaloit ceux de Rome &amp; de la Grece.</l><l rend="i"> C’est là qu’ils chantoient leur amour,</l><l rend="i">Ou proposoient des questions galantes,</l><l rend="i"> A ces Dames sçavantes</l><l rend="i">Qui presidoient dans cette Cour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Durant ces siecles d’innocence</l><l rend="i">Qu’on voyoit peu d’infidelles Amans !</l><l rend="i">Dans les plaisirs, ou parmy les tourmens</l><l rend="i"> Nous avions la mesme constance.</l><l rend="i">Quelles Dames aussi vid-on regner sur nous ?</l><l rend="i">Leur vertu, leur beauté, leur air, leur politesse,</l><l rend="i"> Nous faisoient voir, grande Comtesse,</l><l rend="i">Ce qu’aujourd’huy le monde admire en vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> On les voyoit fierement se défendre</l><l rend="i"> Des premiers soupirs d’un cœur tendre ;</l><l rend="i">Elles ne se rendoient qu’à de longues amours,</l><l rend="i">Et quand elles aimoient, elles aimoient toujours.</l><l rend="i">Pour moy, jusqu’au trépas Adorateur fidelle</l><l rend="i">  Des yeux qui m’avoient charmé.</l><l rend="i">  J’expiray devant ma Belle,</l><l rend="i"> Constant, &amp; constamment aimé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Une mort si digne d’envie</l><l rend="i"> Fut admirée, &amp; ne fut pas suivie.</l><l rend="i">Par vous on l’a veu suivre. Un Peintre audacieux</l><l> <hi rend="i">Fut consumé du feu de vos beaux yeux.</hi></l><l rend="i"> Il n’est pas seul ; plus d’une Ombre plaintive,</l><l rend="i"> M’a dit sur nostre sombre rive,</l><l rend="i">Les charmes de Grignan ont causé mon trépas.</l><l><hi rend="i">Je n’en suis point surpris quand je vois vos appas.</hi></l><l rend="i"> Moy-mesme Ombre antique &amp; glacée,</l><l><hi rend="i">Si la nuit du tombeau ne me venoit couvrir,</hi></l><l rend="i">Je souffrirois pour vous ce que me fit souffrir,</l><l rend="i"> L’ardeur de mon amour passée,</l><l rend="i">Et je mourrois encor si je pouvois mourir.</l></lg></quote></div>