<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-06_057" resp="wordpro"><head>Les Elemens du Trictrac</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1698 [tome 6], p. 57-76.</bibl><p>C’est avec raison que le Trictrac passe pour le plus beau de tous les Jeux de hazard. En voicy les regles que M<hi rend="sup">r</hi> Cassan, qui professe les Mathematiques chez Monsieur le Duc du Maine, &amp; chez Monsieur le Comte de Toulouse, a mises en Vers François. Si elles ont quelque obscurité pour ceux qui ne sçavent pas ce Jeu, c’est qu’il est difficile par luy-même, &amp; qu’on ne peut bien l’apprendre que par une longue habitude à le joüer.</p><quote><label>LES ELEMENS<lb/>DU TRICTRAC.</label><lg><l>Le Trictrac prend son nom du bruit que font les Dez,</l><l>Au sortir du cornet lors qu’ils sont amenez</l><l>Sur deux tables d’ébeine, ou matiere semblable,</l><l>Ayant un bord conforme autour de chaque table,</l><l>Que deux fiches, d’acier joignent par un costé</l><l>Pour ouvrir &amp; fermer avec commodité.</l><l>Dans chaque Table on voit des fléches arrangées,</l><l>Six en haut, six en bas, par ordre mélangées</l><l>Du blanc avec du vert, ou bien d’autres couleurs,</l><l>Pour y marquer dessus les coups &amp; leurs valeurs.</l><l>Sur un même costé doivent estre posées</l><l>Quinze Dames par bout en trois tas disposées.</l><l>Ce Jeu se joüe à deux ; chacun a son cornet,</l><l>Et deux Dez en commun dont les as font Besét,</l><l>Les deux deux, Double deux, &amp; les deux trois font Ternes,</l><l>Les deux quatre sont pris pour Carmes ou Quadernes,</l><l>Pour Quines les deux cinq, les deux six pour Sonnez,</l><l>Et les Impairs sont pris comme ils sont terminez.</l><l>Au sort du plus gros Dé la main est accordée,</l><l>À qui l’a devers soy le Jeu l’a concedée,</l><l>Et de ce même coup en abattant son bois,</l><l>Met à profit les Points pour ne joüer deux fois.</l><l> Les Fléches pour caser sont d’abord en usage.</l><l>Ensuite pour marquer les points &amp; l’avantage,</l><l>On met en abattant les Dames sur son bord</l><l>Et si l’on peut caser on le fait dés l’abord.</l><l>Si l’on méne Besét, à la Fléche premiere</l><l>On met Dame sur Dame, &amp; c’est la case entiere.</l><l>Si c’est un Double deux, sur la Fléche d’aprés</l><l>Ternes sur la troisiéme, &amp; toûjours ce progrés</l><l>Et de Eléche &amp; de Point se doit trouver conforme,</l><l>Mais on voit rarement cette suite uniforme,</l><l>Car de vingt coups de Dez égaux ou differens</l><l>Les doubles ne sçauroient estre les plus frequens.</l><l>Si par un quatre &amp; trois on commence d’abattre,</l><l>Aux fléches de ce nom on mettra trois &amp; quatre ;</l><l>Ainsi pour deux &amp; l’as, ainsi pour cinq &amp; trois,</l><l>De même à six &amp; cinq, de même à chaque fois,</l><l>Observant de couvrir la Dame découverte ;</l><l>C’est ce qu’on dit caser, pour éviter la perte</l><l>Des Points qu’on prend dessus, &amp; dont le jeu se fait,</l><l>Aussi bien que du Plein dont nous verrons l’effet,</l><l>Aprés que nous aurons par une seule idée</l><l>Compris l’ordre du Jeu d’une maniére aisée.</l><l> Aux Fléches les jettons font connoistre les coups ;</l><l>Un d’abord &amp; puis deux, peuvent suffire à tous ;</l><l>Si l’on gagne deux Points on marque à la deuxiéme ;</l><l>Si c’est quatre, l’on met dessus la quatriéme,</l><l>À six, huit, dix, de même, &amp; cet ordre est suivy</l><l>Jusqu’à ce que d’un trou le nombre soit finy.</l><l>On le compte Bredouille en le faisant de suite,</l><l>C’est-à-dire deux trous ; que si l’autre l’évite,</l><l>Il marque à deux jettons les coups qu’il gagne aussi</l><l>Et Bredouille à son tour en les manquant ainsi.</l><l>Douze Points font le trou, douze trous la partie,</l><l>Dont chaque table au bord doit estre repartie,</l><l>Chaque bord en six trous, les deux faisant le tout,</l><l>Et l’on gagne le tout quand on arrive au bout.</l><l> Cela dit, il est temps de voir ce que rapporte</l><l>Le gain de tous les Jeans qu’on nomme de la sorte,</l><l>Le grand Jean, le petit, &amp; le Jean de retour.</l><l>Le petit Jean arrive en commençant le tour,</l><l>Lors qu’on fait en passant les six cases premieres,</l><l>Le grand au même bord quand on fait les dernieres,</l><l>Ce Jean s’appelle Plein, soit petit ou soit grand,</l><l>Et le coup qui l’achéve est le plus important.</l><l>On compte quatre Points quand nombre impair le donne,</l><l>Six si c’est par doublet, comme le Jeu l’ordonne.</l><l>Si chaque Dé remplit, on compte pour deux fois</l><l>Avec leur composé l’on les compte pour trois.</l><l>Les impairs seulement ont ce triple avantage</l><l>Car les doublets ne font qu’un double remplissage.</l><l>Si par cette raison on le compte plus fort</l><l>C’est ce qu’on ne dit pas, bien qu’on en soit d’accord.</l><l>À chaque coup de Dé, tant que le Plein subsiste,</l><l>On compte quatre ou six, mais le premier n’existe</l><l>Que pour un ou deux trous, puis on doit entasser</l><l>Les Dames de nouveau pour mieux recommencer,</l><l>Autrement ce profit peut nuire dans la suite</l><l>Si l’opposé s’avance, &amp; s’il case au plus vite.</l><l>Il faut donc prendre garde à ne pas s’engager.</l><l>Le grand Jean estant fait, on doit le ménager</l><l>Il fait le fort du Jeu pour gagner la partie,</l><l>Qui sans luy ne seroit que tres-mal assortie.</l><l> Jean de retour encor se doit examiner</l><l>Dans la suite on verra comme on peut l’amener.</l><l>On l’évite souvent par sa longueur extrême,</l><l>Mais quand le Jeu le veut, il n’en est pas de même,</l><l>Car qui change de bord en passant le premier</l><l>Se procure souvent un avantage entier.</l><l> Il est encor un Jean qu’on nomme de six tables.</l><l>Un autre des deux coins, aux premiers dissemblables.</l><l>Jean d’obstacle a son tour qui n’arrive que peu.</l><l>Pour le premier il vient en commençant le jeu.</l><l>Quand dans trois coups l’on voit six Dames étalées</l><l>Sur six fléches de suite &amp; par ordre assemblées,</l><l>On donne quatre points à ce Jean pour sa part,</l><l>Les deux autres aussi n’ont qu’un coup du hazard,</l><l>Comme Jean de deux coins dont l’étymologie</l><l>Démontre ce qu’il est sans beaucoup d’énergie.</l><l>À ce Jean il ne faut que deux Dames d’abord,</l><l>Donnant dans chaque coin de l’un à l’autre bord,</l><l>Estant seules à bas, car sans ce privilege</l><l>Le coup resteroit seul, &amp; tout ce beau manége</l><l>Donne quatre gros points &amp; six par un doublet.</l><l>Jean d’obstacle est en tout contraire à son effet,</l><l>Car si le coin contraire est pris quand le coup porte,</l><l>On pert autant de points en donnant de la sorte.</l><l> Laissons là pour un temps ces Jeans grands &amp; petits,</l><l>Pour dire la valeur des points donnez au prix.</l><l>Mais avant que d’entrer dans ce détail pénible,</l><l>Il est certains endroits dont il n’est pas loisible</l><l>D’ignorer ny le nom ny les commoditez</l><l>Qu’ils rapportent au jeu par d’autres facultez.</l><l>Comme des coins Bourgeois de la case du Diable</l><l>Et du coin de repos à la seconde table.</l><l> À la cinquiéme case &amp; la septiéme aussi</l><l>On fait les coins bourgeois, &amp; l’on les nomme ainsi,</l><l>Parce que d’un seul coup l’on saute à la derniere.</l><l>C’est le coin du repos que l’on ne tarde guere</l><l>D’attaquer, si l’on peut, par le bord opposé.</l><l>Le contraire estant pris, &amp; le plus avisé</l><l>S’il a le coup devant le doit prendre de même.</l><l>Pour la case du Diable, elle est à la septiéme ;</l><l>On ne peut la remplir qu’avec difficulté.</l><l>Elle vient quelquefois de l’inégalité</l><l>Des points qu’elle requiert, &amp; dont l’experience</l><l>Au premier coup de Dé fait connoistre la chance.</l><l> Quant au coin de repos, le Jeu nous fera voir</l><l>Dedans l’occasion tout ce qu’il peut valoir.</l><l>Maintenant supputons les profits &amp; les pertes,</l><l>Que nous donnent au Jeu les Dames découvertes,</l><l>C’est à dire qui n’ont une Dame au sommet.</l><l> Que le Joüeur d’abord jette de son cornet</l><l>Cinq &amp; trois qui font huit, &amp; que d’un point semblable</l><l>Son coup trouve une Dame à l’autre bord de table</l><l>De huit fléches distante à celle de son bord,</l><l>Il comptera deux points, &amp; marquera d’abord</l><l>Avec un seul jetton sur la fléche seconde,</l><l>S’il bat par deux endroits, &amp; que le Jeu seconde,</l><l>Comme d’un cinq tout seul, &amp; puis d’un cinq &amp; trois</l><l>Il en marquera quatre &amp; deux pour chaque fois.</l><l>S’il bat par trois encor il augmente le compte</l><l>De deux points, qui font six, à quoy le tout se monte.</l><l>S’il donne par doublet il marque quatre points,</l><l>Et quatre points encor, si par ces deux conjoints,</l><l>Ou par double doublet il donne sur le même,</l><l>Et mettra son jetton sur la fléche huitiéme.</l><l>Si par ce dernier coup il donne dans le coin,</l><l>Il en gagnera six ; ensuite il prendra soin</l><l>De marquer les deux troux, &amp; les deux points de reste.</l><l>Si son jeu luy déplaist il pourra sans conteste</l><l>Entasser derechef, en disant je m’en vais,</l><l>Aprés avoir marqué les deux troux sur les ais.</l><l>S’il marque les deux points, cette faute l’engage</l><l>À poursuivre le Jeu contre son avantage.</l><l> Il est encor des coups qu’on fait en autre lieu,</l><l>En sautant sur le pont ou bande du milieu</l><l>Vers l’autre Petit Jean, car la Dame y vaut quatre,</l><l>Quand le nombre est impair, &amp; lors qu’on peut la battre</l><l>Par un des trois doublets qui donnent au plus loin,</l><l>On la compte pour six, comme au Jean, comme au coin ;</l><l>Car au coin comme au Plein les impairs sont conformes,</l><l>Et les doublets aussi dessous toutes les formes.</l><l> Les Ecoles encor font article à leur tour,</l><l>Et le Jean qui ne peut, &amp; le Jean de retour.</l><l>Les Ecoles au jeu sont les points qu’on oublie,</l><l>Ou qu’on marque de trop au cours de la partie.</l><l>Ce sont autant de points ajoûtez au produit</l><l>Du Joüeur opposé, qui les compte sans bruit.</l><l> Pour le Jean qui ne peut, que je n’ay voulu mettre</l><l>Dans l’ordre des premiers, il ne faut pas l’obmettre,</l><l>Bien que ses attributs malins à discuter,</l><l>Quand ils sont contre nous fassent souvent pester</l><l>Un Joueur qui n’a pas le don de patience.</l><l> Si le coup qui survient dans la même distance,</l><l>Et de cinq &amp; de trois trouve chemin bouché,</l><l>Au lieu de profiter il en est empêché</l><l>Par un effet contraire, &amp; perd autant que monte</l><l>Le coup qu’on gagneroit, que l’autre met en compte,</l><l>Ajoûtant à son jeu ces profits clairs &amp; nets,</l><l>Et tout autant de coups, soit impairs ou doublets</l><l>Qui rencontrent ainsi, c’est toujours même perte,</l><l>Ce qui n’arrive plus quand la Dame est couverte,</l><l>Ou quand l’ôtant de place on la met autre part</l><l>En lieu de seureté, mais souvent c’est trop tard.</l><l> Jean de retour se fait passant d’un jeu dans l’autre,</l><l>Nous dans l’autre costé, l’opposé dans le nostre</l><l>Devers le Petit-jean, les grands estant rompus,</l><l>Et les chemins ouverts pour y ranger dessus</l><l>Le dernier plein du jeu, puis relever de suite</l><l>Les Dames sur le bord, ce qu’on fait au plus vite,</l><l>Pour prendre le devant, car le premier qui sort</l><l>Gagne quatre ou six points, qu’il employe d’abord,</l><l>À nouvelle reprise, où pour finir le compte,</l><l>De douze points comptez à quoy le trou se monte.</l></lg></quote></div>