<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-08_5"><head>Au Roy. Poëme.</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1703 [tome 8], p. 5-17.</bibl><p>L’ouvrage qui suit vous fera plaisir, puisqu’il regarde un Monarque que les jaloux de sa gloire ne peuvent s’empêcher d’admirer.</p><quote><label>SUR LES GRANDES<lb/>choses que le Roy a faites pour la conservation de la Monarchie d’Espagne.<lb/><hi rend="i">AU ROY.</hi><lb/>POEME.</label><lg><l><hi rend="i">Quel éclat surprenant de gloire, &amp; de puissance,</hi></l><l><hi rend="i">T’environne ou te suit, grand Roy, dés ta naissance ?</hi></l><l><hi rend="i">Treize lustres t’ont fait de puissans Ennemis,</hi></l><l><hi rend="i">Il est vray : mais toûjours ou vaincus ou soumis</hi></l><l><hi rend="i">Ils ont à leurs dépens senti de ta vaillance,</hi></l><l><hi rend="i">Et les mêmes effets, &amp; la même constance.</hi></l><l><hi rend="i">Cependant animez d’un mouvement jaloux,</hi></l><l><hi rend="i">Ils redonnent l’essor à leur premier courroux.</hi></l><l><hi rend="i">Vainement leur fureur paroissoit appaisée,</hi></l><l><hi rend="i">De ses feux renaissans l’Europe est embrasée.</hi></l><l><hi rend="i">Ils ne peuvent souffrir, qu’en faveur de ses droits</hi></l><l><hi rend="i">Tu deffendes ton Fils, Toy ? qui deffens les Rois.</hi></l><l><hi rend="i">Le Batave orgueilleux, l’Albion infidelle,</hi></l><l><hi rend="i">Injustes Partisans d’une injuste querelle,</hi></l><l><hi rend="i">Contre luy, du Germain prenant les interests,</hi></l><l><hi rend="i">Pensent-ils arrester le cours de tes progrés ?</hi></l><l><hi rend="i">Non : cette Hydre, Grand Roy, tant de fois étoufée</hi></l><l><hi rend="i">Renouvelle à ta gloire un illustre Trophée.</hi></l><l><hi rend="i">Laisse, laisse à leur gré s’acharner ces ingrats ?</hi></l><l><hi rend="i">Ils n’ont pas oublié de quel poids est ton bras.</hi></l><l><hi rend="i">Ils le verront armé de la même puissance</hi></l><l><hi rend="i">Refuser à leurs cris ta premiere clemence</hi></l><l><hi rend="i">La Justice, appuyant tes desseins genereux,</hi></l><l><hi rend="i">Interesse le Ciel à répondre à tes vœux.</hi></l><l><hi rend="i">Sans rechercher l’appuy du perfide Heretique</hi></l><l><hi rend="i">Le cœur de tes Sujets est ton secours unique.</hi></l><l><hi rend="i">À leurs soins empressez, pour garder tes Etats,</hi></l><l><hi rend="i">Tu joins, quand il te plaist, la force de leurs bras.</hi></l><l><hi rend="i">Tu trouves dans leur zele une entiere assurance,</hi></l><l><hi rend="i">Une invincible ardeur, une ferme constance.</hi></l><l><hi rend="i">Et pour en seconder les valeureux travaux,</hi></l><l><hi rend="i">Ton sang, ton propre sang, t’offre plus d’un Heros.</hi></l><l><hi rend="i">Ouy : tes Fils imitant ton audace guerriere,</hi></l><l><hi rend="i">Comme toy de bonne heure entrent dans la Carriere,</hi></l><l><hi rend="i">L’un traverse les Mers, &amp; quitte ses Etats ;</hi></l><l><hi rend="i">Sur le Pô, sa presence enhardit ses Soldats.</hi></l><l><hi rend="i">Oubliant les douceurs dont l’hymen le partage,</hi></l><l><hi rend="i">Méprisant les dangers d’un penible voyage,</hi></l><l><hi rend="i">Il vole à la Victoire, &amp; le fer à la main</hi></l><l><hi rend="i">Il combat, il poursuit &amp; deffait le Germain.</hi></l><l><hi rend="i">À le voir affronter les perils de Bellonne</hi></l><l><hi rend="i">La Vertu luy devoit, ce que le Sang luy donne :</hi></l><l><hi rend="i">Adoré de son Peuple, &amp; cheri de sa Cour,</hi></l><l><hi rend="i">Il est né pour en estre &amp; la gloire &amp; l’amour.</hi></l><l><hi rend="i">L’autre expose ses jours dans les Plaine Belgiques,</hi></l><l><hi rend="i">Et son bras secondant ses transports heroïques,</hi></l><l><hi rend="i">Fait trembler le Batave &amp; de crainte, &amp; d’effroy,</hi></l><l><hi rend="i">Où jadis en Vainqueur tu luy donnas la Loy.</hi></l><l><hi rend="i">N’est-ce pas couronner les brillantes premices,</hi></l><l><hi rend="i">Du concours glorieux de tes heureux auspices !</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il est beau de les voir, pleins d’une noble ardeur</hi></l><l><hi rend="i">À tes yeux retracer ta naissante valeur ;</hi></l><l><hi rend="i">Et par d’illustres faits ébauchant leur Histoire,</hi></l><l><hi rend="i">A l’Univers entier reproduire ta gloire :</hi></l><l><hi rend="i">Impatiens d’atteindre à ton fameux destin,</hi></l><l><hi rend="i">N’en ont-ils pas trouvé l’infaillible chemin ?</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! qu’ils remplissent bien, Grand Roy, ton esperance !</hi></l><l><hi rend="i">Mais tandis que pour l’un tu conserves la France,</hi></l><l><hi rend="i">Tu sçais proteger l’autre, en ce superbe rang,</hi></l><l><hi rend="i">Où l’appelle le Ciel, où l’éleve son Sang.</hi></l><l><hi rend="i">L’Envie oppose en vain l’artifice &amp; la brigue,</hi></l><l><hi rend="i">À ses lâches complots tu sçais mettre une digue ;</hi></l><l><hi rend="i">Elle a beau remuer mille ressors divers,</hi></l><l><hi rend="i">D’une Flote nombreuse allarmer l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Dans sa haine engager &amp; le Phare, &amp; le Mole,</hi></l><l><hi rend="i">Répandre son venin de l’un à l’autre Pole ;</hi></l><l><hi rend="i">Attiser dans la Cour de ton auguste Fils,</hi></l><l><hi rend="i">Le feu, que dans leur sein cachoient ses Ennemis,</hi></l><l><hi rend="i">Et d’un torrent grossi de revolte &amp; de rage,</hi></l><l><hi rend="i">S’empresser d’inonder de l’Ebre jusqu’au Tage.</hi></l><l><hi rend="i">Ta prudence, Grand Roy, passe au delà des Mers,</hi></l><l><hi rend="i">Et leur porte des coups qui forgeront leurs fers</hi></l><l><hi rend="i">De leurs traîtres desseins la trame découverte,</hi></l><l><hi rend="i">Est le tissu fatal de leur prochaine perte.</hi></l><l><hi rend="i">Ce presage est le fruit du sort de Luzarra.</hi></l><l><hi rend="i">Son funeste debris menaçant Guastalla,</hi></l><l><hi rend="i">Et frapant les Lombards d’une juste épouvente,</hi></l><l><hi rend="i">A déja penetré jusqu’aux Portes de Trente.</hi></l><l><hi rend="i">À tant de hauts projets formez par ton grand cœur,</hi></l><l><hi rend="i">On reconnoit le Pere, où le Fils est Vainqueur !</hi></l><l><hi rend="i">Cadiz doit s’en loüer ; cette importante Ville</hi></l><l><hi rend="i">Donne aux Tresors de l’Inde un favorable azile.</hi></l><l><hi rend="i">En vain pour les ravir, en Pyrates fameux</hi></l><l><hi rend="i">Les Alliez y font pleuvoir d’horribles feux ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais trouvant dans ce Port, fierté vigueur, courage,</hi></l><l><hi rend="i">La fuite leur tient lieu d’un si riche pillage.</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! que vois-je ajoûter à ces prosperitez !</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel sans doute agit pour toy de tous costez !</hi></l><l><hi rend="i">D’inaccessibles Monts, des reduits formidables,</hi></l><l><hi rend="i">Et toujours redoutez &amp; toujours redoutables.</hi></l><l><hi rend="i">S’entrouvrant aux efforts de tes vaillans Guerriers,</hi></l><l><hi rend="i">Au milieu des Cyprez les couvrent de Lauriers.</hi></l><l><hi rend="i">Le Danube bientost verra sur son Rivage,</hi></l><l><hi rend="i">Les glorieux effets de ce hardy passage.</hi></l><l><hi rend="i">Et de tes Escadrons redoutant les regards,</hi></l><l><hi rend="i">N’aura comme le Rhin que de foibles Remparts.</hi></l><l><hi rend="i">Peut-on mieux soûtenir l’éclat du Diademe !</hi></l><l><hi rend="i">Un Heros, si long-temps peut-il estre le même !</hi></l><l><hi rend="i">Ouy : nous voyons, Grand Roy, que parmy tant d’exploits,</hi></l><l><hi rend="i">Tu n’est pas moins Louis, aujourd’huy, qu’autre fois.</hi></l></lg></quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><quote><lg><l><hi rend="i">Renouvelle, Grand Dieu, ta faveur ordinaire</hi></l><l> <hi rend="i">Pour un Roy, l’exemple des Rois.</hi></l><l><hi rend="i">Il combat pour son Fils, il en soutient les droits,</hi></l><l><hi rend="i">Cette Guerre, Seigneur, peut-elle te déplaire ?</hi></l><l>  <hi rend="i">Soumis à ta divine Loy,</hi></l><l> <hi rend="i">Il ne veut d’autre appuy que toy,</hi></l><l><hi rend="i">Et confie en tes mains le succés de ses Armes</hi></l><l>  <hi rend="i">Dissipe ces complots jaloux,</hi></l><l><hi rend="i">Qui s’attaquant à luy, redoublent nos allarmes,</hi></l><l><hi rend="i">Et conserve ce Roy, pour nous conserver tous.</hi></l></lg></quote><p>Je ne sçay point le nom de l’Auteur de cet Ouvrage, on m’a seulement assuré qu’il est établi à Arras. Il me paroist que ces Vers ont esté faits pour le Prix qui doit estre délivré à l’Academie Françoise le jour de la Feste de S. Louis. Je dis qui doit estre délivré, puisque les Lettres que je vous envoye à la fin de chaque mois sont commencées un mois avant que vous les receviez.</p></div>