<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-09_43"><head>[Places données dans les Academies des Medailles &amp; des Sciences]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 43-49.</bibl><p>Les articles que vous allez lire, regardant deux des Academies dont je viens de vous parler, je croy ne devoir pas differer à vous les envoyer.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel de Saint Lambert, ancien Secretaire de l’Academie Royale des Sciences, &amp; ancien Professeur de Philosophie au College Royal, estant decedé, ainsi que je vous l’ay appris dans ma Lettre précedente ; parmy les trois sujets que l’Academie a nommez pour remplir la place d’Anatomiste, le Roy a choisi M<hi rend="sup">r</hi> Littre, Docteur en Medecine de la Faculté de Paris, &amp; Medecin du Châtelet. Ce n’est pas le seul changement qui s’est fait dans cette Academie. Le Roy ayant declaré M<hi rend="sup">r</hi> Dalesme Veteran, Sa Majesté a nommé pour remplir sa place de Mechanicien pensionnaire, M<hi rend="sup">r</hi> Carré, qui estoit Associé Geometre, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> Varignon, si connu parmy les Mathematiciens &amp; les Philosophes, avoit choisi pour Eleve dans l’ancienne Academie. Ces deux Sçavans sont tres-dignes des places qu’ils remplissent. M<hi rend="sup">r</hi> Littre, outre son profond sçavoir en Medecine, est tres-habile &amp; tres-celebre Anatomiste. Quant à M<hi rend="sup">r</hi> Carré, il est connu des Sçavans par l’ouvrage qu’il a donné sur le Calcul Integral, &amp; par plusieurs autres découvertes. Il ne s’est pas seulement appliqué aux Mathematiques &amp; aux Mechaniques ; mais il a sur tout cultivé la Philosophie, &amp; sçait, par des talens rares, la rendre si sensible &amp; si agreable, qu’un grand nombre de Dames de la premiere qualité se font un plaisir de l’apprendre de luy. Il a entrepris, par l’ordre de M<hi rend="sup">r</hi>" l’Abbé Bignon, de décrire tous les Instrumens de Musique, qui sont en usage en France. On sçait que l’Academie des Sciences a entrepris de faire la description de tous les Arts, afin de les conserver à la posterité, &amp; de contribuer à leur perfection. C’est une entreprise digne de l’Academie, &amp; du grand Roy qui la protege.</p><p>J’aurois beaucoup de choses à vous dire de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon, dont le travail &amp; les soins font que cette Academie est aussi florissante qu’on la voit aujourd’huy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Boze, Secretaire perpetuel de l’Academie des Inscriptions, a eu l’agrément du Roy pour la Charge d’Intendant des Devises &amp; Inscriptions des Edifices Royaux, qu’il a achetée de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant, &amp; qui a esté créée par François I. &amp; toûjours possedée par des personnes de merite &amp; de distinction.</p><p>La place de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet, qui estoit Eleve de l’Academie, a esté donnée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Roy, qui s’est acquis beaucoup de reputation, par la traduction qu’il a donnée au Public <hi rend="i">de la Dissertation du P. Mabillon, sur culte des Saints inconnus</hi>. Cet Abbé est frere de M<hi rend="sup">rs</hi> le Roy, celebres Avocats du Parlement ; &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Roy d’Arsilly, Commissaire des Guerres.</p></div>