<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03_341" resp="mercure"><head>[Dialogues, Madrigaux, Sonnets, Epigrammes sur la prise de Gand]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1678 [tome 3], p. 341-358.</bibl><p>Si vous avez pris autrefois plaisir à lire cent cinquante Epigrammes de Mr de Brébeuf sur une mesme matiere, je croy que les Pieces que je vous envoye sur la prise de Gand vous divertiront d’autant plus, qu’estant de diférentes Personnes, elles vous doivent rendre curieuse de voir le tour diférent que chacun a donné à des pensées qui se rapportent.</p><p>La premiere de ces Pieces est un Dialogue d’un Espagnol &amp; d’un Flamand sur la marche impréveuë du Roy, de Lorraine en Flandre, &amp; sur la prise de Gand.</p><quote rend="border"><speaker>L’Espagnol.</speaker><l rend="i">Des nouvelles, Amy, ne m’en sçaurois-tu dire ?</l><l rend="i">Le François va, dit-on, du costé de l’Empire,</l><l rend="i">Et laisse cette Année en repos le Flamand.</l><speaker>Le Flamand.</speaker><l rend="i">Oüy ; Son Roy depuis peu s’est emparé de Gand.</l><speaker>L’Espagnol.</speaker><l rend="i">Vrayment tu me fais rire, il est en Allemagne,</l><l rend="i">Et tu veux que par Gand il ouvre sa Campagne ?</l><l rend="i">Gand est-il en Alsace, ou bien au Luxembourg ?</l><l rend="i">On t’a peut-estre dit ou Tréves, ou Strasbourg.</l><l rend="i">Encor le dire pris, est-ce aller un peu viste.</l><speaker>Le Flamand.</speaker><l rend="i">L’Espagne, je le sçais, en doit estre interdite ;</l><l rend="i">Mais il est pris, c’est Gand, Gand dans le Païs-Bas,</l><l rend="i">Où le Roy s’est trouvé, quoy qu’on ne l’y crust pas.</l><speaker>L’Espagnol.</speaker><l rend="i">Hé, hé, te moques-tu ? ma foy tu me fais rire,</l><l rend="i">Si tu n’expliques mieux ce que ton Gand veut dire.</l><speaker>Le Flamand.</speaker><l rend="i">Gand est Gand, &amp; le Roy depuis deux jours l’a pris.</l><speaker>L’Espagnol.</speaker><l rend="i">L’un des deux, mon Amy, tu radotes, ou ris ;</l><l rend="i">En deux lieux à la fois on ne sçauroit se rendre,</l><l rend="i">Et quand on est à Mets, on ne peut estre en Flandre.</l><speaker>Le Flamand.</speaker><l rend="i">Hé bien vous le voulez, il est encor à Mets,</l><l rend="i">Mais il ne laisse pas d’estre encor icy pres.</l><speaker>L’Espagnol.</speaker><l rend="i">Ecoute-moy, Flamand, voy comme je raisonne.</l><l rend="i">Peut-il estant à Mets, estre à Gand en personne ?</l><l rend="i">Sçais-tu la Carte, toy, qui t’obstines icy ?</l><l rend="i">Sçais-tu bien quel chemin de Gand jusqu’à Nancy ?</l><l rend="i">Examine, &amp; me dy, si sans se reproduire,</l><l rend="i">Il pouroit estre ensemble en Flandre &amp; vers l’Empire ?</l><speaker>Le Flamand.</speaker><l rend="i">Il est où vous voudrez ; mais je vous le redis,</l><l rend="i">Les François sont dans Gand, &amp; c’est luy qui l’a pris.</l></quote><p>Les trois Epigrammes qui suivent sont de M<hi rend="sup">r</hi> Lelleron Avocat à Provins.</p><quote><label>SUR LA REDUCTION<lb/><hi rend="sc">De Gand.</hi><lb/>EPIGRAMME.</label><lg><l rend="i"><space/>Vostre Paris n’est pas si grand,</l><l rend="i"><space/>Qu’il ne tint bien dans nostre Gand,</l><l rend="i">Disoient les Espagnols, se raillans de la France.</l><l rend="i">Quel sujet avoient-ils d’en estre réjoüis ?</l><l rend="i"><space/>Ils voyoient par expérience,</l><l rend="i">Que s’il reçeut du Sort cette grandeur immense,</l><l rend="i">C’est qu’il le destinoit pour la main de LOUIS.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i">Flamans, enfin vostre amitié</l><l rend="i">S’acquite envers le Roy de France ;</l><l rend="i">Vous donnez à sa Main un Gand pour récompense</l><l rend="i">De vous avoir donné Chaussure à vostre Pié.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i">Peut-on plus prudemment commencer la Campagne ?</l><l rend="i"><space/>LOUIS part au fort de l’Hyver,</l><l rend="i"><space/>Et pour se parer du grand air,</l><l rend="i"><space/>Il se munit d’un Gand d’Espagne.</l></lg></quote><p>Ces trois autres sont, l’une, d’un Homme de qualité ; l’autre, d’un Vandômois ; &amp; la derniere, de M<hi rend="sup">r</hi> de Roux.</p><quote><lg><l rend="i">Espagnols, autrefois vous aviez l’arrogance</l><l rend="i">De vouloir enfermer Paris dans vostre Gand ;</l><l><hi rend="i">Mais vous ne pensiez pas qu’un jour</hi><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi></l><l rend="i">Mettroit Gand, malgré vous, pour Frontiere à la France.</l></lg><lg><l rend="i">Espagnols, par la Paix sauvez ce qui vous reste,</l><l rend="i">La Guerre ne sçauroit que vous estre funeste ;</l><l rend="i">L’on vous prend, l’on vous bat lors que vous combatez.</l><l rend="i">De pouvoir vous vanger quitez donc l’entreprise,</l><l rend="i">Car les François apres vous avoir dégantez,</l><l rend="i">Ne manqueront jamais de vous mettre en chemise.</l></lg><lg><l rend="i">Ce Gand que Charlequint vouloit qui fut si grand,</l><l rend="i"><space/>Commence l’heure de la Campagne ;</l><l rend="i">Tu pouvois bien penser, vaine fierté d’Espagne,</l><l rend="i">Que la Main de LOUIS entreroit dans ce Gand.</l></lg></quote><p>Ce qui suit a esté fait à Tournay par M<hi rend="sup">r</hi> Brisseau.</p><quote><l rend="i">Gand superbe &amp; puissante en braves Habitans,</l><l rend="i">Qui renferme en ses Murs cent mille Combatans,</l><l rend="i">Dont le grand Etendard si fameux sur la Terre,</l><l rend="i">Des Roys &amp; des Etats fut jadis la terreur,</l><l rend="i"><space/>Qui mesme à ses Ducs fit la guerre,</l><l rend="i">Et seule osa tenir contre un grand Empereur,</l><l rend="i">Aujourd’huy qu’elle voit unis pour sa défense</l><l rend="i"><space/>Empereurs, Ducs, Etats, &amp; Roys,</l><l rend="i">Et qu’il faut de LOUIS soûtenir la présence,</l><l rend="i">En quatre jours d’attaque est soûmise à ses Loix.</l></quote><p>Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Villa-Hermosa au Roy d’Espagne.</p><quote><l rend="i">Sire, on assiege Gand, &amp; sa prise est certaine,</l><l rend="i"><space/>Car on la prend au dépourveu ;</l><l rend="i">Je le vois à regret, mais la prudence humaine</l><l rend="i"><space/>Ne pouvoit pas avoir préveu</l><l rend="i">Que LOUIS dust tomber à Gand par la Lorraine.</l></quote><p>Extrait d’une Lettre d’un Mousquetaire du Roy, du Camp de Gand le 9. Mars 1678.</p><quote><l rend="i">Les Alliez marchoient, &amp; paroissoient fort proches ;</l><l rend="i">Mais dans le temps qu’on croit mettre Flamberge au vent,</l><l rend="i">Ils s’en vont sans rien faire, &amp; les mains dans leurs poches,</l><l rend="i"><space/>Apres avoir perdu leur Gand.</l></quote><p>Voicy un Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Noé, du Ponteau de Mer.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">En vain pour resister aux armes de la France,</l><l rend="i">L’Europe en Bataillons épuise ses Trésors ;</l><l rend="i">En vain elle aguerrit ses Villes &amp; ses Forts,</l><l rend="i">LOUIS les attaquant, brave leur resistance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Batave orgueilleux plie sous sa puissance,</l><l rend="i">En vain pour l’éviter il a fait ses efforts ;</l><l rend="i">Il a veu de son sang le Rhin enfler ses bords,</l><l rend="i">Et de nostre Héros seconder la vaillance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce miracle des Roys soûmet tout à son Bras,</l><l rend="i">Sa force est animée au milieu des frimas,</l><l rend="i">Et brave des Hyvers les sinistres tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Est-il rien qui ne tremble au bruit de ses Exploits ?</l><l rend="i">Espagne, tu n’as plus qu’à soufler à tes doigts,</l><l rend="i">Puis qu’il vient d’ajoûter ton Gand à ses Conquestes.</l></lg></quote><p>Je ne sçay qui a fait le Sonnet suivant, ny les Epigrammes qui l’accompagnent.</p><quote><label>SUR LA PRISE DE GAND,<lb/><hi rend="sc">Sonnet</hi>.</label><lg><l rend="i">Le Belge, le Germain, dans l’effroy qui les glace,</l><l rend="i">Evitent la Bataille, &amp; redoutent l’Assaut :</l><l rend="i">Est-il pour les couvrir un Rempart assez haut ?</l><l rend="i">En est-il un si fort que LOUIS ne menace ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par cent &amp; cent détours courant de Place en Place,</l><l rend="i">Il en cherche avec art, &amp; trouve le defaut,</l><l rend="i">Il alarme le Rhin pour surprendre l’Escaut,</l><l rend="i">Et quand il est en Flandre, on le croit en Alsace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Son Tonnerre enfermé dans un nuage obscur,</l><l rend="i">Gronde sur Luxembourg, sur Mons, Ypres, Namur,</l><l rend="i">Tandis que Gand reçoit le coup de la tempeste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Superbes Ennemis que LOUIS pousse à bout,</l><l rend="i">Ne vous étonnez pas d’une telle conqueste,</l><l rend="i">On peut bien estre à Gand, lors que l’on est par tout.</l></lg></quote><quote><label>EPIGRAMMES.</label><lg><l rend="i"><space/>Nostre Roy pouvoit-il mieux faire,</l><l rend="i"><space/>Allant attaquer le Flamand,</l><l rend="i"><space/>Que de prendre d’abord un Gand,</l><l rend="i"><space/>Si commode &amp; si nécessaire ?</l><l rend="i">Cette précaution fait voir à l’Univers</l><l rend="i">Combien ce grand Héros est politique &amp; sage ;</l><l rend="i">Car le Gand qu’il a pris, est de si bon usage,</l><l rend="i"><space/>Qu’il poura servir à l’Anvers.</l></lg><lg><l rend="i"><space/>Quoy, Gand est pris ? c’est un revers</l><l rend="i">Dont l’Espagne ne peut estre aisément remise ;</l><l rend="i"><space/>Mais bien plus, depuis cette prise</l><l rend="i"><space/>Toute l’Europe a l’esprit à l’Anvers.</l></lg><lg><l rend="i">Autrefois les héros quand ils alloient en guerre,</l><l rend="i"><space/>Se munissoient d’un Gand de fer ;</l><l rend="i">Le nostre qui l'a fait au milieu de l’Hyver,</l><l rend="i"><space/>En aime mieux prendre un de pierre.</l></lg><lg><l rend="i"><space/>Un Espagnol faisant icy sejour,</l><l rend="i"><space/><space/>Alla par un beau jour</l><l rend="i"><space/><space/>Se promener aux Tuilleries ;</l><l rend="i"><space/><space/>Mais passant par les Ecuries,</l><l rend="i">Un Valet remarqua qu’il se cachoit la main,</l><l rend="i">L’arresta par le bras, &amp; luy dit, que je voye</l><l rend="i"><space/><space/>Si vous n’avez point quelque proye ;</l><l rend="i">Mais l’Espagnol honteux, pour passer son chemin,</l><l rend="i"><space/><space/>Luy montra ses mains dégarnies,</l><l rend="i">Et luy dit que son Gand luy venoit d’estre pris.</l><l rend="i">Hé bien, passez, dit-il, vous vous estes acquis</l><l rend="i"><space/><space/>Le droit d’entrer aux Tuilleries.</l></lg></quote><p>Vous entendez le plaisant de cette derniere Epigramme. On prétend qu’on est obligé de se déganter quand on passe par les Ecuries, &amp; que ceux qui ne le font pas, y laissent leurs Gands, ou en payent la valeur.</p></div>