<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03b_397" resp="mercure"><head>[Elus &amp; Huissiers de la mesme Province]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (seconde partie) [tome 5], p. 397-403</bibl><p/><p>Le 11. de Février les Elûs de la Province<note resp="editor">De Bourgogne.</note> firent chanter une Messe le matin, &amp; un <hi rend="i">Te Deum</hi> le soir à la Sainte Chapelle. Ils y allerent en Ceremonie, sans neantmoins garder de rang fixe, parce qu'il n'y a encore rien de reglé parmy eux, &amp; que c'étoit la premiere fois qu'ils marchoient en Corps, ce qui se fit sans que cette Marche pût tirer à consequence. Ils estoient precedez du Grand Prevost, à la teste de ses Archers. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut suivy d'un fort beau Feu qui fut tiré dans la Place Royale, &amp; de quantité d'Illuminations dans la Tour &amp; dans tous les Apartemens du Logis du Roy, dont la muraille de clôture &amp; la Grand' Porte estoient bordées de Pots à feu, de Fusées volantes, de Lances à feu, &amp; autres feux d'artifice.</p><p>Le Mercerdy 19 de ce mois, jour de S. Joseph, les quatre principaux corps des Métiers s'étans joints, suivirent l'exemple que toute la Ville leur avoit donné. Ils choisirent l'Eglise des Carmes pour cette solemnité. Il y avoit quatre rangs de Tapisseries, &amp; des lumieres dans tous les endroits qui pouvoient estre éclairez. Au sortir du <hi rend="i">Te Deum</hi>, d'où ils revinrent au son des Tambours comme ils y estoient allez, ils firent tirer un Feu de Joye à la Place S. Jean. Le Roy y estoit representé sous la figure d'Hercule. Calvin y paroissoit abbatu ; &amp; l'on y voyoit l'Heresie détruite. On avoit placé quatre Genies des Arts &amp; Métiers aux quatre Angles du Theatre, &amp; il y avoit des Devises sur les Frises &amp; dans les Cartouches, avec quelques Vers François autour du Cube qui servoit de Piedestal à la Figure de Sa Majesté.</p><p>Les Officiers, Avocats &amp; Procureurs de la Seneschaussée de Toulon, marquerent leur joye le 23 de Février. Aprés les ceremonies de l’Eglise, on vint allumer le feu qui estoit en forme de Pyramide renfermé dans un carré, qui composoit quatre Arcs ornez de Mirte, de Laurier, &amp; de fleurs de toutes sortes. Au haut de la Pyramide on lisoit ces mots dans un Cartouche. <hi rend="i">Ludovici Magni saluti</hi>. Une Figure d’Esculape estoit au dessus de la premiere face, &amp; ces mots au bas, <hi rend="i">Languentia corpora sanat</hi> Un grand Cartouche portoit cette Inscription au dessous de l’Arc :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">festam pyram, gaudu monumentum</hi></l><l>EXTRUXERE</l><l>SENATORES PRÆTORIANI,</l><l>PATRONI,</l><l>ET PROCURATORES TOLONENSES.</l></lg></quote><p>Au dessous, &amp; dans un petit Canton estoit écrit ce Distique.</p><quote><lg><l rend="i"> Convaluit Regno Lodoix, tutela sacrorum,</l><l rend="i">Per quem tot populi convaluere Deo,</l></lg></quote><p>A la face opposée estoit la Justice, avec ces mots, <hi rend="i">Efficit incolumes animos</hi> ; &amp; au dessous</p><quote><lg rend="center"><l>LEGUM RESTAURATORI</l><l>RESTAURATAM SALUTEM</l><l>GRATULANTUR.</l><l>REGEM MAXIMO</l><l>REGNUM QUIETUM,</l><l>VITAM PROLIXAM</l><l>PRECANTUR</l><l>LEGUM ET REGUM CULTORES.</l></lg></quote><p>Cet autre Distique estoit au dessous de l’Inscription</p><quote><lg><l rend="i">Vive diu, nostra hæc sunt vota, piissime Regum ;</l><l rend="i">Sospite te, populis jura fidesque vigent,</l></lg></quote><p>A la troisiéme face, <hi rend="i">dum salvum, fecit, salvos nos fecit.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Le Ciel à nos soûpirs est devenu sensible,</l><l rend="i">Il n’a pu voir long-temps souffrir le Grand LOVIS.</l><l rend="i">France, pour assurer la Paix dont tu joüis,</l><l rend="i">Que n’est-il immortel, comme il est invincible !</l></lg></quote><p>A la quatriéme face, <hi rend="i">Omnis in uno nostra salus.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Ce Heros par sa valeur</l><l rend="i">Tient la Fortune asservie,</l><l rend="i">Et nous n’aurons de bonheur</l><l rend="i">Qu’autant qu’il aura de vie.</l></lg></quote><p>On lisoit ces mots Latins au dessous de ce Quatrain, <hi rend="i">Gaudeat longe salute corporis, qui æternæ animarum saluti consuluit</hi>. Sur la porte du Palais on avoit mis le Portrait du Roy avec une Devise qui avoit pour corps un Soleil sortant d’un nuage, &amp; ces mots pour ame, <hi rend="i">Clarior ex nebula.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Avecque plus d’éclat qu’il n’avoit commencé,</l><l rend="i"> Il poursuit sa vaste carriere.</l><l rend="i"> Cet Astre qui fait la lumiere,</l><l rend="i">Peut bien estre obscurcy, mais non pas éclipsé.</l></lg></quote><p>M. Trotebas, Avocat, est l’Autheur de toutes ces Inscriptions.</p></div>