<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-01_146" resp="wordpro"><head>[Anagramme et devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1686 [tome 1], p. 146-149.</bibl><p/><p>Je ne sçaurois finir cet Article, sans ajoûter que M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier continuë de rendre la Justice avec toute la bonté &amp; toute l’exactitude possible. Il a fait beaucoup de choses pour le soulagement des Parties, &amp; voulant leur épargner les frais des voyages à Versailles, il tient le Sceau à Paris une fois chaque semaine. Voicy une Anagramme faite sur son Nom par M<hi rend="sup">r</hi> Chopin Chanoine de Gournay. Elle ne pouvoit estre plus heureuse ny plus juste.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Louys de Boucherat.</hi></l><l><hi rend="sc">Est la Bouche du Roy.</hi></l></lg></quote><p/><p>J’ajoûte trois Devises sur le choix que le Roy a fait de luy, pour l’élever à la Dignité de Chancelier. La premiere est de M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, &amp; est faite particulierement sur ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Boucherat succede à feu M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier. Elle a pour corps un Cadran Solaire, élevé sur un Pilier, au prés duquel on voit un autre Cadran de marbre brisé par terre, le Soleil paroissant dans les Cieux. Ces mots en sont l’ame.</p><quote><lg><l rend="i"> Sub hoc altera regula recti.</l><l rend="i">Le temps a consumé de ce marbre fidelle</l><l rend="i">Ces traits où le Soleil exprima si long-temps</l><l rend="i">Les retours reguliers de sa course immortelle.</l><l rend="i">Cet autre va servir aux mesmes mouvemens.</l><l rend="i">Cet Astre également le regle &amp; le mesure.</l><l rend="i"> Le moyen qu’il ne serve pas</l><l rend="i"> A nous bien conduire icy-bas ?</l><l rend="i">Sous les mesmes rayons c’est la mesme droiture.</l></lg></quote><p/><p>Les deux autres sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron de l’Academie Royale d’Arles. L’une a pour corps deux masses d’or en sautoir, avec ce mot, <hi rend="i">Et onus &amp; honos.</hi></p><quote><lg><l rend="i">On voit en luy le poids joint à la dignité.</l></lg></quote><p>Et l’autre a pour Corps un Cadran au Soleil qui marque les heures, avec ces paroles. <hi rend="i">Regitur ut regat.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Il se regle sur luy pour bien regler les autres.</l></lg></quote></div>