<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-10_007" resp="mercure"><head>Les Fleches d’Amour</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, octobre 1677 (tome VIII), p. 7-10.</bibl><p>Si pourtant M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle en est crû, il y a une voye aussi prompte qu’infaillible pour réüssir en amour. Voyez s’il a pensé juste quand il s’en est expliqué par ces Vers.</p><quote><label>LES FLECHES <lb/>D’AMOUR.</label><lg><l rend="i">L’Amour n’avoit jadis que des Fléches d’Acier,</l><l rend="i"> Ce n’estoit pas faire grande dépense,</l><l rend="i">Mais cela suffisoit pour un Siecle grossier,</l><l rend="i"> Où tous les cœurs se rendoient sans defence.</l><l rend="i"> Le temps changea ; plus de simplicité,</l><l rend="i"> Les traits d’Acier devinrent inutiles,</l><l rend="i">Et l’Amour eust à faire à des Gens plus habiles,</l><l rend="i">Qui de les repousser prenoient la liberté.</l><l rend="i">S’ils blessoient, la blessure estoit bientost guerie,</l><l rend="i">  Personne ne s’en trouvoit mal.</l><l rend="i">Quel remede ? Il fallut changer de baterie,</l><l rend="i">  Il les fit d’un autre Metal,</l><l rend="i">Ce fut d’Or ; à l’Amour la victoire estoit seure.</l><l rend="i">Quels Ennemis, Grands Dieux, n’auroit-il pas défaits ?</l><l rend="i">Aussi, quoy qu’il parust d’abord se mettre en frais,</l><l rend="i"> Il regagna ses frais avec usure.</l><l rend="i">  À chaque Fleche qui voloit</l><l rend="i">Une foule de Cœurs courait au devant d’elle.</l><l rend="i"> Quoy que la playe en fust mortelle,</l><l rend="i">  N’estoit pas blessé qui vouloit.</l><l rend="i">L’Amour ne lançoit plus ses Fleches que par grace,</l><l rend="i">Heureux les Cœurs sur qui tomboient des traits si doux,</l><l rend="i">Souvent de les percer sa main se trouvoit lasse,</l><l rend="i">Lors qu’ils ne l’estoient pas de recevoir ses coups.</l><l rend="i">Chacun d’eux eust reçeu vingt Fleches au lieu d’une,</l><l rend="i">Chacun eust volontiers épuisé le Carquois ;</l><l rend="i">  Se faire blesser plusieurs fois,</l><l rend="i"> C’estoit assez pour faire sa fortune.</l><l rend="i">  Cette mode n’a point changé,</l><l rend="i"> Les Fleches d’or sont toûjours en usage</l><l rend="i">Et pour peu qu’on s’en serve, il n’est Cœur si sauvage,</l><l rend="i">Qui sous les Loix d’Amour ne soit bientost rangé.</l></lg></quote></div>