<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-11_359"><head>Sur la Beauté des Apartemens du Roy à Versailles […]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1682 [tome 13], p. 359-368.</bibl><quote><label>SUR LA BEAUTÉ DES<lb/>Apartemens du Roy à Versailles,<lb/>&amp; sur les Divertissemens<lb/>que Sa Majesté y donne<lb/>à toute sa Cour.</label><lg><l rend="i">Nous sçavions que LOUIS s’estoit couvert de gloire</l><l rend="i">Par mille grands Exploits d’éternelle mémoire,</l><l rend="i">Et que par ses vertus cet invincible Roy</l><l rend="i">Estoit du monde entier &amp; l’amour, &amp; l’effroy,</l><l rend="i">Qu’il fuyoit le repos, qu’il forçoit des Murailles,</l><l rend="i">Que sur Terre &amp; sur Mer il gagnoit des Batailles,</l><l rend="i">Que rien ne s’opposoit à l’effort de son Bras,</l><l rend="i">Que l’Hyver, ny les Eaux, ne le retardoient pas,</l><l rend="i">Que pour nostre bonheur ce Monarque indomptable.</l><l rend="i">Par tant de Véritez faisoit taire la Fable,</l><l rend="i">Et que les Demy-Dieux qu’on vantoit autrefois,</l><l rend="i">En commandant à tous, auroient reçeu ses Loix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nous estions convaincus qu’avec tant de puissance</l><l rend="i">Rien n’estoit impossible à sa magnificence ;</l><l rend="i">Mais nous ne sçavions pas que ce Prince charmant</l><l rend="i">Pust porter ses desseins jusqu’à l’Enchantement,</l><l rend="i">Ny que dans son Palais on vist tant de merveilles,</l><l rend="i">Que jamais l’Univers n’en a veu de pareilles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Versailles, dont l’Europe admire la grandeur,</l><l rend="i">Etale de LOUIS la pompe, &amp; la splendeur ;</l><l rend="i">Mille feux allumez qui par tout refléchissent,</l><l rend="i">Par cent rares Objets nous charment, nous ravissent ;</l><l rend="i">Mais quoy qui se présente à nos yeux ébloüis,</l><l rend="i">On les verroit sans cesse attachez sur LOUIS,</l><l>(<hi rend="i">Quoy qu’en ce beau Palais tout paroisse &amp; tout brille,</hi>)</l><l rend="i">S’il n’avoit pres de Luy sa Royale Famille,</l><l rend="i">En qui tout est auguste, &amp; sur qui nous voyons</l><l rend="i">De sa gloire supréme éclater les rayons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là les plus belles Voix sçavent mettre en pratique</l><l rend="i">Ce que de plus touchant peut offrir la Musique,</l><l rend="i">Pendant qu’un doux Concert de divers Instrumens</l><l rend="i">Fait qu’on ne peut passer de plus heureux momens.</l><l rend="i">Là cent fieres Beautez dessus l’or &amp; la soye,</l><l rend="i">Voyant tout à leurs pieds, sont aux siens avec joye,</l><l rend="i">Et malgré leur sagesse, aupres de ce Vainqueur,</l><l rend="i">Pensent faire beaucoup de défendre leur cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par la refléxion d’un grand nombre de glaces,</l><l rend="i">Qui font voir ces Beautez en diférentes places,</l><l rend="i">Le feu des Diamans dont se pare la Cour,</l><l rend="i">Au milieu de la nuit, fait naître un nouveau jour,</l><l rend="i">Tous les yeux sont surpris de tant de belles choses.</l><l rend="i">Que d’agreables traits, que de Lys, que de Roses !</l><l rend="i">Mais toûjours par l’éclat, autant que par le Sang,</l><l rend="i">La Famille Royale y tient le premier rang.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On voit un peu plus loin, superbement parées,</l><l rend="i">Pour diférens Joüeurs, vingt Tables préparées,</l><l rend="i">Où la seule Fortune a toûjours décidé,</l><l rend="i">Sans qu’on ait lieu de craindre ou la Carte, ou le Dé.</l><l rend="i">Des Survenans fâcheux n’y font point de tumulte,</l><l rend="i">Le respect nous y tient à couvert de l’insulte ;</l><l rend="i">Le plus intéressé, par un nouveau secret,</l><l rend="i">Y regarde sa perte avec moins de regret ;</l><l rend="i">Sans murmure &amp; sans bruit, il pense à la retraite,</l><l rend="i">Et le Champ du Combat honorant sa défaite,</l><l rend="i">Il laisse le Vainqueur doublement satisfait,</l><l rend="i">Mais plus charmé du Lieu, que du gain qu’il a fait.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Une magnificence à nulle autre pareille,</l><l rend="i">Peut lors charmer le goust, apres l’œil, &amp; l’oreille ;</l><l rend="i">Et cent Mets délicats, par leur profusion,</l><l rend="i">Font remarquer de l’ordre en leur confusion ;</l><l rend="i">L’Or, l’Argent, &amp; l’Azur, le Jaspe, &amp; le Porphire,</l><l rend="i">Font voir mille beautez que tout le monde admire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là ce Roy tout charmant nous montre une bonté</l><l rend="i">Qui fait un doux mélange avec Sa Majesté ;</l><l rend="i">On observe par tout, au moment qu’il s’avance,</l><l rend="i">Qu’un timide respect impose le silence,</l><l rend="i">Et chacun toutefois marque à son action,</l><l rend="i">Encor moins de respect, que d’admiration ;</l><l rend="i">Et dit, en conformant ses sentimens aux nostres,</l><l rend="i">Qu’obéir à LOUIS, c’est commander aux autres.</l><l rend="i">Puis regardant le Trône à mon Roy destiné,</l><l rend="i">De Meubles prétieux par tout environné,</l><l rend="i">Je dis dans le plaisir dont mon ame est saisie,</l><l rend="i">Nous le verrons assis sur celuy de l’Asie ;</l><l rend="i">Et je croy, sans flater ce Prince que je sers,</l><l rend="i">Qu’il ne tiendroit qu’à Luy de régir l’Univers ;</l><l rend="i">Mais il veut sur ce point que l’on soit plus modeste,</l><l rend="i">On peut facilement s’imaginer le reste.</l><l rend="i">Toute la Terre alloit luy donner un Tribut,</l><l rend="i">Mais se vaincre soy-mesme est son unique but.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Enfin dans ces beaux Lieux où sa Cour se rassemble,</l><l rend="i">On voit tant de richesse, &amp; de beautez ensemble,</l><l rend="i">Qu’on trouveroit moins rare, &amp; moins délicieux,</l><l rend="i">Ce que la Fable a dit du Palais de ses Dieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De chanter ses Grandeurs ma Muse n’est point lasse ;</l><l rend="i">Mais comment dire tout dans un petit espace,</l><l rend="i">Puis qu’on les croit à peine, &amp; que leur souvenir</l><l rend="i">Surprendra comme nous les Siecles à venir ?</l></lg></quote><p/><p>Ces Vers tout heroïques &amp; remplis de grandes &amp; brillantes pensées, sont du nombre de ces Pieces qui demandent beaucoup de temps à les faire. Cependant ce Duc y en a si peu employé, qu’il semble que son zele pour le Roy luy ait dicté ce qu’il a écrit. Il croit que se seront les derniers qu’on verra de luy ; mais dans l’admiration qu’il a pour son Prince, comme il trouvera toûjours de nouveaux sujets de le loüer, il sera bien difficile qu’ayant un si beau talent, il ne continue à s’en servir pour le plus grand Monarque du Monde.</p></div>