<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-08_055" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers de Mr de Vertron à Mademoiselle de Scudery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1700 [tome 8], p. 55-64.</bibl><p>Voicy ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, que l’on a qualifié d’Abbé mal à propos dans ma Lettre du mois passé, a écrit le même jour à l’illustre Mademoiselle de Scudery, qui porte aussi le nom de Madeleine. Vous sçavez qu’il est de l’Academie Royale d’Arles, &amp; de celle des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padouë.</p><quote><label>A MADEMOISELLE<lb/>DE SCUDERY.</label><p><hi rend="sc">Mademoiselle,</hi></p><p>Les plus belles fleurs de nos Jardins sont infiniment au dessous de celles que vous cueillez tous les jours sur le Parnasse, &amp; je croirois faire peu d’honneur à vostre Feste, si je vous envoyois un Bouquet qui ne vinst pas d’un sejour qui vous est si cher, &amp; qu’on peut appeller avec justice vostre sejour natal. Vous pensez peut-estre que je vais vous presenter des Vers de ma façon. Ma Muse n’est pas si hardie, elle baisse le pavillon devant le vostre, &amp; c’est tout autre present que je veux vous faire. J’ose même assurer qu’il est digne de vous, c’est beaucoup dire, Mademoiselle. Cependant je me flate que tout le monde en conviendra, quand on sçaura que c’est vostre Portrait. En effet, rien n’est plus digne, ou pour parler plus juste, rien n’est digne de vous que vous-même, &amp; mon present n’auroit point de prix, si la copie approchoit de l’original. Je n’ay garde de le croire, quoy que ce Portrait soit l’ouvrage d’une des plus habiles mains de nostre siecle.</p><quote><lg><l rend="i">Si l’Etrenne pour vous n’est pas assez jolie,</l><l rend="i"> C’est pour tout autre un vray regal,</l><l rend="i"> Que de voir dans une copie</l><l rend="i"> Un si parfait original.</l></lg></quote><p>J’avouë avec tout le monde, Mademoiselle, que vous n’avez pas besoin du secours de l’art pour immortaliser vostre nom.</p><quote><lg><l rend="i">Vostre Prose, vos Vers, vos vertus, vostre cœur,</l><l rend="i">Vous donnent un grand nom, qu’au Parnasse on revere ;</l><l rend="i">Si ce nom n’estoit pas immortel par le Frere,</l><l rend="i"> Il le deviendroit par la Sœur.</l></lg></quote><p>Ouy, Mademoiselle, le sceau de l’Immortalité vous est acquis à tous les deux, selon l’admirable expression de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Gomberville, dans sa Doctrine des Mœurs.</p><quote><lg><l rend="i"> Muses, que vos sacrez misteres</l><l rend="i"> Changent le destin des Mortels !</l><l rend="i">Que ceux qu’un beau desir consacre à vos Autels</l><l rend="i"> Portent de puissans caracteres !</l><l rend="i">Leur nom a plus d’éclat que le flambeau des Cieux ;</l><l rend="i">Le Temps rompt pour leur plaire &amp; sa faux &amp; ses ailes,</l><l rend="i">Et quand ils ont quitté leurs dépoüilles mortelles,</l><l rend="i"> La gloire en fait autant de Dieux.</l></lg></quote><p>Par les mêmes raisons qu’on donne aux Muses le nom de <hi rend="i">Filles Immortelles</hi>, vous, Mademoiselle, qui en estes la dixiéme, &amp; qui portez celuy de <hi rend="i">Sapho</hi>, vous devez avoir part à leur immortalité, comme vous en avez à leur gloire. Celle du Roy vous doit desormais occuper uniquement.</p><quote><lg><l rend="i">Qui peut chanter LOUIS ? Qui peut le faire mieux</l><l rend="i">Que celle que l’on croit avoir Phœbus pour Pere,</l><l rend="i"> Et Mnemosine pour sa Mere,</l><l rend="i">Et qui sçait aussi bien le langage des Dieux,</l><l rend="i">Que le pouvoient sçavoir Virgile, Horace, Homere ?</l></lg></quote><p>Tout cela me persuade que le Public me sera fort obligé du soin que j’ay pris de faire graver celle qui fait l’admiration de nostre âge, &amp; je me flate d’une agreable idée, qui n’est pas une chimere, que la Posterité m’aura aussi beaucoup d’obligation d’un pareil soin.</p><quote><lg><l rend="i">Nos Neveux seront tous charmez de vos Ecrits,</l><l rend="i"> Les uns vous verront en peinture,</l><l rend="i"> D’autres vous verront en graveure,</l><l rend="i">Et vous satisferez leurs yeux &amp; leurs esprits.</l></lg></quote><p>Le Sieur <hi rend="i">Bonnart</hi> l’aisné, qui a eu le premier l’avantage d’avoir gravé vostre Portrait, a aussi gravé au bas les quatre Vers, que j’ay faits à vostre gloire, &amp; où assurément je ne suis pas flateur.</p><quote><lg><l rend="i">Si Sapho chez les Grecs ne trouvant point d’égale,</l><l rend="i">Charma tous les esprits &amp; ravit tous les cœurs,</l><l rend="i">La France en Scudery luy donne une Rivale,</l><l rend="i">Qui luy peut enlever bien des Admirateurs.</l></lg></quote><p>Je suis de ce grand nombre, Mademoiselle ; mais enfin, n’ay-je pas sujet de me plaindre de vostre silence ? En un mot, ce que j’ay dit de vous dans ma <hi rend="i">nouvelle Pandore</hi>, la place distinguée que je vous y ay donnée parmy <hi rend="i">les Femmes Illustres du Siecle de Louis le Grand</hi> ; &amp; ce que je dis &amp; fais aujourd’huy pour vous plaire, merite bien un petit remerciement de vôtre Plume éloquente, &amp; un peu de part à l’honneur de vostre souvenir, car vous avez oublié celuy qui ne vous oubliera jamais, &amp; qui sera toujours avec le même respect Vostre, &amp;c.</p></quote></div>