<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-10_093" resp="wordpro"><head>[Ouvrage sur la solitude]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1691 [tome 10], p. 93-124.</bibl><p/><p>Je vous ay toujours trouvé un si grand goust pour la Solitude, qui vous donne lieu dans vostre Province, de vous entretenir à vostre gré avec nos Illustres Morts, que vous devez avoir beaucoup de plaisir à lire les Vers que je vous envoye, &amp; que l’Auteur adresse à un Solitaire.</p><quote><label>A MONSIEUR …</label><lg><l rend="i">Heureux, qui comme vous aime la Solitude,</l><l rend="i">Daphnis, &amp; qui pouvant s’appliquer à l’étude,</l><l rend="i">Sans chagrins, sans desirs, sans procés, sans amours,</l><l rend="i">Peut dans son Cabinet passer ses plus beaux jours.</l><l rend="i">C’est là que vous trouvez l’utile &amp; l’agreable,</l><l rend="i">Là que vous distinguez le faux du veritable,</l><l rend="i">Et que vous joüissez du charmant entretien</l><l rend="i">Des Sages occupez à chercher le vray bien.</l><l rend="i">Qu’il est doux de passer les momens de sa vie</l><l rend="i">Avec tous les Auteurs de la Philosophie !</l><l rend="i">C’est d’eux seuls qu’on apprend à trouver le repos ;</l><l rend="i">Eux seuls ont le moyen d’adoucir tous nos maux.</l><l rend="i">Si quelque passion nous trouble, ou nous tourmente,</l><l rend="i">On trouve à se guerir chez Zenon &amp; Cleante.</l><l rend="i">Le Cinique Abboyant nous fournit les moyens</l><l><hi rend="i">De braver la fortune, en méprisant ses biens.</hi></l><l rend="i">Socrate nous instruit de l’humeur de Xantippe,</l><l rend="i">Quelque fois même on peut apprendre d’Aristippe,</l><l rend="i">Et malgré son caprice &amp; ses dereglemens,</l><l rend="i">Il sçait assujettir tous les évenemens.</l><l rend="i">Faut-il approfondir jusque dans la Nature,</l><l rend="i">Et des lieux differens connoistre la structure,</l><l rend="i">La matiere, la forme, avec leurs accidens,</l><l rend="i">Le mouvement terrestre, &amp; la cause des Vents ?</l><l rend="i">Vous allez consulter le celebre Aristote,</l><l rend="i">Ou bien si vous croyez qu’en Physique il radote,</l><l rend="i">Vous lisez Cassendi, des Cartes, &amp; Rohaut,</l><l rend="i">Dont les divins écrits au degré le plus haut.</l><l rend="i">Fondés sur la raison, &amp; sur l’experience</l><l rend="i">Nous ont du firmament donné la connoissance,</l><l rend="i">Et par d’heureux chemins, aux autres inconnus,</l><l rend="i">A la perfection sont enfin parvenus.</l><l rend="i">Vostre esprit occupé de ces rares merveilles,</l><l rend="i">Veut-il se relâcher de ces penibles veilles,</l><l rend="i">Prend l’essor, &amp; volant jusque sur l’Helicon,</l><l rend="i">Se jette entre les bras des Filles d’Appollon.</l><l rend="i">A lors vous admirez les differens ouvrages</l><l rend="i">De ces Maîtres hardis, ces rares personnages</l><l rend="i">Qu’avoit produit la Grece, &amp; le Pays Latin.</l><l rend="i">C’est là que vous plaignez le funeste destin</l><l rend="i">Des ouvrages perdus d’un nombre de Poëtes,</l><l rend="i">De Bion, de Blochus, ces sçavans Interpretes,</l><l rend="i">Qui comme Theocrite, avec leurs Chalumeaux</l><l rend="i">Ont chanté les Amours, les Bergers, les Hameaux,</l><l rend="i">D’Anacreon, Sapho, Callimaque, Meandre,</l><l rend="i">Dont la Muse Comique, ou dont le stile tendre</l><l rend="i">Loüoit si dignement Cupidon &amp; Bacchus,</l><l rend="i">Et dont les seuls fragments, jusques à nous venus,</l><l rend="i">Ainsi que les débris d’un funeste naufrage,</l><l rend="i">De tous ces grands Esprits nous forment une Image.</l><l rend="i">De ces temps éloignez les restes pretieux,</l><l rend="i">Tronquez ou décharnez, paroissent à nos yeux.</l><l rend="i">A peine a t-on encor quelques Vers Alcaïques.</l><l rend="i">Combien a-t-on perdu de leurs doctes Lyriques ?</l><l rend="i">Ainsi que Bachilide, Alcée est en morceaux.</l><l rend="i">De Simonide en vain les ouvrages si beaux</l><l rend="i">Luy devoient acquerir une gloire éternelle,</l><l rend="i">Le temps nous a privez de ce parfait modelle.</l><l rend="i"> Oseray-je parler de ces rares Auteurs,</l><l rend="i">Dont les Ecrits par tout ont tant d’admirateurs,</l><l rend="i">D’Euripide, Sophocle, Aristophane, Æschile ?</l><l rend="i">En loüanges pour eux nostre siecle est fertile.</l><l rend="i">Un Moderne en nos jours ne s’acquiert du renom</l><l rend="i">Qu’en imitant Plutus &amp; leur Agamemnon.</l><l rend="i">Pour tout dire en un mot, eux seuls dans leur Epoque</l><l rend="i">Ont orné dignement le Cothurne &amp; le Soque</l><l rend="i">Et par nombre d’Ecrits, Homere si vanté</l><l rend="i">A consacré son nom à l’immortalité.</l><l rend="i"> Enfin quand vous quittez cette terre fertile,</l><l rend="i">Ce n’est que pour passer au pays de Virgile,</l><l><hi rend="i">Qui tantost carressant Alexis, Coridon,</hi></l><l rend="i">Tantost nous décrivant les fureurs de Junon,</l><l rend="i">A mêlé les douceurs du stile Bucolique</l><l rend="i">Aux riches ornemens de son Poëme Epique ;</l><l rend="i">Qui toûjours instruisant, &amp; charmant ses Lecteurs,</l><l rend="i">N’a point eu jusqu’icy de justes Traducteurs.</l><l rend="i">En cela plus heureux l’Auteur de la Pharsale,</l><l rend="i">D’avoir trouvé Brebœuf, dont le François égale</l><l rend="i">La pompe de ses Vers, l’enflure de ses mots,</l><l rend="i">Soit qu’il faille à nos yeux retracer son Heros,</l><l rend="i">Ou qu’il mene au combat, pour contenter un homme,</l><l rend="i">Le Sang contre le Sang, &amp; Rome contre Rome.</l><l rend="i">Stace plus simplement, jusques à nous transmis,</l><l rend="i">Nous conte les fureurs des Freres ennemis.</l><l rend="i">Ovide qui croyoit à la metempsicose,</l><l rend="i">Nous a donné la Fable, &amp; la Metamorphose.</l><l rend="i">Sous le nom de Corinne il depeint ses amours,</l><l rend="i">Et les lieux, où l’exil a terminé ses jours.</l><l rend="i"> Catulle possedant un semblable genie,</l><l rend="i">Nous apprend les douleurs de sa chere Lesbie.</l><l rend="i">Martial herissé de ses mots pointilleux,</l><l rend="i">Properce tout galant, Catulle plein de feux,</l><l rend="i">Peuvent dans vostre esprit occuper quelque place ;</l><l rend="i">Mais tout cede aux beautez que nous fournit Horace.</l><l rend="i"> Horace aimé d’Auguste, aimé de Mécenas,</l><l rend="i">Qui fait toûjours marcher les graces sur ses pas,</l><l rend="i">Qui dans ses beaux Discours, dans son Art Poëtique,</l><l rend="i">Par tout à pleines mains verse le sel attique,</l><l rend="i">Soit qu’il veüille loüer, ou flater l’Empereur,</l><l rend="i">Que des vices de Rome il décrive l’horreur,</l><l rend="i">Ou que voulant des Dieux appaiser la colere</l><l rend="i">Il fasse en leur honneur une Hymne seculaire.</l><l rend="i">Philosophe parfait, qui ne veut s’attacher</l><l rend="i">Qu’à ceux que la nature oblige de chercher,</l><l rend="i">Dont les discours remplis d’une austere morale</l><l rend="i">Font croire qu’à nos yeux la sagesse s’étale,</l><l rend="i">Aussi parfait ami conseillant Lollius,</l><l rend="i">Qu’ardent à critiquer le sot Tigellius,</l><l rend="i">Et dont les monumens d’éternelle durée,</l><l rend="i">Lui donnent à jamais une gloire asseurée.</l><l rend="i">L’exemple de ce grand &amp; rare original</l><l rend="i">Contre le vice a fait déclamer Juvenal,</l><l rend="i">Dont les traits plus grossiers, &amp; la plume acerée,</l><l rend="i">Font croire que de fiel son encre est préparée.</l><l rend="i">Perse toûjours obscur s’est acquis quelque nom,</l><l rend="i">En censurant la Cour &amp; les vers de Neron.</l><l rend="i">N’oublions pas icy les restes de Lucile,</l><l rend="i">Premier Maistre de l’art, dont la severe bile</l><l rend="i">S’épanchoit bien souvent jusque sur le Senat,</l><l rend="i">Et qui n’épargnant pas les premiers de l’Estat,</l><l rend="i">Par sa sincerité merita l’avantage</l><l rend="i">D’acquerir l’amitié du vainqueur de Carthage.</l><l rend="i">Terence, Lelius, joints avec ce Heros,</l><l rend="i">Ont mis au naturel l’homme &amp; tous ses deffauts.</l><l rend="i">Tantôt sur un soupçon d’une amoureuse intrigue</l><l rend="i">Le Pere avare empêche un Fils d’être prodigue.</l><l rend="i">Un fou pour contenter ses indignes amours,</l><l rend="i">De ses Proches voudroit voir terminer les jours.</l><l rend="i">Un Valet étourdy tâche à tromper son Maistre,</l><l rend="i">Et l’homme vicieux s’y fait par tout connoistre.</l><l rend="i">Plaute moins éloquent, &amp; beaucoup plus diffus,</l><l rend="i">Des Romains à son tour reprima les abus,</l><l rend="i">Et par les traits piquans de ses vingt Comedies,</l><l rend="i">Voulut de leurs esprits guerir les maladies.</l><l><hi rend="i">Disciple sans égal de ces Maistres fameux,</hi></l><l rend="i">Moliere nous a fait de vifs portraits comme eux.</l><l rend="i">Misantropes, Cocus, Precieuses, Avares,</l><l rend="i">Tartufes, sots Marquis, tous ces termes barbares</l><l rend="i">Qu’employe un Chicaneur, ou bien un Medecin,</l><l rend="i">D’un Malade en idée ignorant assassin,</l><l rend="i">Gentilhomme Bourgeois, &amp; des Femmes sçavantes,</l><l rend="i">Des Agnés paroissant faussement innocentes,</l><l rend="i">Maris, Fourbes, Plaideurs, Poëtes ennuyeux,</l><l rend="i">Chasseurs, Pedans, Joueurs, Etourdis, &amp; Facheux,</l><l rend="i">Sont les Originaux qu’il a mis sur la Scene.</l><l rend="i">Chacun dans ces Tableaux se reconnoist sans peine.</l><l><hi rend="i">C’est par luy que le vice en public combatu,</hi></l><l rend="i">En inspire la haine, &amp; porte à la vertu ;</l><l rend="i">Que l’Acteur en joignant le geste à la parole,</l><l rend="i">Du Theatre François nous a fait une école,</l><l rend="i">Bannissant à jamais ces termes indecens</l><l rend="i">Qui blessent la pudeur, l’oreille &amp; le bon sens.</l><l rend="i">Pieuse en sa naissance, ensuite trop hardie,</l><l rend="i">A present épurée, on voit la Comedie,</l><l rend="i">Les faux Zelez en vain ont voulu l’attaquer,</l><l rend="i">L’amour y paroist nud, sans qu’il puisse choquer.</l><l rend="i">Des anciens Gaulois la Muse estoit peu chaste.</l><l rend="i">On voit dans Rabelais le Vice dans son faste.</l><l rend="i">Froissart, Alain, Chartier, Chastelin, Coquillart,</l><l rend="i">Travaillerent long-temps sans mesure &amp; sans art.</l><l rend="i">L’Auteur des Amadis erroit à l’avanture,</l><l rend="i">Quand Villon &amp; Marot aiderent la nature,</l><l rend="i">Et débrouillant un peu cet horrible Cahos,</l><l rend="i">Firent enfin fleurir Ballades &amp; Rondeaux.</l><l rend="i">Dans les siecles grossiers de ces Muses Postiches</l><l rend="i">La Rime tenoit lieu de regle d’Hemistiches.</l><l rend="i">Pibrac, Magny, Garnier, du Bellay, Passerat,</l><l rend="i">Chrestien, Belleau, Pasquier, Sainte Marthe, Dorat,</l><l rend="i">Trouverent des sentiers pour monter au Parnasse,</l><l rend="i">Mais bientost à Ronsard ils quitterent la place.</l><l rend="i">Sans doute son genie eust esté plus avant,</l><l rend="i">S’il eust moins affecté de paroistre sçavant.</l><l rend="i">Des Portes &amp; Bertaut, plus retenus, plus sages,</l><l rend="i">Par des chemins plus droits s’ouvrirent des passages.</l><l rend="i">Enfin Malherbe vint par des sentiers nouveaux</l><l rend="i">De ses Predecesseurs corriger les defauts.</l><l rend="i">Les Vers harmonieux devinrent à la mode,</l><l rend="i">Son exemple donna la majesté de l’ode ;</l><l rend="i">Les Stances doucement apprirent à tomber,</l><l rend="i">Et Pegase en son temps n’osa plus regimber.</l><l rend="i">Maynard, Gombaut, Racan, Porcheres, Malleville,</l><l rend="i">Charmerent tour à tour &amp; la Cour &amp; la Ville.</l><l rend="i">Leurs Ouvrages remplis de si justes Sonnets,</l><l rend="i">De tous les Curieux ornent les Cabinets.</l><l rend="i">Trop heureux Saint Amant, si de la Solitude</l><l rend="i">Content, &amp; s’en faisant une douce habitude,</l><l rend="i">Il n’eust point des Hebreux raconté les regrets.</l><l rend="i">Tristan, Rotrou, Godeau, Bois-Robert, Des Marais,</l><l rend="i">D’un éclairé Ministre ont tous fait les delices.</l><l rend="i">Nous devons aux succés de leurs doctes caprices,</l><l rend="i">A leur profond sçavoir, à leurs rares Ecrits,</l><l rend="i">L’assemblage parfait de tous les beaux Esprits.</l><l rend="i">Richelieu, l’ornement &amp; l’amour de la France,</l><l rend="i">Distingua le sçavoir, de la sotte ignorance.</l><l rend="i">Des Artistes exquis admirant les efforts,</l><l rend="i">De leurs Membres épars il fit un noble Corps,</l><l rend="i">Et suivant les projets de son vaste genie,</l><l rend="i">Le premier dans Paris vit une Academie,</l><l rend="i">Consacrant pour jamais à la posterité</l><l rend="i">Ce Corps qui doit aller à l’immortalité.</l><l rend="i">Seguier à son exemple &amp; sur les mêmes traces,</l><l rend="i">L’éleva dans son sein, le combla de ses graces,</l><l rend="i">Par des soins empressez, excita chaque Auteur ;</l><l rend="i">Mais son heureux destin luy fit un Protecteur,</l><l rend="i">Dont l’auguste genie égalant le courage,</l><l rend="i">Acheva d’accomplir ce magnifique Ouvrage.</l><l rend="i">Comme à toute l’Europe, il luy donna des loix.</l><l rend="i">Ses bienfaits redoublez animerent sa voix.</l><l rend="i">Chaque jour à sa gloire il consacre quelque heure,</l><l rend="i">Dans le Louvre, où LOUIS a fixé sa demeure.</l><l rend="i">Ainsi presentement on voit sous mesmes toits</l><l rend="i">Les neuf Sœurs, Apollon, &amp; le plus Grand des Rois.</l><l rend="i">On vit naistre en ces lieux Pauline, Cornelie.</l><l rend="i">Rodogune y parut, Laodice, Emilie,</l><l rend="i">Pleines de ces vertus, de toutes ces grandeurs</l><l rend="i">Que la fierté Romaine inspire dans les cœurs.</l><l rend="i">Racine, en ce Palais tu vis rendre justice</l><l rend="i">Aux larmes de Titus, aux pleurs de Berenice.</l><l rend="i">On plaignit Andromaque, on admira Pirrhus,</l><l rend="i">Agrippine, Neron, les conseils de Burrhus.</l><l rend="i">Là tu representas sur un noble Theatre</l><l rend="i">Hippolite fuyant l’ardeur de sa Marâtre,</l><l rend="i">Mitridate jaloux, Xiphares amoureux,</l><l rend="i">Agamemnon pleurant, Achille furieux.</l><l rend="i">Ce juste composé luy seul a l’avantage</l><l rend="i">D’adoucir le François, de polir son langage,</l><l rend="i">D’ajoûter, retrancher, corriger ses defauts,</l><l rend="i">Arbitre souverain des termes &amp; des mots.</l><l rend="i">Sur differens sujets leurs éloquentes Plumes</l><l rend="i">Chaque année au Public fournissent des Volumes,</l><l rend="i">Où la Prose élegante, où la beauté des Vers</l><l rend="i">Vont se faire admirer au bout de l’Univers.</l><l rend="i">Juste Reformateur des vices du Parnasse,</l><l rend="i">On te voit en ces lieux occuper une place,</l><l rend="i">Boileau, qui des Auteurs justement redouté,</l><l rend="i">Leur as fait voir souvent trop de sincerité,</l><l rend="i">Qui donnant aux François une autre Poëtique,</l><l rend="i">Par les traits rafinez d’une juste Critique,</l><l rend="i">Leur marques les defauts, les beautez, les efforts</l><l rend="i">Des Poëtes vivans aussi-bien que des morts ;</l><l rend="i">Qui capable de tout, propre à tout entreprendre,</l><l rend="i">Vas sur un autre ton chanter un Alexandre,</l><l rend="i">Et de toutes façons contentant ton Lecteur,</l><l rend="i">Montrer à nos Neveux quel homme fut l’Auteur ;</l><l rend="i">Plus sage que Regnier, dont la verve coulante</l><l rend="i">S’écarte trop souvent, ou deviens insolente,</l><l rend="i">Qui combattant un cœur par le vice abbatu,</l><l><hi rend="i">Nous a décrit l’endroit, où chopoit la vertu.</hi></l><l rend="i">Une verve effrontée irrite la nature.</l><l rend="i">Qui voudra badiner doit imiter Voiture.</l><l rend="i">Joindre les ris aux pleurs dans un même dessein,</l><l rend="i">C’est un penible effort, digne de Sarrasin.</l><l rend="i">N’attendez pas, Daphnis, qu’une veine sterile</l><l rend="i">Vous décrive une terre en moissons si fertile.</l><l rend="i">Je sçay trop de mon Lut quel est le foible son,</l><l rend="i">Et j’en laisse le soin au docte Pelisson.</l><l rend="i">Ainsi qu’en nos jardins, au lever de l’Aurore,</l><l rend="i">L’Abeille va s’emplir des richesses de Flore,</l><l rend="i">Succe l’Oeillet, le Lis, la Jonquille, le Thin,</l><l rend="i">Tel on vous voit, Daphnis, appliqué le matin,</l><l rend="i">A goûter les douceurs de la vive éloquence,</l><l><hi rend="i">Qui souvent employée à sauver l’innocence,</hi></l><l rend="i">A veu ses Orateurs maintenir autrefois</l><l rend="i">La liberté d’un Peuple, &amp; l’équité des Loix,</l><l rend="i">C’est là que vous voyez Ciceron, Demosthenes,</l><l rend="i">Ornemens éternels des Romains &amp; d’Athenes</l><l rend="i">Deffendant leur pays, affrontant les Tirans,</l><l rend="i">Presque des mesmes coups l’un &amp; l’autre expirans,</l><l rend="i">Victimes des fureurs d’un Roy de Macedoine,</l><l rend="i">Proscrits infortunez de la haine d’Antoine.</l><l rend="i">Charmé de partager leurs pretieux Tresors</l><l rend="i">D’un Moderne élegant vous blâmiez les efforts,</l><l rend="i">Quand d’un ton qui pourroit suspendre la Victoire,</l><l rend="i">Il veut à leurs depens augmenter nôtre gloire.</l><l rend="i">Paroissez donc icy, celebres Orateurs,</l><l rend="i">Ornemens du Barreau, sçavans Declamateurs,</l><l rend="i">Patru, Forcroy, Pajot, Chardon, Robert, Nivelle,</l><l rend="i">Sur quels pas marchez-vous ? quel est vostre modelle,</l><l rend="i">Quand d’un riche Client vous soutenez les droits,</l><l rend="i">Et qu’un Juge souvent s’endort à vôtre voix ?</l><l rend="i">Cet illustre Senat où regnoit la Justice,</l><l rend="i">A l’Orateur Romain autrefois plus propice,</l><l rend="i">De son art éloquent prenoit les sentimens,</l><l rend="i">L’écoutoit, admirant ses nobles mouvemens.</l><l rend="i">Soit enfin qu’il fallust absoudre Dejotare,</l><l rend="i">Qu’il fallust s’opposer à la fureur barbare</l><l rend="i">Du fier Catilina, des autres Conjurez,</l><l rend="i">On vit tous ses conseils suivis &amp; reverez.</l><l><hi rend="i">Mais je vous vois déja chercher les origines</hi></l><l rend="i">Des Empires fameux, leurs progrés, leurs ruines,</l><l rend="i">Daphnis, &amp; je vous trouve, au milieu du repos,</l><l rend="i">Environné de Rois, de Consuls, de Heros,</l><l rend="i">Themistocles, Numa, Periclés, Alexandre,</l><l rend="i">Cesar, Coriolan, Artaxerces, Lisandre,</l><l rend="i">Sylla, Sertorius, Timoleon, Cyrus,</l><l rend="i">Xenophon, Annibal, Philopœmen, Pyrrhus,</l><l rend="i">Auguste, Marcellus, Germanicus, Phraate,</l><l rend="i">Pompée, Agesilas, Scipion, Mitridate,</l><l rend="i">Viennent separement vous conter leurs Exploits</l><l rend="i">Les Chefs, les Empereurs, les Princes, &amp; les Rois</l><l><hi rend="i">Paroissent devant vous tout éclatans de gloire,</hi></l><l rend="i">Et des siecles passez vous racontant l’Histoire,</l><l><hi rend="i">Vous les voyez encor de leurs faits ébloüis</hi></l><l rend="i">Ceder à la grandeur des exploits de Loüis,</l><l rend="i">Ce qu’il fait aujourd’huy semble presque incroyable.</l><l rend="i">Les siecles à venir le croiront une fable.</l><l rend="i">Tous ces Geans liguez pour attaquer les Cieux,</l><l rend="i">Sont par un Jupiter foudroyez en tous lieux.</l><l rend="i">Les Monstres sont domptez, l’Hydre n’a plus de teste ;</l><l rend="i">D’un Hercule nouveau c’est la moindre conqueste.</l><l rend="i">Phœbus est en couroux, un Soleil tout ardent</l><l rend="i">Va plonger Phaëton au fond de l’Eridan.</l><l rend="i">Comme un autre Thesée il combat le Centaure,</l><l rend="i">Dans son Dedale il va chercher le Minotaure.</l><l rend="i">Ce genereux vainqueur, cet illustre Jason,</l><l rend="i">Veut d’un Usurpateur arracher la Toison.</l><l rend="i">Comme à ses grands desseins il n’est rien d’impossible,</l><l rend="i">La Fable par ses soins va devenir plausible,</l><l rend="i">Et l’on croit à present les exploits glorieux</l><l rend="i">Des Heros que la Grece a mis au rang des Dieux.</l><l rend="i"> Evitant ce qui peut troubler un sort tranquille,</l><l rend="i">Enfermé dans les murs d’une superbe Ville,</l><l rend="i">Où la Jorgue coulant par differens Canaux,</l><l rend="i">Dans un Fleuve voisin precipite ses eaux ;</l><l rend="i">Dans une Isle, où le Rhône approchant la Durance</l><l rend="i">Voit un Estat paisible au milieu de la France,</l><l rend="i">Insultant la fortune, &amp; vivant en repos</l><l rend="i">Je tâchois par ces Vers à suspendre mes maux,</l><l rend="i">Quand Loüis devant Mons conduisant une Armée,</l><l rend="i">Fixoit tous les regards de l’Europe alarmée ;</l><l rend="i">Que d’un autre côté, ses genereux Guerriers</l><l rend="i">Devant Nice pour luy moissonnoient des Lauriers,</l><l rend="i">Et que Rome attentive au succés de la Guerre,</l><l rend="i">Travailloit à remplir la Chaire de Saint Pierre.</l></lg></quote></div>