<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-08_322" resp="wordpro"><head>[Feste de S. Louis celebrée par les trois Academies entretenues par le Roy, avec la distribution des Prix à l’Ac. Franc]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1701 [tome 10], p. 322-326.</bibl><p>Le Jeudy 25. de ce mois M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise celebrerent à leur ordinaire la Feste de Saint Louis, dans la Chapelle du Louvre. M<hi rend="sup">r</hi> de Chapelas, ancien Curé de Saint Germain de l’Auxerrois, dit la Messe, pendant laquelle on chanta le Pseaume <hi rend="i">Lauda Jerusalem Dominum</hi>, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> de Bousset. Le Chœur de Musique estoit tres-rempli. Aprés la Messe, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Mongin prononça le Panegyrique de Saint Louis, &amp; fit connoistre avec beaucoup d’éloquence, qu’il ne s’estoit pas montré moins grand dans les actions Chrestiennes que dans celles de Heros qu’il avoit toûjours accompagnées d’une égale pieté. L’apresdînée, cette même Academie tint une séance publique pour distribuer les Prix. Celuy de Prose fut remporté par le même M<hi rend="sup">r</hi> Mongin, qui avoit fait le matin l’Eloge du Saint. La lecture que l’on fit de cette piece luy attira d’autant plus d’applaudissemens, qu’on sçeut que c’est pour la troisiéme fois tout de suite qu’il a remporté le prix d’éloquence. Madame Durant a eu cette année celuy de Poësie. C’est une Ode d’une mesure fort agreable à l’oreille, &amp; qui fut écoutée avec plaisir d’une nombreuse Assemblée.</p><p>Le même jours M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie des Sciences celebrerent la même Feste dans l’Eglise des Peres de l’Oratoire. Ils y avoient invité M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie des Inscriptions &amp; des Medailles, avec laquelle ils ont établi une alliance particuliere. Cette Academie, instituée dés l’an 1663, entre huit personnes pour composer par Medailles l’Histoire du Roy, qu’ils feront paroistre au commencement de l’année prochaine, a esté considerablement augmentée depuis six semaines pour en faire une Compagnie tres-importante. Ainsi elle est composée presentement de dix Honoraires, de dix Pensionnaires, de dix Associez, &amp; de dix Elêves, ce qui fait quarante personnes qui s’assemblent au Louvre tous les Mardis &amp; les Vendredis. Je vous en entretiendray plus particulierement quand leurs Statuts auront esté publiez. M<hi rend="sup">r</hi> le Coadjuteur de Strasbourg, l’un des Honoraires, celebra la Messe, &amp; on chanta pendant ce temps le <hi rend="i">Te Deum</hi>, composé par le même M<hi rend="sup">r</hi> de Bousset, avec un tres-grand chœur de Musique, auquel répondoient des Tambours &amp; des Trompettes. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon fit ensuite l’éloge du Saint avec un tres-grand succés.</p></div>