<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-02_148" resp="wordpro"><head>Etrennes sur M. le Duc de Chartres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1684 [tome 2], p. 148-151.</bibl><p>Ce Madrigal d’Etrennes me fait souvenir de celles qui ont esté données à Monsieur le Duc de Chartres, par un jeune Gentilhomme appellé M<hi rend="sup">r</hi> d’Armançay, qui luy fait sa cour avec beaucoup d’assiduité depuis trois ans, &amp; qui n’en a encore que douze. Vous sçavez, Madame, que ce Prince, qui n’est que dans sa dixiéme année, est un prodige d’esprit. Il n’est pas seulement admirable par sa vivacité, qui luy donne une penétration &amp; une facilité surprenante à apprendre tout ce qu’on luy montre ; mais il l’est encore plus par un jugement fort au-dessus de son âge, &amp; une application juste de tout ce qu’il sçait, selon les occasions. Ces Etrennes consistoient en un Ecran, dans le haut duquel estoit représenté le Soleil sur un Char brillant. Cet Astre en recommençant son cours, invitoit les quatre Saisons qui forment l’année, à faire leur cour à Monsieur le Duc de Chartres. Il s’expliquoit par ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Saisons qui commencez une nouvelle Année,</l><l rend="i">A ce Prince charmant offrez des jours heureux ;</l><l rend="i">Parlez-luy de sa grande &amp; belle destinée,</l><l rend="i">Qui le rendra semblable à tous nos Demydieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sur les pas du grand Roy qui gouverne la France</l><l rend="i">Il sçaura s’acquerir un renom immortel,</l><l rend="i">Et déja le destin luy marque par avance</l><l rend="i">De ces jours que PHILIPPE a fait voir à Cassel.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mille faits éclatans rempliront son Histoire,</l><l rend="i">On verra sa prudence égaler sa valeur ;</l><l rend="i">Et le Ciel fait bien voir qu’il a soin de luy plaire,</l><l rend="i">Quand d’un Héros fameux il fait son Gouverneur.</l></lg></quote></div>