<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-06_232" resp="mercure" copyOf="JLB_MG-1683-06_237"><head>[Conversion de M<hi rend="sup">r</hi> Gilly, Ministre de Baugé, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Courdil, Ministre à Pinperdu]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1683 [tome 6], p. 232-234, 237-238, 250.</bibl><p>Il [M. Desmahy] avoit eu plusieurs conférences sur ses doutes avec M<hi rend="sup">r</hi> Gilly Ministre de Baugé, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Courdil qui avoit esté Ministre de Chasteau du Loir, &amp; qui exerçoit alors son Ministere à Pinperdu, Paroisse de Savigny en Anjou. Ce sont deux Hommes d'un tres-grand sçavoir, ses Amis particuliers. Ils estoient entrez tous deux dans les mesmes difficultez qui l'embarassoient, &amp; forcez ainsi que luy d'ouvrir les yeux à la verité, voicy comment ils l'ont reconnuë. Le Sinode des Prétendus Réformez de la Genéralité d'Angers, assemblé à Sorges où est leur Temple à une lieuë de la Ville, avoit esté ouvert le Mercredy 2. de ce Mois par M<hi rend="sup">r</hi> Dautichamp, Lieutenant de Roy, choisy pour y assister en qualité de Commissaire. Il estoit composé des Deputez des Consistoires de Touraine, d'Anjou, &amp; du Maine, qui selon leur langage font trois Classes ou Colloques, c'est à dire parmy nous trois Eveschez, qui parmy eux composent une Province. [...] Cette action fut suivie de la Profession de Foy que firent ces deux Minsitres le 6. de ce mois, jour de la Pentecoste, entre les mains de M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque d'Angers. Ce Prélat la reçeut apres les Vespres dans l'Eglise Cathédrale, revétu de ses Habits Pontificaux, avec tout l'éclat &amp; toute la pompe que demandoit une chose si avantageuse à l'Eglise. [...]</p><p>Ce Discours<note resp="editor">Voir dans le volume : "Exhortation de l'Evesque d'Angers aux Ministres de Baugé, &amp; de Chasteau-du-Loir", p. 240-250.</note> estant finy, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque d'Angers entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut chanté en Musique, par le Chœur de l'Eglise Cathédrale au son de toutes les Cloches.</p></div>