<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-06_036" resp="wordpro"><head>Au Roy, pendant le sejour de Sa Majesté devant Mons</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1691 [tome 6], p. 36-43.</bibl><p/><p>Je vous envoye des Vers dont je devrois vous avoir fait part plûtost, mais les Ouvrages qui n’ont pas encore esté vûs, estant toujours nouveaux pour ceux qui les lisent, celuy-cy doit avoir pour vous la grace de la nouveauté. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> Andry, Docteur en Theologie, &amp; Directeur des Dames Religieuses de la Ville-l’Evesque.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Pendant le sejour de Sa<lb/>Majesté devant Mons.</label><lg><l><hi rend="i">Auguste Conquerant, Heros inimitable,</hi></l><l rend="i">Prince à tes Ennemis sans cesse redoutable,</l><l rend="i">Unique Protecteur de nos sacrez Autels,</l><l rend="i">LOUIS, sans contredit, le plus grand des Mortels ;</l><l rend="i">Laisse à tes Generaux le soin de tes conquestes,</l><l rend="i">Nous avons pour tes mains des Palmes toutes prestes,</l><l rend="i">Pour couronner ton front nous avons des lauriers,</l><l rend="i">Cueillis exprés pour toy par le Dieu des Guerriers.</l><l rend="i"> Loin d’un Peuple soumis, fidelle, &amp; qui t’adore,</l><l rend="i">Peux-tu ne pas sçavoir l’ennuy qui le devore ?</l><l rend="i">Helas ! ignores-tu la peur, le tremblement</l><l rend="i">Dont on le voit saisi de moment en moment ?</l><l rend="i">Doutes-tu que toy seul n’en sois la juste cause,</l><l rend="i">Quand il sçait les hazards où ta valeur t’expose ?</l><l rend="i"> Tel qu’on voit un Troupeau, dont le hardy Berger</l><l rend="i">Vole pour sa défense au devant du danger,</l><l rend="i">Lors qu’un Loup ravissant paroist dans la prairie,</l><l rend="i">Et veut sur ses Brebis décharger sa furie ;</l><l rend="i">Tel que l’on apperçoit ce timide Troupeau</l><l rend="i">Languir nonchalamment à l’abry d’un côteau,</l><l rend="i">Tandis que son Berger, son défenseur fidelle,</l><l rend="i">Affrontant le peril prend en main sa querelle,</l><l rend="i">Telle est de ton PARIS, Monarque glorieux,</l><l rend="i">La langueur &amp; le trouble éloigné de tes yeux.</l><l rend="i"> Ouy, tandis que pour luy, pour l’honneur de la France,</l><l rend="i">Tu vas des Alliez reprimer l’insolence,</l><l rend="i">Prendre Mons à leurs yeux, en forcer les ramparts,</l><l rend="i">Et t’ouvrir des chemins chez eux de toutes parts,</l><l rend="i">Ce Paris, ces Sujets dont tu fais les delices,</l><l rend="i">De ta Campagne heureuse admirant les prémices,</l><l rend="i">Ne peuvent toutefois paroistre sans effroy,</l><l rend="i">Au récit des perils où s’expose leur Roy.</l><l rend="i"> Ah ! reviens promptement sur les bords de la Seine,</l><l rend="i">Reviens, Prince charmant, soulager nostre peine !</l><l rend="i">Bannis par ton retour la crainte &amp; le soucy,</l><l rend="i">Où tu nous as plongez en t’éloignant d’icy.</l><l rend="i">Fais pour quelque temps grace au reste de la Flandre ;</l><l rend="i">Aussi-bien l’auras-tu quand tu la voudras prendre,</l><l rend="i">Et déja la moitié t’ayant pour Souverain,</l><l rend="i">Un semblable succés pour l’autre t’est certain.</l><l rend="i">Il dépendra de toy d’en marquer la journée,</l><l rend="i">Un mot que tu diras fera sa destinée,</l><l rend="i">Et malgré ses efforts, quand tu l’ordonneras,</l><l rend="i">Il faudra qu’elle cede aux efforts de ton bras.</l><l rend="i"> Quitte donc sans regret ses Forts &amp; ses Murailles,</l><l rend="i">Viens revoir tes Aiglons élevez dans Versailles ;</l><l rend="i">Leur montrer de tes yeux le brillant sans pareil,</l><l rend="i">C’est les accoutumer aux regards du Soleil,</l><l rend="i">Et ces jeunes Heros, sans siller la paupiere,</l><l rend="i">Venant à soutenir ces sources de lumiere,</l><l rend="i">Instruits par ton exemple, &amp; marchant sur tes pas,</l><l rend="i">De leurs vastes destins que n’attendra-t-on pas ?</l><l rend="i"> De si dignes objets, invincible Monarque,</l><l rend="i">Doivent de ta tendresse obtenir cette marque,</l><l rend="i">Pere aussi-bien que Roy d’eux &amp; de tes Sujets,</l><l rend="i">Interromps pour un temps le cours de tes projets.</l><l rend="i">Souviens-toy que toujours maistre de la Victoire,</l><l rend="i">Tu ne sçaurois plus rien ajoûter à ta gloire,</l><l rend="i">Mais que Pere adoré, par un juste retour,</l><l rend="i">Tu peux &amp; dois pour eux augmenter ton amour.</l><l rend="i">Tu n’en sçaurois donner un plus grand témoignage,</l><l rend="i">Qu’en hâtant le retour de ton heureux Voyage.</l><l rend="i">Chaque instant qui retarde un bien si prétieux,</l><l rend="i">Est un terme pour nous aussi long qu’ennuyeux ;</l><l rend="i">Et pour rendre à nos cœurs le repos &amp; la joye,</l><l rend="i">Il faut que dans ces lieux au plûtost on te voye.</l><l rend="i">Parmy tant de Sujets qui vivent sous ta loy,</l><l rend="i">L’honneur d’estre du nombre, est tout mon bien, grand Roy.</l><l rend="i">A te parler ainsi ce titre m’autorise,</l><l rend="i">Et cette liberté me doit estre permise,</l><l rend="i">Puis qu’en fait de souhaits pour ton heureux retour,</l><l rend="i">Je ne le cede pas aux premiers de ta Cour.</l></lg></quote></div>