<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-04_220" resp="mercure"><head>[Monument découvert à Geneve]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1679 [tome 4], p. 220-225.</bibl><p>Il y a longtemps que j’oublie à vous parler d’un Monument qui a esté découvert à Geneve depuis quelques mois. C’est un Marbre quarré &amp; assez mal poly, qui doit avoir servy de Piédestal à une Statuë du Dieu Silvain. On le connoist &amp; à quelques vestiges de l’assiette des pieds du Simulacre qui se remarquent encor au dessus de cette pierre, &amp; à l’Inscription d’un de ses Panneaux. Il n’y a rien de gravé sur les trois autres. Voicy ce que contient cette Inscription.</p><quote><p rend="center">DEO SILVA</p><p rend="center">NO PRO SAL<hi rend="sup">V</hi></p><p rend="center">TE RATIARIORUM</p><p rend="center">SUPERIOR. A</p><p rend="center">MICOR. SUOR.</p><p rend="center">P…. T SANCT.</p><p rend="center">MA….S.. CIVIS HEL</p><p rend="center">V. S. L. <seg type="tab">    </seg>M</p></quote><p>Quelques Bourgeois de Geneve allant à la Pesche, apperçeurent cette Antiquité dans le fond du Rhône à sa sortie du Léman. L’eau estoit alors si basse &amp; si claire, qu’il leur fut aisé de voir que la pierre estoit écrite. Ils eurent soin de la faire tirer sur le bord, un peu au dessous de la Tour qu’on appelle de César. Elle y demeura exposée deux ou trois jours, en suite de quoy elle fut portée dans la Court de l’Hostel de Portugal. M<hi rend="sup">r</hi> Minutoli, Professeur aux belles Lettres, à qui appartient présentement cet Hôtel, fit un peu apres deux Dissertations Académiques sur cette nouvelle découverte, &amp; les recita publiquement. Il parla du Dieu Silvain, mais sans s’y étendre beaucoup, parce qu’il s’en voit quantité d’autres Inscriptions &amp; dans le Trésor de Gruter, &amp; dans les Pieces que le sçavant &amp; curieux M<hi rend="sup">r</hi> Spon continuë de nous donner. Il s’arresta principalement sur la navigation du Lac Léman, laquelle du temps des Romains, &amp; mesme longtemps apres, ne s’est faite qu’avec des Radeaux. Le mot de <hi rend="i">Ratiarij</hi> qui est connu des Jurisconsultes, comme celuy qui signifie des Conducteurs de Radeaux, &amp; qui n’avoit point encor paru dans aucune Inscription, luy fournit la matiere de quantité de doctes Recherches, dont je ne doute point qu’il ne fasse un jour part au Public.</p></div>