<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-07_349"><head>[Madrigaux à la gloire du Roy de Suede]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1707 [tome 7], p. 349-352.</bibl><p>Cependant, je crois que vous lirez avec plaisir le Madrigal qui suit. Il est à la gloire d’un Monarque qui a commencé d’entrer dans la carriere de la gloire par des actions dignes des plus grands Heros. Je crois que vous devinez bien que c’est du Roy de Suede dont je veux parler.</p><p>Les Portraits du Roy de Suede étant fort à la mode, je vous en envoye deux.</p><label>MADRIGAL.</label><quote><lg><l><hi rend="i">À la Table des Dieux Mercure loüoit fort</hi></l><l><hi rend="i">Le jeune Monarque du Nort,</hi></l><l><hi rend="i">Et parlant des Heros qui regnent sur la Terre,</hi></l><l> <hi rend="i">Mars, sur tout, vantoit ses Lauriers</hi></l><l> <hi rend="i">Admirant ses exploits de Guerre,</hi></l><l> <hi rend="i">Et Jupiter fut des premiers</hi></l><l><hi rend="i">À faire remarquer sa bonté, sa clemence,</hi></l><l> <hi rend="i">Sa pieté, sa temperance,</hi></l><l> <hi rend="i">Si rares parmy les Guerriers,</hi></l><l> <hi rend="i">Minerve applaudissoit sans cesse</hi></l><l> <hi rend="i">À sa prudence, à sa sagesse.</hi></l><l><hi rend="i">Ce Roy là, dit Momus, ne sera pas un sot,</hi></l><l> <hi rend="i">Enfin tous ces Dieux là raisonnant sur sa gloire</hi></l><l><hi rend="i">Le plaçoient par avance au Temple de Memoire ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais Bachus ny Venus n’en dirent pas un mot.</hi></l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Ferrerie, Auteur de ce Madrigal, n’y a rien oublié de tout ce qui peut servir à la gloire du Roy de Suede, puis qu’il a trouvé le moyen d’y faire contribuer Bachus &amp; Venus, par leur silence.</p><p>Vous trouverez encore un Portrait du Roy de Suede dans les Vers suivans. Ils sont du même M<hi rend="sup">r</hi> de la Ferrerie.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l> <hi rend="i">Que ce Heros du Nort, me disoit une Dame,</hi></l><l><hi rend="i">A de valeur, de grandeur d’ame,</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! c’est un Monarque parfait,</hi></l><l><hi rend="i">S’il est vray que la Renommée</hi></l><l><hi rend="i">L’a peint comme il est en effet ;</hi></l><l><hi rend="i">Je vous l’avoue, il m’a charmée</hi></l><l><hi rend="i">Depuis que j’ay vû son Portrait.</hi></l><l><hi rend="i">Je n’en suis pas surpris, luy dis-je,</hi></l><l><hi rend="i">Ce jeune Prince est un prodige ;</hi></l><l><hi rend="i">On en convient tout d’une voix.</hi></l><l><hi rend="i">Du grand Gustave il suit la trace,</hi></l><l><hi rend="i">Et ses vertus &amp; ses Exploits</hi></l><l><hi rend="i">L’ont mis au rang des plus grands Rois ;</hi></l><l><hi rend="i">Je n’en sçais qu’un qui le surpasse.</hi></l></lg></quote></div>