<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03_184" resp="nbb"><head>[L’Homme Artificiel Anemoscope, ou Prophete Physique des changemens du temps]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1683 [tome 3], p. 184-191</bibl><quote><p>[...]<hi rend="i">Les Grecs nomment ce vent qui tombe à plomb</hi>, Ecnephias, <hi rend="i">&amp; assurent avec raison, que de tous les vents orageux</hi>, Ecnephias, Typhon, <hi rend="i">&amp;</hi> Prester, <hi rend="i">sont les plus à craindre ; car, comme dit Virgile</hi>, Venti, velut agmine facto, Qua data porta ruunt, &amp; terras Turbine perflant.</p><p><hi rend="i">Lors que les exhalaisons ne peuvent estre suffisamment condensées &amp; renduës assez pesantes pour vaincre directement la résistance de l’air, elles descendent &amp; coulent obliquement comme fait une feüille de papier. C’est pourquoy lors que les Matelots voyent quelque nuée toute seule dans l’air, ils l’examinent ; &amp; de sa couleur livide, de sa distance, &amp; de son mouvement, ils prédisent sans se tromper, Qu’elle va décharger un orage, ou un coup de vent, qui fondra sur leur Vaisseau, &amp; qu’on ne ressentira plus lors que le Vaisseau sera directement au dessous de la nuée.</hi></p><p><hi rend="i">Enfin lors que les exhalaisons condensées, &amp; les vents qu’elles forment, n’ont pas assez de force &amp; de pesanteur pour vaincre la résistance de la plus basse région de l’air, qui est toûjours plus grossier &amp; plus condensé par le poids de l’air supérieur, ces vents coulent obliquement dans la moyenne région de l’air, &amp; ne se font ressentir qu’aux nuées &amp; aux giroüettes des plus hautes Tours ; aussi voyons-nous souvent deux étages ou lits de nuées, que deux vents inégalement élevez poussent en mesme temps de diférens costez ; on voit aussi tourner les giroüettes lors que le vent ne descend pas sur terre, &amp;c. car il est bien à remarquer que dans la moyenne région de l’air il s’y forme presque toûjours des vents sans nuées, &amp; qu’il ne s’y forme jamais des nuées sans vent, puis que les vents sont le véhicule des vapeurs, &amp; qu’ils les rassemblent &amp; serrent en des tas ou nuées.</hi></p><p><hi rend="i">En l’année 1652. m’estant trouvé sur la Montagne dite</hi> le grand Credo, <hi rend="i">pour descendre au Fort de l’Ecluse sur le Rhône, j’observay avec plaisir qu’un vent supérieur tranchoit les vapeurs, à mesure qu’en s’élevant elles entroient dans le lit canal ou courant du vent, &amp; qu’en resserrant ces tranches de vapeurs par pelotons comme toisons de laine, il en parsema en tres-peu de temps tout le Ciel, ce qu’on appelle</hi> Ciel pommelé, <hi rend="i">qui n’est pas de durée, si on en croit le commun Proverbe.</hi></p><p><hi rend="i">Les vents ne sont donc pas simplement des ondes de l’air, comme l’ont crû Vitruve &amp; Seneque ; cela est vray à l’</hi>Aura <hi rend="i">qu’on ressent souffler d’Orient en Occident sous la Ligne Equinoctiale &amp; ailleurs, à cause du mouvement de la terre sur son axe d’Occident en Orient. Je conclus que les exhalaisons chaudes &amp; seches estant condensées par le froid, sont la matiere des vents ; c’est pourquoy ordinairement les vents sechent &amp; échaufent, &amp; s’ils nous refroidissent, c’est par le moyen de l’air &amp; des vapeurs froides &amp; humides qu’ils charrient, les ayant rencontré à leur passage ; c’est pourquoy le vent estant finy, nous sentons que l’air devient tout-à coup sec &amp; chaud, &amp; les grands vents font cesser la pluye ; mais quand il pleut de bize, il pleut à sa guise, dit un Proverbe, &amp; que petite pluye abat grand vent.</hi></p><p><hi rend="i">Je démontre encor que les vents sont formez par la chute ou roulement des exhalaisons chaudes &amp; seches condensées par la privation de la chaleur, parce que lors que les exhalaisons sont élevées en quantité, si le Ciel est parsemé de nuées, elles paroissent rougeâtres ; &amp; par la mesme raison, si le Soleil se couche entre des nuées, il paroist rougeâtre, &amp; la Lune aussi, qui sont trois signes des vents à venir, que les Latins énoncent en ces Vers.</hi></p><quote><lg><l>Sero rubens cœlum cras indicat esse serenum,</l><l>Pallida Luna pluit, Rubicunda flat, Alba serenat.</l></lg></quote></quote></div>