<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-01_408"><head>[Divertissement de Marly, pendant le dernier séjour que la Cour y a fait]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1708 [tome 1], p. 408-412.</bibl><p/><p>Pendant qu’ils se donnent des mouvemens par tout, pour avoir des Troupes capables de soutenir la Campagne prochaine, les efforts des deux Rois, on se divertit à Versailles &amp; à Marly ; &amp; pendant le dernier sejour de Marly, qui a duré dix jours, il y a eu trois magnifiques Bals, en habits serieux ; &amp; un autre Bal, où il n’a esté permis d’entrer qu’en habits de Masque. Je ne vous dis rien des pierreries, &amp; des riches habits, qui ont brillé dans ces Bals où les meilleurs Danseurs de France, &amp; qui n’avoient point dansé depuis long-temps, se sont fait admirer ; mais je vous parleray seulement d’une galanterie toute spirituelle, dont le nom de celuy ou de celle qui l’a faite m’est inconnu. Il parut tout-à-coup devant Madame la Duchesse de Bourgogne, un Amour, qui s’étoit glissé parmy la foule, sans estre apperçû, &amp; qui aprés avoir mis un genoüil en terre, presenta à cette Princesse une Pomme d’or, sur laquelle on lisoit : <hi rend="i">À la plus gracieuse, &amp; la plus aimable Princesse de l’Univers.</hi> Cette Pomme d’or estoit accompagnée d’une Chanson, sur l’air de Joconde, dont voicy les paroles.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Le Berger Paris couronna</hi></l><l> <hi rend="i">Jadis une immortelle</hi></l><l><hi rend="i">Et la pomme qu’il lui donna</hi></l><l> <hi rend="i">Etoit pour la plus belle ;</hi></l><l><hi rend="i">Un Dieu, Princesse, dans ce jour</hi></l><l> <hi rend="i">Vous rend le mesme hommage,</hi></l><l><hi rend="i">Recevez ici de l’Amour</hi></l><l> <hi rend="i">Cette Pomme pour gage.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il vous la donne par mes mains</hi></l><l> <hi rend="i">N’osant ici paroître,</hi></l><l><hi rend="i">Deguisé sous des traits humains,</hi></l><l> <hi rend="i">Qui pourroit le connoître ?</hi></l><l><hi rend="i">Il vous suit pourtant en tous lieux</hi></l><l> <hi rend="i">À vos pas il s’attache,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans nos cœurs, &amp; dans vos yeux</hi></l><l><hi rend="i">Quelquefois il se cache.</hi></l></lg></quote><p>La Pomme d’or s’ouvroit, &amp; il y avoit dedans un Bandeau de Mousseline plié, &amp; renoüé d’un Ruban couleur de feu, avec deux petites aîles de Plumes blanches &amp; couleur de feu, attachées par un pareil Ruban, avec ces mots &amp; les vers suivants.</p><quote><label><hi rend="sc">L’Amour.</hi><lb/>À la plus aimable Princesse du monde.</label><lg><l><hi rend="i">Je suis Dieu des amours, des graces &amp; des ris</hi></l><l><hi rend="i">Et sur tant de Beautez qu’on voit ici paroistre</hi></l><l> <hi rend="i">C’est moi qui vous donne le Prix,</hi></l><l> <hi rend="i">Le Dieu d’Amour doit s’y connoistre,</hi></l><l><hi rend="i">J’ai quitté mon Bandeau pour pouvoir desormais</hi></l><l><hi rend="i">Chaque instant admirer tant de graces nouvelles,</hi></l><l> <hi rend="i">Et pour ne vous quitter jamais</hi></l><l> <hi rend="i">J’ai moi-mesme coupé mes aîles.</hi></l></lg></quote></div>