<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-08_007" resp="wordpro"><head>[Vers qui ont remporté le Prix de l’Académie d’Angers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1690 [tome 9], p. 7-18.</bibl><p>On voit aujourd’huy ce qu’on n’a point veu dans les autres Siecles. Les merveilles de la vie du Roy sont si surprenantes &amp; en si grand nombre, qu’elles sont l’objet de toutes les actions publiques, &amp; fournissent sans cesse des sujets nouveaux aux Academies de France pour les ouvrages d’esprit qu’elles proposent. Celle d’Angers avoit donné pour sujet de prose, le discernement de ce grand Monarque, touchant le choix qu’il a fait des personnes ausquelles il a confié l’éducation de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; le prix a esté remporté par M<hi rend="sup">r</hi> de la Grange, Avocat au Parlement. Celuy de Vers estoit la protection que donne Sa Majesté au Roy d’Angleterre. Comme il n’y a rien de plus genereux, vous serez sans doute bien-aise de voir comment M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Maumenet a traité cette matiere. C’est luy qui a merité le prix de Poësie, &amp; voicy la piece qui l’a remporté.</p><quote><label>SUR LA PROTECTION<lb/>Que le Roy donne à Sa<lb/>Majesté Britannique.</label><lg><l rend="i">Dans les champs ennemis</l><l rend="i">LOUIS couvert de gloire</l><l rend="i">Eut à peine achevé le cours de sa victoire,</l><l rend="i">Qu’immolant à Dieu seul la force de son bras</l><l rend="i">Il vint chasser l’Erreur du sein de ses Etats.</l><l rend="i">Elle cede à ses coups, &amp; le cœur plein de rage,</l><l rend="i">N’épargnons point, dit-elle, un Prince qui m’outrage,</l><l rend="i">Desarmée, &amp; contrainte à quitter ces beaux lieux,</l><l rend="i">Où j’ay sceu résister à ses puissans Ayeux,</l><l rend="i">Allons pour luy livrer une cruelle guerre,</l><l><hi rend="i">Exciter la Hollande, &amp; la fiere Angleterre,</hi></l><l rend="i">Et dans tous les climats à mon culte soumis,</l><l rend="i">Armer en ma faveur mille bras ennemis.</l><l rend="i">Ceux mesme dont la foy s’oppose à mes maximes,</l><l rend="i">Uniront contre luy leurs couroux legitimes,</l><l rend="i">Et dans cette union trouvant un ferme appuy,</l><l rend="i">Je braveray bien-tost qui me brave aujourd’huy.</l><l rend="i">C’est ainsi qu’elle parle, &amp; soudain la perfide</l><l rend="i">Porte au cœur d’un Tiran sa fureur parricide,</l><l rend="i">Le flate avec adresse, &amp; l’anime à tenter</l><l rend="i">Le plus noir des forfaits qu’elle osa projetter.</l><l rend="i">Prince, à qui mes Autels sont plus chers que ta vie,</l><l rend="i">Dit-elle, tu me vois par deux Rois poursuivie.</l><l rend="i">L’un a déja soumis au Pontife Romain</l><l rend="i">De fidelles Sujets élevez dans mon sein ;</l><l rend="i">Et l’autre s’assurant d’imiter ses exemples,</l><l rend="i">S’appreste à renverser mes Autels &amp; mes Temples,</l><l rend="i">Mais son Peuple constant à me garder la foy,</l><l rend="i">D’un si foible ennemi n’écoute plus la loy.</l><l rend="i">Profite du moment où ton ardeur guerriere</l><l rend="i">Peut se frayer au Trône une illustre carriere ;</l><l rend="i">A seconder tes soins mon zele est préparé,</l><l rend="i">Et j’ose t’en promettre un succés assuré.</l><l rend="i">Ne crains pas d’attenter sur les droits d’un Beau-pere ;</l><l rend="i">Où je parle, la loy, le sang, tout se doit taire,</l><l><hi rend="i">Et quand de mes Autels l’honneur est combatu,</hi></l><l rend="i">La violence est juste, &amp; le crime est vertu.</l><l rend="i">Il écoute, &amp; rempli d’une secrete joye,</l><l rend="i">A de si noirs conseils son cœur se livre en proye,</l><l rend="i">Et moins vaillant Guerrier, que Prince scelerat,</l><l rend="i">Il se montre au complot plus adroit qu’au combat.</l><l rend="i">Que vois-je, ô Dieu ! déja sa fureur inhumaine</l><l rend="i">Détrône son Beau-pere, &amp; poursuit une Reine,</l><l rend="i">Qui les larmes aux yeux fuyant avec son Fils,</l><l rend="i">Vient chercher un asile en l’Empire des Lis.</l><l rend="i">A quel excés de maux les verroit-on en bute,</l><l rend="i">Ces Princes malheureux qu’un Tiran persecute,</l><l rend="i">Si le plus grand des Rois sensible à leurs malheurs,</l><l rend="i">N’en eust par mille soins adoucy les rigueurs ?</l><l rend="i">LOUIS, dont les vertus ne sont jamais steriles,</l><l rend="i">Ne borne point son zele à des vœux inutiles,</l><l rend="i">Il passe en mesme temps des discours aux effets,</l><l rend="i">En formant des soupirs il répand des bienfaits.</l><l rend="i">Luy seul de tous les Rois que l’Europe nous vante,</l><l rend="i">Leur tend dans la disgrace une main caressante,</l><l><hi rend="i">Leur offre son Palais, ses tresors, ses Soldats,</hi></l><l rend="i">Et semble partager avec eux ses Etats.</l><l rend="i">Qui peut voir sans l’aimer ce Vainqueur magnanime,</l><l rend="i">Cedant aux doux transports dont sa bonté l’anime,</l><l rend="i">Mettre à les consoler l’éclat de ses grandeurs,</l><l><hi rend="i">Et s’affliger luy-mesme en essuyant leurs pleurs ?</hi></l><l rend="i">Certes, ou je me trompe, ou jamais la Victoire,</l><l rend="i">Loüis, n’a sur ton front fait briller tant de gloire,</l><l rend="i">Quand fidelle à te suivre en cent combats divers,</l><l rend="i">On la vit sur tes pas alarmer l’Univers.</l><l rend="i">Au bruit de cent exploits dignes de ta vaillance,</l><l rend="i">Nos esprits admiroient l’effet de ta vengeance,</l><l rend="i">Mais quand ton bras soutient des Princes opprimez,</l><l rend="i">Nos cœurs &amp; nos esprits également charmez</l><l rend="i">Admirent encor plus cette tendresse extrême,</l><l rend="i">Qui comble de bienfaits un Roy sans Diadême ;</l><l rend="i">Et c’est pour nous, grand Prince, un spectacle plus doux</l><l rend="i">Que celuy des bienfaits que tu répans sur nous ;</l><l rend="i">Plus que nos interests ta gloire nous est chere.</l><l rend="i">Digne exemple des Rois, tu veux estre leur Pere.</l><l rend="i">Quel sort plus glorieux, que toy seul aujourd’huy</l><l rend="i">Sois de leurs droits sacrez l’ornement &amp; l’appuy !</l><l rend="i">Mais que sera-ce un jour, quand loin du bruit des armes</l><l rend="i">La foy des saints Autels étalera ses charmes,</l><l rend="i">Et qu’à tous les mortels cette Fille des Cieux</l><l rend="i">Fera de tes vertus le récit glorieux ?</l><l rend="i">Alors ils apprendront de sa bouche immortelle,</l><l rend="i">Qu’en combattant pour nous tu combattis pour elle,</l><l rend="i">Et que ton bras vainqueur défendit à la fois</l><l rend="i">Le Sceptre, les Autels, la Nature &amp; les Loix.</l><l rend="i">Peuples, s’écrira-t-elle, &amp; vous, sçavans Orphées,</l><l rend="i">Vous ne luy dressez point d’assez dignes trophées.</l><l rend="i">Je vais graver moy mesme au celeste sejour,</l><l rend="i">Ce qu’il m’a témoigné de tendresse &amp; d’amour.</l><l rend="i">Surpris à cet aspect le Germain infidelle</l><l rend="i">Verra son front couvert d’une honte éternelle,</l><l rend="i">Et tomber pour jamais les superbes lauriers</l><l rend="i">Dont n’aguere il a vû couronner ses Guerriers.</l><l rend="i">Vainqueur de l’Ottoman, quand tout le favorise,</l><l rend="i">A de vils interests il immole l’Eglise ;</l><l rend="i">Un fier Usurpateur, un Fils dénaturé,</l><l rend="i">Loin d’attirer sa haine, en est plus reveré.</l><l rend="i">Prens ta foudre, LOUIS, marche où la Foy te guide,</l><l rend="i">Remporte en la suivant un triomphe solide,</l><l rend="i">Et rappelle bien-tost les douceurs de la Paix.</l><l rend="i">Que l’Europe sans toy ne reverroit jamais.</l></lg></quote></div>