<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10a_073"><head>[Devises faites à Bézier.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (première partie) [tome 11], p. 73-78.</bibl><p>La Figure choisie pour le dessein de ce Feu, estoit de l’invention de M<hi rend="sup">r</hi> le Pul, aussi bien que huit Devises qui ornoient les Piédestaux des Pyramides. J’ajoûte icy ces Devises avec l’explication qu’il en a faite.</p><p/><p>La premiere avoit pour corps trois Fleurs-de-Lys, qui représentoient le Roy, Monseigneur le Dauphin, &amp; le jeune Prince. Ces paroles luy servoient d’ame,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Numero Deus impare gaudet.</hi></l><l rend="i">Le nombre de nos Lys &amp; de nos Demy-Dieux,</l><l rend="i"> Est un nombre agreable aux Cieux.</l></lg></quote><p/><p>La seconde, un Amour avec une Fleche à la main, &amp; ces mots Italiens,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Non e’ il minore de gli Dei.</hi></l><l rend="i"> Ce n’est pas le moindre des Dieux,</l><l rend="i">Ce petit Dieu d’Amour, qui ne vient que de naître.</l><l rend="i">Déja l’on reconnoît sa grandeur en tous lieux.</l><l rend="i">Son Trait doit estre un Sceptre, &amp; comme ses Ayeux,</l><l rend="i"> Cet Enfant sera nostre Maistre.</l></lg></quote><p/><p>La troisiéme, un Jet d’eau au pied des Montagnes,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">E montibus altior exit.</hi></l><l rend="i">Ce Jet d’eau dans ces lieux si longtemps attendu,</l><l rend="i">Au sommet de ces Monts a sa source féconde.</l><l rend="i">Il montera bien haut, s’il éleve son onde</l><l rend="i">Aussi haut que les Monts dont il est descendu.</l></lg></quote><p/><p>La quatriéme, un Soleil, &amp; deux Planetes,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Obscurantur qua luce micant.</hi></l><l rend="i">Ces Planetes un jour dans le plus haut des Cieux</l><l rend="i"> Pourront éclater à nos yeux,</l><l rend="i"> Et prendre soin de nous conduire.</l><l rend="i">Dans un Char lumineux on doit les voir assis ;</l><l rend="i"> Maintenant ils sont obscurcis</l><l rend="i"> Par le Soleil qui les fait luire.</l></lg></quote><p/><p>La cinquiéme, un Aigle en l’air, portant la Foudre en son bec, &amp; deux Aiglons à terre qui le regardent, &amp; semblent commencer à voler,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Ex me discite pacem quærere.</hi></l><l rend="i"> Aiglons, qui sçavez par mes faits</l><l rend="i">Avec combien d’honneurs j’ay porté le Tonnerre,</l><l rend="i"> Ne vous servez de la Guerre</l><l rend="i"> Que pour aller à la Paix.</l></lg></quote><p/><p>La sixiéme, une Perle dans sa Coquille au bord de la Mer,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">No ay origen mayor.</hi></l><l rend="i"> Est-il rien de plus prétieux,</l><l rend="i">Et qui soit comparable à la haute origine</l><l rend="i">De ce riche Bijou, de la Perle divine,</l><l rend="i">Présent de l’Ocean, aussibien que des Cieux ?</l><l rend="i"> Si bientost le Soleil luy donne</l><l rend="i"> Ce lustre qui peut tout ternir,</l><l rend="i"> Et cet éclat qui l’environne,</l><l rend="i">Comme luy quelque jour elle va devenir</l><l rend="i"> Tout l’ornement d’une Couronne.</l></lg></quote><p/><p>La septiéme, un Lys soûtenu de sa Tige, d’où sort un Lys à demy épanoüy, &amp; plus bas un Bouton,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Quomodo crescunt.</hi></l><l rend="i">Ce Lys incomparable, appuyé sur sa Tige,</l><l rend="i">Est du siecle présent la gloire &amp; le prodige.</l><l rend="i"> Le beau Lys qu’il a mis au jour</l><l rend="i"> En est la merveille &amp; l’amour.</l><l rend="i"> L’aimable Lys qui vient d’éclore,</l><l rend="i"> Dont tout le Peuple est réjoüy,</l><l rend="i">Pour montrer son éclat du Couchant à l’Aurore,</l><l rend="i"> Attend qu’il soit épanoüy.</l></lg></quote><p/><p>La huitiéme, un Soleil qui en forme deux autres dans les nuages ; &amp; au dessous, le Globe de la Terre,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Orbis non sufficit unus.</hi></l><l rend="i">De ces nouveaux Soleils veus sur nostre horizon,</l><l rend="i">En mille biens déja la lumiere est féconde.</l><l rend="i">Comme le grand Soleil est sans comparaison,</l><l rend="i">Qu’en force, qu’en bonté, qu’en vertus il abonde,</l><l rend="i"> Ils seront tels en leur saison,</l><l rend="i"> Il leur faut à chacun un Monde.</l></lg></quote></div>