<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-12_216"><head>[Devises à Semur]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1682 [tome 14], p. 216-238.</bibl><p/><p>Il me reste à vous parler de ce que Semur a fait sur cette mesme Naissance. Semur est la Capitale d’Auxois, dans le Duché de Bourgogne. Quoy que cette Ville n’ait pas encor eu le loisir de respirer, sortant à peine d’un accablement de grandes debtes, elle n’a pas laissé de faire paroistre beaucoup de pompe dans les Réjoüissances publiques qu’elle a ordonnées ; le tout par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> l’Emulier, Lieutenant Particulier au Bailliage &amp; à la Chancellerie d’Auxois, &amp; Maire de la Ville ; de M<hi rend="sup">rs</hi> Lasseret, Chifflot, Devercy, &amp; Lestre, Echevins ; &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> de Varenne, Procureur-Sindic, qui tous s’employerent à faire parer les principales Avenuës jusques à l’Hôtel de Ville.</p><p/><p>Dans la Place proche la Porte de Savigny, entre le grand Fauxbourg &amp; la Ville, on voyoit un Théatre quarré, sur quatre Colomnes hautes de quatorze pieds. A chaque face on lisoit des Vers Latins, qui faisoient connoistre que des trois Branches de la Lignée Royale de Hugues Capet, celle de Bourbon seule, avoit honoré la Bourgogne d’un premier né pour Duc, en la Personne du Fils de Monseigneur le Dauphin, les deux autres n’ayant regardé le Duché que comme un Apannage des Cadets. En effet, Robert le Vieux, premier Duc de la premiere Race, eut pour Frere aîné Henry I. Roy de France ; &amp; Philippes le Hardy premier Duc de Bourgogne, de la seconde Race, estoit le Cadet de Charles V. dit le Sage, aussi Roy de France. Sur ce Théatre s’élevoient cinq Pyramides, la plus grande au milieu, les quatres autres dans les angles, toutes semées de Fleurs-de-Lys, de Dauphins, &amp; d’Ancres fleur-delisez, avec ces mots, <hi rend="sc">Sic firmatur</hi>. Chaque Pyramide avoit un Etendart aux Armes de France, de Dauphiné, de Bavieres, &amp; de Bourgogne, &amp; sur celle du milieu on lisoit ce Vers Latin.</p><quote><lg><l rend="i">Speranti majora de dit Burgundu nomen.</l></lg></quote><p/><p>A la pointe, estoient des Grenades pleines de Petards, &amp; de Fusées. A quelques pas de distance, on découvroit un Arc de Triomphe, au dessus duquel on avoit représenté le jeune Prince nouveau Duc. Au bas, des deux côtez de cet Arc, estoient les Figures des quatre derniers Ducs dans leurs Habits de cerémonie, avec leurs Devises sur des Cartouches, sçavoir, celle de Philippes le Hardy, <hi rend="i">Moult me fâche</hi> ; celle de Jean Sans-peur, <hi rend="i">Je le tiens</hi> ; celle de Philippe le Bon, <hi rend="i">Je frape ainsi</hi> ; &amp; celle de Charles le Terrible, <hi rend="i">J’ay empris</hi>. Le jeune Prince estoit revestu des Ordres du Roy, avec la Couronne Ducale sur sa teste. Au dessous de ces quatre derniers Ducs, estoient ces Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Forteau, Avocat.</p><quote><lg><l rend="i">Ne redoutons plus d’Ennemis,</l><l rend="i">LOUIS les dompte par les armes,</l><l rend="i">Et nostre Duc les rend soûmis</l><l rend="i">Par la puissance de ses charmes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que fera cet Astre croissant</l><l rend="i">Vers le milieu de sa carriere.</l><l rend="i">Puis qu’on le voit encor naissant</l><l rend="i">Briller avec tant de lumiere ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Son Berceau déja triomphant,</l><l rend="i">Ne nous annonce que Victoires,</l><l rend="i">Et nous prédit que cet Enfant</l><l rend="i">Fera l’honneur de nos Histoires.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il pourra bien mieux dire icy,</l><l rend="i">Nous prenant en sa sauvegarde,</l><l>Je le tiens, <hi rend="i">&amp;</hi> je frape ainsy,</l><l>Je l’ay empris, <hi rend="i">&amp;</hi> moult me tarde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En attendant qu’un Sangissa</l><l rend="i">D’une Source en gloire féconde,</l><l rend="i">Se puisse former un tissu</l><l rend="i">Des Couronnes de tout le monde.</l></lg></quote><p/><p>Dans un autre Cartouche, on lisoit ces autres Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Boucard, aussi Avocat, sur les Prodiges qui ont précedé la Naissance de ce Prince.</p><quote><lg><l rend="i">Que pensez-vous que la Comete</l><l rend="i">Voulust nom présager de bon,</l><l rend="i">Sinon que du Sang de Bourbon</l><l rend="i">La gloire de viendroit parfaite ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En formant un Prince si digne,</l><l rend="i">Le Ciel honora son Berceau,</l><l rend="i">Voulant que cet Astre nouveau</l><l rend="i">Fust précedé d’un nouveau Signe.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Terre estant toute entreprise</l><l rend="i">Sous le grand poids de ce Héros,</l><l rend="i">Troubla son naturel repos,</l><l rend="i">Pour en témoigner sa surprise.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par un heureux &amp; doux augure,</l><l rend="i">On la sentit en mouvement,</l><l rend="i">S’efforçant jusqu’au tremblement,</l><l rend="i">Présager sa grandeur future.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Bourgogne, sur cette espérance,</l><l rend="i">Que ne dois-tu pas concevoir</l><l rend="i">D’un Prince qui sçeut émouvoir</l><l rend="i">Ciel &amp; Terre avant sa naissance ?</l></lg></quote><p/><p>Ces sortes de Prodiges sont presque toûjours des présages assurez de la grandeur des Princes, &amp; de la félicité des Peuples. L’année que Charlemagne fut couronné Empereur, il y eut un tremblement de terre general dans tous ses Etats. Deux Cometes prédirent les avantages que devoit tirer la France du Regne de Charles V. &amp; de nos jours, le bonheur extréme dont l’a comblée le Mariage du Roy, fut auguré par le tremblement des Pyrenées.</p><p>Apres qu’on avoit passé la premiere Porte de la Ville, on en trouvoit une seconde ornée des Armes de France, &amp; de Bourgogne. Cette Porte donnoit entrée à la plus belle des Ruës de Semur, où l’on rencontroit un second Arc de Triomphe. La Figure du Roy estoit posée au dessous avec sa Devise, <hi rend="i">Nec pluribus impar</hi>. On lisoit ces mots dans cinq Cartouches qui l’accompagnoient. <hi rend="i">Loüis le Grand, Arbitre de l’Univers, Maistre de la Guerre &amp; de la Paix, Invincible, toûjours Victorieux</hi>. Au dessous estoit écrit.</p><quote><lg><l rend="i">Grand dans la Paix, Grand dans la Guerre,</l><l rend="i">Grand sur la Mer, Grand sur la Terre,</l><l rend="i">Grand plus que les plus grands Guerriers,</l><l rend="i">Grand, couvert de mille Lauriers,</l><l rend="i">Grand, plus grand que le Diadéme,</l><l rend="i">Grand, qui n’a d’égal que luy-mesme,</l><l rend="i">Grand parmy toutes les saisons,</l><l rend="i">Grand sur toutes comparaisons,</l><l rend="i">Puis que luy seul a plus de gloire</l><l rend="i">Que tous les Héros de l’Histoire.</l><l rend="i">Comptez tous les Siecles passez,</l><l rend="i">C’est beaucoup, ce n’est pas assez.</l></lg></quote><p/><p>Encor plus bas estoit un Cartouche, avec plusieurs ornemens, &amp; ces mots, <hi rend="i">Herculi Gallico, Sua Alexia</hi>. Les deux premiers conviennent au Roy, digne Heritier des Vertus &amp; de la Devise du Grand Henry son Ayeul ; &amp; les derniers sont particuliers à Semur, l’Auxois tirant son nom des hauts sommets du Mont Auxois, où Hercule, au rapport de Denys d’Halicarnasse, avoit basty la fameuse Cité d’Alize, à laquelle il donna son nom, ainsi qu’à tout le Païs. On l’appelloit <hi rend="i">Alexicacos</hi>, parce qu’il assuroit le repos des Peuples, en purgeant la Terre de Monstres &amp; de Brigans, &amp; de là est venu <hi rend="i">Auxois</hi>. La Ville d’Alize subsista toûjours en grandeur, jusques au temps de César qui s’en rendit maistre. C’est de sa ruine entiere arrivée depuis par les Vandales, que la Ville de Semur s’est accrûé, &amp; est devenuë en sa place Capitale de l’Auxois, dés le temps mesme des Roys de Bourgogne.</p><p>Aupres, &amp; dans un autre Cartouche, estoit encor ce Quatrain.</p><quote><lg><l rend="i">Quelque force que l’on m’oppose,</l><l rend="i">Rien ne resiste à mon pouvoir.</l><l rend="i">Pouvoir en moy, comme vauloir,</l><l rend="i">Est toûjours une mesme chose.</l></lg></quote><p/><p/><p>Au bas de la Figure du Roy, estoit d’un costé celle de Monseigneur le Dauphin, &amp; pour Devise, un Miroir ardent, d’où refléchissoient les rayons d’un Soleil, avec la mesme force que ce Miroir les avoit reçeus. Ces paroles servoient d’ame à la Devise,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Ut speculum reddo speciem.</hi></l></lg></quote><p/><p>De l’autre costé, estoit la Figure de Madame la Dauphine, &amp; au dessous un Soleil, &amp; un Aigle qui luy présentoit un petit Aiglon, avec ces paroles,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Cognosce et sustine.</hi></l></lg></quote><p/><p>Au bas de toutes ces Figures, estoit celle de Son Altesse Serénissime Monsieur le Duc, Gouverneur de la Province, &amp; pour Devise un Cadran exposé au Soleil, avec ces mots,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Hoc duce vivimus.</hi></l></lg></quote><p/><p>A l’entrée du Donjon qui conduit à l’Hôtel de Ville, estoit un troisiéme Arc de Triomphe, sur lequel on voyoit Henry le Grand, &amp; Loüis le Juste, représentez ; le premier à la droite, avec sa Devise qui estoit la Massuë d’Hercule,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Erit hæc quoque cognita monstris.</hi></l></lg></quote><p/><p>Et au bas, ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Il ne doit sa gloire à personne,</l><l rend="i">Elle est la Fille de son cœur,</l><l rend="i">Et son sang est à sa valeur</l><l rend="i">Redevable de sa Couronne.</l></lg></quote><p/><p>Semur fut toûjours tres-fidelle à Henry IV. dans les temps les plus fâcheux de la Monarchie. Aussi ce grand Roy la jugea si digne de sa bienveillance, que pour luy en donner une marque, il y transféra le Parlement de Bourgogne durant les troubles.</p><p>Loüis XIII. estoit représenté à la gauche, avec cette Devise,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Justus ut palma.</hi></l><l rend="i">La Vertu le rendit auguste ;</l><l rend="i">Et le Ciel propice à nos vœux,</l><l rend="i">A permis que dans ses Neveux</l><l rend="i">On vist fleurir le sang du Iuste.</l></lg></quote><p/><p>L’Hôtel de Ville se trouvoit enfin à l’issuë de ce dernier Arc ; &amp; à l’endroit le plus éminent, estoit un grand Buste du Roy, &amp; au bas cette Inscription en lettres d’or dans un Marbre.</p><p><hi rend="i">Ludovico Magno, totius Orbis Arbitro, ob restitutam pristinam libertatem, Præfatus &amp; Ædiles posuerunt, anno</hi><hi rend="sc">m. dc. lxxxii</hi>.</p><p>Ces mots ont esté gravez pour la Posterité, afin qu’on n’oublie jamais les bontez du Roy, qui a bien voulu aider Semur de sommes immenses, pour l’acquitement des debtes que les Necessitez publiques avoient fait créer.</p><p>Le jour choisy pour la Feste estant arrivé, on ne vit par tout que marques de joye. Cinq cens Hommes, les mieux faits &amp; les plus propres de la Bourgeoisie, parurent en appareil militaire dans un tres-bon ordre. La Jeunesse de la Ville composa de son costé une Compagnie fort leste. Toute cette Milice marcha séparément au son des Fifres, Tambours, &amp; Hautbois, vers l’Eglise de Nostre-Dame, l’une des plus anciennes, &amp; de la plus rare Structure de Bourgogne. C’est un Ouvrage du premier Duc. On chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi>. Le Corps du Bailliage, précedé du Vicebailly d’Auxois, &amp; de ses Archers, y assista &amp; prit sa place à la droite, au Chœur de l’Eglise. Le Corps de la Magistrature estoit à la gauche. On ne voyoit que Lumieres qui formoient des Fleurs-de-Lys. La Milice par ses Fanfares &amp; par ses décharges, le Peuple par ses acclamations, les Clochers par leur son, &amp; les Canons par leur bruit, contribuerent également à la solemnité de cette Cerémonie. Sur les huit heures du soir, les Magistrats précedez d’un grand nombre de Pertuisaniers, de Tambours, de Violons, &amp; de Hautbois, sortirent de l’Hôtel de Ville, &amp; eurent peine à se rendre au travers d’une multitude de Peuple incroyable, dont les Ruës estoient remplies, jusques en la Place où le Feu d’artifice avoit esté préparé. Il fut allumé par M<hi rend="sup">r</hi> le Maire, &amp; fit un effet tres-agreable. Il y eut des Pots remplis d’artifice posez sur les Clochers, &amp; sur les Arcs de Triomphe. Ainsi tout parut en feu dans le mesme temps.</p></div>