<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-03_188"><head>[Sonnet à madame la Duchesse du Maine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1709 [tome 3], p. 188-193.</bibl><p>Je repasse en France, où est le veritable sejour de la magnificence &amp; de la galanterie, qui ne quitte point la Princesse à qui les Vers suivans sont adressez.</p><quote><label>A MADAME LA DUCHESSE DU MAINE.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Princesse, vous joignez, à vostre caractere,</hi></l><l><hi rend="i">Les attributs de l’ame, &amp; les beautez du corps,</hi></l><l><hi rend="i">Et par le composé, de ces nobles accords,</hi></l><l><hi rend="i">Vous sçavez devenir, maistresse en l’art de plaire,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vostre esprit autrefois, appliqué sur la Sphere,</hi></l><l><hi rend="i">Des Lignes &amp; des Points, a connu les rapports,</hi></l><l><hi rend="i">Des Globes lumineux, a mesuré les Corps,</hi></l><l><hi rend="i">Et la declinaison de l’Etoile polaire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Reine d’Albion, que l’on sert à genoux,</hi></l><l><hi rend="i">Jamais dans son Withall, n’a brillé comme vous,</hi></l><l><hi rend="i">Dés qu’à Seaux les Zephirs, caressent la Jonquille,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vos doux amusemens, dont le monde est charmé</hi></l><l><hi rend="i">Causent plus de plaisir, que n’en donne Spadille,</hi></l><l><hi rend="i">Quand sur Baste, &amp; Manille, il rentre à Point nommé.</hi></l></lg></quote><p>Ce Sonnet est de M<hi rend="sup">r</hi> Cassan.</p><p>Si l’on entreprenoit de donner les loüanges qui sont duës à la grande Princesse qui fait le sujet des Vers que vous venez de lire, des volumes entiers ne suffiroient pas. La grande naissance se trouve en cette Princesse avec un esprit superieur. Il y a peu de Sciences dont elle n’ait une teinture, &amp; il s’en trouve même qu’elle sçait à fond. Il est difficile de porter un jugement plus juste sur tous les Ouvrages, &amp; même d’Erudition, &amp; de se connoistre mieux en Poësie. Aussi personne ne prononce-t-il mieux des Vers que cette Princesse, &amp; l’on les trouve souvent beaucoup plus beaux dans sa bouche qu’ils n’ont paru sur le papier. Sa generosité va au de là de tout ce que l’on peut imaginer ; de maniere que l’on peut assurer qu’elle n’a rien à elle. On peut dire que lors qu’elle tient sa Cour à Seaux, on prendroit ce lieu pour le Palais de la Magnificence, &amp; que cette Princesse y est toujours accompagnée des Graces, des Muses, des Jeux, &amp; des Ris. Elle doit estre regardée comme un parfait Modelle de la plus haute vertu, &amp; l’on ne peut pousser plus loin l’amour conjugal que celuy qui se trouve entre cette Princesse &amp; le Prince son Epoux, dont l’esprit solide &amp; brillant est generalement reconnu, &amp; dont les Lettres peuvent passer pour des Chefs d’œuvres. Il n’y a point d’exageration dans ce que je viens de vous dire de leur amour Conjugal, puis que le plus grand Prince du monde, a souvent dit, qu’il devoit servir d’exemple.</p></div>