<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-01_007" resp="wordpro"><head>[Epistre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1694 [tome 1], p. 7-16.</bibl><p>Je ne puis, Madame, commencer à vous écrire dans cette nouvelle année, sans vous parler de celle qui vient de finir. Jamais depuis que le Ciel a donné des Souverains à la terre, on n’en vit une si heureuse pour aucun Monarque, que celle-là l’a esté pour l’Auguste Roy dont nous admirons tous les jours le Regne, qui n’est qu’un enchaisnement continuel de prosperitez. La mer &amp; la terre, l’Allemagne &amp; l’Italie, la Flandre &amp; la Catalogne l’ont vû triompher ; &amp; la nature ayant manqué de produire dans la mesme année tout ce qui estoit necessaire pour la subsistance de ses Peuples, ce Prince, aprés avoir par ses liberalitez soulagé ceux qui avoient le plus de besoin de secours, a pris des soins accompagnez de tant de prudence, &amp; d’une vigilance si exacte, qu’il est enfin venu à bout de remettre l’abondance dans ses Etats. Sa moderation nous promet encore plus pour le repos de l’Europe, dans l’année où nous entrons. Ce n’est point à moy à penetrer plus avant, &amp; il ne m’est pas mesme permis de rien dire davantage, mais peut-estre qu’avant que d’estre obligé de fermer ma Lettre, les évenemens me donneront lieu de m’expliquer d’une autre maniere. Le détail que je vous envoyay le mois dernier, de ce qui s’est passé devant Saint Malo, s’estant trouvé aussi long que curieux, je fus contraint de remettre à vous parler des Ouvrages qui ont esté faits sur le bombardement de cette Place. Je vous les promis, &amp; je vous tiens aujourd’huy parole. L’Epistre que vous allez lire est de M<hi rend="sup">r</hi> Robbe, connu par des Pieces de Theatre, &amp; d’autres Ouvrages qui ont paru avec beaucoup de succés.</p><quote><label>A MESSIEURS<lb/>de S. Malo.</label><lg><l rend="i">Argonautes fameux, de qui la Renommée</l><l rend="i">Est par tout l’Univers avec gloire semée ;</l><l rend="i">Vous qui faites trembler deux fieres Nations,</l><l rend="i">Dont l’insolent orgueil depuis longtemps aspire,</l><l rend="i">A tenir sous leurs Loix les humides sillons,</l><l rend="i">Pour exercer sur eux leur tirannique empire,</l><l rend="i">Rendez grace au Tres-Haut du celeste secours,</l><l rend="i">Qui détourna l’effort de l’infernal Ouvrage,</l><l rend="i">Dont un traistre conduit par son brutal courage</l><l rend="i">Esperoit renverser vos redoutables tours.</l><l rend="i"> Un boulet meurtrier party de vos murailles,</l><l rend="i">A puny le forfait de son barbare Autheur,</l><l rend="i">Et la Machine mesme a fait au Conducteur</l><l rend="i">Rencontrer dans la Mer ses propres funerailles.</l><l rend="i">Un Rocher favorable a brisé le Vaisseau,</l><l rend="i">Qui conduisoit vers vous cet appareil funeste,</l><l rend="i">Les bombes, les boulets, la poudre, &amp; tout le reste</l><l rend="i">Tirerent sans effet, ou coulerent sous l’Eau.</l><l rend="i">Ne connoissez vous pas à ces sensibles marques,</l><l rend="i">La main du Tout-Puissant qui protege vos murs,</l><l rend="i">Les fidelles Sujets du plus Grand des Monarques</l><l rend="i">Trouvent toûjours pour eux ces secours prompts &amp; surs.</l><l rend="i">Pour l’interest du Ciel ce Grand Roy plein de zele,</l><l rend="i">Brave seul les efforts de trente Potentats,</l><l rend="i">Et d’un Roy détrôné soustenant la querelle,</l><l rend="i">Rend pour ses interests les plus justes combats.</l><l rend="i">Les Conquestes qu’il fait ne sont point sans miracles :</l><l rend="i">La valeur des François passe l’esprit humain,</l><l rend="i">Ils triomphent par tout, malgré tous les obstacles,</l><l rend="i">Par le visible appuy d’une invisible main.</l><l rend="i">Sans doute que l’ardeur de vos cœurs intrepides</l><l rend="i">Vous porte à vous vanger de ces peuples perfides,</l><l rend="i">Pour avoir découvert deux chetives maisons,</l><l rend="i">Enfoncé leurs planchers, &amp; cassé quelques vitres ;</l><l rend="i">Ces maux, quoy que legers vont vous servir de titres,</l><l rend="i">Pour vous dédommager sur leurs riches toisons.</l><l rend="i">Mais, croyez-moy, quittez le soin de vos vangeances.</l><l rend="i">De vos nobles projets vous devez le rayer.</l><l rend="i">Nassau, bien mieux que vous sçaura faire payer</l><l rend="i">Le tort qu’on vous a fait par son intelligence.</l><l rend="i">Aucun de vos Bourgeois n’est ny blessé ny mort,</l><l rend="i">Vingt mille francs au plus repareront le tort.</l><l rend="i">Au centuple déja vous avez par avance</l><l rend="i">Fait coûter aux Anglois cette foible dépense</l><l rend="i">Par le riche butin des Vaisseaux pris sur eux.</l><l rend="i">Guillaume sans argent, &amp; tout couvert de blâme,</l><l rend="i">N’avoit pour tout espoir que cette noire trame,</l><l rend="i">Pour vuider les tresors de tous ces malheureux.</l><l rend="i"> Quoy qu’il ait échoüé dans sa folle entreprise,</l><l rend="i">Il sçaura profiter de leur credulité.</l><l rend="i">Le seul bruit, quoy que faux, de cet exploit vanté</l><l rend="i">Les fera dépoüiller jusques à la chemise.</l><l rend="i">De cent fois le centuple il sera remboursé ;</l><l rend="i">Les Milords, les Marchands, les Dames, les Bourgeoises,</l><l rend="i">Payeront sur ce pied chaque plancher percé,</l><l rend="i">Chaque panneau de vitre, &amp; chaque cent d’ardoises.</l><l rend="i">Avec vostre valeur, je doute que jamais</l><l rend="i">Vous puissiez vous vanger ainsi de la Tamise ;</l><l rend="i">Qu’ils bombardent nos Ports à ce prix desormais,</l><l rend="i">Ils ne sçauroient plus cher payer la marchandise.</l></lg></quote></div>