<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-08_280" resp="mercure"><head>[Ce qui s’est passé à l’Académie Françoise le jour de S. Loüis]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1680 [tome 10], p. 280-293.</bibl><p>J’ay à vous parler d’un autre Panégyrique qui fut prononcé Dimanche dernier, jour de la Feste de S. Loüis Roy de France, en présence de M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie Françoise. Vous sçavez, Madame, qu’ils ont accoûtumé ce jour-là de faire celébrer une Messe solemnelle dans la Chapelle du Louvre. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Montagne, qu’ils avoient prié de faire l’Eloge de ce grand Saint, y joignit celuy du Roy, &amp; employa de si brillantes couleurs dans ses diverses Peintures, que les Illustres qui l’écoutoient, n’eurent pas moins sujet d’admirer le tour éloquent qu’il donna à ses pensées, que ses pensées mesmes. On chanta pendant la Messe un Motet en Musique qui fut extrémement estimé. Il estoit de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Oudot, qui d’une commune voix passe maintenant pour un de nos meilleurs Maistres. Les Paroles du Motet estoient tirées de divers Pseaumes, dont les Versets estant joints les uns aux autres, à la mode des Centons, composent une Priere pour le Roy, en forme d’un nouveau Pseaume, où les plus considérables évenemens de nostre temps sont marquez, comme le soûlevement des principales Puissances de l’Europe contre le Roy, la rapidité inconcevable de ses Victoires, la Paix si glorieusement conclüe, &amp; dont il a prescrit les conditions à ses Ennemis, le Mariage mesme de Monseigneur le Dauphin, &amp; enfin les vœux de tous les Peuples pour de ce grand Roy. Il n’y a rien de plus ingénieux que cet Ouvrage. Aussi est-il de M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier, l’un des plus celebres Membres de l’Académie Françoise. Il ne s’est pas contenté du Latin, il l’a encor expliqué en Vers d’une maniere presque inimitable, tant elle est serrée, précise &amp; magnifique. Je ne doute point, Madame, que vous ne fassiez le même jugement de l’un &amp; de l’autre de ces Ouvrages que je vous envoye.</p><table><row><cell><label>PRO REGE</label><label>PRECATIO.</label><lg><l>Ps. 71. v.1. <hi rend="i">Deus judicium tuum Reg? da,</hi></l><l rend="i">Et justiciam tuam filio Regis.</l><l>2. v.1. <hi rend="i">Quare fremuerunt Gentes,</hi></l><l>82. v.4. <hi rend="i">Et super populum tuum malignaverunt consilium ?</hi></l><l>82. v.6. <hi rend="i">Cogitaverunt unanimiter simul adversus te,</hi></l><l>82. v.5. <hi rend="i">Et dixerunt venite &amp; disperdamus eum.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>32 v.13. <hi rend="i">Respexit Dominus</hi></l><l>17. v.15. <hi rend="i">&amp; dissipavit eos,</hi></l><l>17. v.15. <hi rend="i">Et misit sagittas suas</hi></l><l>20. v.10. <hi rend="i">&amp; devoravit eos ignis.</hi></l><l>20. v.14. <hi rend="i">Cantabimus &amp; psallemus virtutes tuas,</hi></l><l>75. v.7. <hi rend="i">Quis resistet tibi ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>21. v.7. <hi rend="i">Facta est pax in virtute tua,</hi></l><l>75. v.9. <hi rend="i">Auditum fecisti judicium, Terrae tremuit, &amp; quievit.</hi></l><l>66. v.5. <hi rend="i">Quoniam judicas populos in aquitate,</hi></l><l>2. v.15. <hi rend="i">Beati omnes qui confidunt in te.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>127. v.5. <hi rend="i">Benedicat tibi Dominus ex Sion,</hi></l><l>147. v.2. <hi rend="i">Benedicat Filiis tuis in te.</hi></l><l>17.v.6. <hi rend="i">Et videas filios filiorum tuorum,</hi></l><l>44. v.17 <hi rend="i">Constitutes eos Principes super eminem terram.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>44. v.11. <hi rend="i">Audi filia &amp; vide,</hi></l><l>v.12. <hi rend="i">Concupiscet Rex decorem tuum</hi></l><l>v.3. <hi rend="i">Speciosus suis ferma prae filiis hominum.</hi></l><l>44.v.17 <hi rend="i">Pro patribus tuis nati sunt tibi filii,</hi></l><l>v.14 <hi rend="i">Omnis gloria filiae Regis.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>85.v.9 <hi rend="i">Et glorificabunt nomen tuum,</hi></l><l>148.v.12 <hi rend="i">Juvenes &amp; virgines, senes cum junioribus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>27.v.9 <hi rend="i">Salvum fac populum tuum homine,</hi></l><l>131.v.10 <hi rend="i">Propter DAVID servum tuum</hi></l><l>27.v.9. <hi rend="i">Salvum fac populum tuum,</hi></l><l>16. v.7 <hi rend="i">Qui salvos facis sperantes in te</hi></l><l>19.v.10. <hi rend="i">Domine salvum fac Regem,</hi></l><l rend="i">Et exaudi nos in die qua invecaverimus te.</l></lg></cell><cell><label>PRIERE </label><label>POUR LE ROY.</label><lg><l>Seigneur, inspire au Roy ton jugement sublime,</l><l>Inspire ta justice à son Fils magnanime,</l><l>Illumine leurs cœurs de tes vives clartez.</l><l>Pourquoy tant d’Ennemis, fiers Enfans de la Terre,</l><l>Ont-ils à ce Monarque osé livrer la guerre ?</l><l>Quelle aveugle fureur les avoit emportez?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Un seul de ses regards dissipa leurs Armées.</l><l>décoche sur eux ses fléches enflammées,</l><l>Dont le feu devorant consume leurs Etats ;</l><l>Chantons de ce Guerrier l’immortelle victoire,</l><l>Celébrons ses Vertus sources de nostre gloire ;</l><l>Qui pourra desormais resister à son Bras ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La Paix de son pouvoir est un gage autentique ;</l><l>A cent Peuples armez sa volonté s’explique,</l><l>Et chacun à l’envy recherche son appuy ;</l><l>De tant de diférends un seul Juge décide,</l><l>Parce que l’équité dans ses Conseils préside ;</l><l>Heureux, quiconque a mis son espérance en luy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que du haut de Sion l'Eternel le benisse ;</l><l>Que sur luy sa bonté pleinement s’accomplisse ;</l><l>Qu’il benisse en son nom ses augustes Enfans ;</l><l>Puisse-t-il voir fleurir leur féconde Lignée,</l><l>Et que sa main, toûjours de force accompagnée,</l><l>De mille Nations les rende triomphans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Princesse, à mes discours ne ferme point l’oreille ;</l><l>Un Roy dont la splendeur n’eut jamais de pareille,</l><l>Pour son Fils bien-aimé jette les yeux sur toy ;</l><l>Quitte sans déplaisir les lieux de ta naissance,</l><l>Tes Fils, de tes Parens repareront l’absence,</l><l>Toute gloire est promise à la Fille du Roy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ton Nom va devenir l’objet de nos Cantiques,</l><l>Ton Nom va résonner dans nos Festes publiques,</l><l>Le bruit s’en répandra dans les Climats divers ;</l><l>Nos Filles chanteront tes Grandeurs souveraines ;</l><l>Et ceux de qui le sang s’est glacé dans les veines,</l><l>Se joindront avec joye à ces nouveaux Concerts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ecoute-nous, Seigneur, réponds à nostre zele,</l><l>En faveur de LOUIS ton Serviteur fidele,</l><l>Aux besoins de ton Peuple accorde ton secours ;</l><l>Conserve ce grand Roy que ta bonté nous donne,</l><l>Et que tout ce qui peut ébranler sa Couronne,</l><l>Jamais de son bonheur n’interrompe le cours.</l></lg></cell></row></table></div>