<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-04_238" resp="nbb"><head>[Vers de Montplaisir, Lieutenant du Roy d’Arras, sur la favorable audiance donnée par le Roy à Mademoiselle de Scudéry]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1683 [tome 4], p. 238-241</bibl><p>Tous ceux qui ont de l’esprit &amp; du mérite, ont pris tant de part à la justice que le Roy a renduë à Mademoiselle de Scudery, que loin qu’elle ait causé de l’envie, comme on en a ordinairement des avantages qu’on voit accorder aux autres, chacun a écrit pour congratuler cette incomparable Fille de la Pension qui luy a esté donnée. Ma derniere Lettre vous a fait voir plusieurs Madrigaux sur ce sujet. En voicy encor trois autres. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Montplaisir, Lieutenant de Roy d’Arras ; le second, d’un Homme de qualité de Bretagne ; &amp; le troisiéme, de M<hi rend="sup">r</hi> de Vaumoriere.</p><quote><label>SUR LA FAVORABLE<lb/>audience que le Roy a donnée à Mademoiselle de Scudery.</label><lg><l rend="i">Les Sages, ce dit-on, n’admirent jamais rien ;</l><l rend="i">Mais la sage Sapho, qui voit &amp; sçait si bien</l><l rend="i">Jusques où peut monter la vertu consommée,</l><l rend="i"> N’a pû soútenir l’entretien</l><l rend="i">Du plus grand de nos Roys, dont la gloire est semée</l><l rend="i">Jusqu’aux derniers Climats où va la Renommée,</l><l rend="i">Sans admirer l’éclat de tant de majesté ;</l><l rend="i">Ny voir tant de lumiere avec tant de bonté,</l><l rend="i"> Sans en estre charmée.</l><l rend="i">Princes, que sa valeur a vaincus &amp; soúmis,</l><l rend="i">Et qu’un jaloux dépit a fait ses Ennemis,</l><l rend="i">Venez voir de plus pres tant de vertus si rares ;</l><l rend="i">Et s’il vous parle un jour, vous serez bien barbares,</l><l rend="i"> Si vous n’estes de ses Amis.</l></lg></quote><quote><label>Sur la Pension donnée à Mademoiselle de Scudery.</label><lg><l rend="i"> Sapho, depuis que de tes jours</l><l rend="i"> Commença l’admirable cours,</l><l rend="i">En vain pour toy cent fois cette Aveugle chagrine,</l><l rend="i"> Qui du fier Occean tire son origine,</l><l rend="i">A voulu s’accorder avecque la vertu ;</l><l rend="i"> Il falloit un Soleil de splendeur revestu,</l><l rend="i">  Pour surmonter ton Eloile maline.</l></lg></quote></div>