<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-04_55"><head>[Sur le malheur des Grands, Satyre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1702 [tome 5], p. 55-65.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenac Chanoine de l’Eglise Cathedrale de Bordeaux, réussit dans tout ce qu’il fait, &amp; ce que vous avez déja veu de luy vous fera sans doute lire avec plaisir le petit ouvrage de sa façon que je vous envoye.</p><quote><label>SUR LE MALHEUR<lb/>des Grands.<lb/>SATYRE.</label><lg><l><hi rend="i">Je plains, avec raison, l’infortune des gens</hi></l><l><hi rend="i">Que la misere attache au service des Grands ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais le sort de Grands mesme, est encor plus à plaindre ;</hi></l><l><hi rend="i">Ils ont souvent des gens accoutumez à feindre,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui reduits, pour vivre, à leur faire la Cour,</hi></l><l><hi rend="i">Servent par interest, &amp; non pas par amour.</hi></l><l><hi rend="i">Des gens interessez, le service est à craindre,</hi></l><l><hi rend="i">Si le cœur ne s’y porte, on a beau l’y contraindre ;</hi></l><l><hi rend="i">Sans l’amour, il s’oppose à tout autre lien,</hi></l><l><hi rend="i">Et quand on n’aime pas, on ne sert jamais bien,</hi></l><l><hi rend="i">C’est le malheur des Grands ; ils ont comme les belles</hi></l><l><hi rend="i">Grand nombre de sujets, &amp; fort peu de fidelles.</hi></l><l><hi rend="i">Souvent trompez de ceux, qui sont les plus soumis,</hi></l><l><hi rend="i">Ils ont pour affidez leurs plus grands ennemis,</hi></l><l><hi rend="i">C’est en vain qu’on se flate, &amp; que l’on s’imagine</hi></l><l><hi rend="i">De la fidelité, quand l’interest domine,</hi></l><l><hi rend="i">Elle paroist en vain, par mille petits soins,</hi></l><l><hi rend="i">Puisqu’elle ne dépend que du plus ou du moins,</hi></l><l><hi rend="i">Les presens répandus, l’intrigue &amp; les cabales</hi></l><l><hi rend="i">Vont corrompre la foy de ces ames venales.</hi></l><l><hi rend="i">On voit en tous estats, on voit en tous pays</hi></l><l><hi rend="i">De lâches Serviteurs, &amp; des Maîtres trahis :</hi></l><l><hi rend="i">D’où sont venus souvent la perte des Provinces</hi></l><l><hi rend="i">L’accablement du peuple, &amp; la chute des Princes,</hi></l><l><hi rend="i">Et tant d’autres malheurs que je ne nomme pas,</hi></l><l><hi rend="i">Ce n’est que des secrets, vendus par ces ingrats.</hi></l><l><hi rend="i">Chez les plus grands Seigneurs, on voit des domestiques,</hi></l><l><hi rend="i">Contre un Maistre abusé former des republiques</hi></l><l><hi rend="i">Le tromper de concert, par de méchans avis,</hi></l><l><hi rend="i">Et luy rendre odieux, ses fidelles amis.</hi></l><l><hi rend="i">Erreur pernitieuse, aveuglement extreme,</hi></l><l><hi rend="i">De ne vouloir oüir, ny rien voir par soy mesme,</hi></l><l><hi rend="i">Pour tâcher d’éviter la honte &amp; les dangers,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on trouve en se servant d’organes étrangers.</hi></l><l><hi rend="i">Avez-vous chez Oronte une importante affaire.</hi></l><l><hi rend="i">Par quelque beau présent charmez son Secretaire,</hi></l><l><hi rend="i">Il veut tout, &amp; son Maistre insensible, &amp; muet,</hi></l><l><hi rend="i">Approuve aveuglement tout ce qu’il dit &amp; fait.</hi></l><l><hi rend="i">C’est ainsi, que des Grands l’indigne confiance,</hi></l><l><hi rend="i">Ebranle leur maison, qui tombe en décadence,</hi></l><l><hi rend="i">Un</hi> ***** <hi rend="i">muni de leur bien écoulé,</hi></l><l><hi rend="i">Grossit son revenu de ce qu’il a volé.</hi></l><l><hi rend="i">Cette infidelité fait qu’en fort peu de lustres,</hi></l><l><hi rend="i">On voit ternir l’éclat des familles illustres,</hi></l><l><hi rend="i">Un fâcheux Creancier que pousse l’interest</hi></l><l><hi rend="i">Fait pour avoir leur bien, rendre Arrest sur Arrest.</hi></l><l><hi rend="i">L’argent qui fait briller les grandeurs de la terre,</hi></l><l><hi rend="i">N’en est pas moins le nerf que celuy de la guerre.</hi></l><l><hi rend="i">Fust-on issu d’Auguste, ou de Charles le Gros,</hi></l><l><hi rend="i">La pauvreté cruelle efface le Heros.</hi></l><l><hi rend="i">Tel qu’un fleuve grossi dans une longue course.</hi></l><l><hi rend="i">Est aussi resserré, qu’il l’estoit à sa source,</hi></l><l><hi rend="i">Quand on creuse ses bords, &amp; que par cent canaux,</hi></l><l><hi rend="i">Sur des champs éloignez, on détourne ses eaux ;</hi></l><l><hi rend="i">L’éclat de la grandeur, &amp; d’une Noble race,</hi></l><l><hi rend="i">Quand on n’a plus de bien, s’obscurcit &amp; s’efface,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’en reste souvent qu’un triste souvenir,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’on déchoit d’un rang qu’on ne peut soutenir.</hi></l><l><hi rend="i">Pour éviter ces maux, un Grand, avec prudence,</hi></l><l><hi rend="i">De tous ses interests, doit prendre connoissance,</hi></l><l><hi rend="i">Comme un Pilote expert, dans la fureur des flots</hi></l><l><hi rend="i">Ne met pas le timon aux mains des Matelots,</hi></l><l><hi rend="i">Il doit régler sa suite, &amp; s’opposer sans cesse,</hi></l><l><hi rend="i">A ces zelez voleurs dont on connoist l’adresse,</hi></l><l><hi rend="i">L’indolance d’un Maistre, &amp; sa credulité,</hi></l><l><hi rend="i">Portent le Domestique à l’infidellité,</hi></l><l><hi rend="i">Mais quoy, ne voit-on pas celebrer dans l’Histoire,</hi></l><l><hi rend="i">Des gens qui de leur maistre ont fait toute la gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Qui sans luy demander, &amp; sans luy prendre rien,</hi></l><l><hi rend="i">A leurs propres dépens, ont augmenté son bien ?</hi></l><l><hi rend="i">Victimes d’un amour constant, rare, &amp; fidelle</hi></l><l><hi rend="i">Quelques uns ont acquis une gloire immortelle.</hi></l><l><hi rend="i">Ils se sont exposez aux traits de mille morts,</hi></l><l><hi rend="i">Ont fait pour le sauver un bouclier de leur corps.</hi></l><l><hi rend="i">A la Cour on peut voir de ces ames sublimes,</hi></l><l><hi rend="i">Qui pour servir leur Maistre iroient dans les abimes,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un sordide interest n’a jamais pû tenter</hi></l><l><hi rend="i">Et qui portent sa gloire ; où l’on peut la porter.</hi></l><l><hi rend="i">Il est vray qu’on peut voir ce zele inviolable.</hi></l><l><hi rend="i">Pour un Maistre éclairé genereux équitable,</hi></l><l><hi rend="i">Qui sçait se faire aimer, &amp; qui cherit ses gens</hi></l><l><hi rend="i">Soûmis avec plaisir à ses commandemens.</hi></l><l><hi rend="i">Qui joignant la douceur à la magnificence</hi></l><l><hi rend="i">Tempere la fierté d’une haute naissance</hi></l><l><hi rend="i">En qui la vertu trouve un ferme protecteur,</hi></l><l><hi rend="i">Qui soutient l’honneste homme &amp; bannit le flateur.</hi></l><l><hi rend="i">Mais un tel Maistre est rare &amp; la haute Noblesse</hi></l><l><hi rend="i">N’exempte pas un Grand d’erreur, ny de foiblesse</hi></l><l><hi rend="i">Souvent d’un faux merite il est préoccupé.</hi></l><l><hi rend="i">Et ne fait jamais rien pour estre détrompé ;</hi></l><l><hi rend="i">Par des respects outrez, rendus en apparence,</hi></l><l><hi rend="i">Des flateurs assidus gagnent sa confidence,</hi></l><l><hi rend="i">Aveuglent son esprit, qui ne reconnoit pas,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’en se laissant guider, il fait bien de faux pas.</hi></l><l><hi rend="i">Pour estre bien servis les Grands doivent apprendre,</hi></l><l><hi rend="i">A bien connoistre à fond les gens qu’ils veulent prendre.</hi></l><l><hi rend="i">Remarquer leurs défauts, leurs bonnes qualitez,</hi></l><l><hi rend="i">Sans croire aveuglement des gens sollicitez</hi></l><l><hi rend="i">D’une Dame, surtout, on doit craindre l’intrigue.</hi></l><l><hi rend="i">Pour un amant secret quelquefois elle brigue,</hi></l><l><hi rend="i">Et le Maistre facile, abusé par tous deux,</hi></l><l><hi rend="i">Prend chez luy son Rival mieux fait &amp; plus heureux.</hi></l><l><hi rend="i">On a vû mille fois des beautez infidelles</hi></l><l><hi rend="i">Tromper ainsi des Grands qui soupiroient pour elles.</hi></l><l><hi rend="i">Par tout regnent l’amour, l’intrigue, &amp; l’interest</hi></l><l><hi rend="i">Le Monde est corrompu, laissons le comme il est.</hi></l></lg></quote></div>