<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-09b_102" resp="mercure"><head>[Ils viennent à la Tragedie qu'on represente tous les ans au College de Loüis le Grand, &amp; tout ce qui s'est passé à cet égard]</head><bibl><title>Mercure galant, Voyage des ambassadeurs de Siam en France</title>, septembre 1686 (seconde partie) [tome 12], p. 102-113</bibl><p/><p>[...] Ils estoient encore à Berny, lors qu'ils furent priez par le Pere de la Chaise, de venir à la Tragedie du College <hi rend="i">Loüis le Grand</hi>, intitulée <hi rend="i">Clovis</hi>. Ils luy répondirent, <hi rend="i">qu’ils ne croyoient pas qu’ils dussent voir personne, ny aller en quelque Maison que ce fust avant que d’avoir rendu leurs respects au Roy ; mais que puis qu’une Personne aussi sage, les assuroit que cela se pouvoit, ils y assisteroient avec plaisir, ne doutant point qu’allant au College, ils ne fissent une chose agreable aux deux grands Roys</hi>. Le jour que la Tragedie se devoit representer, ils partirent de Berny dés six heures du matin dans des Carosses dont les rideaux estoient tirez, &amp; vinrent <hi rend="i">incognito</hi> se reposer a l’Hostel des Ambassadeurs, qui estoit tout meublé pour les recevoir le jour de leur Entrée. L’heure de la Tragedie approchant, les Jesuites du College leur envoyerent quatre Carosses, avec les livrées de quelques Princes Etrangers qui y sont en Pension, parmy lesquels estoient celles du Fils naturel du Roy d’Angleterre, des Enfans de M<hi rend="sup">r</hi> le Grand General de Pologne, &amp; du Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le grand General de Lithuanie. Estant arrivez au lieu qui leur estoit destiné, ils furent surpris de la grandeur &amp; de la beauté du Theatre où l’Action se devoit representer, &amp; ils ne furent pas moins étonnez de la grande multitude de personnes de la premiere qualité, &amp; d’une infinité de peuple qui s’y trouva, sans qu’il y eust la moindre confusion. Ils admirerent l’air dégagé des Acteurs, &amp; la beauté des Danses, &amp; ils prirent un tres-grand plaisir à voir danser les Enfans de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Villeroy, &amp; de M<hi rend="sup">rs</hi> de Coëtquin, de Sourches, &amp; de la Mareliere, aussi-bien que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Avaux, tous Pensionnaires, &amp; qui charmerent toute l’Assemblée. <p>Il est necessaire que je vous fasse icy un court détail du Balet, afin de vous faire mieux comprendre ce qu’ils dirent de ce Divertissement.</p> <p>Ce Balet avoit quatre Parties, &amp; chaque Partie cinq Entrées.</p> <p>On voyoit dans la premiere partie ce qu’Hercule a fait pour sa propre gloire.</p> <p>Dans la seconde, ce qu’il a fait pour le bonheur &amp; pour l’utilité de ses Peuples.</p> <p>Dans la troisiéme, ce qu’il a entrepris pour la conservation de ses Amis, &amp; de ses Alliez.</p> <p>Dans la quatriéme, ce qu’il a executé pour l’honneur des Dieux.</p> <p>Le Temps faisoit l’ouverture du Balet. Il estoit accompagné des Siecles. Ce Dieu, aprés avoir attendu pendant plusieurs années un Heros que le Ciel luy avoit promis, &amp; qui devoit effacer la gloire de tous ceux qui avoient paru jusques alors, apprenoit enfin de Mercure, qu’Hercule estoit ce Heros qui devoit étonner toute la terre par le nombre, &amp; par la grandeur de ses belles actions.</p> <p>Les travaux d’Hercule estant rapportez à ceux du Roy dans ce Balet, on y voyoit ce Monarque terrasser la Flandre, appaiser les Troubles au dedans, &amp; au dehors de son Royaume, dompter la Triple Alliance, passer le Rhin, entrer en Hollande, défendre les Duels, donner la Paix, rendre le Commerce florissant, joindre les Mers, donner du secours à Candie, à la Hongrie, aussi-bien qu’à la Suede, foudroyer Alger &amp; Tripoli, delivrer les Captifs, proteger ses Alliez, affoiblir l’Impieté, soûtenir la vraye Religion, &amp; détruire l’Heresie.</p> <p>Il y a longtemps qu’on n’a fait de Balet dont le dessein ait esté si beau, &amp; qui ait mieux remply l’esprit. Lors qu’on en expliquoit les differentes Entrées aux Ambassadeurs, ils prévenoient, sans avoir sçeu l’Allegorie que l’on avoit voulu faire, tous ceux qui leur parloient d’Hercule, &amp; disoient <hi rend="i">Que cet Hercule devoit representer le Roy, puis qu’il triomphoit de tous ses Ennemis, &amp; portoit la victoire par tout où il passoit</hi>. Ils loüerent fort la Collation qu’on leur presenta, &amp; la trouverent d’une beauté surprenante, &amp; d’une magnificence extraordinaire. Plusieurs personnes de la premiere qualité, comme Princes, Ducs, Ambassadeurs, &amp; autres, les vinrent voir pendant cette Tragedie. Il les reçeurent sort obligeamment, &amp; répondirent à chacun selon son Employ, son rang &amp; sa qualité.</p></p></div>