<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12e_053" resp="wordpro"><head>A Tyrcis. Ballade</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1684 (tome XXVIII), p. 53-56.</bibl><quote><label>A TYRCIS.<lb/>BALLADE.</label><lg><l rend="i">Autrefois pour l’Hymen j’eus de la passion ;</l><l rend="i">Je voulus autrefois vivre sous son empire ;</l><l rend="i">Je me plaignois toûjours de ma condition,</l><l rend="i">Et je ne voyois rien de plus dur, ny de pire.</l><l rend="i">Je sentois les transports qu’un beau visage inspire ;</l><l rend="i">Je trouvois du plaisir dans l’amoureux martire ;</l><l rend="i">Enfin je ne pouvois souffrir la liberté,</l><l rend="i">Mais par d’autres desirs mon ame est entraînée,</l><l rend="i">Et je dis maintenant d’un ton plein de fierté,</l><l>Vive le Célibat, &amp; fy de l’Hymenée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Condamne qui voudra ma résolution,</l><l rend="i">C’en est fait, je ne puis, ny ne veux m’en dédire ;</l><l rend="i">Pour le joug des Marys j’ay trop d’aversion,</l><l rend="i">Et crains trop les chagrins que le ménage attire.</l><l rend="i">J’aime la Compagnie où l’on entre pour rire,</l><l rend="i">Et d’où quand il luy plaist un chacun se retire ;</l><l rend="i">Mais je ne puis souffrir cette societé</l><l rend="i">Où l’ame par l’Hymen pour toûjours enchaînée</l><l rend="i">Ne sçauroit rejetter le joug qu’elle a porté ;</l><l>Vive le Célibat, &amp; fy de l’Hymenée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Depuis que mon Rival m’a damé le Pion,</l><l rend="i">Qu’il possede un Objet que tout le mon de admire,</l><l rend="i">Je ne sens dans mon cœur nulle inflâmation,</l><l rend="i">Et je suis plus content qu’on ne le pourroit dire.</l><l rend="i">Qu’un Muguet sotement à toute heure soûpire,</l><l rend="i">Qu’à ses prétentions il se laisse séduire,</l><l rend="i">Je m’en ris, je suis libre, &amp; j’en fais vanité ;</l><l rend="i">Mon esprit revenu d’une erreur obstinée</l><l rend="i">Abandonne ses fers, &amp; n’en est plus tenté ;</l><l>Vive le Célibat, &amp; fy de l’Hymenée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cher Tyrcis, dont le cœur brûle pour Lision,</l><l rend="i">Et qui sens que ton mal de jour en jour empire,</l><l rend="i">Ecoute maintenant la voix de la raison,</l><l rend="i">Arrache de ton cœur le trait qui te déchire,</l><l rend="i">Ordonne au Dieu fripon d’aller autre-part frire ;</l><l rend="i">Reconnois ton erreur, commence à la maudire,</l><l rend="i">Imite mon exemple, &amp; plein de fermeté,</l><l rend="i">Romps ton enchantement, change ta destinée ;</l><l rend="i">Puis apres tu diras avecque gayeté,</l><l>Vive le Célibat, &amp; fy de l’Hymenée.</l></lg><p>L. B.</p></quote></div>