<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-08_019b" resp="wordpro"><head>Priere pour le Roy tirée des Pseaumes du Roy Prophete</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1690 [tome 9], p. 19-25.</bibl><p>Le Roy est si tendrement aimé de ses Sujets, que je croy qu’il n’y en aura aucun qui n’entre avec une forte ardeur dans le sentiment de celuy qui a composé cette autre Priere. Elle est toute de versets des Pseaumes, &amp; l’Auteur explique d’abord son dessein par celuy-cy.</p><p><hi rend="i">Mon cœur pousse avec ardeur la parole sainte. C’est pour le Roy que je compose ce Cantique</hi>. Ps. 44. v. 1.</p><quote><label>PRIERE POUR LE ROY,<lb/>tirée des Pseaume du Roy<lb/>Prophete.</label><p><hi rend="i">Que le Seigneur vous exauce au jour de l’affliction ; que le Dieu de Jacob vous protege</hi>. Ps. 19. 1.</p><p><hi rend="i">Le Seigneur est celuy qui vous garde ; le Seigneur vous couvre de son ombre ; c’est luy qui vous tient par la main</hi>. Ps. 120. 5.</p><p><hi rend="i">C’est luy seul qui vous délivrera de tous vos Ennemis, &amp; il ne permettra pas que leur entreprise soit contraire à vos desseins</hi>. 45. 1.</p><p><hi rend="i">Vous accomplirez les desirs de son cœur, &amp; vous ne rejetterez point les prieres qu’il vous offre</hi>. 20. 2.</p><p><hi rend="i">Il se rejoüira, Seigneur, dans vostre force, &amp; quelle satisfaction ne ressentira-t’il pas de la protection qu’il reçoit de vous</hi> ? 20. 1.</p><p><hi rend="i">Que ses Ennemis n’ayent point de droit sur luy, &amp; que le méchant ne puisse jamais luy faire aucun mal</hi>. Ps. 88. 22.</p><p><hi rend="i">Seigneur, faites maintenant prosperer le regne de nostre Roy. Que vostre main luy preste secours, &amp; que vostre bras le fortifie</hi>. 117. 24.</p><p><hi rend="i">O Monarque invincible, vôtre main se fera sentir à tous vos Ennemis, &amp; le Seigneur vous élevera au dessus de tous les Rois de la Terre</hi>. 20. 8.</p><p><hi rend="i">Que les Nations soient émeües tant qu’elles voudront, il n’y a point de force capable de l’ébranler, parce que la main du Seigneur est son bouclier, &amp; qu’il est en la garde du Saint d’Israël</hi>. 45. 6.</p><p><hi rend="i">Vostre protection l’a mis dans un grand éclat, &amp; vous l’avez comblé d’honneur &amp; de gloire</hi>. 20. 5.</p><p><hi rend="i">Le Seigneur des Armées soit avec vous ; le Dieu de Jacob soit vostre forteresse &amp; vostre défense</hi>. 45. 7.</p><p><hi rend="i">Nous vous souhaitons les benedictions du Seigneur ; le Seigneur est le Tout-puissant ; c’est luy qui vous protegera</hi>. 117. 25.</p><p><hi rend="i">Vous aimez la justice, vous haïssez l’iniquité, c’est pourquoy le Seigneur vous a sacré d’une huile de joye, d’une maniere plus excellente que tous ceux qui vous ont precedé</hi>. 44. 9.</p><p><hi rend="i">Ajoûte, Seigneur, jour sur jour à la vie de nostre Roy, &amp; que la suite de ses années soit d’une longue durée</hi>. 60. 6.</p><p><hi rend="i">Seigneur conservez sa Famille pour toûjours, &amp; que la durée de son Trône dure autant que tous les siecles à venir</hi>. 88. 29.</p><p><hi rend="i">Seigneur, vous estes tout plein de bonté, défendez nostre cause contre ceux qui nous tourmentent, combattez ceux qui nous font la guerre</hi>. 34. 1.</p></quote></div>