<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-11_000c" resp="mercure"><head>Avis pour toûjours</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1678 [tome 11], non paginé.</bibl><label rend="center">Avis pour toûjours.</label><p>On prie ceux qui envoyeront des Memoires où il y aura des Noms propres, d’écrire ces Noms en caracteres tres-bien formez &amp; qui imitent l’Impression, s’il se peut, afin qu’on ne soit plus sujet à s’y tromper.</p><p>On prie aussi qu’on mette sur des papiers diférens toutes les Pieces qu’on envoyera.</p><p>On reçoit tout ce qu’on envoye, &amp; l’on fait plaisir d’envoyer.</p><p>Ceux qui ne trouvent point leurs Ouvrages dans le Mercure, les doivent chercher dans l’Extraordinaire ; &amp; s’ils ne sont dans l’un ny dans l’autre, ils ne se doivent pas croire oubliez pour cela. Chacun aura son tour, &amp; les premiers envoyez seront les premiers mis, à moins que la nouvelle matiere qu’on recevra ne soit tellement du temps, qu’on ne puisse differer.</p><p>On ne fait réponse à personne faute de temps.</p><p>On ne met point les Pieces trop difficiles à lire.</p><p>On recevra les Ouvrages de tous les Royaumes Etrangers, &amp; on proposera leurs Questions.</p><p>Si les Etrangers envoyent quelques Relations de Festes ou de Galanteries qui se seront passées chez eux on les mettra dans les Extraordinaires.</p><p>On avertit que le Sieur Blageart a presentement une Boutique dans la Court Neuve du Palais, vis-à-vis la Place Dauphine, AU DAUPHIN, où l’on ne manquera jamais de trouver toute sorte de Volumes en telle Reliure qu’on les voudra.</p><p>Il donnera tous les Volumes de l’année 1678. &amp; les Extraordinaires à Trentes sols reliez en veau, &amp; à vingt-cinq reliez en parchemin.</p><p>Les dix Volumes de l’année 1677. se donneront toûjours à Vingt sols en veau, &amp; à Quinze en parchemin.</p><p>On donnera un Volume nouveau du Mercure Galant le premier jour de chaque Mois sans aucun retardement.</p><p>L'Extraordinaire du Quartier d’Octobre se distribuëra le 15. Janvier 1679.</p><p>On prie qu’on affranchisse les Ports de Lettres, &amp; qu’on les adresse toûjours chez ledit Sieur Blageart, Imprimeur-Libraire, Ruë S. Jacques, à l’entrée de la Ruë du Plastre.</p><p>On ne met point d’Histoires qui puissent blesser la modestie des Dames, ou desobliger les Particuliers par quelques traits satyriques.</p><p>On a beaucoup de Chansons. Elles auront toutes leur tour, si on apprend qu’elles n’ayent pas esté chantées. C’est pourquoy si ceux par qui elles ont esté faites veulent qu’on s’en serve, ils les doivent garder sans les chanter &amp; sans en donner de copie jusqu’à ce qu’ils les voyent dans le Mercure.</p></div>