<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-11_232"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1702 [tome 15], p. 232-235.</bibl><p>La diversité des matieres dont j’ay à traiter quand je vous écris, fait que je me trouve souvent obligé de passer de celle qui est la plus triste à l’article le plus enjoüé ; mais ce ne doit pas estre un desagrément pour ceux qui lisent mes Lettres, sur tout en France, où rien ne plaist tant que la varieté. Ainsi ne vous étonnez pas si je vous envoye une Chanson aprés plusieurs articles de morts ; les Pieces Comiques divertissent beaucoup lorsqu’elles sont données aprés les plus sanglantes Tragedies. Je vous envoye un Billet qui m’a esté adressé avec l’Air que je vous envoye.</p><p><hi rend="i">Voicy, Monsieur, un Air de la Composition de Mr l’Abbé de Poissy, je me fais d’autant plus de plaisir de vous l’envoyer qu’il a plu generalement à la Cour &amp; à la Ville, ce rare Auteur excelle en Musique aussi bien qu’en Poësie &amp; l’on trouve en luy ce que l’on trouve séparement dans plusieurs habiles, c’est ce qui donna lieu à son illustre Amie Mademoiselle de Scuderi de luy écrire un jour. <note resp="editor">L'abbé de Poissy, dont le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> affirme qu'il « excelle en Musique aussi bien qu'en Poësie », pourrait être l'auteur des vers et de la musique de cet air, comme c'est le cas de l'air <ref target="MG-1703-09_79">« Vous dont le ciel »</ref>. Il compose cependant aussi sur les vers d'autrui (cf. <ref target="MG-1698-03_182">cet article</ref> ; <ref target="MG-1698-05_280">ce second article</ref> et <ref target="MG-1703-05_102">celui-ci</ref>). Le poème a également été mis en musique par Desfontaines (<hi rend="italic">Recueil d'airs sérieux et à boire</hi>, avril 1703, Paris, Ballard, p. 63-66), par Choplet (<hi rend="italic">idem,</hi> Paris, Ballard, novembre 1705, p. 209-210) et Garnier (<hi rend="italic">idem,</hi> Paris, Ballard, novembre 1705, p. 210).</note></hi></p><quote><lg><l> Que c’est un destin singulier</l><l>D’estre en tout toujours Maître &amp; jamais Ecolier.</l></lg></quote><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air qui commence [par] <hi rend="i">Le Dieu qui répend</hi> doit regarder la p. 235.</note><lg><l> <hi rend="i">Le Dieu qui répand la lumiere</hi></l><l> <hi rend="i">Va terminer sa course dans les Eaux,</hi></l><l><hi rend="i">Et quitte le matin, l’humide sein des flots.</hi></l><l> <hi rend="i">Pour recommencer sa Carriere.</hi></l><l>  <hi rend="i">Malgré l’ordre du destin</hi></l><l> <hi rend="i">Qui luy fait éclairer le monde,</hi></l><l><hi rend="i">S’il couchoit dans le Vin comme il couche dans l’Onde,</hi></l><l><hi rend="i">Il ne sortiroit pas de son lit si matin.</hi></l></lg></quote><ref target="images/1702-11_232.JPG"><figure><graphic url="images/1702-11_232.JPG"/></figure></ref></div>