<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_007" resp="wordpro"><head>[Devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p. 7-15.</bibl><p>Je vous envoyay le mois dernier la Relation de tout ce qui s’est passé au Camp de Coudun, prés Compiegne ; &amp; comme vous y avez remarqué la noble audace qu’a inspirée à Monseigneur le Duc de Bourgogne la gloire d’estre Petit. Fils de Loüis le Grand, vous ne serez pas surprise que je commence cette nouvelle Lettre par des Devises qui ont esté faites pour ce jeune Prince, sur l’ardeur guerriere qu’il a fait paroistre dans ce Camp., puis que tout ce qui le regarde, a rapport au Roy.</p><p>La premiere de ces Devises est un Aiglon, qui aprés que les vents printaniers ont achevé de dissiper les nuages de la saison, fait l’épreuve de ses forces, en s’élevant pour la premiere fois vers le Soleil, poussé par sa jeunesse &amp; par son courage, avec ces mots :</p><quote><lg rend="center"><l rend="i">Nec viribus impar.</l><l>ou,</l><l rend="i">Tollunt juventas &amp; patrius vigor,</l><l>ou,</l><l rend="i">Campo se credit aperto.</l></lg></quote><p>Cette Image paroist digne de Monseigneur le Duc de Bourgogne en cette occasion, si l’on compare ses premieres démarches dans le Camp de Coudun, &amp; les preuves qu’il y a données de son experience aux yeux de LOUIS LE GRAND, avec l’essor de l’Aiglon, tel qu’il est dépeint dans la Devise ; &amp; les nobles qualitez qu’on donne à l’Aigle de Roy des Oiseaux, &amp; de Porte - foudre de Jupiter, avec la naissance royale de ce Prince, &amp; le commandement des Armées de Sa Majesté, qui luy a esté confié dans cette premiere occasion.</p><p>La seconde Devise est un jeune Lion prest à faire essay de sa ferocité &amp; de son courage, sur la premiere proye qui se presentera, &amp; qu’il dévore déja comme en idée, avec ces mots :</p><quote><lg rend="center"><l rend="i">De tenero meditatur ungui.</l><l>ou,</l><l rend="i">Dente novo peritura videt.</l><l>ou,</l><l rend="i">Per medias feret ira cædes.</l></lg></quote><p>Par l’application de cette seconde image à Monseigneur le Duc de Bourgogne, on donne à connoistre sa disposition à faire sentir sa valeur &amp; son intrepidité aux Ennemis de l’Etat ; &amp; ce qu’ils en doivent attendre dans une Guerre déclarée, le voyant si actif &amp; si vif dans ces simples préludes.</p><p>La troisiéme, un Faisceau d’armes, entouré de Lauriers, tel que les Licteurs les portoient à Rome dans les jours de triomphe, avec ces mots :</p><quote><lg rend="center"><l rend="i">Collegisse juvat.</l><l>ou</l><l rend="i">Robustus acri militia puer.</l><l>ou</l><l rend="i">Fortis &amp; hostium Victor.</l></lg></quote><p>On désigne heureusement par là, quelle sera la force invincible des armes de Sa Majesté entre les mains de Monseigneur le Duc de Bourgogne, puis qu’elles se trouvent déja toutes formées à la Victoires, &amp; entierement disposées à cueillir de nouveaux Lauriers.</p><p>La quatriéme, une Cuirasse Royale, ou plûtost cette Cuirasse de Diamans qu’Horace donne à Mars, avec ces mots,</p><quote><lg rend="center"><l rend="i">Patiens pulveris atque Solis.</l><l>ou</l><l rend="i">Audax omnia perpeti.</l></lg></quote><p>Par où l’on exprime la vigueur de ce jeune Prince, tout prest à s’exposer aux fatigues de la guerre, à en essuyer les perils, &amp; à signaler son courage par des actions d’éclat dignes du sang &amp; de la gloire de ses Augustes Ayeux.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Branche, Auteur de ces quatre Devises, en a renfermé l’explication dans ce Sonnet.</p><quote><lg><l rend="i">Tel qu’en un temps serain l’Aiglon plein de courage,</l><l rend="i">Vers le Pere du jour se donne un libre champ ;</l><l rend="i">Tel ce Prince s’exerce à commander ce Camp.</l><l rend="i">Quand la Paix loin de nous a chassé tout nuage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que de justes malheurs ce vif Essor présage</l><l rend="i">Pour la proye exposée à son vol menaçant !</l><l rend="i">Comme un jeune Lion ne respire que sang.</l><l rend="i">D’avance il en fait voir l’infaillible carnage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet amas triomphant d’invincibles Guerriers,</l><l rend="i">Qui chez nos Ennemis n’ont cueilli que Lauriers,</l><l rend="i">Anime son grand Cœur à chercher la Victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comme eux prest à souffrir les fatigues de Mars,</l><l rend="i">Si l’amour ne retient son ardeur pour la gloire,</l><l rend="i">On le verra bien tost effacer les Cesars.</l></lg></quote></div>