<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-09a_039" resp="wordpro"><head>Idyle de Madame des Houlieres Sur le retour de la Santé du Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1686 (première partie) [tome 11], p. 39-46</bibl><p/><p>Les Vers que vous allez lire ne sont pas nouveaux, mais ils le seront pour vous, puis que vous me dites qu’on ne vous les a point encore envoyez. D’ailleurs ils sont de Madame des Houlieres, &amp; tout ce qu’elle fait est si beau, qu’en tout temps on le voit avec plaisir. Ils ont esté faits sur le rétablissement de la Santé du Roy, aprés le mal dont Sa Majesté a esté guerie avant les accés qu’Elle a eus de Fiévrequarte.</p><quote><label><hi rend="i">IDYLE</hi><lb/>DE MADAME<lb/>DES HOULIERES<lb/>Sur le retour de la Santé<lb/>du Roy.</label><lg><l rend="i">Peuples, qui gemissez au pied de nos Autels,</l><l rend="i">Qui par des vœux ardens, des soûpirs &amp; des larmes,</l><l rend="i">Demandez la santé du plus grand des Mortels,</l><l rend="i"> En plaisirs changez vos alarmes ;</l><l rend="i"> Couronnez vos testes de fleurs,</l><l rend="i">LOUIS n’est plus en proye à de vives douleurs,</l><l rend="i">D’une santé parfaite il goûte tous les charmes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dés ses plus jeunes ans à vaincre accoûtumé,</l><l rend="i">Il a dompté les maux qui luy faisoient la guerre,</l><l rend="i"> Ils n’ont servy qu’à montrer à la Terre</l><l rend="i">Combien LOUIS est grand, combien il est aimé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tandis que devorez par des craintes mortelles</l><l rend="i">Nous cherchions en tremblant d’agreables nouvelles,</l><l rend="i">Tandis qu’il nous coûtoit tant de pleurs, tant de cris,</l><l rend="i">Luy, dont rien ne sçauroit ébranler le courage,</l><l rend="i">Regardoit ses douleurs avec un fier mépris,</l><l rend="i">Elles ne paroissoient que sur nostre visage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Au milieu des plaisirs qu’enfante un deux repos,</l><l rend="i"> Eut-il jamais l’esprit plus libre ?</l><l rend="i">Vous le sçavez, Tamise, Elbe,</l><l rend="i">  Rhin, Tage, Tibre ;</l><l rend="i">Vous le sçavez aussi, Mers, dont il joint les flots.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ces soins qu’on voit toûjours renaistre,</l><l rend="i">Et dont, hors le Heros que nous avons pour Maistre,</l><l rend="i">Nul Roy n’a porté seul le penible fardeau,</l><l rend="i">Les a-t-on veu cesser dans ses douleurs cruelles,</l><l rend="i"> Quoy qu’en des mains sages, fidelles,</l><l rend="i">Il eust pû confier le timon du Vaisseau ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais pourquoy dans des jours destinez à la joye</l><l rend="i"> Rappeller des jours douloureux ?</l><l rend="i">Ioüissons du bonheur que le Ciel nous envoye,</l><l rend="i">LOUIS ne souffre plus, nous sommes trop heureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que dans nos murs le travail cesse,</l><l rend="i"> Que le vin coule, qu’on s’empresse</l><l rend="i"> D’allumer d’innombrables feux ;</l><l rend="i">Qu’on lance dans les airs de si vives estoiles,</l><l rend="i"> Que leur éclat fasse pâlir</l><l rend="i"> Celles de qui pour s’embellir</l><l rend="i"> La nuit seme ses sombres voiles,</l><l rend="i"> Et vous, qui par un sage choix</l><l rend="i"> Preferez vos rustiques toits</l><l rend="i">A ces lambris dorez, sous qui la temperance,</l><l rend="i"> La tranquillité, l’innocence,</l><l rend="i"> Logent rarement avec nous ;</l><l rend="i">Bergers, pour qui la vie a si peu de dégoûs ;</l><l rend="i"> Bergers, plus heureux qu’on ne pense ;</l><l rend="i"> Quittez le soin de vos troupeaux,</l><l rend="i"> De guirlandes parez vos testes,</l><l rend="i">Foulez l’herbe naissante au son des chalumeaux ;</l><l rend="i">Que des jeux innocens, que d’agreables festes</l><l rend="i">Ramenent les plaisirs que vous aviez bannis,</l><l rend="i">LOUIS ne souffre plus, nos malheurs sont finis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Les Bergeres jeunes &amp; belles,</l><l rend="i">Qui font regner l’amour, &amp; qui regnent par luy,</l><l rend="i"> Sont seules à plaindre aujourd’huy ;</l><l rend="i">Je fremis des malheurs que je prévoy pour elles.</l><l rend="i"> Ils sont plus grands cent &amp; cent fois,</l><l rend="i"> Que si dans les plus sombres bois,</l><l rend="i">Sans chiens leurs moutons alloient paistre,</l><l rend="i">Que sur leurs foibles cœurs elles veillent toûjours,</l><l rend="i">S’il est vray que la joye est mere des Amours,</l><l rend="i">La santé de LOUIS en va plus faire naistre</l><l rend="i"> Que le doux retour des beaux jours.</l></lg></quote></div>