<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-02a_301"><head>[Belle pensée de cet Ambassadeur &amp; Sonnet fait à cette occasion]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1702 [première partie] [tome 2], p. 301-308.</bibl><p>Je ne vous ay pas encore parlé de la réponse délicate que fit Son Excellence à quelqu’un qui luy montroit la figure de la France qui se repose ; elle a esté mise au dessus du lit du Roy dans son nouvel Appartement. <hi rend="i">Je ne suis pas surpris</hi>, dit ce Ministre, <hi rend="i">de voir là en repos la France, puisque c’est là que le Roy dort</hi>. Cette pensée a donné lieu au Sonnet Espagnol, dont je vous fais part avec la Traduction Françoise. Don Joan de Rojas y Solorzano en est l’Auteur. Il est Secretaire de Sa Majesté Catholique, &amp; Secretaire de l’Ambassade. C’est un jeune Gentilhomme bien fait de sa personne, qui avec un esprit delicat &amp; cultivé, a la conduite la plus reglée. Il est homme de condition. Toute l’Espagne connoist la distinction des deux noms qu’il porte, &amp; le merite de ceux qui avant luy les ont dignement portez. Il a eu dans sa famille un fort grand nombre de Chevaliers des trois Ordres Militaires d’Espagne, où l’on n’est reçu qu’en faisant des preuves du costé de Pere &amp; de Mere. Sa Maison a fourni aussi de grands Prelats à l’Eglise &amp; un de ses Oncles est encore aujourd’huy Evêque d’Avila. Le Sonnet que vous allez lire vous fera juger de l’esprit de son Auteur.</p><quote><label><hi rend="i">SONETO.</hi></label><lg><l>Esa Estatua que miras sublimada,</l><l>Emulazion de Phidias prodigiosa,</l><l>Que en el templo de Marte Venturosa,</l><l>Se ve de los Cinçeles admirada.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La Francia representa recostada</l><l>Sobre el lecho des <hi rend="sc">Luis</hi>, y tan dichosa,</l><l>Que en el ôçio feliz en que reposa</l><l>Mayor ventaja logra acreditada.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>No es mucho que sosieque con gloria,</l><l>Si en tan sabio Monarcha, y Dueño,</l><l>Es un dulçe reposo su Cuydado.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Y si este triumpho adquiere su victoria,</l><l>Guardele assi la Francia â <hi rend="sc">Luis</hi> el sueño,</l><l>Pues quiere â <hi rend="sc">Luis</hi> la Francia desbelado.</l></lg></quote><p>Voici de quelle maniere ce Sonnet a esté traduit.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Regarde cette image &amp; vois cette figure</hi></l><l><hi rend="i">De l’art de Phidias effort prodigieux</hi></l><l><hi rend="i">Du vray Temple de Mars ornement prétieux</hi></l><l><hi rend="i">Qui confond les pinceaux &amp; surprend la peinture</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est la France en repos. Tu vois à sa posture</hi></l><l><hi rend="i">Que du sommeil d’un Roy qu’on redoute en tous lieux</hi></l><l><hi rend="i">Elle tire l’espoir d’un sort plus glorieux</hi></l><l><hi rend="i">C’est-là que son credit au repos se mesure</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dans les bras du Sommeil dans le sein de la Paix</hi></l><l><hi rend="i">Quand</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">se repose il ne s’endort jamais</hi></l><l><hi rend="i">Son repos est le fruit de plus d’une Bataille</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La France doit sa gloire aux soins de son Heros,</hi></l><l><hi rend="i">On la voit triompher aussi-tost qu’il travaille</hi></l><l><hi rend="i">Y gagne-t-elle moins quand il est en repos ?</hi></l></lg></quote><p>Cette Traduction est d’un Gentilhomme qui parle Espagnol comme les Espagnols mêmes. Il est fort connu à la Cour &amp; fort estimé à la Ville. Peu de gens peuvent se flatter d’avoir plus d’amis que luy, &amp; d’estre mieux reçus chez les Personnes les plus considerables. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne luy a accordé aussi cette amitié que ne peuvent lui refuser les plus grands Seigneurs qui le connoissent. Il a fait sur le même sujet le Madrigal que vous allez lire.</p></div>