<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-03_110" resp="wordpro"><head>Le Thesauriseur et le Singe</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1691 [tome 3], p. 110-114.</bibl><p/><p>Je ne vous préviendray point sur la maniere agréable dont est tournée la Fable que je vous envoye. Lisez, &amp; vous aurez lieu d’estre contente.</p><quote><label>LE THESAURISEUR<lb/>ET<lb/>LE SINGE.</label><lg><l rend="i">Un homme accumulant (on sçait que cette ardeur</l><l rend="i"> Va souvent jusqu’à la fureur)</l><l rend="i">Celuy-cy ne songeoit que Ducats &amp; Pistoles.</l><l rend="i">Quand ces biens sont oisifs, je tiens qu’ils sont frivoles.</l><l rend="i"> Pour seureté de son tresor,</l><l rend="i">Nostre Avare habitoit un lieu, dont Amphitrite</l><l rend="i">Défendoit aux Voleurs de toutes parts l’abord.</l><l rend="i">Là, d’une volupté, selon moy fort petite,</l><l rend="i">Et selon luy fort grande, il entassoit toujours.</l><l rend="i"> Il passoit les nuits &amp; les jours</l><l rend="i">A compter, calculer, supputer sans relâche,</l><l rend="i">Calculant, supputant, comptant comme à la tâche,</l><l rend="i">Car il trouvoit souvent du mécompte à son fait.</l><l rend="i">Un gros Singe, plus sage, à mon sens, que son Maistre,</l><l rend="i">Jettoit quelques doublons souvent par la fenestre,</l><l rend="i"> Et rendoit le compte imparfait.</l><l rend="i"> La chambre bien cadenassée</l><l rend="i">Permettoit de laisser l’argent sur le comptoir.</l><l rend="i">Un beau jour Dom Bertrand se mit dans la pensée</l><l rend="i">D’en faire un sacrifice au liquide manoir.</l><l rend="i"> Quant à moy, lors que je compare</l><l rend="i">Les plaisirs de ce Singe à ceux de cet Avare,</l><l rend="i">Je ne sçay bonnement auquel donner le prix.</l><l rend="i">Dom Bertrand gagneroit prés de certains esprits,</l><l rend="i">Les raisons en seroient trop longues à déduire.</l><l rend="i">Un jour donc l’Animal qui ne songeoit qu’à nuire,</l><l rend="i"> S’il n’eust oüy l’homme rentrer,</l><l rend="i"> Eust jetté, sans considerer</l><l rend="i">L’estime que l’on fait des biens de cette espece,</l><l rend="i"> Tous ces beaux Ducats piece à piece.</l><l rend="i">Il les eust fait voler tous jusques au dernier,</l><l rend="i">Dans le gouffre, enrichy par maint &amp; maint naufrage.</l><l rend="i">Dieu veuille preserver maint &amp; maint Financier,</l><l rend="i"> Qui n’en fait pas meilleur usage.</l></lg></quote></div>