<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-02_169" resp="wordpro"><head>[Mort de Mademoiselle Tinnebac, noyée sous la glace]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1684 [tome 2], p. 169-182.</bibl><p>L’accident que je vay vous raconter est digne des pleurs de tout le monde. Aussi en a-t-il fait répandre à tous ceux qui ont connu Mademoiselle Suson de Tinnebac de Saumur. Cette aimable &amp; jeune Personne, l’une des plus belles de toute la Ville, alla le Lundy 7 de ce mois se promener sur la glace avec une de ses Amies. Elle estoit accompagnée d’un de ses Freres, &amp; cette Amie avoit aussi son Frere avec elle. Elles se divertirent longtemps à rouler dans un Traîneau, que les Freres conduisoient chacun à son tour. La Loire n’estoit point glacée dans le milieu de son cours, &amp; la glace de ses bords, quoy que fort épaisse, ne s’étendoit pas fort loin. Le Traîneau, apres avoir glissé quelque temps sans faire craindre aucun accident, roula enfin trop pres du courant de la Riviere, &amp; tombant dans l’eau, y précipita les deux Demoiselles. Le Frere de Mademoiselle Tinnebac se jetta aussi-tost à la nage, &amp; fit si bien, aidé du secours de l’autre Frere, qui estoit demeuré sur le bord pour leur donner la main, qu’il y remit une Personne à demy-noyée. Il ne put ressentir la joye de l’avoir sauvée, lors qu’il s’apperçeut que ce n’estoit pas sa Sœur. Il exposa de nouveau sa vie pour la secourir, mais il luy fût impossible de la rencontrer. Cette belle Personne, regretée de tout Saumur, périt dans la Loire, d’où quelques-jours apres elle fut retirée morte, toûjours éclatante d’une beauté extraordinaire, &amp; n’ayant sur son visage aucune marque d’une violente mort. Ses bras estoient entrelacez l’un dans l’autre, &amp; pressez contre son estomach. Un galant Homme qui a beaucoup de talent pour la Poësie, mais qui ne fait jamais entendre sa Muse que dans des événemens d’une grande joye, ou d’une grande tristesse, n’a pû se taire dans l’occasion de cette mort. Voicy ce qu’il en a dit.</p><quote><label>LA MORT DE M<hi rend="sup">lle</hi> SUSON<lb/><hi rend="sc">Tinnebac.</hi></label><lg><l rend="i">Témoin infortuné d’une lugubre Histoire,</l><l rend="i">J’en entreprens en Vers le lugubre récit ;</l><l rend="i">Et si dans son projet ma Muse réüssit,</l><l rend="i">Je suis sincere, on doit m’écoûter, &amp; me croire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Sur les Bords glacez de la Loire</l><l rend="i">Couroit dessus un Char, comme un Trait emporté,</l><l rend="i">Avecque Célimene une rare Beauté,</l><l rend="i">Le Chef d’œuvre du Ciel, de la Terre la gloire,</l><l rend="i">Iris est le nom feint, par son choix emprunté.</l><l rend="i"> Chaque Bergere</l><l rend="i"> Au lieu d’Amant avoit un Frere,</l><l rend="i">Et pour donner au Char plus de legereté</l><l rend="i">Chacun d’eux tour-à-tour ne songeant qu’à leur plaire,</l><l rend="i"> Le poussoit de quelque costé.</l><l rend="i"> Il alloit &amp; venoit sans cesse,</l><l rend="i">Et la Loire en son cours avoit moins de vitesse.</l><l rend="i"> Longtemps la Troupe sur ce Bord,</l><l rend="i"> Sans qu’aucun péril la menace,</l><l rend="i"> Va, revient sur la mesme glace,</l><l rend="i"> Et toûjours arrive à bon port ;</l><l rend="i">Mais enfin d’une course impréveuë, &amp; subite,</l><l rend="i">Le Char change de route, &amp; disparoist aux yeux,</l><l rend="i">Et dans l’Onde courant entraîne, &amp; précipite</l><l rend="i">Iris &amp; Célimene, Ornemens de ces Lieux.</l><l rend="i">Damon, Frere d’Iris, &amp; de ce nom seul digne,</l><l rend="i">A l’Amie, à la Sœur offrit un prompt secours,</l><l rend="i"> Et dans l’Onde exposant ses jours,</l><l rend="i"> Signala sa tendresse insigne.</l><l rend="i">A la fin d’une proye heureusement chargé,</l><l rend="i">Nageant sous ce doux Fais, vers le bord il s’avance,</l><l rend="i"> Et plein d’impatience</l><l rend="i">Veut voir quel est ce Corps du péril dégagé ;</l><l rend="i">Mais enfin sur le bord, sans poulx, &amp; sans haleine,</l><l rend="i">Déja demy noyée il connut Célimene,</l><l rend="i">Et par elle jugeant du triste état d’Iris,</l><l rend="i"> D’une nouvelle ardeur épris</l><l rend="i">Il retombe dans l’Onde où sa pitié l’entraîne ;</l><l rend="i">Mais inutile ardeur d’un Frere genéreux !</l><l rend="i">L’Onde refuse Iris à ses soins, à ses vœux ;</l><l rend="i">Iris par d’autres mains à la Loire ravie,</l><l rend="i"> Fut retrouvée enfin sans vie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du funeste accident par ma Muse conté,</l><l rend="i"> Telle est l’exacte verité.</l><l rend="i">On peut dans un récit, plus briller &amp; plus plaire,</l><l rend="i">Mais un récit brillant rarement est sincere.</l></lg></quote><p>Comme cette Belle avoit quantité d’Amans, l’un d’eux a fait ainsi parler sa douleur.</p><quote><label>SUR LA MESME MORT.</label><lg><l rend="i">O Nimphe de la Loire, en ses Ondes cachée,</l><l rend="i">Comment as-tu pû voir sans en estre touchée</l><l rend="i">Iris, l’aimable Iris, finir ses tristes jours</l><l rend="i">Dans le sein de ces eaux dont tu regles le cours ?</l><l rend="i">Si ton cœur a pris part à son sort déplorable,</l><l rend="i">Pourquoy n’arrester pas ton Onde impitoyable ?</l><l rend="i">Pourquoy de sa fureur ne la pas garantir ?</l><l rend="i">A cette mort funeste as-tu pû consentir ?</l><l rend="i">Puis que tu voulus bien qu’elle te fust ravie,</l><l rend="i">Pourquoy la rendre morte, &amp; non encore en vie ?</l><l rend="i">Pourquoy toy mesme enfin, volant à son secours,</l><l rend="i">N’as-tu pas conservé de si prétieux jours ?</l><l rend="i">Hélas ! bien loin qu’Iris, à tes yeux froide &amp; bléme,</l><l rend="i">Eprouvast ton secours dans son malheur extréme,</l><l rend="i">Son Frere dans tes eaux, digne objet de pitié,</l><l rend="i">Cherchant à signaler une tendre amitié,</l><l rend="i">En vain demande à l’Onde une si chere proye,</l><l rend="i">L’Onde luy cache Iris ; Iris fuit, &amp; se noye ;</l><l rend="i">Et Saumur voit périr sur les bords de ton eau,</l><l rend="i">De tous ses Ornemens l’Ornement le plus beau.</l><l rend="i">Iris n’est plus à nous, &amp; pour jamais la Parque</l><l rend="i">L’a forcée à passer dans la fatale Barque.</l><l rend="i">Pour jamais ! Ah, ce mot épouvante mon cœur.</l><l rend="i">Destins, cruels destins, quelle est vôtre rigueur ?</l><l rend="i">Quoy, mes yeux condamnez à d’éternelles larmes,</l><l rend="i">De l’adorable Iris ne verront plus les charmes ?</l><l rend="i">O Bords, funestes Bords, témoins de son malheur,</l><l rend="i">Soyez aussi témoins de ma vive douleur.</l><l rend="i">Pour jamais la lumiere icy luy fut ravie,</l><l rend="i">Icy je veux pleurer le reste de ma vie.</l><l rend="i">Je veux par mes sanglots, &amp; mes lugubres cris,</l><l rend="i">Nimphe, te reprocher la mort de mon Iris ;</l><l rend="i">Et les jours, &amp; les nuits pleurant mon infortune,</l><l rend="i">Eteindre dans mes pleurs une vie importune.</l><l rend="i">Un trépas imprévû d’Iris m’a séparé,</l><l rend="i">Mais par le mien dans peu je m’en raprocheré.</l><l rend="i">En vain en l’entraînant dans la nuit éternelle,</l><l rend="i">La Parque pour longtemps crut me séparer d’elle.</l><l rend="i">Mes pleurs vers le tombeau précipitent mes pas,</l><l rend="i">Et mes jours malheureux ne s’entasseront pas.</l><l rend="i">Bien-tost connu des Morts j’iray croître leur nombre,</l><l rend="i">Et comme Iris bien-tost je ne seray qu’une Ombre.</l><l rend="i">Si-tost qu’un doux trépas m’aura ravy le jour,</l><l rend="i">Je voleray vers elle avecque mon amour,</l><l rend="i">Et l’on verra là-bas, sans que rien me retienne,</l><l rend="i">Mon Ombre incessamment rendre hommage à la sienne ;</l><l rend="i">Et cependant mes pleurs, &amp; mes cris douloureux,</l><l rend="i">Comme la mort d’Iris, rendront ces Bords fameux.</l><l rend="i">Je veux que mon Histoire à la sienne meslée,</l><l rend="i">Peigne à tout l’Univers mon ame désolée,</l><l rend="i">Et que sans séparer mon destin de son sort,</l><l rend="i">On parle de mes pleurs en parlant de sa mort.</l></lg></quote><p>J’avois d’autres Vers à vous faire voir sur cette triste matiere, mais je les ay confiez à un Amy qui les a perdus. J’espere que l’Autheur me les renvoyera.</p></div>