<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_086" resp="mercure"><head>[Vers de M. de Mimur sur les Conquestes du Roy]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 86-95<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Je ne vous envoye point ce qui a esté imprimé, &amp; qui pourroit n’estre point nouveau pour vous. Je m’arreste seulement à ce qui ne peut avoir esté veu que de fort peu de Personnes, &amp; c’est par là que je vous fais part de ces Vers, où vous trouverez plus de naturel, que de cette élevation pompeuse qui a quelquefois plus de grands mots que de bon sens. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Mimur, dont le Pere est Conseiller au Parlement de Dijon. Ce jeune Gentilhomme fut donné pour Page de la Chambre à Monseigneur le Dauphin, dans le temps que Monsieur de Montausier fut fait Gouverneur de ce Prince. Quoy que M<hi rend="sup">r</hi> de Mimur n’eust pas encor dix ans, il passoit déja pour un prodige. Il sçavoit parfaitement l’Histoire &amp; la Chronologie ; les Sciences les plus relevées luy estoient familieres, &amp; il en donna déslors d’assez glorieuses marques, en confondant plusieurs Personnes qui en presence d’un grand Prince, s’attacherent à luy faire des Questions. Son merite augmente tous les jours, aussi-bien que sa modestie, qui l’auroit toûjours empesché de laisser courir ces Vers, si ses Amis n’avoient eu assez de memoire pour en tirer une Copie malgré luy.</p><quote><label>VERS IRREGULIERS <lb/><hi rend="sc">pour le Roy</hi>.</label><lg><l rend="i"> Quel desir pressant m’inquiete,</l><l rend="i">Et quel jeune transport d’une ardeur indiscrete,</l><l rend="i">Eleve mon esprit jusqu’au plus grand des Rois ?</l><l rend="i">Quoy ! temeraire avec ce peu de voix,</l><l rend="i">Qui serviroit à peine à parler de nos Bois,</l><l rend="i">Ou du travail que fait l’Abeille au Mont Himette,</l><l rend="i">Oserois-je chanter comme en moins de deux mois</l><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">a sçeu ranger trois Villes sous ses Loix ?</hi></l><l rend="i">Oserois-je conter la sanglante Défaite</l><l rend="i"> Qui met le Flamand aux abois,</l><l rend="i"> Et tant de surpenans Exploits,</l><l rend="i">Où n’auroit pas suffy le plus fameux Poëte,</l><l rend="i">Que dans son heureux Siecle Auguste eut autrefois ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Non, à quelque dessein que mon zele m’engage,</l><l rend="i">Je connois mon génie, &amp; ne me flate pas.</l><l rend="i">Je n’entreprendray point de tracer une image</l><l rend="i">Qui le peigne aussi fier qu’on le voit aux Combats</l><l rend="i">Attacher la Victoire incertaine &amp; volage,</l><l rend="i">Et la rendre constante à marcher sur ses pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est cependant par ses derniers progrés,</l><l rend="i"> Que la Frontiere desormais</l><l rend="i">Verra le Laboureur dans sa fertile terre</l><l rend="i">S’enrichir tous les ans des tresors de Cerés,</l><l rend="i">Et sans estre allarmé des malheurs de la Guerre,</l><l rend="i">Joüir en seureté des douceurs de la Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Venez montrer ce front où brille la Victoire,</l><l rend="i">Ramenez nos beaux jours, ramenez nos plaisirs,</l><l rend="i"> Revenez, &amp; faites-nous croire</l><l rend="i"> Que vous preferez nos desirs</l><l rend="i"> Aux interests de vostre gloire.</l><l rend="i">Hé ! quoy tant de travaux avant qu’à nos Vergers</l><l rend="i">Le Printemps ait rendu leur verdure ordinaire,</l><l rend="i"> Ne peuvent donc vous satisfaire ?</l><l rend="i">Toûjours nouveaux desseins, toûjours nouveaux dangers.</l><l rend="i">Grand Roy, ménagez mieux une teste si chere,</l><l rend="i">Le Belge n’a que trop senty vostre colere :</l><l rend="i">Prenez à l’avenir un peu plus de repos,</l><l rend="i">Et laissez desormais des Conquestes à faire,</l><l rend="i">A l’ardeur que je vois dans un jeune Héros</l><l rend="i">Qui cherche à se montrer digne Fils d’un tel Pere.</l></lg></quote><p>On ne peut douter que Sa Majesté n’ait exposé sa personne à bien des périls, puis qu’il ne s’est rien fait où l’on n’ait marqué les alarmes de la France pour cet Auguste Monarque.</p></div>