<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_266"><head>Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 266-290.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Mr l’Abbé Boutard faisant attention à toutes les occasions qui peuvent fournir à sa Muse Latine de favorables sujets de s’exercer, a fait une Ode en cette Langue qu’il a adressée au Roy : Elle est sur l’établissement de l’Academie Royale des Inscriptions, &amp; des Medailles. Cette Ode a esté traduite par Mr Moreau de Mautour. Je vous ay parlé de luy tant de fois, que vous devez sçavoir son merite &amp; ses qualitez sans que je vous les repete. Il a eu l’honneur de presenter sa traduction au Roy, &amp; de la lire dans une Seance publique de l’Academie des Inscriptions, ayant l’avantage d’être de ce Corps. Voicy cette Traduction.</p><quote><label><hi rend="i">ODE</hi></label><lg><l><hi rend="i">N’en doutez point, Races futures,</hi></l><l><hi rend="i">C’est la vertu des Conquerans</hi></l><l><hi rend="i">Qui les garentit des injures</hi></l><l><hi rend="i">Et de l’affreux oubli des ans.</hi></l><l><hi rend="i">Pour rendre leurs noms memorables.</hi></l><l><hi rend="i">Les monumens les plus durables</hi></l><l><hi rend="i">Ne sont pas les doctes écrits ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais le marbre &amp; le bronze antique,</hi></l><l><hi rend="i">Qui porte leur front heroïque,</hi></l><l><hi rend="i">Et dont le temps fait tout le prix.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le rare métal de Corinte</hi></l><l><hi rend="i">Se conserve entier à nos yeux,</hi></l><l><hi rend="i">Lors que nous y voyons empreinte</hi></l><l><hi rend="i">L’image de ces demy-Dieux,</hi></l><l><hi rend="i">De la Grece, de la Syrie,</hi></l><l><hi rend="i">De l’Egipte, de l’Italie,</hi></l><l><hi rend="i">Restes sacrez des premiers temps :</hi></l><l><hi rend="i">Ou des Cesars la longue suite,</hi></l><l><hi rend="i">Dont Louis renferme l’élite</hi></l><l><hi rend="i">Parmi ses tresors éclatans.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De leurs vertus toute ame éprise</hi></l><l><hi rend="i">Grand Roy, par un loüable choix</hi></l><l><hi rend="i">Veut que le Bronze immortalise</hi></l><l><hi rend="i">Les vertus des Heros François.</hi></l><l><hi rend="i">Tu sçais recompenser les peines</hi></l><l><hi rend="i">De ceux qui de Rome &amp; d’Athénes</hi></l><l><hi rend="i">Déterrent jusqu’aux fondemens :</hi></l><l><hi rend="i">Tu combles de biens &amp; de gloire</hi></l><l><hi rend="i">Ceux qui consacrent nostre histoire</hi></l><l><hi rend="i">Par de celebres monumens.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ta race en demy-Dieux fertile</hi></l><l><hi rend="i">Anime le marbre &amp; l’airain,</hi></l><l><hi rend="i">Leur dureté devient docile</hi></l><l><hi rend="i">Par l’effort sçavant du burin.</hi></l><l><hi rend="i">Dans ce travail où l’Art se livre,</hi></l><l><hi rend="i">Chaque Heros se voit revivre,</hi></l><l><hi rend="i">Et passe à la posterité.</hi></l><l><hi rend="i">Par les chefs-d’œuvres metalliques,</hi></l><l><hi rend="i">A leurs faits, à leurs noms antiques</hi></l><l><hi rend="i">Tu donnes l’immortalité.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quand tu consacres les Conquestes</hi></l><l><hi rend="i">De nos Rois pieux &amp; guerriers :</hi></l><l><hi rend="i">On voit briller parmi leurs testes</hi></l><l><hi rend="i">La tienne ceinte de lauriers.</hi></l><l><hi rend="i">Tel avec cette noble audace</hi></l><l><hi rend="i">Qui tout autre Heros efface,</hi></l><l><hi rend="i">Te forment nos fidelles mains :</hi></l><l><hi rend="i">Nous gravons tes faits admirables.</hi></l><l><hi rend="i">Tes triomphes plus memorables</hi></l><l><hi rend="i">Que ceux des Grecs &amp; des Romains.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voy ce type qui represente</hi></l><l><hi rend="i">L’Heresie aux derniers abois,</hi></l><l><hi rend="i">Et la Verité triomphante</hi></l><l><hi rend="i">Par l’autorité de tes Loix.</hi></l><l><hi rend="i">Voy la Paix au rameau d’olive</hi></l><l><hi rend="i">Qui tient la Discorde captive :</hi></l><l><hi rend="i">Icy le Duel aboly,</hi></l><l><hi rend="i">Là l’Impieté reprimée,</hi></l><l><hi rend="i">Thémis par tes soins reformée,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’honneur des Arts rétably.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dans un autre brillant Ouvrage</hi></l><l><hi rend="i">Le Rhin dompté s’offre à tes yeux :</hi></l><l><hi rend="i">L’Escaut, que ta foudre ravage</hi></l><l><hi rend="i">Soumet ses flots imperieux,</hi></l><l><hi rend="i">La Meuse d’effroy se retire,</hi></l><l><hi rend="i">Le Doux rentre sous ton empire</hi></l><l><hi rend="i">Aprés avoir brisé ses fers :</hi></l><l><hi rend="i">La terre ouvre son sein aride ;</hi></l><l><hi rend="i">Par un travail digne d’Alcide</hi></l><l><hi rend="i">Tu sçais rejoindre les deux mers,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il s’offre encore à nôtre veüe</hi></l><l><hi rend="i">Un digne objet de nos travaux :</hi></l><l><hi rend="i">Lors que tu reprens ta massuë</hi></l><l><hi rend="i">Pour vaincre des monstres nouveaux,</hi></l><l><hi rend="i">Tu domptes l’Hydre Batavique,</hi></l><l><hi rend="i">Tu braves l’Aigle Germanique</hi></l><l><hi rend="i">Qui du Pô menace les bords :</hi></l><l><hi rend="i">Et le Leopard infidelle</hi></l><l><hi rend="i">Auteur d’un ligue rebelle</hi></l><l><hi rend="i">Tant d’inutiles efforts.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il faut de nouvelles guirlandes</hi></l><l><hi rend="i">Orner ton front majestueux,</hi></l><l><hi rend="i">Et par de pompeuses légendes</hi></l><l><hi rend="i">Exprimer tes faits Vertueux.</hi></l><l><hi rend="i">Que les Temples, que les Portiques</hi></l><l><hi rend="i">Sur leur façades magnifiques</hi></l><l><hi rend="i">Retracent tes fameux exploits</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on lise sur les pyramides</hi></l><l><hi rend="i">Sur les métaux les plus solides</hi></l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">est l’Hercule François.</hi></l></lg></quote><p>Quoy que tout ce que fait M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard merite un applaudissement general, je croy qu’il voudra bien me permettre de luy dire, que la plus grande partie de ceux qui ont lû son Ode ne sont pas d’accord de ce qu’il avance dans sa premiere Strophe, que je crois devoir repeter icy.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">N’en doutez point, Races futures,</hi></l><l><hi rend="i">C’est la vertu des Conquêrans,</hi></l><l><hi rend="i">Qui les garentit des injures</hi></l><l><hi rend="i">Et de l’affreux oubly des ans.</hi></l><l><hi rend="i">Pour rendre leurs noms memorables,</hi></l><l><hi rend="i">Les monumens les plus durables</hi></l><l><hi rend="i">Ne sont pas les doctes écrits ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais le Bronze &amp; le Marbre antique,</hi></l><l><hi rend="i">Qui porte leur front héroïque,</hi></l><l><hi rend="i">Et dont le temps fait tout le prix.</hi></l></lg></quote><p>Je demeure d’accord que les Marbres, &amp; les Bronzes sont de plus de durée que l’impression, mais lorsqu’une fois une Histoire, un Poëme ou quelques autres Ouvrages ont esté imprimés, l’impression en est si souvent renouvellée, &amp; multipliée que l’Univers en fourmille, s’il est permis de parler ainsi, ce qui n’arrive pas des Medailles, qui ne sont point renouvellées, personne ne s’estant encore imaginé de faire des Coins nouveaux pour fraper des Medailles antiques. Ainsi supposé, comme on le dit affirmativement, que le temps détruise tout, il est hors de doute qu’on cessera avec le temps de trouver les plus anciennes Medailles, &amp; qu’elles seront détruites les unes aprés les autres. Elles finiront de deux manieres, l’une parce qu’un grand nombre de siecles effacera ce qu’elles representent, &amp; mesme que peu à peu les métaux dont on se sert pour les faire seront fondus, sans que le cuivre mesme, qui est celuy de ces métaux sur lequel l’avarice a le moins de prise soit épargné.</p><p>L’Impression ne peut jamais estre sujette au mesme sort puisque de siecle en siecle la beauté des Caracteres qui la forment, va en augmentant. On pourroit me dire qu’il en est de mesme de la beauté des Médailles, &amp; qu’on en voit presentement que l’Art a renduë plus parfaites, mais il y a cette difference que ce ne sont point les anciennes Médailles qui jouissent de cette avantage, puisqu’elles ne sont point renouvellées ; au lieu que ce sont les livres les plus anciens qui se sentent de l’étude que chaque siecle a faite pour perfectionner les Arts. Ces faits sont incontestables &amp; les Thucidides, les Xenophons, les Tacites, les Virgiles &amp; les Horaces sont aujourduy d’une impression bien plus belle que cet ouvrages n’ont esté lorsqu’on en a fait les premieres éditions. On doit ajouter à cela que la terre est remplie d’un nombre innombrable d’exemplaires de ces Historiens &amp; de ces Poetes &amp; que l’on en trouve même en toutes sortes de langues, au lieu que l’on ne voit qu’à peine quelques Médailles de celles qui ont esté frapées dans le temps que ces Historiens, &amp; ces Poëtes ont travaillé à leurs Ouvrages, de sorte qu’on ne peut douter que ce qui s’imprime ne dure plus que les Medailles. Il est constant d’ailleurs que le nombre des exemplaires augmente, &amp; que l’on en trouve de traduits en plusieurs Langues, pendant que le temps anneantit les Medailles, &amp; il est enfin encore plus constant que la beauté de l’impression augmente de jour en jour, &amp; que les Editions que l’on a faites des Livres les plus anciens surpassent infiniment celles qui en ont esté faites dans les siecles precedens. J’ajouterai que pour un Curieux qui a des Medailles, il y a un nombre infini de gens qui ont des Histoires imprimées, parce que l’Histoire d’un Prince coûtera quelquefois moins qu’une seule Medaille de sa vie, dont il faudroit amasser deux ou trois cens pour en avoir une suite. Ainsi tout le monde peut avoir l’Histoire de la vie d’un Souverain, mais il n’y a que ceux qui sont extremement riches qui puissent avoit une longue suite de Medailles. Il ne reste plus qu’à faire voir le grand &amp; entier avantage que les Histoires ont sur les Medailles. Il ne faut point perdre de temps en raisonnemens qui seroient inutiles pour une chose qui saute aux yeux, &amp; qui prend d’abord l’esprit. Les plus belles Medailles sont les plus simples, parce que si elles estoient trop historiées, &amp; par consequent trop remplies de figures elles jetteroient une confusion, &amp; un embarras dans l’esprit, ce qui seroit cause qu’on auroit de la peine à demesler le sujet pour lequel elles auroient esté frapées, les Medailles n’estant point accompagnées d’un Discours qui les explique. Et mesme on ignore aujourd’huy le veritable sujet de la plûpart des Medailles antiques. Les uns les expliquent d’une maniere &amp; les autres d’une autre ; &amp; comme personne ne peut decider, &amp; que les explications que chacun donne sont au hazard, &amp; font plus voir l’érudition de ceux qui cherchent à les expliquer qu’une verité constante, on peut dire que le public en voyant tant de differens partis, demeure dans l’incertitude de ce qu’il en doit penser. Ainsi pour éviter ces inconveniens, il faut que les Medailles soient simples. Ce n’est pas que lorsqu’elles sont frapées dans le temps mesme que tout retentit du bruit des actions qui en font le sujet, ou du moins peu de temps aprés, on ne demeslast aisément tout ce qu’on auroit voulu faire entendre quand elles auroient esté un peu trop chargées ; mais à mesure que le temps fait perdre l’idée de ces actions l’explication en devient difficile, de maniere qu’aprés un siecle chacun explique à sa fantaisie &amp; sans certitude les Medailles qui ne sont pas dans la plus grande simplicité. Cela fait que de toutes les differentes explications qu’on leur donne, il n’y en a souvent pas une de veritable. Il faut donc necessairement que les Medailles soient toutes simples pour passer à la posterité ; c’est à dire pour que dans les siecles avenir chacun en trouver d’abord le veritable sujet sans donner la torture à son esprit. Mais si les Medailles sont dans toute la simplicité où elles doivent estre, elles ne serviront qu’à marquer les dattes des actions qu’elles representeront sans en faire voir la beauté, qui ne peut estre connuë que par les circonstances qui ont accompagné ces actions, les conjonctures où elles ont esté faites, &amp; une infinité d’autres parties qui en dépendent &amp; qui n’apartiennent qu’à l’Histoire ; &amp; comme avec tout cela il est bien difficile de faire passer les plus belles actions à la posterité, pour aussi belles qu’elles le sont en effet, parce que l’envie tâche toûjours à diminuer de la beauté de ce qu’elle trouve de trop parfait, il est bien mal-aisé, pour ne pas dire impossible, qu’une Medaille qui parle si peu qu’elle pourroit passer pour muette, fasse voir à fond toutes les veritez &amp; toute la grandeur de certaines actions, dans lesquelles à mesure qu’on les develope on découvre tous les jours des beautez nouvelles. Ainsi tout fait voir &amp; tout prouve que l’Histoire est plus durable que les Medailles, &amp; peut penetrer dans plus de siecles, qu’elle peut se multiplier par des éditions toujours renouvellées dans tous les Etats où l’impression est en usage &amp; mesme en plusieurs langues ce qui n’arrive point aux Médailles qui ne sont jamais multipliées, &amp; qu’enfin toute la beauté d’une action se découvre dans l’Histoire au lieu qu’il faut la deviner dans une Médaille, &amp; que cette Médaille ne peut subsister qu’un temps, au lieu que l’Impression subsistera toujours suivant les raisons de fait &amp; incontestables qui viennent d’estre alleguées.</p><p>Je ne prétens pas que ce que je viens de dire à l’avantage de l’Histoire diminuë en rien de l’estime que l’on doit avoir pour les Medailles, on ne sçauroit trop les admirer, non seulement elles sont glorieuses pour le Prince en faveur de qui on les a frappées ; mais elles font paroistre l’esprit de ceux qui en deux ou trois paroles, &amp; avec deux ou trois figures font comprendre toute une belle action &amp; c’est par là que l’on est convaincu que les beaux Arts fleurissent dans l’estat où l’on s’est donné le soin de les faire cultiver.</p><p>Avoir pendant la paix le soin des Finances d’un aussi puissant Etat que celuy de France, c’est un travail immense, en avoir soin pendant la guerre en est un incomprehensible. Se mêler de tout ce qui regarde les Troupes pendant la Paix demande un détail, &amp; une application qui ne laissent aucun repos, s’en mesler pendant la guerre quand on est chargé des Finances, c’est le comble de tous les travaux, &amp; il est impossible d’avoir plus d’occupation. Mr de Chamillart est chargé de tous ces soins. Cependant au milieu des grandes &amp; continuelles occupations que luy donnent tant d’affaires d’une si haute importance, il a trouvé le temps d’examiner avec toute l’attention &amp; l’application possible les comptes de ce qu’il faut, pour l’entretien des Invalides, &amp; de tout ce qui en dépend, de maniere qu’ayant trouvé quarante mille livres de revenant bon tous les ans, il l’a dit au Roy. Ce Prince destina aussi-tost cette somme pour donner des pensions aux Officiers de guerre qu’il en jugera les plus dignes.</p></div>