<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-09_222"><head>[Traduction de deux Hymnes de Mr l’Abbé Delfaut]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1702 [tome 12], p. 222-228.</bibl><p>Vous verrez par les Vers qui suivent que l’esprit de Mr de Santeul regne encore icy. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Delfaut, Auteur des deux Hymnes latines, dont je vous envoye les Traductions, avoit toûjours eu de grandes liaisons avec ce fameux Poëte, qui ne donnoit presque point d’ouvrages au Public sans le consulter. Rien ne prouve mieux le merveilleux talent que Mr l’Abbé Delfaut a pour la Poësie latine que l’ordre donné par Mr l’Evesque d’Amiens de faire chanter ces deux Hymnes dans son Diocese. Vous y trouverez tout ce que l’on peut dire à la gloire de S. Firmin, premier Evesque d’Amiens, &amp; Patron de ce Diocese.</p><quote><label>HYMNE I.</label><lg><l><hi rend="i">Du genereux Firmin le courage est extrême.</hi></l><l><hi rend="i">Il quitte biens, parens, il quitte honneurs, amis,</hi></l><l> <hi rend="i">Enfin il se quitte luy-même,</hi></l><l><hi rend="i">Et marche où Dieu l’appelle avec un cœur soumis.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Des climats où la paix regne avec l’abondance,</hi></l><l><hi rend="i">N’offrent rien à ses yeux digne de l’arrêter,</hi></l><l> <hi rend="i">Vers Amiens sans cesse il s’avance,</hi></l><l><hi rend="i">Et la mort est le prix qu’il doit y remporter.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais déja dans nos murs Firmin se fait entendre,</hi></l><l><hi rend="i">Armé de la Parole, il détruit les faux Dieux ;</hi></l><l> <hi rend="i">On voit par tout la Foy s’étendre,</hi></l><l><hi rend="i">Et le crime par tout disparoist à ses yeux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De là naît des Tyrans l’opiniâtre envie,</hi></l><l><hi rend="i">Mais ce Heros méprise &amp; leur haine &amp; leur coups,</hi></l><l> <hi rend="i">(Un bon Pasteur donne sa vie</hi></l><l><hi rend="i">Pour sauver son troupeau de la rage des loups.)</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son sang, helas ! son sang n’éteint pas leur vangeance ;</hi></l><l><hi rend="i">Pour détruire sa gloire, ils vont cacher son corps ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais le Dieu qui prend sa défense,</hi></l><l><hi rend="i">Le fera triompher de tous leurs vains efforts.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Un rayon qui descend de la voûte étoilée.</hi></l><l><hi rend="i">Marque à Salve l’endroit où repose Firmin,</hi></l><l> <hi rend="i">Et malgré l’affreuse gelée,</hi></l><l><hi rend="i">La terre voit sortir mille fleurs de son sein.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Gloire soit à jamais à la Trinité sainte,</hi></l><l><hi rend="i">Par qui tous les Martyrs soutinrent tant d’assauts,</hi></l><l> <hi rend="i">Et qui leur fit braver sans crainte</hi></l><l><hi rend="i">La mort qui couronna leurs glorieux travaux.</hi></l></lg></quote><quote><label>HYMNE II.</label><lg><l><hi rend="i">Par le fer des boureaux, par l’horreur du supplice,</hi></l><l><hi rend="i">Le zele de Firmin ne peut estre abatu,</hi></l><l> <hi rend="i">Ce vaillant Athlete entre en lice,</hi></l><l><hi rend="i">Soûtenu de sa foy, couvert de sa vertu.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi son trépas même assurant sa victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Au milieu des Martyrs il va joüir aux cieux</hi></l><l> <hi rend="i">D’une perpetuelle gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Et s’y rassasier d’un pain delicieux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Si toûjours pour Amiens tu sens de la tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">Jette les yeux, Firmin, sur ses besoins pressans,</hi></l><l> <hi rend="i">Tu vois son Peuple qui s’empresse</hi></l><l><hi rend="i">D’offrir à tes autels ses vœux &amp; son encens.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Gloire soit à jamais à la Trinité sainte,</hi></l><l><hi rend="i">Pour qui tous les Martyrs soûtinrent tant d’assauts,</hi></l><l> <hi rend="i">Et qui leur fit braver sans crainte</hi></l><l><hi rend="i">La mort qui couronna leurs glorieux travaux.</hi></l></lg></quote></div>