<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-08a_045" resp="mercure"><head>[Ceremonie faite à Valogne en basse Normandie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1687 (première partie) [tome 11], p. 45-50</bibl><p/><p>Le 17. du mois passé M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Bellefonds estant à Valogne en Basse Normandie, fit la cérémonie de poser la premiere pierre de l'Eglise &amp; de l'Hospital General, étably en cette ville-là depuis peu de temps, par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> Lailler, Docteur de Sorbonne, Curé, Doyen &amp; Official du lieu, homme d'une fort grande vertu, &amp; tres-zelé pour le bien des Pauvres. M l'Evesque de Coutance s'estant rendu en la grande Eglise de Saint Malo revestu de ses habits Pontificaux, la Procession se mit en marche en cet ordre. Tous les Pauvres de l'Hospital habillez de bleu alloient les premiers avec beaucoup de devotion. Ils precedoient les Capucins, les Cordeliers &amp; tout le Clergé qui est fort nombreux, composé de M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre chantant le M<hi rend="i">Veni Creator</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal &amp; Madame la Marechale de Bellefonds suivoient M<hi rend="sup">r</hi> de Coustance. Ils estoient accompagnez de Mademoiselle de Lille-Marie leur fille, de M<hi rend="sup">r</hi> &amp; de Madame de S. Luc, de M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de la Lutumiere, Frere de Madame de Matignon, &amp; d'un tres-grand nombre de personnes de qualité. On fit le tour de la Ville, &amp; l'on se rendit au lieu destiné à la ceremonie que l'on devoit faire. [...] La Procession estant retournée en chantant le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans le mesme ordre qu'elle estoit venuë, on chanta les Prieres pour le Roy, après quoy toute la Noblesse qui avoit assisté à cette céremonie, se rendit chez M<hi rend="sup">r</hi> de S. Luc, Gouverneur de la Ville &amp; du Chasteau de Valogne, où elle fut regalée d'un magnifique disné, avec autant de delicatesse que de propreté &amp; d'abondance.</p></div>