<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-07_174" resp="wordpro"><head>[Mort de Mr Bertherand de l’Académie Royale de Soissons]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1700 [tome 7], p. 174-182.</bibl><p>L’Academie Royale de Soissons a perdu M<hi rend="sup">r</hi> Bertherand, Receveur General des Gabelles, ancien President &amp; Bailly de ce Comté. Il mourut en la ville de Soissons le 30. du mois passé, aprés avoir reçû deux fois en peu de jours les Sacremens de l’Eglise avec une pieté exemplaire, &amp; avoir souffert des operations tres-douloureuses avec une fermeté heroïque, une tranquilité d’esprit qui alloit presque jusqu’à la gayeté, &amp; une soumission parfaite à la volonté de Dieu. Il estoit d’une bonne &amp; ancienne famille originaire de la Ferté Millon, &amp; avoit succedé à M<hi rend="sup">r</hi> son Pere, homme d’esprit &amp; de merite, dans les Charges de President &amp; de Bailly du Comté. Il laisse de défunte Dame Madelaine Joisel son Epouse, un fils unique digne de lui, Tresorier de France au Bureau des Finances de Soissons. Sa mort a esté pleurée comme une perte publique. L’Academie le regretera toûjours comme un de ses principaux ornemens, &amp; n’oubliera jamais qu’il avoit contribué autant que personne à son établissement, &amp; lui avoit attiré l’estime &amp; l’amitié glorieuse du celebre Olivier Patru. Ces circonstances se lisent dans l’histoire de cette Compagnie, écrite en Latin avec une pureté digne du siecle d’Auguste par le sçavant M<hi rend="sup">r</hi> de Hericourt ; &amp; dans l’histoire de Soissons. Quoy que M<hi rend="sup">r</hi> Bertherand eût un talent fort heureux pour la Poësie, &amp; qu’il ait fait beaucoup de Vers tres-agreables, on n’a rien d’imprimé de lui qu’une petite Piece fort ingenieuse, intitulée <hi rend="i">le Ballet de la Comete</hi> ; &amp; <hi rend="i">le Portrait d’Armande de Lorraine d’Harcourt, Abbesse de Notre Dame de Soissons</hi>. Voicy le sien au naturel. Il fut envoyé avec un Almanac, le premier jour de l’année 1698. par un de ses Confreres, qui estoit encore jeune alors, mais qui avoit déja beaucoup de part à son amitié &amp; à sa confiance ; à qui sa memoire sera toûjours précieuse ; &amp; qui pourra quelque jour faire part au public de ses ouvrages, dont il est dépositaire.</p><quote><label>L’ALMANAC.<lb/><hi rend="i">ETRENNES.</hi><lb/><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> BERTHERAND de l’Academie Royale de Soissons.</hi></label><lg><l rend="i">Avoir l’esprit aisé, le cœur droit, l’ame belle ;</l><l rend="i"> Penser, parler, écrire finement ;</l><l rend="i">Vivre d’une maniere, &amp; simple, &amp; naturelle.</l><l rend="i">Pour les autres, pour soy toûjours Commodément ;</l><l rend="i"> Faire des vers avec la même grace,</l><l rend="i">Que, s’il fût né François, en eût pû faire Horace ;</l><l rend="i">Se servir noblement du bien de ses Ayeux ;</l><l rend="i">Estre dans ses emplois exact, religieux ;</l><l rend="i"> Estre bon Maître, tendre Pere,</l><l rend="i"> Fidelle Ami, Parent officieux ;</l><l rend="i">En conversation, en plaisir, en affaire,</l><l rend="i">Partout soûtenir, &amp; partout sçavoir plaire,</l><l rend="i">Estre estimé, cheri de ses Superieurs</l><l rend="i"> De ses égaux, de ses inferieurs</l><l rend="i">Ennemi déclaré de la sombre tristesse,</l><l rend="i">Par des airs toûjours gais, gracieux, &amp; galans</l><l rend="i">Montrer qu’on ne craint point les injures des ans ;</l><l rend="i">N’avoir de vray defaut qu’un peu trop de paresse</l><l rend="i"> A cultiver les précieux talens</l><l rend="i"> Qu’on a reçus avec largesse ;</l><l rend="i">Pour se cacher avoir la même ardeur</l><l rend="i"> Que les autres ont pour paroître :</l><l rend="i">Clidamis à ces traits peut bien se reconnoître,</l><l rend="i"> Mon Almanach n’est point menteur.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bertherand répondit à ces vers par une lettre tres-polie &amp; tres-modeste, dans laquelle il employa ce Quatrain.</p><quote><lg><l rend="i">Vous flatez trop vos amis,</l><l rend="i">Et vous avez tort de faire</l><l rend="i">Du bon homme Clidamis,</l><l rend="i">Un Heros imaginaire.</l></lg></quote></div>