<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-09a_237" resp="mercure"><head>[Ce qui s'est passé à l'Académie de Ville-Franche le jour de la Feste de Saint Loüis]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1688 (première partie) [tome 12], p. 237-247</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Médaille doit regarder la p. 246.</note><p/><p>Le 25. du mois passé M<hi rend="sup">rs</hi> de l'Academie de Villefranche en Beaujolois, celebrerent la Feste de S. Loüis avec un éclat extraordinaire. Ils avoient choisi ce jour-là pour élever le Buste du Roy dans la Salle de l'Academie, &amp; la ceremonie fut commencée par une Messe solemnelle qu'ils allerent entendre dans l'Eglise Collegiale, où l'on chanta les Prieres publiques pour Sa Majesté. Ensuite le Panegyrique du Saint fut prononcé par le Pere Chastelain Dessertines, Jesuite, avec de grands applaudissemens d'une assemblée fort nombreuse. L’aprésdisnée, M<hi rend="sup">rs</hi> les Academiciens se rendirent au lieu ordinaire de leurs Conferences, qui est la belle &amp; grande Salle de M<hi rend="sup">r</hi> Bessie du Peloux, Secretaire perpetuel de cette Academie, qui parmy plusieurs beaux talens, a celuy de conduire ces sortes de Festes avec beaucoup de magnificence. Le Buste du Roy estoit élevé sur un Piedestal attaché à la muraille à dix pieds de hauteur du parterre, &amp; cinq du plancher sous un riche Dais Dans les bas reliefs du Buste, qui est l’ouvrage du S<hi rend="sup">r</hi> Chabry, habile Sculpteur de Lyon, on avoit écrit en lettres d’or les deux Quadrains que vous allez lire ; le premier de M<hi rend="sup">r</hi> de Bussy, Directeur de la Compagnie, &amp; l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Baudry, Academicien.</p><quote><lg><l rend="i"> C’est là ce grand Heros, le modelle des Rois ;</l><l rend="i">C’est luy qui des Cesars efface la memoire.</l><l rend="i">Le Ciel cede à ses vœux, les Hommes à ses Loix,</l><l rend="i">La Nature à son bras, &amp; le Temps à sa gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour ériger un Trône à la Majesté mesme,</l><l rend="i">Est-il un lieu plus haut que ce front &amp; ces yeux,</l><l rend="i">Et pour du monde entier porter le Diadême,</l><l rend="i">Peut-on trouver un Chef qui le merite mieux ?</l></lg></quote><p>Le Portrait de Mademoiselle d’Orleans, Baronne de Beaujolois, estoit élevé de huit pieds dans la mesme Salle, sur une belle &amp; riche toilette de satin blanc en broderie d’or. Celuy de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Lyon, Protecteur de cette Academie, estoit placé de l’autre coste au lieu ordinaire. Si-tost que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Baudry eut salué le Buste du Roy, il écrivit cet autre Quadrain.</p><quote><lg><l rend="i"> De concert l’Art &amp; la Nature</l><l rend="i">Semblent s’estre épuisez par un effort égal,</l><l rend="i"> L’un en faisant cette Figure,</l><l rend="i"> L’autre en formant l’Original.</l></lg></quote><p>Cette Salle fut bien-tost remplie d’une Assemblée tres-Illustre, composée de quantité de personnes distinguées de l’un &amp; de l’autre Sexe. Les Academiciens sortant de leur Bibliotheque, allerent prendre leurs places le long d’une grande table couverte d’un riche tapis de Perse. M<hi rend="sup">r</hi> de Bussy, comme Directeur de l’Academie, en fit l’ouverture par un beau Discours, dans lequel il fit voir en peu de mots que <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> remplissant toute la terre du bruit de ses merveilleuses actions &amp; de l’éclat de son nom, faisoit l’occupation continuelle des Academiciens, dont l’esprit s’étoit souvent trouvé accablé de ses idées, le sujet en estant si relevé, que leur penetration ne le pouvoit suivre. Il ajoûta qu’ils alloient reprendre de nouvelles forces à l’exemple de la Statuë de Memnon, qui ne rendoit jamais un plus agreable son, que lors qu’elle estoit frappée des rayons du Soleil ; qu’ainsi l’Academie, honorée de la veuë du Buste du Roy, que la France regardoit comme son Soleil, verroit répandre ses rayons sur tous ses Membres, pour les animer à rendre des sons dignes de la gloire de leur incomparable Heros, &amp; que pour cela, la Compagnie avoit prié M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Baudry, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Montosan de donner des preuves de leur ardeur &amp; de leur zele respectueux pour ce grand Monarque. Alors M<hi rend="sup">r</hi> de Montosan commença à parler de ses grandes qualitez, &amp; fit un Discours remply d’éloquence qui dura une demy-heure. Il y fit entrer l’éloge de Mademoiselle d’Orleans, &amp; le toucha d’une maniere fort délicate. Ce fut le sujet que prit il y a trois ans M<hi rend="sup">r</hi> de la Barmondiere, l’un des Academiciens, pour un discours de demy heure qu’il prononça le jour de S. Loüis dans la mesme Salle, &amp; dont il s’acquitta, comme en toutes occasions avec une approbation generale. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Baudry fit part à la Compagnie d’une Ode de deux cens quarante Vers, qui fut extrémement applaudie, en sorte qu’ils receurent l’un &amp; l’autre toutes les loüanges qui leur estoient deuës. Aprés cela on leut les ouvrages qui au jugement de l’Academie avoient merité les prix qu’elle avoit proposez de deux belles Medailles d’or du Roy à ceux qui réüssiroient le mieux dans l’Eloquence &amp; dans la Poësie, sur les sujets que je vous marquay dans ma Lettre du mois d’Avril. Le premier fut remporté par M<hi rend="sup">r</hi> de Livonniere Pocquet, de l’Academie Royale d’Angers, &amp; l’autre par M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, de l’Academie Royale d’Arles, &amp; ancien Conseiller à Macon.</p></div>