<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-02_180" resp="wordpro"><head>[Compliment fait à Mr le Marquis de Dangeau, de la part de Mrs de l’Academie des Ricovrati]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1694 [tome 2], p. 180-186.</bibl><p>Je reçois tout presentement nouvelles de la mort du fameux M<hi rend="sup">r</hi> Patin, Medecin de la Faculté de Paris, où il a professé la Medecine, &amp; ensuite à Padouë, lieu de son decés. La Republique de Venise l’avoit pourveu de la Charge de Professeur, &amp; honoré de la dignité de Chevalier de Saint Marc. Il avoit esté longtemps <hi rend="i">Principe</hi> de l’Academie des <hi rend="i">Ricovrati</hi>, c’est à dire Chef ou Directeur. M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, qui est de cette sçavante Compagnie, comme je vous l’ay déja marqué, a esté prié, selon l’usage, de faire son Eloge funebre. Il l’a fait en Langue Latine, &amp; l’a envoyé pour estre lu publiquement dans cette Assemblée. M<hi rend="sup">r</hi> Patin avant que de mourir luy écrivit une Lettre en Grec, éloquente, tendre, &amp; chrestienne, &amp; cette Epistre Academique, qui meriteroit d’estre traduite en toutes sortes de Langues, estoit accompagnée des Lettres patentes d’Academicien, qu’il le prioit de la part de M<hi rend="sup">rs</hi> les <hi rend="i">Ricovrati</hi> de donner à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Dangeau, qui, comme vous sçavez, est l’un des quarante de l’Academie Françoise. Vous voyez, Madame, que celle de Padouë a fait en fort peu de temps une perte &amp; des acquisitions tres-considerables, dans les personnes de deux des plus beaux genies du siecle, &amp; tous deux dignes Protecteurs de deux Academies Royales. L’un est ce Marquis, Protecteur de l’Academie d’Arles, &amp; l’autre M<hi rend="sup">r</hi> Flechier, Protecteur de celle de Nismes. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Saurin, si connu dans la Republique des Lettres, &amp; si estimé pour tant de belles Traductions, vient de faire celle du Distique Latin de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, à la gloire de cet illustre Prelat, par allusion à son nom, <hi rend="sc">Esprit Flechier.</hi></p><quote><lg><l rend="i"> Digne Successeur des Apostres,</l><l><hi rend="i">Ta rare pieté fait</hi> fléchir <hi rend="i">tous les cœurs,</hi></l><l><hi rend="i">Et ton sublime</hi> Esprit <hi rend="i">joint à de saintes mœurs,</hi></l><l> <hi rend="i">Par son art triomphe des nostres.</hi></l></lg></quote><p>Aussi tost que M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron eut receu le dernier paquet de feu M<hi rend="sup">r</hi> Patin, il mit la main à la plume, &amp; fit un compliment en Italien, pour M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Dangeau, alla à son Hostel, &amp; à son retour le mit en François, à la priere d’un de ses Confreres. Je vous envoye la traduction de ce compliment, que son Amy m’a donnée.</p><quote><p><hi rend="i">MONSIEUR,</hi></p><p><hi rend="i">Ce n’est point comme Député de l’Academie Royale d’Arles, que je viens vous saluër aujourd’huy. Je viens m’acquiter d’une Commission fort agreable. Messieurs les</hi> Ricovrati <hi rend="i">m’ont honoré de leur choix, pour vous presenter ces preuves éclatantes de la distinction particuliere qu’ils font de vostre illustre Personne. La celebre Academie de Padouë en vous donnant une place parmi les grands hommes, &amp; les sublimes Genies qui la composent, n’a point eu égard à la noblesse de vostre sang, à l’éclat de vos Dignitez, à la grandeur de vos emplois, ny au rang élevé que vous tenez dans la Cour la plus polie &amp; la plus auguste du Monde. Elle n’a consideré, Monsieur, que vostre esprit seul, qui peut remplir si dignement toutes les vuës que l’on doit avoir pour former un Academicien parfait. Elle a voulu joindre son estime à celle mesme des Testes Couronnées, qui dans plusieurs occasions ont rendu justice à vos qualitez excellentes. Enfin, Monsieur, ce Parnasse Italien pouvoit se vanter avant vostre reception, d’avoir de grands ornemens, possedant des Muses Françoises, les Scudery, les des-Houlieres, les Dacier, &amp; les Saliez, mais il lui manquoit un Apollon.</hi></p></quote></div>