<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_054" resp="wordpro"><head>[Epître en Prose &amp; en Vers sur deux personnes qui se sont mariées sans qu’aucune des deux entende la langue de l’autre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p. 54-60.</bibl><p>Je ne doute point que cette autre Lettre ne vous paroisse de bon sens, &amp; que vous ne demeuriez d’accord que le raisonnement en est juste.</p><quote><label>À MADEMOISELLE<lb/><hi rend="sc">de</hi> S. C.</label><p>Ouy, Mademoiselle, un François a épousé une Angloise, sans qu’aucun des deux entende la Langue de l’autre. Cela paroist d’abord assez bizarre ; mais c’est faute de bien considerer ce dont il s’agit.</p><quote><lg><l rend="i"> Dés le moment qu’un cœur soupire,</l><l rend="i">On connoist en tous lieux ce que cela veut dire,</l><l rend="i"> Et malgré Babel &amp; sa Tour,</l><l rend="i"> Dans le climat le plus sauvage</l><l rend="i"> Ne demandez que de l’amour,</l><l rend="i"> On entendra vostre langage.</l><l rend="i">La Terre en mille Etats a beau se partager,</l><l rend="i">En Asie, en Afrique, en Europe, il n’importe ;</l><l rend="i"> L’Amour n’est jamais étranger</l><l rend="i"> En quelque Pays qu’on le porte.</l></lg></quote><p>Comme il est pere de tous les hommes, il est entendu de tous ses Enfans. Il est vray que quand il veut faire quelque mauvais coup, comme il faut qu’il se masque, &amp; qu’il se déguise, il faut aussi qu’il se serve de la Langue du Pays. Mais quand il est conduit par l’Himen, sans lequel il ne peut estre receu chez les honnestes gens, il luy suffit de se montrer pour se faire entendre.</p><quote><lg><l rend="i">En quelque Langue qu’il s’exprime,</l><l rend="i">On sçait d’abord ce qu’il prétend,</l><l rend="i">Et dés qu’il peut parler sans crime,</l><l rend="i">Une honneste Fille l’entend.</l></lg></quote><p>La raison de cela est, que la Langue d’Amour n’est qu’une tradition tres-simple &amp; tres-aisée, dont la nature est dépositaire, &amp; qu’elle ne manque jamais de reveler à toutes les Filles, quand elles en ont besoin.</p><quote><lg><l rend="i">Si tost que l’on en vient aux privautez secretes,</l><l rend="i"> Parmy toutes les Nations,</l><l rend="i"> L’Himen en ces occasions</l><l rend="i"> A certaines expressions</l><l rend="i"> Qui n’ont point besoin d’Interpretes.</l></lg></quote><p>Ne vous étonnez donc point que deux personnes étrangeres, &amp; d’un langage si different, ayent pu se résoudre à se marier ensemble, &amp; croyez comme un article de foy naturelle, que dans ces sortes de misteres tout le monde parle François. Ajoûtez à cela que de jeunes Epoux ont leur maniere particuliere de s’entretenir, indépendamment de toutes les Langues de la terre.</p><p>L’Amour est la seule de toutes les Divinitez dont le service n’a point changé. Son culte est encore à present tel qu’il étoit au commencement du monde. On luy adresse les mêmes vœux, on luy fait les mêmes sacrifices, on luy immole les mêmes Victimes ; &amp; quand deux Amans veulent bien assister en personne à ses misteres secrets, on n’en a pas si tost chassé les profanes, que pleins de ce Dieu qui les possede, ils en comprennent en un moment toutes les ceremonies, &amp; tout ce qui se fait en son honneur.</p><p>Si vous faisiez ce sot argument à Thomas Diafoirus ; Vos deux Epoux ne parlent pas la même Langue ; <hi rend="i">Ergo</hi> ils ne s’entendent pas, il vous répondroit, <hi rend="i">Distinguo</hi>, Mademoiselle ; ils ne s’entendent pas le jour, <hi rend="i">Concedo</hi>, Mademoiselle ; ils ne s’entendent pas la nuit, <hi rend="i">Nego</hi>, Mademoiselle. Or s’entendre la nuit, c’est s’entendre la moitié de la vie, &amp; c’est beaucoup pour des Mariez. Je connois bien des gens, &amp; vous aussi, qui parlent tres bon François, &amp; qui n’en demanderoient pas davantage.</p><quote><lg><l rend="i"> Qu’un Mariage est plein d’appas</l><l rend="i">Quand la nuit un Epoux peut contenter sa flâme,</l><l rend="i"> Et que le jour il n’entend pas</l><l rend="i"> Les sottises que dit sa Femme !</l></lg></quote></quote></div>