<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-09_126" resp="wordpro"><head>[Nouvelle Pandore, ou des Femmes illustres du Siecle de Louis le Grand]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1699 [tome 9], p. 126-138.</bibl><p>Vous avez lû sans doute, Madame, les Satires &amp; les Pieces differentes qui ont esté faites depuis quelques années contre le Mariage &amp; contre les Femmes, non seulement contre les Femmes en general, mais encore contre les Dames Sçavantes en particulier. Cela n’empêche pas que l’on ne se marie toujours, &amp; que les beaux esprits de vostre Sexe ne travaillent pour la gloire, &amp; à se rendre recommandables par leur sçavoir autant que par leur sagesse. Elles peuvent se vanter d’avoir remporté des Prix d’Eloquence &amp; de Poësie dans toutes les Academies du Royaume, témoins l’illustre Mademoiselle <hi rend="i">de Scudery, Deshoullieres</hi> &amp; <hi rend="i">Bernard</hi>, dans l’Academie Françoise. Cette derniere a gagné aussi toutes les Fleurs de l’Academie Royale des Jeux Floraux de Toulouse, &amp; Mademoiselle <hi rend="i">Lheritier</hi> a souvent esté couronnée par M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de la même Ville. Je ne vous parle point des Ouvrages admirables de Madame <hi rend="i">Le Fevre Dacier</hi>, des Poësies charmantes de Mademoiselle <hi rend="i">Cheron</hi>, ny des agréables Productions d’esprit de Madame <hi rend="i">le Camus</hi>, de Mademoiselle <hi rend="i">de la Force</hi>, ny d’un grand nombre d’autres, que M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="i">de Vertron</hi> a pris soin de loüer d’une maniere délicate &amp; nouvelle, dans un Recueil qui paroist depuis quelque temps sous le titre de <hi rend="i">Nouvelle Pandore</hi>, ou <hi rend="i">des Femmes illustres du Siecle de Louis le Grand</hi>. Il y fait les Eloges des Mortes &amp; des Vivantes, &amp; pour prouver la préference de vostre Sexe au nostre, il y soutient le Pour &amp; le Contre, ce qui a donné matiere à plusieurs Orateurs &amp; Poëtes d’exercer leur genie sur les divers partis qu’il a embrassez dans ses six Discours Academiques.</p><p>Le premier, <hi rend="i">Du merite des Dames</hi>, est appuyé sur les témoignages des Ecritures Saintes, où l’on voit le Panegyrique des Femmes illustres de l’Ancien &amp; du Nouveau Testament.</p><p>Le second traite <hi rend="i">du Merite des Hommes</hi>, où rassemblant les perfections des Heros de l’Antiquité, il trouve moyen de faire l’Eloge du Roy.</p><p>Le troisiéme Discours, qui est de <hi rend="i">l’Egalité des Sexes</hi>, est une curieuse recherche de la Fable &amp; de l’Histoire ancienne, tant sacrée que profane, qui fait voir que comme l’esprit n’a point de Sexe, il n’y a nulle difference entre les Ames &amp; les Genies des Hommes &amp; des Femmes.</p><p>Le quatriéme Discours est <hi rend="i">contre l’Egalité des Sexes</hi>, &amp; en faveur des Hommes. C’est une espece de Critique honneste contre les défauts de quelques Femmes, qui ont fait du bruit dans l’Antiquité. Il touche pourtant finement ceux des nostres, c’est à dire des Coquetes d’éclat, &amp; des Plaideuses de profession, sans oublier les Précieuses ridicules, ny les fausses Sçavantes.</p><p>Le cinquiéme Discours <hi rend="i">contre les Hommes</hi>, est une peinture fidelle &amp; en racourci des défauts des grands Hommes de l’Antiquité, &amp; de quelques Empereurs Romains, de certains Heros, &amp; des Dieux Payens.</p><p>Le sixiéme, qui est <hi rend="i">de la prééminence du beau Sexe</hi>, est une rétractation par laquelle il montre que tout ce qu’il a dit contre les Femmes, n’a esté que pour mieux établir leurs avantages sur les Hommes.</p><p>En parlant des Heroïnes de l’Antiquité, il parle comme il faut, &amp; comme il doit, de celles de nostre Siecle ; &amp; il fait voir qu’il y a des Heroïnes de plus d’une maniere. Celle dont il s’est servi pour convaincre les Hommes du merite des Femmes, en est une preuve indubitable, puis qu’il fait voir leur esprit par leurs Ouvrages, remplissant, ou pour mieux dire, ornant (c’est ainsi qu’il s’en explique luy même dans sa Préface) les deux Volumes de <hi rend="i">la Nouvelle Pandore</hi>, de ce qu’elles ont fait de plus beau. Parmy ces œuvres mêlées il a choisi celles qui regardoient la gloire du Roy. On trouve dans le même recueil le jugement qu’il fait des Ouvrages que ces Dames Sçavantes luy ont fait l’honneur de luy adresser ce qui peut passer pour des Eloges en racourci, la matiere en estant inépuisable. Il nous promet encore quelque chose de nouveau en faveur des Dames, qui luy ont donné avec justice le surnom de <hi rend="i">Protecteur du beau Sexe</hi>. C’est aussi en cette qualité qu’il a proclamé, &amp; dans les Academies du Royaume, &amp; dans celles d’Italie, le merite de celles qui se sont fait distinguer par leur sage conduite, par leurs vertus éclatantes, &amp; par leurs excellens Ouvrages. Enfin, sur son témoignage, Messieurs de la docte Academie des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padouë, ses Confreres, le 10. de Février dernier, receurent les Dames illustres, dont voicy la Liste qu’il m’a envoyée.</p><p>Madame la Presidente de Bretonvilliers.</p><p>Madame le Camus de Melson.</p><p>Mademoiselle de la Force.</p><p>Madame la Comtesse de Barneville Daulnoy.</p><p>Mademoiselle des Houlieres.</p><p>Mademoiselle Cheron.</p><p>Mademoiselle Bernard.</p><p>Mademoiselle Lheritier.</p><p>Il doit ces jours-cy, en qualité de Député, leur porter les Lettres Patentes d’Academiciennes, present qu’il accompagnera sans doute, de Complimens Italiens &amp; François.</p><p>Mademoiselle de Scudery, Madame le Fevre Dacier, &amp; Madame de Saliez, Viguiere d’Albi, ont esté receuës dans la même Academie de <hi rend="i">Ricovrati</hi> il y a déja quelques années.</p><p>Je ne vous dis rien davantage de <hi rend="i">la nouvelle Pandore</hi>, où la modestie de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron luy fait dire qu’il y a la moindre part, &amp; que ce qu’il y a de meilleur, est des Dames qui ont enrichi ce Recueil par leurs Ouvrages. Ce Livre composé de deux Tomes, en attendant le troisiéme, qui sera de Pieces galantes, se vend chez la Veuve Claude Mazuel, sur le Pont Saint Michel, à la Levrette.</p></div>