<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-10a_024" resp="mercure"><head>[Buste de Sa Majesté élevé à Poitiers au lieu appellé, la Cour des Marchands]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1688 (première partie) [tome 14], p. 24-29</bibl><p/><p>Je vous ay appris il y a déjà longtemps que le jour de Saint Loüis de l'année derniere, la Communauté des Marchands de la Ville de Poitiers avoit fait ériger à ses dépens une Statuë du Roy, dans la plus grande &amp; plus belle Place de la Ville, qui a quitté le nom de <hi rend="i">Marché vieil</hi>, qu'elle avoit auparavant, pour prendre celuy de <hi rend="i">Place Royale</hi>, à cause du glorieux ornement qu'elle possede. Cette mesme Compagnie des Marchands a donné cette année, au mesme jour de Saint Loüis, de nouvelles marques de son zele pour la gloire de cet Auguste Monarque, &amp; de sa juste reconnoissance de la protection qu'il daigne accorder à tous les Negocians de ses Etats. Ils ont fait mettre un Buste de Sa Majesté, relevé en or, sur la porte &amp; principale entrée de leur Juridiction Consulaire, appellée vulgairement <hi rend="i">la Cour des Marchands</hi>. Ce Buste a deux autres Figures en relief à ses costez ; l'une est de Themis tenant dans sa droite une épée ; &amp; dans sa gauche la balance, symbole de la Justice, &amp; l'autre Figure est celle de la Prudence qui presente au Roy une Couronne. Cette erection se fit avec des acclamations extraordinaires ; &amp; aux cris de <hi rend="i">Vive le Roy</hi>, accompagnez d'un concert de Voix &amp; d'Instrumens. La Ceremonie fut suivie d'une Messe chantée en Musique dans la belle Chapelle de la Cour des Marchands, qui fut ce jour-là richement ornée. Tous les Marchands s'y trouverent en Corps. M<hi rend="sup">r</hi> Foucault, Intendant de la Province, dont le zele ne peut estre plus ardent pour tout ce qui regarde le Roy, ne manqua pas de s'y rendre. Il y vint accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> le President du Presidial, &amp; de plusieurs autres Personnes de qualité. La Messe estant achevée, on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi> &amp; l'<hi rend="i">Exaudiat</hi> ensuite. Le reste du jour fut employé à des réjoüissances que les Marchands assemblez en Corps firent dans leur Maison commune. On y entendit plusieurs concerts d'Instrumens, qui durerent jusques à minuit, &amp; l'on en tint toutes les portes ouvertes, afin que tout le monde pust prendre part à la Feste.</p></div>