<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-07_223" resp="wordpro"><head>[Prix des Bouts-rimez emporté à Toulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1700 [tome 7], p. 223-227.</bibl><p>Voicy ce que Mrs. les Lanternistes de Toulouse ont fait imprimer sur le prix qu’ils ont donné cette année.</p><p><hi rend="i">C’est M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissy qui a remporté le Prix. Son nom est connu parmi les gens de Lettres, &amp; l’on sçait que cet ingenieux Auteur a des talens singuliers pour les beaux Arts. Son Sonnet, sans faire tort au merite d’un grand nombre de concurrens, est d’une délicatesse distinguée. Chacun s’est signalé dans l’agréable carriere des Bouts Rimez, &amp; tous generalement ont donné dans les mêmes sentimens &amp; dans les mêmes pensées touchant la Paix ; tant il est vray que tous les esprits &amp; tous les cœurs s’accordent à loüer l’auguste Heros qui nous l’a si avantageusement procurée.</hi></p><quote><label>SONNET AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Le Laurier a pour Toy moins d’attraits que l’</hi> olive,</l><l><hi rend="i">La Paix devient le prix de tes faits</hi> éclatans ;</l><l><hi rend="i">Tes Ennemis vaincus en tous lieux, en tout</hi> temps,</l><l><hi rend="i">Ont gémi sous le poids de ta valeur</hi> active.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tu prestes à leurs cris une Oreille</hi> attentive</l><l><hi rend="i">Et ta clemence cherche à les rendre</hi> contens ;</l><l><hi rend="i">Loin de les foudroyer, ces orgueilleux</hi> Titans,</l><l><hi rend="i">Tu rens en leur faveur ta puissance</hi> captive.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Orage est dissipé ; quelle heureuse</hi> saison !</l><l><hi rend="i">Le calme des beaux jours regne sur</hi> l’horison ;</l><l><hi rend="i">Ton bras du Champ de Mars a fermé la</hi> barriere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Armer contre l’Europe, attaquer,</hi> soûtenir,</l><l><hi rend="i">Et se vaincre au milieu d’une auguste</hi> carriere,</l><l><hi rend="i">Seul, tu l’as fait, Grand Roy, qu’en croira l’</hi> avenir ?</l></lg></quote><quote><label>PRIERE A DIEU.<lb/><hi rend="sc">pour le Roy.</hi></label><lg><l><hi rend="sc">Seigneur,</hi><hi rend="i">exauce les souhaits</hi></l><l rend="i">Qu’adressent vers le Ciel de fidelles Sujets.</l><l> <hi rend="i">Que</hi> <hi rend="sc">Louis</hi> <hi rend="i">sans cesse prospere,</hi></l><l rend="i">Et regne assez longtemps pour se voir sept fois Pere.</l></lg></quote></div>