<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-08_197" resp="wordpro"><head>[Vers sur le sujet de cette These]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1698 [tome 8], p. 197-205.</bibl><p>Voicy des Vers qui ont esté faits sur la These qui a donné lieu à cet article.</p><quote><label>À M<hi rend="sup">r</hi> L’ABBÉ D’ESTAMPES.</label><lg><l>Enfin l’heure est venuë, &amp; ce grand jour nous luit,</l><l>Qui de tant de travaux doit nous montrer le fruit,</l><l>Et retracer aux yeux de qui vient vous entendre,</l><l>Ce que de vos vertus on doit un jour attendre.</l><l>La dignité du rang, le sang dont vous sortez,</l><l>Sur vous de tout Paris tient les yeux arrestez.</l><l>Vous devez satisfaire à sa superbe attente.</l><l>Il attend de vos soins une suite éclatante.</l><l>Des plus nobles efforts, montrez un cœur jaloux.</l><l>Un succés ordinaire est indigne de vous.</l><l>Plus d’un Heros fameux par une heureuse audace,</l><l>Jadis sçeut relever l’éclat de vostre Race,</l><l>Du Trône de nos Rois leur bras devint l’appuy.</l><l>Ainsi qu’ils combattoient, disputez aujourd’huy,</l><l>Et pour des veritez qu’on refuse de croire,</l><l>Faites briller ce feu qu’ils avoient pour la gloire.</l><l>Par des moyens divers la Vertu s’établit.</l><l>Sur vos jeunes essais déja l’Erreur pâlit.</l><l>La verité triomphe, &amp; tout prest à paroistre.</l><l>Icy l’Eglise en vous déja croit voir renaistre</l><l>Ces Ministres sacrez qui dans le plus haut rang,</l><l>Sceurent joindre la pourpre à l’éclat de leur sang.</l><l>Soutenez-en le nom par un effort insigne.</l><l>Ne les pas égaler, c’est vous en rendre indigne.</l><l>Sçachez que le devoir n’est pas le même en tous,</l><l>Et qu’enfin la vertu n’a qu’un degré pour vous.</l><l>Ce nom, en vous ouvrant des theatres plus amples,</l><l>Va sur tous les devoirs vous fournir mille exemples.</l><l>D’un succés éclatant il doit nous assurer,</l><l>Et sans estre surpris on peut vous admirer.</l><l>En vous de la vertu brille le caractere ;</l><l>Mais quel qu’en soit l’éclat, elle est hereditaire.</l><l>De quelque noble ardeur que vous soyez épris,</l><l>Icy pour vous la gloire est mise au plus haut prix.</l><l>Si ces nobles motifs icy vous interessent,</l><l>Il est d’autres raisons encore qui vous pressent.</l><l>Rappellez-vous combien dans ces augustes lieux</l><l>D’exemples éclatans ont dû frapper vos yeux,</l><l>Où du Public charmé les bouches applaudissent.</l><l>Ces murs, ces sacrez murs encore en retentissent ;</l><l>Il faut que vostre voix dans vos efforts jaloux,</l><l>En dissipe le bruit pour venir jusqu’à nous.</l><l>À de brillans succés l’oreille accoûtumée</l><l>Pour des discours communs se trouve icy fermée.</l><l>Interessez l’esprit prompt à se détacher,</l><l>Avare du suffrage, il le faut arracher ;</l><l>Mais à l’éclat du sang, quand vos Ayeux fideles,</l><l>Ne vous laisseroient point tant d’illustres modeles ;</l><l>Quand vous ne verriez point dans vos soins empressez,</l><l>Et la carriere ouverte, &amp; tous les pas tracez</l><l>Que l’exemple offriroit icy moins de merveilles,</l><l>Songez à quel Heros vous consacrez vos veilles,</l><l>Et pour vous sa faveur éclatant aujourd’huy,</l><l>Du Vainqueur de Cassel justifiez l’appuy.</l><l>Songez dans quels devoirs cet appuy vous engage,</l><l>Faites voir un succés dont Philippe est le gage.</l><l>Dans la noble chaleur de ces sçavans combats,</l><l>Paré de ce grand Nom, ne le profanez pas.</l><l>Cet heureux Nom par tout répond de la Victoire.</l><l>Tel du sang des Valois &amp; le chef &amp; gloire,</l><l>Philippe assis jadis au trône de nos Rois,</l><l>Vange au pied de Cassel l’équité de ses droits.</l><l>Immortel monument où sa Victoire trace</l><l>Un chemin aux Exploits d’un Heros qui l’efface,</l><l>Et dont sur <note place="below" resp="author"><hi rend="i">La Campagne de Monsieur, en Bretagne.</hi></note> l’Ennemy, le nom couvrant nos Ports,</l><l>Rejetta la terreur qui menaçoit nos bords.</l><l>Luy-même rappellant sa sanglante défaite</l><l>Le Batave éperdu ménage sa retraite,</l><l>Et de mille Vaisseaux en vain couvrant la mer,</l><l>Remet devant ses yeux Cassel &amp; Saint Omer.</l><l>Mais si Philippe enfin épouvante la Terre</l><l>Quand Louis dans ses mains a remis son tonnerre,</l><l>Que ne paroist-il point à nos yeux de plus prés</l><l>Dans le réduit pompeux de ses riches Palais ?</l><l>C’est là que s’adoucit sous un aimable Empire,</l><l>Cet auguste respect que sa naissance inspire,</l><l>Qu’au milieu d’une Cour tombant à ses genoux,</l><l>Le Heros se partage &amp; descend jusqu’à nous.</l><l>De là ces vœux ardens &amp; ce sincere hommage ;</l><l>Ce Peuple adorateur qui vole à son passage,</l><l>Cette ardeur de le voir, qui loin de s’arrester,</l><l>Par son auguste aspect semble encor s’irriter.</l><l>Plein d’une majesté que la douceur tempere,</l><l>Il en paroist alors &amp; le Prince &amp; le Pere.</l><l>Mais que dis-je ! &amp; pourquoy tant d’éloge aujourd’huy ?</l><l>Son Nom parle par vous, &amp; ses Exploits pour luy.</l></lg></quote></div>