<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-04_133" resp="wordpro"><head>[Stances qui marquent l’amour parfait]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1690 [tome 4], p. 133-137.</bibl><p>Je me souviens de vous avoir oüy dire quelquefois que vous aviez peine à croire qu’il y eust un amour assez des-interessé pour meriter le nom de parfait. Vous le trouverez dans les Vers qui suivent, s’il est vray que l’Auteur soit aussi sincere, qu’il paroist avoir d’esprit.</p><quote><label>STANCES.</label><lg><l rend="i">Souffrez-moy seulement, Iris, de vous aimer,</l><l rend="i">Sans esperer jamais que vous m’aimiez de mesme.</l><l rend="i"> Vostre beauté m’a sceu charmer,</l><l rend="i">Et ce charme secret fait mon bonheur extrême.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je sçay que mille Amans vont vous faire la cour ;</l><l rend="i">Mais sans estre jaloux que vostre cœur s’engage,</l><l rend="i"> Je joüira y de mon amour,</l><l rend="i">Du plaisir de vous voir, &amp; d’aimer davantage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je suis dans mon Automne, &amp; vous dans le Printemps ;</l><l rend="i">Rien n’est égal en nous, l’âge ny la tendresse,</l><l rend="i"> Mais j’ay plus de feu qu’à vingt ans,</l><l rend="i">Et l’amour que je sens me tient lieu de jeunesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jamais un jeune Amant ne fut plus enflâmé,</l><l rend="i">Jamais un jeune Amant ue vous trouva si belle,</l><l rend="i"> Jamais aucun n’a tant aimé,</l><l rend="i">Et vous n’aurez jamais un Amant si fidelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Iris, un jeune Amant ne vous connoistra pas</l><l rend="i">Ne verra qu’à demy tant de charmantes choses ;</l><l rend="i"> Parmy tant de divers appas</l><l rend="i">Il ne sçaura loüer que vos lis &amp; vos roses.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Moy, je découvre en vous mille secrets tresors,</l><l rend="i">Dont le Ciel vous formant d’une main favorable</l><l rend="i"> Orna vostre esprit, vostre corps,</l><l rend="i">Et je vous aime autant que vous estes aimable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nul ne vous servira sans espoir, sans desirs,</l><l rend="i">Sans vous faire valoir ses soupirs &amp; ses larmes ;</l><l rend="i"> Moy, je ne veux d’autres plaisirs</l><l rend="i">Que celuy de vous voir, &amp; d’adorer vos charmes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que l’on goûte en amour les plaisirs les plus doux,</l><l rend="i">Mon cœur aux plus heureux ne porte point d’envie,</l><l rend="i"> Pourvû que toujours prés de vous</l><l rend="i">Je passe à vous aimer le reste de ma vie.</l></lg></quote></div>