<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-07_152" resp="mercure"><head>[Serénade donnée à Madame de Thiange]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1683 [tome 7], p. 152-160.</bibl><p>Je manquerois à la promesse que je vous ay faite de vous parler de tout ce qui mérite d'estre sçeu, si je ne vous disois rien d'une Serénade qui fut donnée à Madame de Thiange, le 9. de ce mois sur les dix heures du soir. Elle fut chantée à un Dessus &amp; à une Basse, &amp; ne surprit pas moins par sa nouveauté, que par la beauté de sa simphonie. Le nom de M<hi rend="sup">r</hi> Laurenzani, qui la donnoit, y attira une grande quantité de Personnes de toutes Nations, qui s'en retournerent avec l'admiration que l'on a toûjours pour les Ouvrages de ce merveilleux Romain. Madame de Thiange n'eut pas moins de plaisir que celles qui en reçeurent le plus. Elle aime la Musique, comme elle fait toutes les belles choses, &amp; elle s'y connoist parfaitement. Ainsi, les beautez, ny les défauts, ne luy échapent jamais. Cette Serénade la toucha extrémement, aussi-bien que Mesdemoiselles de la Rochefoucaut, qui estoient alors avec elle. Vous sçavez, Madame, que ces Illustres Personnes ont toutes les qualitez qui peuvent rendre une grande naissance recommandable. M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Marsillac leur Frere estoit de la compagnie. Son mérite vous est connu. Vous n’ignorez pas qu’il n’y a personne au dessus de luy pour tout ce qui regarde l’esprit, &amp; qu’avec une grande solidité, il a tous les agrémens qu’on peut souhaiter. Il joint à cela une probité si scrupuleuse, qu’on peut dire sans le flater, que c’est un des plus parfaitement honnestes Hommes du Royaume. Les Paroles sur lesquelles M<hi rend="sup">r</hi> Laurenzani avoit composé la Musique, estoient de cette incomparable Romaine Donna Anna Carouso, dont je vous ay si souvent entretenuë. Cette Dame, apres s'estre fait admirer de tous ceux qui l'ont connüe en France, est retournée en Italie, où j'apprens qu'on l'a reçeuë avec la mesme joye qu'on reçoit d'ordinaire les biens dont on a esté privé longtemps, &amp; qu'on desire toûjours avec passion. Ces paroles sont agreables, pleines de bon sens, &amp; marquent beaucoup de délicatesse d'esprit ; mais j'entens dire qu'elle a fait d'autres Ouvrages, qui luy ont acquis une estime generale dans les plus celébres Académies d'Italie. Vous jugerez de ce qu'elle est capable de faire, par les Vers qui furent chantez d'elle dans la Sérenade dont je vous parle. Les voicy.</p><quote><label>SERENATA.<lb/>Cantata a Soprano &amp; Basso.</label><lg><label>TIRSI, SILVIO.</label><l>TIR. <hi rend="i">Quanto é dolce il languire</hi></l><l rend="i"> Per due vaghe pupille !</l><l rend="i"> Son care le faville,</l><l rend="i"> E' soave il morire.</l><l rend="i"> Ah, che dentro il mio seno</l><l rend="i"> Ebbro di sue dolcezze il cor vien meno</l><l rend="i"> Aventurosa sorte ?</l><l>SIL. <hi rend="i">Misero, tu deliri in preda à morte.</hi></l><l>TIR. <hi rend="i">E qual strano desio,</hi></l><l rend="i"> Con sollecite cure,</l><l rend="i"> Ti muove à presagir le mie sventure ?</l><l>SIL. <hi rend="i">Fuggi, fuggi, infelice,</hi></l><l rend="i"> Del faretrato Nume</l><l rend="i"> Il barbaro costume ;</l><l rend="i"> Son finte le gioie,</l><l rend="i"> Veraci gl'affanni.</l><l>TIR. <hi rend="i">Troppo in vero t'inganni,</hi></l><l rend="i"> Solo chi segue amor, speri gioire,</l><l rend="i"> Che dentro l'impero</l><l rend="i"> Del picciolo Arciero</l><l rend="i"> Non alberga dolor, non v'é martire,</l><l rend="i"> Solo chi segue amor, speri gioire.</l><l>SIL. <hi rend="i">Ah che ben io m'aveggio,</hi></l><l rend="i"> Che dal letargo oppresso</l><l rend="i"> De' tuoi sensi rubelli,</l><l rend="i"> Frenetico d'amor cosi favelli !</l><l>TIR. <hi rend="i">Graditi contenti</hi></l><l>SIL. <hi rend="i">Spietati tormenti</hi></l><l>TIR. <hi rend="i">Mi stilla Nel cuore</hi></l><l>SIL. <hi rend="i">Ti stilla Nel cuore</hi></l><l>à 2. <hi rend="i">Il Nume Bambin.</hi></l><l>SIL. <hi rend="i">Paventa il rigore</hi></l><l>TIR. <hi rend="i">Non temo il rigore</hi></l><l>à 2. <hi rend="i">Di fiero destin.</hi></l><l>SIL. <hi rend="i">Carico di catene</hi></l><l rend="i"> Oggetto a mille pene,</l><l rend="i"> Vive sempre chi segue il Dio di Gnido ;</l><l rend="i"> Nulla giova esser fido,</l><l rend="i"> Nulla giova adorar fermo é costante,</l><l rend="i"> Poi che sol per penar nasce un Amante.</l><l rend="i"> Nauffrangante, e quasi assorto,</l><l rend="i"> Fra procelle disperate</l><l rend="i"> Il tuo cuor languendo stá.</l><l rend="i"> Vieni, vieni al dolce porto,</l><l rend="i"> Fuggi l'onde dispietate,</l><l rend="i"> Torna, torna in libertá.</l><l>TIR. <hi rend="i">Ah, che pur troppo é vero !</hi></l><l rend="i"> Ben giusto é il tuo pensiero.</l><l rend="i"> Degl'amorosi affetti</l><l rend="i"> Scuoto il giogo tiranno,</l><l rend="i"> E scorgo che i diletti</l><l rend="i"> Altro non son che mascherato inganno.</l><l>à 2. <hi rend="i">Sú sú donque agoder la libertá ;</hi></l><l rend="i">  Sciolgasi,</l><l rend="i">  Frangasi</l><l rend="i"> Il crudo laccio diservitú.</l><l>SIL. <hi rend="i">Non ti lusinghi</hi></l><l>TIR. <hi rend="i">Non mi lusinga Più</hi></l><l>à 2. <hi rend="i">Il fallace balen d'una beltá.</hi></l><l rend="i"> Sú sú donque a goder la libertá.</l></lg></quote></div>