<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03_271"><head>[Lettre en Vers de Daphnis à Iris]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1681 [tome 3], p. 271-280.</bibl><p>Je vous envoye deux Lettres en Vers, qui vous feront souhaiter que je reçoive souvent de petits Ouvrages de cette nature. On m’assure que celuy-cy aura de la suite, &amp; je croy, Madame, que cette assurance vous réjoüira. Il faut cependant vous dire ce qui a donné occasion à ces Vers. Un Cavalier &amp; une fort aimable Personne, ont fait une liaison de cœur, la plus sincere qui se puisse imaginer ; mais ce qu’il y a d’assez extraordinaire, c’est qu’ils y ont admis l’un &amp; l’autre un Confident, à qui ils se sont accoûtumez à ne rien cacher. Ce Confident qui connoist leur mutuelle tendresse, est le témoin des innocentes protestations qu’ils s’en font, &amp; loin de chercher à la détruire, il prend interest à l’entretenir. Il a l’esprit fin &amp; délicat, quoy que Philosophe, la conversation douce &amp; insinuante, &amp; une mélancolie agreable, qu’on préfereroit volontiers à l’enjoüement. Rien ne luy paroist si digne d’amour que la Belle dont son Amy est charmé. S’il avoit à aimer, ce seroit elle qu’il aimeroit, mais il la regarde comme une Personne à laquelle il ne peut rien prétendre sans une espece de crime, &amp; à force de la regarder ainsi, il vient à bout de l’entreprise qu’il a faite de ne l’aimer point. Comme il n’ose suivre les mouvemens de son cœur en faveur de la seule Personne qui luy semble aimable, il est tombé dans une fort grande indiférence, &amp; c’est en vain qu’elle luy est reprochée par une autre Belle, qui auroit ses raisons pour vouloir qu’il en sortist. Cependant il a toûjours un panchant assez tendre pour celle dont il est le Confident, &amp; il n’a pû s’empêcher de luy en donner des marques, en luy envoyant ces Vers.</p><quote><label>DAPHNIS A IRIS.</label><lg><l><hi rend="i">Iris, n’avez-vous point de peur</hi></l><l><hi rend="i">Que je ne quitte enfin cette longue paresse,</hi></l><l><hi rend="i">Où mon cœur se repose avec tant de langueur ?</hi></l><l> <hi rend="i">Quel ennuy pour un jeune cœur,</hi></l><l> <hi rend="i">Que de n’avoir point de tendresse !</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Vous tenez cependant le mien</hi></l><l> <hi rend="i">Dans une espece d’esclavage.</hi></l><l><hi rend="i">Pourquoy le gardez-vous, s’il ne vous sert à rien ?</hi></l><l><hi rend="i">Ce n’est pas m’en servir, que d’avoir en partage</hi></l><l> <hi rend="i">Le seul droit de vous estimer ;</hi></l><l> <hi rend="i">Je n’en puis faire un bon usage,</hi></l><l> <hi rend="i">Si je ne m’en sers pour aimer.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est dequoy pres de vous on est bien-tost capable,</hi></l><l><hi rend="i">On ne résiste guére à de si doux appas ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais je suis seul, qui vous trouvant aimable,</hi></l><l> <hi rend="i">Ose bien ne vous aimer pas.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Ah ! si par la je pouvois vous déplaire,</hi></l><l><hi rend="i">Si ce sincere aveu vous mettoit en couroux,</hi></l><l> <hi rend="i">Iris, vous appaiseriez-vous,</hi></l><l> <hi rend="i">Quand je vous dirois le contraire ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous ne me semblez pas craindre trop ce retour ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais pour m’estre longtemps défendu de l’amour,</hi></l><l><hi rend="i">Croyez-vous que ses traits ne puissent plus m’atteindre ?</hi></l><l> <hi rend="i">Il se moque de tous nos soins,</hi></l><l> <hi rend="i">Et c’est quand on le craint le moins,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’il est souvent le plus à craindre.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si vous n’appréhendez vostre propre beauté,</hi></l><l> <hi rend="i">Ayez du moins quelques alarmes,</hi></l><l> <hi rend="i">Que je n’engage ailleurs ma liberté.</hi></l><l> <hi rend="i">Les Belles avec tous leurs charmes</hi></l><l> <hi rend="i">N’ont pas toutes de la fierté.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous me charmez d’estre toûjours tranquile,</hi></l><l><hi rend="i">Et de ne prendre point de soupçons de ma foy.</hi></l><l><hi rend="i">Il vaut mieux pres de vous demeurer inutile,</hi></l><l> <hi rend="i">Que chercher ailleurs de l’employ.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Oüy, belle Iris, vous devez croire</hi></l><l> <hi rend="i">Que je borne toute ma gloire</hi></l><l><hi rend="i">A celle de sçavoir les secrets sentimens</hi></l><l><hi rend="i">Du Berger qui pour vous si constamment soûpire,</hi></l><l><hi rend="i">Et de sçavoir aussi ce qu’Amour vous inspire</hi></l><l> <hi rend="i">Pour le plus tendre des Amans.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Voyez quel bonheur est le nostre,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’estant tous trois unis, nous puissions estre heureux.</hi></l><l><hi rend="i">Vous estes tous deux nez pour vous aimer l’un l’autre ;</hi></l><l> <hi rend="i">Moy, pour vous estimer tous deux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je garde donc, Iris, l’ancienne indolence</hi></l><l><hi rend="i">Dont Climene me fait reproche chaque jour ;</hi></l><l><hi rend="i">Qu’elle n’espere plus que mon cœur s’en offence,</hi></l><l> <hi rend="i">Je prise vostre confidence</hi></l><l> <hi rend="i">Plus que je ne fais son amour.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Quoy que puisse faire la Belle</hi></l><l><hi rend="i">Pour me rendre sensible à l’amour, à ses coups,</hi></l><l> <hi rend="i">Je ne veux point l’estre pour vous,</hi></l><l> <hi rend="i">Et je ne puis l’estre pour elle.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je cherche vostre estime avec autant d’ardeur</hi></l><l> <hi rend="i">Que je fuis de porter sa chaîne ;</hi></l><l> <hi rend="i">J’aime mieux estre aupres de vostre cœur,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’estre dans celuy de Climene.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tant que pour vous Tyrcis soûpirera,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’Iris son aimable Maîtresse</hi></l><l><hi rend="i">Allumera le feu dont son cœur brûlera,</hi></l><l> <hi rend="i">Daphnis n’aura point de tendresse ;</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Mais s’il arrivoit quelque jour</hi></l><l><hi rend="i">Que l’amour de Tyrcis se changeast en estime,</hi></l><l><hi rend="i">L’estime entre nous deux, nous le pourrions sans crime,</hi></l><l> <hi rend="i">Se changeroit-elle en amour ?</hi></l></lg></quote></div>