<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_210"><head>[Etrennes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 210-224.</bibl><p>Je vous envoye des Vers donnez pour Etrennes à Mademoiselle d’Elbeuf. Ils sont de Mademoiselle de la Force.</p><quote><label><hi rend="i">ETRENNES.</hi></label><lg><l>Je vous ay reçuë en naissant,</l><l>Et je vous aimois dans vos langes,</l><l>Je dois m’interesser à toutes les loüanges</l><l> Dont on va vous applaudissant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais je juge par moy ; plus je vous examine,</l><l> Plus je vois que vous répondez</l><l> Au noble sang à l’illustre origine</l><l> Des Heros dont vous descendez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vous répondez encor aux soins dont vôtre Mere</l><l> Vous façonne si prudemment,</l><l>De si bonnes leçons ne peuvent que vous faire</l><l> Du monde l’entier ornement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Je penetre, je sçay tout ce qu’elle desire.</l><l>Oserois-je entre nous vous parler librement ?</l><l> Jeune Princesse, assurément,</l><l>Mes conseils seront tels que vous pourrez les lire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La Cour est un pays qu’autrefois j’habité,</l><l>A mes propres perils j’en parle avec science ;</l><l> Dans ces lieux glissans, l’innocence</l><l>Ne peut que rarement marcher en seureté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Voicy comme à peu prés une fille bien née</l><l> Devroit regler sa destinée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais, oh ! me dira-t’on, de quoi vous mêlez vous ?</l><l>Est-ce à vous à tenir un austere langage ?</l><l>De preceptes, de mœurs, connoissez vous l’usage,</l><l> Sans nous abuser pouvons nous</l><l> Entendre vos avis, les suivre.</l><l> Oüy, l’on le peut, je vais poursuivre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Ciel gouverne tout, il a pû voir en moy</l><l>Les longs égaremens de la folle jeunesse ;</l><l>Mais dans tous ces dangers le secours de ma foy</l><l>A delié le joug plein d’horreur &amp; d’effroy,</l><l>Qui me tenant captive sous sa loi</l><l>A mon cœur agité causoit tant de tristesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le Tout puissant par sa bonté,</l><l>Pour un humble pecheur est remply de tendresse,</l><l> Et si-tôt qu’on l’a merité,</l><l>On goûte le doux fruit de sa sainte promesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Princesse, écoutez donc, écoutez mes avis,</l><l>Heureuse quelque jour de les avoir suivis !</l><l> Heureuse en un âge si tendre !</l><l> Si vous pouvez les bien comprendre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le monde est semblable à la mer,</l><l> On y ressent d’impetueux orages,</l><l>Le fragile vaisseau, qui sur son flot amer,</l><l> Vogue toûjours loin des rivages,</l><l> Est sujet à perir, si le sage Nocher</l><l>Ne regarde le Ciel pour suivre sa carriere ;</l><l> C’est-là qu’il puise une lumiere</l><l>Qui des bords desirez le peut faire approcher.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Il faut ainsi que vôtre cœur s’éleve</l><l>Vers l’Etre tout-puissant qui gouverne icy bas,</l><l>Qu’il conduise vôtre ame, &amp; qu’il guide vos pas ;</l><l> Sa pieté sincere acheve</l><l>De rendre le Chrétien en tout tems, en tout lieu</l><l> Digne des faveurs de son Dieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Suivez cette regle certaine,</l><l> Avec la pieté tout vous succedera,</l><l>Vous pourrez soutenir la plus cruelle peine</l><l> Son secours la dissipera,</l><l>Je sçay par mon experience</l><l>Les biens que l’on reçoit de sa seure assistance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Lorsque vôtre premier réveil</l><l>A fait évanoüir les erreurs du sommeil,</l><l>Que de vos sens seduits vous reprenez l’usage,</l><l>Offrez vous entiere au Seigneur,</l><l>Avec le jour naissant rendez-lui vôtre hommage,</l><l>Que d’une bouche pure un sincere langage</l><l> Luy presente tout vôtre cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quand vous ferez l’honneur des plus superbes Fêtes,</l><l>Ou que vous brillerez aux divertissemens,</l><l>Et que de tous les cœurs vous ferez des conquêtes,</l><l>Pour vous donner à Dieu prenez quelques momens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> C’est ainsi que faisoit en France</l><l> Une Dame dans la regence, *</l><l>Qui soumit un Heros à l’aspect de la Cour,</l><l> Ses yeux allumerent l’amour,</l><l> Sa vertu luy fit resistance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vous avez des attraits qui peuvent tout charmer ;</l><l>Princesse, on vous dira qu’il est bien doux d’aimer,</l><l>D’un discours suborneur évitez la poursuite,</l><l>Il enflâme les sens d’un dangereux poison :</l><l>Si l’on n’est soutenu de toute sa raison,</l><l> Que l’on doit en craindre la suite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quels dégouts en amour ne sont point essuyez ?</l><l>Ses tourmens sont cachez sous un voile funeste.</l><l>  Fuyez,</l><l> C’est le seule party qui vous reste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dans les jeux pleins d’esprit on s’amuse souvent,</l><l> La jeune Cour de la Princesse,</l><l> Faites voir de la politesse</l><l> Dans un caractere brillant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Imitez s’il se peut, cette Princesse aimable,</l><l>S’il se peut rendez-vous comme elle inimitable,</l><l>Dérobe de son feu quelque éclat precieux.</l><l> Sans apprehender sa colere</l><l>La Fable nous apprend qu’un autre temeraire</l><l> Fit un vol bien moins glorieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Egayez vos plaisirs jusques aux moindres choses ;</l><l>Que pourtant la pudeur en arrête le frein,</l><l>Cette aimable pudeur est sur un jeune tein,</l><l> Ce que l’incarnat est aux roses.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>N’enviez jamais rien, excusez les défauts</l><l> Qui se rencontrent dans les autres,</l><l> Pensez en même tems aux vôtres ;</l><l>Ayez des sentimens honnêtes, nobles, hauts ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Modestement tâchez de plaire,</l><l>D’une exacte droiture observez bien la loy,</l><l>Il faut être pour tous comme l’on est pour soy,</l><l>Pesez sans preference au poids du Sanctuaire,</l><l>Et faites qu’en vos mains tout soit de bon aloy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vous avez devant vous le plus parfait modele ;</l><l>Mais qui peut imiter cette illustre mortelle ?</l><l>L’Eternel n’a formé qu’un Soleil pour les Cieux,</l><l>Et la terre n’a qu’elle à montrer à nos yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Princesse, vous voyez de bien prés ces merveilles,</l><l>Vous pouvez vous former sur de grandes leçons.</l><l> De ces recits les divins tons</l><l> Frappent de bien loin mes oreilles,</l><l>Mais je ne vois pas moins d’icy vôtre bonheur,</l><l> Vous commencez vôtre carriere</l><l>Sous le regne pieux d’un Roy plein de splendeur,</l><l> De la vertu le digne possesseur ;</l><l> Suivez ces traces de lumiere.</l></lg><note><p>* <hi rend="i">Madame de Saujon.</hi></p></note></quote><p>Comme vous aurez sans doute appris la mort de Mademoiselle d’Elbeuf, arrivée le mois passé au Convent des Filles de Sainte Marie, où elle estoit, vous serez peut-estre surprise de voir qu’on envoye des Etrennes ce mois cy à Mademoiselle d’Elbeuf. Pour faire cesser cet embarras, je vous diray que Mademoiselle d’Elbeuf à qui Mademoiselle de la Force donne des avis si judicieux &amp; si dignes d’estre lus par toutes les jeunes personnes qui entrent à la Cour, est une jeune Princesse dont la beauté &amp; l’esprit naissant promettent beaucoup, Fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Elbeuf. Pere de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Elbeuf d’aujourd’huy, qui avoit épousé Mademoiselle de Navailles, Fille du Maréchal de ce nom, en troisiémes Noces. Mademoiselle d’Elbeuf qui mourut le mois passé âgée seulement de dix-sept à dix-huit ans, estoit Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Elbeuf d’aujourd’huy &amp; de Mademoiselle de Vivonne, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Vivonne, &amp; d’une Sœur de M<hi rend="sup">r</hi> le President de Mesme.</p></div>