<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_014" resp="wordpro"><head>[Vers Latins de M. le Cardinal Ranuzzi avec la traduction qu’on en a faite]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 14-17</bibl><p/><p>Le Roy n’est pas seulement loüé par ses Sujets. Comme par tout où il est connu, les personnes du premier rang l’admirent, ainsi que celles qui ne sont distinguées que par leur esprit, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Ranuzzi a adressé à M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées ces six Vers Latins, sur les actions de ce grand Monarque, qui sont décrites sur l’Orison du Globe terrestre que le Pere Coronelli a fait pour Sa Majesté, par l’ordre de son Eminence.</p><quote><lg><l rend="i">Grandia gesta manent, Solis non excipit annus,</l><l rend="i"> Nec soliti possunt enumerare dies.</l><l rend="i">Longior annus adest. Saturnus suppetat orbem,</l><l rend="i"> Hic valeat melius vota fovere sua ;</l><l rend="i">Hic rediviva sui miretur tempora regni,</l><l rend="i"> Regis &amp; acta notans, aurea sœcla notet.</l></lg></quote><p>Je ne doute point que vos Amies ne me pardonnent sans peine ce peu de Vers dans une Langue qu’elles n’aiment pas, puis qu’ils sont faits pour le plus grand Roy de la terre, par un Cardinal d’un tres-grand merite, &amp; que d’ailleurs elles en trouveront la traduction dans ces autres Vers de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Laurent.</p><quote><lg><l rend="i">Que de faits inoüis n’ont point icy de place !</l><l rend="i">Un an peut-il nombrer tant de fameux Combats ?</l><l rend="i">Non, les jours limitez que le Soleil nous trace,</l><l rend="i">Pour les renfermer tous ne te suffisent pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il faut qu’une plus longue année,</l><l rend="i"> Donne un plus grand nombre de jours,</l><l rend="i">Et que de cette vie illustre &amp; fortunée,</l><l rend="i"> Saturne décrive le cours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Son regne avec LOUIS, enfin se voit renaistre ;</l><l rend="i">Qu’il admire du Ciel ce precieux trésor ;</l><l rend="i">Et s’il peut nous marquer tout ce que fait son Maistre,</l><l rend="i"> Il marquera le Siecle d’Or.</l></lg></quote></div>