<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-01_067" resp="mercure"><head>[Lettre sur la Conversion de M<hi rend="sup">r</hi> Vignes, Ministre à Grenoble]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1685 [tome 1], p. 67-70, 74-77</bibl><p>Lettre sur la Conversion de M<hi rend="sup">r</hi> Vignes, Ministre à Grenoble</p><p/><p/><p>SECONDE LETTRE<note resp="editor">La première lettre figure aux p. 52-66 de cette même livraison. Mr. Allard, ancien président en l'Election de Grenoble, révèle la volonté du pasteur de Grenoble, M. Vignes, de se retirer au séminaire de l'Oratoire afin de préparer son abjuration.</note></p><p>Sur l'abjuration de M<hi rend="sup">r</hi> Vignes</p><p/><p>De Grenoble ce 20. Décembre 1684</p><p/><p>Monsieur,</p><p/><p>Ma Lettre du 9. de ce mois vous a dû apprendre la retraite de M<hi rend="sup">r</hi> Vignes, cy-devant Ministre de la Religion Prétenduë Réformée de cette Ville, pour se bien préparer à son Abjuration qu'il devoit faire Dimanche dernier, &amp; qui a esté faite avec toutes les solemnitez que méritoit une si belle Action.</p><p>Vous sçaurez donc qu'apres Vespres, &amp; environ sur les trois heures, il se rendit à l'Eglise Cathédrale de Nostre-Dame, avec le Pere Lamy Prestre de l'Oratoire, dont la grande erudition vous doit estre connuë par les Ouvrages qu'il a donnez au Public, &amp; qui par des Conversations sçavantes &amp; spirituelles a beaucoup contribué à faire revenir M<hi rend="sup">r</hi> Vignes de ses erreurs. Estant entrez dans l'Eglise, ils prirent place au milieu de la Nef, vis-à-vis de la Chaire où M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque devoit prescher.</p><p>Jamais cette Eglise n'esté remplie de tant de monde ; &amp; bien qu'elle soit grande &amp; vaste, neantmoins outre tous les endroits qui pouvoient estre occupez, les Tribunes, les Chapelles, les Corniches mesme, &amp; les Piliers furent d'abord si remplis, qu'à midy il n'y eut plus aucune place vuide ; &amp; quelques Portes assez éloignées, pour ne pouvoir de là oüir le Prédicateur, ne laisserent pas d'avoir si grande quantité de monde, qu'on ne put plus y entrer à l'heure que je viens de dire ; tellement que dans une grande Place qui sert de Cimetiere, &amp; dans les Rües voisines, les plus paresseux furent obligez de s'arrester, &amp; y resterent jusques à la fin de la Cerémonie, quelque froid rigoureux qu'il fit alors.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque monta en Chaire environ à trois heures, &amp; fit une Prédication qui ne surprit pas, parce qu'il n'en fait jamais que de belles &amp; de bonnes ; [...]</p><p/><p>Après sa prédication où assistèrent le Parlement &amp; la Chambre des Comptes en Corps, il passa dans le Choeur de l'Eglise revestu de ses Habits Pontificaux, &amp; précédé de son Chapitre qui l'estoit de la Croix, &amp; qui chantoit le Veni Creator. Il alla la Crosse en main au Lieu d'où M<hi rend="sup">r</hi> Vignes avoit oüy sa Prédication, &amp; là il reçeut son Abjuration que ce sage Converty fit avec une présence d'esprit, &amp; une constance admirable ; apres laquelle le Chapitre reprit son chemin vers le Grand Autel. M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque y conduisit toûjours par la main M<hi rend="sup">r</hi> Vignes, &amp; y estant arrivez, il luy donna le Sacrement de Confirmation, en la cerémonie duquel M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André, Premier Président au Parlement, &amp; Madame la Comtesse de Clermont, furent le Parrain &amp; la Marraine. Cette solemnité finie, on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; on donna la Benédiction du Saint-Sacrement, puis M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque, les Chanoines, les Prestres, &amp; tous les Clercs, embrasserent nostre nouveau Converty. Son illustre Parrain en fit autant. On vit répandre des yeux de plusieurs Personnes des larmes de joye ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Duc Mazarin, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Wirtemberg, qui s'y trouverent, en furent fort édifiez.</p><p>Il n'en estoit pas arrivé de mesme au Temple le lendemain de sa retraite, qui estoit un Dimanche, car les Pseaumes y furent chantez si lamentablement, qu'on connut bien que ces pauvres Dévoyez avoient le coeur triste par l'éloignement de leur Pasteur, qu'ils aimoient &amp; estimoient si parfaitement, qu'ils ne l'appeloient point autrement que le bon Israëlite. [...]</p></div>