<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-10A_210"><head>[Suites des Réjouissances faites pour la naissance du Prince des Asturies]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1707 [première partie] [tome 10], p. 210-220.</bibl><p>Si je voulois vous faire part de toutes les réjoüissances qui ont esté faites à l’occasion de la Naissance du Prince des Asturies, toute ma Lettre en seroit remplie ; c’est pourquoy j’ay resolu de ne vous parler que de celles qui ont eu quelque chose de singulier, soit par des Decorations, par des Devises, ou par des Descriptions.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Pul, Viguier de Beziers, ayant esté averti par le Promoteur de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Beziers, que ce Prelat avoit reçu une Lettre du Roy pour faire chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi>, afin de rendre graces à Dieu de la Naissance du Prince des Asturies : M<hi rend="sup">r</hi> le Pul, dis-je, ayant esté averti que l’on devoit chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi>, auquel il devoit assister comme Officier Royal, il fit aussi-tost peindre quelques Devises qu’il avoit faites sur la Naissance du Prince des Asturies. Il les envoya à M<hi rend="sup">r</hi> Nicolin, Maire de la même Ville, &amp; elles brillerent au Feu de joye qui fut fait devant l’Hostel de Ville, le soir du jour que le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté le matin à Beziers. Voici ce qu’elles contenoient.</p><p>La premiere avoit pour corps un Soleil levant, &amp; ces mots Espagnols pour ame :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Regoziia y alenta.</hi></l><l><hi rend="i">Il réjoüit la terre, &amp; l’anime en naissant.</hi></l></lg></quote><p>On voyoit dans la seconde, un Amour couronné qui descendoit du ciel en terre, &amp; ce vers de Virgile :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Jam nova progenies coelo demittitur.</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel donne à l’Espagne une nouvelle Race.</hi></l></lg></quote><p>La troisiéme representoit un Lis avec un bouton qui s’épanouit dans un Parterre, en face d’un Palais qui ressembloit à l’Escurial, avec ces mots Italiens :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Transpiantato non men fiorisce.</hi></l><l><hi rend="i">Dans la terre étrangere il ne fleurit pas moins.</hi></l></lg></quote><p>La quatriéme, faisoit voir un Lion naissant, avec ces mots Espagnols :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Nasco Rey.</hi></l><l><hi rend="i">Je suis né Roy.</hi></l></lg></quote><p>On remarquoit dans la cinquiéme, un Lis né parmi des roses, &amp; ces mots Italiens :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Sono armate per lui.</hi></l><l><hi rend="i">Pour le Lys seulement ces Roses sont armées.</hi></l></lg></quote><p>La sixiéme avoit pour corps un Amour qui tenoit un rameau d’olive, &amp; ces paroles de Virgile pour ame :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Solvit formidine terras.</hi></l><l><hi rend="i">Cet Enfant, des maux de la guerre,</hi></l><l><hi rend="i">Délivrera bien-tost la terre.</hi></l></lg></quote><p>La septiéme qui regardoit l’Archiduc en Catalogne, representoit un Aigle sur une Rade prest à voler, avec ces mots :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Spem ponit in alis.</hi></l><l><hi rend="i">Il n’a d’espoir que dans ses aîles.</hi></l></lg></quote><p>La huitiéme estoit sur M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Barwick en Espagne ; elle avoit pour corps une Colomne soûtenant un Statuë qui representoit la Divinité, &amp; son Piédestal estoit chargé d’un Trophée d’Armes ; elle avoit ces paroles de Virgile pour ame :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Pietate insignis et armis.</hi></l><l><hi rend="i">Ce Heros a toûjours esté</hi></l><l><hi rend="i">Illustre en guerre, illustre en pieté.</hi></l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Barwick passa à Beziers quelque temps aprés ces Réjoüissances, où il séjourna pendant trois jours. Il logea au Palais Episcopal, où il fut visité par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Roquelaure qui commande en chef pour le Roy en Languedoc ; par M<hi rend="sup">r</hi> de Basville, Intendant de la Province ; par M<hi rend="sup">r</hi> de Margon Lieutenant de Roy ; par tout ce qu’il y a de personnes de distinction dans le Pays. Il fut aussi complimenté par tous les Ordres de la Ville. Voicy la Harangue que luy fit le Définiteur des Carmes de la Province de Toulouse.</p><quote><p><hi rend="i">MONSEIGNEUR,</hi></p><p><hi rend="i">Il est bien juste d’honorer par nos tres-humbles respects un Prince que les deux plus grands Rois de la terre distinguent par les Emplois les plus honorables de leurs Royaumes. A-t-il fallu veiller à la garde de nos Provinces ! la France a esté témoin de vostre vigilance &amp; de vostre sagesse. A-t-il fallu se montrer à la teste des Armées pour les commander ? l’Espagne a esté le témoin de vostre prudence &amp; de vostre valeur. On vous a vû dans nos Contrées tenir des Peuples dans leur devoir, devenir la terreur de nos voisins, renverser leurs Forteresses ; &amp; dans d’autres climats on vous a vû dompter l’orgueil des Puissances confederées. Ne parle-t-on pas encore à vostre arrivée, de la celebre Bataille d’Almanza, de cette fameuse Journée, où vous avez merité une gloire immortelle. Ne s’entretient-on pas encore du grand nombre d’ennemis que vous avez vaincus, des legions que vous avez dissipées ; des peuples rebelles que vous avez réduits sous l’obéïssance de leur Roy ; n’applaudit-on pas encore à vos victoires ? Trop heureux de pouvoir feliciter celuy qui les a remportées. Vous avez fait triompher nos armes par tout où vous avez esté ; vous avez soûtenu des Royaumes chancelans. Digne appuy de tant de Couronnes, combien n’en meritez-vous pas ? Puissiez-vous heureusement finir cet ouvrage de gloire que vous avez si bien commencé ; que le Dieu des Batailles préside toûjours aux vôtres, comme il a déja fait, qu’il vous guide, qu’il vous accompagne, qu’il combatte avec vous, &amp; que nous ayons un jour le bonheur de vous revoir couronné de nouveaux lauriers pour vous feliciter sur de nouvelles victoires.</hi></p></quote></div>