<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03e_307"><head>Lettre dans laquelle un sens parfait est caché sous un autre sens parfait</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1681 (tome XIII), p. 307-317.</bibl><quote><p><hi rend="i">Ces sortes de Chifres, quoy que merveilleux entre deux Particuliers qui en ont la Clef, &amp; qui s’en peuvent servir utilement, sont trop dificiles pour le Public, qui non-seulement n’en peut presque jamais trouver le secret, mais qui a besoin d’une trop forte application, quand sur l’éclaircissement qui luy est donné, il veut déchifrer les Lettres qui luy ont esté proposées, la diversité des Alphabets estant une chose qui l’embarasse toûjours. Il est mesme extrémement difficile que les Autheurs de ces Lettres, en changeant ainsi toûjours d’Alphabet, ne se trompent quelquefois dans le juste raport de chaque chifre, &amp; il m’a paru en examinant celle-cy, qu’il y en a quelques-uns manquez. Je pourrois m’estre moy-mesme trompé, en m’embarassant particulierement sur ces mots</hi>, plaira l’examiner, <hi rend="i">&amp; trouvant six chifres au lieu de cinq, plus qu’il n’y a de lettres dans le sens à découvert ; ce qui broüille tout, à cause du changement des Alphabets ; mais enfin il seroit à souhaiter que ceux qui m’ont fait la grace de m’envoyer de Mets, d’Alençon, &amp; d’autres lieux, de ces Chifres difficiles, qu’ils nomment eux-mesmes indéchifrables, voulussent bien se donner la peine d’en inventer d’autres sur un Alphabet unique, afin qu’on eust le plaisir de n’en pas chercher inutilement la Clef, ou que du moins l’explication qu’ils en donneroient fust fort aisée à estre comprise. C’est par là que le nouveau Chifre que je vous envoye est aussi agreable qu’ingénieux. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> Miconet de Châlons, qui supose qu’un Receveur écrit ainsi à son Maistre.</hi></p><quote><label><hi rend="i">Lettre dans laquelle un sens parfait est caché sous un autre sens parfait.</hi></label><p>MONSIEUR,</p><p>Je me feray toûjours un tres-grand plaisir d’obeïr exactement à tout ce que vous me ferez l’honneur de me commander.</p><p>Vous me demandez un compte succint de ce que j’ay reçeu &amp; dépensé pour vous, &amp; suivant vos ordres, l’année derniere. Le voicy aussi court &amp; succint que vous le pouviez souhaiter, puis que pour le rendre tel, je vous rapporte seulement les sommes que j’ay reçeuës, &amp; les noms de ceux de qui je les ay reçeuës, sans vous dire au long pourquoy elles vous sont deuës, vostre Manuel &amp; vos Rentiers vous en instruisant assez.</p><p>Premierement, j’ay reçeu de vostre Fermier d’Argenteuil le 11. de Mars 800 l. Plus du mesme le 7. d’Avril 130 l. &amp; encore dudit Fermier le 11. dudit mois 180 l.</p><p>Le 26. du mesme mois j’ay reçeu de Milly 18 l. de rente fonciere.</p><p>Le 3. de May je reçeus de Grillet 230 l. &amp; 9 sols de cense.</p><p>Le 10. je reçeus du S<hi rend="sup">r</hi> de Marigny 10 l. pour censes &amp; rentes.</p><p>Le 2. de Juin je reçeus du S<hi rend="sup">r</hi> d’Autricourt 150 l. pour arrerages.</p><p>Le 5. je reçeus 32 l. de Dubuisson en déduction de plus.</p><p>Plus 28 l. 7 s. de Gallet pour plusieurs années de cense.</p><p>Le 21. je reçeus du S<hi rend="sup">r</hi> de Montfort 200 l. pour 8 années de la rente fonciere qu’il vous doit sur sa Maison.</p><p>Plus de Guillot 7 s. 4 deniers de cense.</p><p>Le 1. de Juillet 150 l. du S<hi rend="sup">r</hi> d’Arson pour arrerages.</p><p>Le 11. je reçeus 110 l. du Fermier de Poissy, 160 l. d’arrerages du S<hi rend="sup">r</hi> de Serinville, &amp; 8 s. 2 deniers de cense de Pegilly.</p><p>Le 20. je reçeus 90 l. du S<hi rend="sup">r</hi> Jacquet. Plus 10 l. 10 s. 5 den. de Bussilly, &amp; 11 l. 16 s. 5 den. de Carlet.</p><p>Le 24. je reçeus de M<hi rend="sup">r</hi> de Roussignac 2700 l. qu’il vous devoit, &amp; luy rendis son Billet.</p><p>Le 2. d’Aoust 500 l. 10 s. de Mad. de Gerbigny.</p><p>Le 12. je reçeus 200 l. de M<hi rend="sup">r</hi> de la Martiniere, &amp; 20 l. de la Palisse.</p><p>Le 13. de Septembre 30 l. de Richard.</p><p>Le 8. d’Octobre 9 l. 13 s. du S<hi rend="sup">r</hi> Berger.</p><p>Le 26. je reçeus 200 l. du Fermier de Poissy.</p><p>Le 3. de Novembre 10 l. de Jannin, &amp; 23 l. 2 s. 1 den. de Bricourt pour censes &amp; rentes.</p><p>Le 20. je reçeus encore 90 l. du Fermier de Poissy.</p><p>Le 9. Decembre 60 l. 10 s. du S<hi rend="sup">r</hi> Castin en déduction.</p><p>Le 23. dudit mois 38 l. 12 s. 3 den. de cense de plusieurs Particuliers.</p><p>Le 7. de Janvier de la présente année 1800 l. du Fermier d’Argenteuil, &amp; 7 l. 10 s. de Chauvet.</p><p>Le 7. de Fevrier 450 l. du S<hi rend="sup">r</hi> Bouchard.</p><p>Et le 9. de Mars 22 l. 18 s. 10 den. du S<hi rend="sup">r</hi> Georget.</p><p>Voila, Monsieur, un état fidele &amp; exact de tout ce que j’ay reçeu pour vous ; voicy en suite ce que j’ay fourny &amp; dépensé par vos ordres.</p><p>Le 9. de Mars de l’année derniere je fis toucher à M<hi rend="sup">r</hi> vostre Fils 2700 l. par Lettre de change suivant vos ordres du 19. de Fevrier.</p><p>Le 6. d’Avril je comptay 200 l. à vostre Tailleur pour un Habit de Drap d’Angleterre qu’il vous avoit envoyé.</p><p>Le 31. de May 260 l. au Tailleur de Madame, à laquelle j’envoyay le 9. de Juin les Etoffes, Points &amp; Dentelles contenus en son Memoire, en valeur de 1200 l. avec une Garniture de gris-de-lin de 50 l.</p><p>Le 9. de Juillet je vous envoyay 1000 l. par vos ordres du 30. de Juin.</p><p>Le 7. de Septembre je comptay 1100 l. à M<hi rend="sup">r</hi> de Gassilly par vos ordres du 16. d’Aoust.</p><p>Le 29. de Decembre je donnay à M<hi rend="sup">r</hi> vostre Fils le cadet 390 l. suivant vos ordres sans date.</p><p>J’ay encore déboursé 160 l. tant pour les Mercures que pour plusieurs autres Livres nouveaux que j’ay envoyez à Madame suivant ses ordres.</p><p>Je vous laisse, Monsieur, le soin de suputer à quoy monte la recepte, &amp; à quoy la dépense, pour reconnoistre si je suis en reste ou non ; &amp; vous prie de continuer à m’honorer de vos commandemens, par la prompte execution desquels je tâcheray toûjours de vous convaincre que je suis, &amp;c.</p></quote><p><hi rend="i">Cette Lettre contient un Avis secret qu’un Amy, sous le nom d’un Receveur ou d’un Homme d’affaires, donne a un de ses Amis, du dessein que l’on a pris de l’arrester sur les faux raports que ses Ennemis ont fait de luy au Prince. Il n’y a que ces premieres lignes</hi>, Je me feray toûjours un tres-grand plaisir d’obeïr exactement à tout ce que vous me ferez l’honneur de me commander, <hi rend="i">qui cachent l’Avis secret. Tout le reste est inutile, à la reserve des chifres employez dans le Compte suposé, lesquels chifres valent leur valeur ordinaire &amp; naturelle ; c’est à dire que</hi> 12 <hi rend="i">vaut douze</hi>, 38 <hi rend="i">trente-huit</hi>, 7 <hi rend="i">sept, &amp;c. mais tous les</hi> zero <hi rend="i">sont inutiles. Ainsi</hi> 20 <hi rend="i">ne vaut que deux</hi> ; 80 <hi rend="i">ne vaut que huit</hi> ; 2700 <hi rend="i">que vingt-vingt-sept</hi> ; 500 <hi rend="i">que cinq, &amp; ainsi du reste. Il faut excepter le chifre</hi> 50, <hi rend="i">qui vaut effectivement cinquante, &amp; non pas cinq.</hi></p></quote></div>