<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-08_337"><head>[Saint-Louis célébrée à l’Académie]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1709 [tome 8], p. 337-340.</bibl><p>Le 25<hi rend="sup">e</hi> de ce mois, la feste de saint Loüis fut celebrée de la maniere qu’il a esté ordonné depuis quelques années. C’est à dire, de même que les festes solemnelles pendant lesquelles on ne peut rien vendre ny mesme rien crier dans les ruës.</p><p>Dés le matin du même jour Messieurs de l’Academie Françoise s’assemblerent dans la Chapelle du Louvre pour entendre la Messe qui fut celebrée par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fleury l’un des Membres de ce Corps, pendant laquelle on chanta un Motet en Musique, &amp; le <hi rend="i">Domine salvum fac Regem</hi>. La Musique estoit de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> du Bousset.</p><p>La Messe étant finie, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fournier fit le Panegyrique de saint Loüis, &amp; fit un parallele de plusieurs circonstances de la vie du Roy, dont il fit voir beaucoup de conformité avec les vertus, les actions &amp; beaucoup de choses par lesquelles Dieu a éprouvé la constance du Roy, comme il avoit fait celle de S. Loüis. Je ne vous en dis pas davantage, parce que le mois est trop avancé, &amp; que je vous en parleray le mois prochain suivant ma coûtume, ainsi que de ce qui se passa l’aprés-dînée à la distribution des Prix qui se donnent tous les deux ans.</p><p>L’Academie Royale des Medailles, &amp; Inscriptions, fit chanter le même jour, dans l’Eglise des Prestres de l’Oratoire une Messe en Musique ; la Musique estoit du même Maistre.</p><p>Le Panegyrique de Saint Loüis fut prononcé devant toute l’Academie, par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Anselme dont la grande réputation est connuë. Il fit aussi voir le rapport qui se trouvoit entre plusieurs choses qui ont signalé la pieté de S. Loüis, &amp; celle du Roy, dont je vous parleray le mois prochain.</p></div>