<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-10_138" resp="wordpro"><head>Epistre en Vers de Mademoiselle des Houlieres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1696 [tome 10], p. 138-148.</bibl><p>Vous ne pouvez mieux regaler vos Amies, qu’en leur faisant part de l’Ouvrage que je vous envoye.</p><quote><label>EPITRE<lb/>De M<hi rend="sup">lle</hi> Deshoullierres,<lb/>À MADEMOISELLE ***</label><lg><l rend="i"> Helas ! où vous engagez-vous ?</l><l rend="i">Vous ignorez les maux qu’un parfait amour cause ;</l><l rend="i">Vous ne voyez, Iris, que ce qu’il a de doux,</l><l rend="i"> Sans examiner autre chose.</l><l rend="i">Le Berger qui vous plaist est charmant, je le crois,</l><l rend="i">Il a mille vertus, il est tendre, agreable,</l><l rend="i"> Mais ce Berger, pour estre aimable,</l><l rend="i">Vous met-il à couvert des maux que je prévois ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne crains point pour vous la funeste avanture</l><l rend="i">D’Ariane laissée en proye à sa douleur.</l><l rend="i">Vous n’éprouverez point un semblable malheur,</l><l rend="i">Vous n’aurez point d’Amant perfide, ny parjure.</l><l rend="i"> Vostre vertu, vostre beauté,</l><l rend="i">Les dons qu’à mis en vous la sçavante Nature,</l><l rend="i">Seront les seurs garans de sa fidelité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais pour rendre heureuse une Belle,</l><l rend="i">Est ce assez, croyez-vous, qu’un Amant soit fidelle ?</l><l rend="i">Qu’il possede à la fois les précieux tresors</l><l rend="i"> De l’esprit, de l’ame &amp; du corps,</l><l rend="i">Et qu’il soit des Bergers le plus parfait modele.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le sort ingenieux à nous persecuter,</l><l rend="i">Ne vous donne peut-estre un Amant plein de charmes,</l><l rend="i">Que pour vous condamner à d’éternelles larmes.</l><l rend="i">Ah ! si dans vostre cœur que tout semble agiter,</l><l rend="i">La raison aujourd’huy se fait encore entendre,</l><l rend="i">Evitez un panchant qu’il est beau d’éviter,</l><l rend="i"> Et songez pour vous mieux défendre</l><l rend="i">Du dangereux poison qui sçait tout enchanter,</l><l rend="i">Que la mort d’un Amant soumis, fidelle, &amp; tendre,</l><l rend="i">Est de tous les malheurs le plus à redouter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On se dit, mais en vain, quand la mort nous separe</l><l rend="i">D’un Amant dont l’amour a formé les beaux nœuds,</l><l rend="i">Que rien ne garantit de cette loy barbare,</l><l rend="i">Et que tout est soumis à ce qu’elle a d’affreux.</l><l rend="i">Quoy qu’à tous les Mortels cette loy soit commune,</l><l rend="i">On se croit seul en butte au destin rigoureux,</l><l rend="i"> Et dans cet estat douloureux</l><l rend="i"> Tout nous rend la vie importune,</l><l rend="i">La perte des presens que nous fait la fortune,</l><l rend="i"> Touche moins un cœur genereux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La raison qui vous met au dessus des foiblesses,</l><l rend="i">Vous peut mettre aisément au dessus des richesses,</l><l rend="i">Dont l’appas seducteur enchante les humains.</l><l rend="i">Mais helas ! belle Iris, quand on perd ce qu’on aime,</l><l rend="i">Cette fiere raison dont l’empire est suprême,</l><l rend="i">Renonce sans effort à ses droits souverains,</l><l rend="i">Et loin de condamner nostre douleur extrême</l><l rend="i">Dans les cœurs malheureux, elle rend elle-même</l><l rend="i">Ses plus sages conseils inutiles &amp; vains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour affoiblir les maux où ma crainte vous livre,</l><l rend="i">Je vois, j’entens déja l’industrieux amour</l><l rend="i"> Toujours attentif à vous suivre,</l><l rend="i">Vous déguiser l’horreur que l’on a de survivre</l><l rend="i">À la perte d’un bien que l’on perd sans retour.</l><l rend="i">Du temps où nous vivons (si vous osez l’entendre)</l><l rend="i"> Jusqu’aux temps les plus reculez,</l><l rend="i">Helas ! charmante Iris, ce Dieu pour vous surprendre,</l><l rend="i">Vous parlera de cent &amp; cent cœurs desolez,</l><l rend="i">Qui sur les sombres bords toujours prests à descendre,</l><l rend="i"> Par ses soins se sont consolez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais loin de vous laisser séduire</l><l rend="i">Aux charmes trop puissans de ce Dieu plein d’appas,</l><l rend="i">Dans ce qu’il vous dira cherchez à vous instruire ;</l><l rend="i">Un cœur que la raison gouverne &amp; sçait conduire,</l><l rend="i">Est, vous le sçavez bien, d’un grand prix icy-bas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne vous reposez point sur les puissantes armes</l><l rend="i"> Du temps qui triomphe toujours,</l><l rend="i">Des plus vives douleurs, des plus tendres amours,</l><l rend="i">Le temps, quand la raison autorise nos larmes ;</l><l rend="i">Contre nostre douleur est d’un foible secours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Artemise autrefois, cette illustre Artemise,</l><l rend="i">Ce modele étonnant de vertu, de grandeur,</l><l rend="i">Conserva pour Mausole une heroïque ardeur,</l><l rend="i">Et pleine des transports d’une flâme permise,</l><l rend="i">Elle porta si loin l’excès de sa douleur,</l><l rend="i"> Que ny le temps, ny sa valeur,</l><l rend="i">Ny même ce tombeau d’éternelle memoire,</l><l rend="i">Ne purent l’empêcher de faire de son cœur</l><l rend="i">Un sepulcre vivant, où l’amour eut la gloire</l><l rend="i">De renfermer (ah ! j’en fremis d’horreur)</l><l rend="i">Les restes précieux de son fameux vainqueur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un destin si cruel, d’une vertu si rare,</l><l rend="i">Pourquoy chercher, Iris, un exemple si loin ?</l><l rend="i">D’un amour aussi grand, d’un sort aussi barbare</l><l rend="i">Ce siecle heureux est le témoin.</l><l rend="i">Dans un Temple sacré brillante, jeune &amp; belle,</l><l rend="i">Des Ursins, dont le nom doit estre respecté,</l><l rend="i"> Donna de sa fidelité</l><l rend="i">Un exemple fameux qui la rend immortelle.</l><l rend="i">Le temps de ses douleurs n’arresta point le cours.</l><l rend="i">Au pied des saints Autels elle pleura toujours,</l><l rend="i">Toujours d’un Epoux mort la tendre &amp; triste image</l><l rend="i">Se retraçoit à son cœur amoureux,</l><l rend="i"> Et jusqu’à ce moment heureux,</l><l rend="i">Que le foible Mortel avec crainte envisage,</l><l rend="i"> Elle porta la gloire de ses feux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet exemple pour vous doit estre redoutable,</l><l rend="i">Un grand cœur aux malheurs est souvent destiné,</l><l rend="i">Le vostre est genereux, grand, sensible, équitable,</l><l rend="i">Et tel enfin qu’il faut pour estre infortuné.</l></lg></quote></div>