<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03a_343" resp="wordpro"><head>[Suite du Journal de l’Ambassade de Siam en France]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (première partie) [tome 4], p. 343-347</bibl><p>Aprés vous avoir envoyé en quatre Lettres differentes, un Journal de l’Ambassade de Siam en France, je croy devoir ajoûter icy pour ne pas laisser cette Ambassade imparfaite, que les Ambassadeurs ont passé le Carnaval à Brest en attendant que tout fust prest pour leur embarquement, &amp; que leurs Balots fussent arrivez. Ils y ont pris tous les divertissemens de la Saison. Ils ont plusieurs fois esté au Bal, &amp; la Table que le Roy leur entretenoit estant grande, magnifique, &amp; propre, les personnes les plus qualifiées de la Ville sont souvent venuës manger avec eux. Ils y ont demeuré 24. jours, &amp; pendant ce temps on a receu l’ordre d’eux. Voicy les mots qu’ils ont donnez.</p><quote><lg><l rend="i"> Le Port desiré.</l><l rend="i">Sa Vertu fait nostre merite.</l><l rend="i">Sa grandeur fait nostre seureté.</l><l rend="i">Ses Maximes seront nos Regles.</l><l rend="i">Je feray voir ce que j’ay veu.</l><l rend="i">Le Vainqueur de la Victoire.</l><l rend="i">Sen Histoire fera nostre lecture.</l><l rend="i">A son exemple nous vaincrons.</l><l rend="i">Son étoile nous guide.</l><l rend="i">Nos Voisins seront jaloux de nostre gloire.</l><l rend="i">Nostre exemple leur servira de Loy.</l><l rend="i">Ses prosperitez feront nos felicitez.</l><l rend="i">Retour triomphant.</l><l rend="i">Il Brille de sa lumiere.</l><l rend="i">Famille unie, Ministres éclairez.</l><l rend="i">Ses dons sont precieux.</l><l rend="i">Sa memoire nous sera chere.</l><l rend="i">Regne glorieux.</l><l rend="i">La Justice gouverne son foudre.</l><l rend="i">A son merite les vents obeïront.</l><l rend="i">La Renommée fidelle.</l><l rend="i">Le Merite allié à la Vertu.</l><l rend="i">La bouche ne peut exprimer ce que le cœur sent.</l><l rend="i">Partagé entre la douleur &amp; la joye.</l></lg></quote><p>Vous voyez dans ces mots le mesme esprit qu’ils ont fait paroistre dans les quatre Relations que je vous ay envoyées. Tout ce qu’ils ont connu du Roy pendant qu’ils ont demeuré en France, tout ce qu’ils pensent de Sa Majesté, &amp; l’usage qu’ils veulent faire de ce qu’ils ont veu, est compris dans ces 24. mots donnez. Le jour qu’ils partirent s’estant tournez du costé du lieu où on leur dit que pouvoit estre le Roy, ils joignirent les mains, les éleverent, &amp; firent cinq profondes inclinations, comme pour remercier Sa Majesté de tous les bons traitemens qu’ils avoient reçûs. Ils sortirent ensuite pour s’embarquer, ce qu’ils firent au bruit de trois décharges de toute l’Artillerie de la Ville, &amp; de celle de tous les Vaisseaux, dont le Port de Brest estoit remply. Ainsi l’on peut dire que tout leur a marqué la grandeur de la France jusques au moment qu’ils en ont quitté les Costes. Ils sont partis les larmes aux yeux, &amp; sur tout en embrassant M<hi rend="sup">r</hi> Torf, qui s’est si bien acquité de la Commission que le Roy luy avoit confiée.</p></div>