<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-07_225" resp="wordpro"><head>[Sonnet qui a remporté le Prix proposé par la Compagnie des Lanternistes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1698 [tome 7], p. 225-229.</bibl><p>Je vous envoye le Sonnet en Bouts-rimez qui a remporté le Prix cette année, par le jugement de Mrs les Lanternistes de Toulouse. Ils ont tenu leur assemblée pour en décider, chez M<hi rend="sup">r</hi> de Lucas, Conseiller au Parlement. Tout le monde sçait que ce zelé Magistrat ne s’applique pas avec moins d’ardeur à rendre la justice, qu’à contribuer par ses soins à tout ce qui regarde la gloire du Roy. Le Sonnet en faveur duquel cette illustre Compagnie s’est déclarée, est de M<hi rend="sup">r</hi> Grangeron, de Toulouse. La lecture que vous en allez faire, vous fera connoistre qu’Apollon, le Dieu des Sciences &amp; des Arts, ne l’a pas moins favorisé dans la maniere heureuse avec laquelle il tourne des Vers, que dans la partie de la Medecine qui regarde la connoissance &amp; la vertu des Simples.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l>Heros, dont la vertu nous rend le Ciel <hi rend="i">propice,</hi></l><l>Ton auguste conduite a rempli nos <hi rend="i">souhaits ;</hi></l><l>Le comble précieux de tes nouveaux <hi rend="i">bienfaits,</hi></l><l>A de nos Ennemis desarmé le <hi rend="i">caprice.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Bellonne trop longtemps a fait ton <hi rend="i">exercice,</hi></l><l>On la voit faire place à des plaisirs <hi rend="i">parfaits.</hi></l><l>Des Lauriers dont encor Mars t’offre les <hi rend="i">attraits</hi></l><l>Au repos des Mortels tu fais un <hi rend="i">sacrifice.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>De ta sage vaillance, &amp; de tes nobles <hi rend="i">soins</hi></l><l>Et la terre &amp; les flots tour à tour sont <hi rend="i">témoins,</hi></l><l>De nos jours fortunez ta clemence est la <hi rend="i">source.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les douloureux accens de tes plus fiers <hi rend="i">Rivaux,</hi></l><l>Te retiennent, Grand Prince, au milieu de ta <hi rend="i">course,</hi></l><l>Une solide Paix couronne tes <hi rend="i">travaux.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l>Rien ne peut de Loüis égaler la valeur,</l><l>Et sa vie est toujours en miracles feconde.</l><l>Seigneur, à nos Neveux reserve la douleur</l><l>De voir finir des jours si précieux au monde.</l></lg></quote></div>