<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-06_105"><head>[Requestes de Monsieur le Duc de S. Aignan à Monseigneur le Dauphin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1681 [tome 6], p. 105-111.</bibl><p>Avoüez, Madame, que peu de Personnes se hazarderoient à une entreprise de cette nature, &amp; que pour ne pas s’applaudir soy-mesme quand on y a réüssy, il faut avoir une extréme modestie. Celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan vous a privée d’une lecture agreable, en luy faisant suprimer quelques Vers inpromptu fort galans, en Réponse à d’autres de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Dangeau, tantost sur le sujet du Ballet, tantost sur la Loterie du Roy. La mesme chose seroit arrivée cette fois sur le sujet de la Course de Bague &amp; des Testes, si malgré le soin qu’il a pris d’empescher qu’il n’en courust des Copies, il n’estoit tombé entre mes mains une Requeste que ce Duc fit sur le champ, pour suplier Monseigneur le Dauphin, qui l’avoit choisy pour estre de sa Quadrille, de le dispenser de cet honneur, à cause du temps qu’il avoit passé sans faire cet Exercice, au lieu duquel il a esté choisy pour estre Juge du Camp dans ces Courses ; ce qui n’a pas empesché que s’estant exercé en son particulier pour s’éprouver, il ne l’ait fait avec son adresse ordinaire. Voicy les Vers de sa Requeste.</p><quote><label>A MONSEIGNEUR.<lb/>REQUESTE.</label><lg><l><hi rend="i">C’est à Vous, digne Fils du plus Grand Roy du Monde,</hi></l><l><hi rend="i">Que touché d’une peine à nulle autre seconde,</hi></l><l><hi rend="i">D’un visage assez triste, &amp; d’un œil abatu,</hi></l><l><hi rend="i">J’ose enfin m’adresser en ces Vers inpromptu.</hi></l><l><hi rend="i">De deux contraires maux, Seigneur, je sens l’atteinte,</hi></l><l><hi rend="i">Je brûle de desir, &amp; je tremble de crainte,</hi></l><l><hi rend="i">Et cette incertitude où je me vois plongé</hi></l><l><hi rend="i">Ne peut jamais finir qu’avec vostre congé.</hi></l><l><hi rend="i">L’honneur de vostre choix demande un cœur sincere,</hi></l><l><hi rend="i">On compte assurément sur ce qu’on m’a veu faire.</hi></l><l><hi rend="i">Ce n’est pas que toûjours une noble vigueur</hi></l><l><hi rend="i">Ne soûtienne assez bien la fierté de mon cœur.</hi></l><l><hi rend="i">Mais quoy ? pourray-je avoir cette infaillible adresse</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un usage fréquent a mis en la Jeunesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et pourray-je, Seigneur, avec si peu de temps</hi></l><l><hi rend="i">Remettre en quinze jours un repos de quinze ans ?</hi></l><l><hi rend="i">En ces occasions quand j’ay cherché la gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Mon Bras s’est honoré de plus d’une victoire ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais si je ne suis pas ce qu’autrefois je fus,</hi></l><l><hi rend="i">Je vous verray trompé, Seigneur, &amp; moy confus.</hi></l><l><hi rend="i">J’ay, si vous le voulez, une grande ressource ;</hi></l><l><hi rend="i">Vous pouvez me nommer pour Iuge de la Course,</hi></l><l><hi rend="i">Pour Maréchal de Camp, pour ce qu’il vous plaira,</hi></l><l><hi rend="i">Hors d’estre Combatant, tout Nom me conviendra.</hi></l><l><hi rend="i">Mais si je trouve en Vous un Prince inéxorable,</hi></l><l><hi rend="i">Et si je n’obtiens rien qui me soit favorable,</hi></l><l><hi rend="i">Outré de desespoir, je m’en vais déclarer</hi></l><l><hi rend="i">Que ce n’est point au Prix que je veux aspirer ;</hi></l><l><hi rend="i">Que je courray fort mal, &amp; que je fais mon compte,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’où l’on cherche l’honneur, je trouveray la honte,</hi></l><l><hi rend="i">Que vous serez par moy foiblement secondé.</hi></l><l><hi rend="i">D’ailleurs, n’obtenant point ce que j’ay demandé,</hi></l><l><hi rend="i">S’il faut absolument combatre, ou vous déplaire,</hi></l><l><hi rend="i">Vienne alors sur mes Bras tout le Party contraire,</hi></l><l><hi rend="i">De la necessité je fais une vertu,</hi></l><l><hi rend="i">Aucun ne paroîtra qui ne soit abatu.</hi></l><l><hi rend="i">Oüy, le plus dangereux va connoître à sa honte,</hi></l><l><hi rend="i">Que comme on ne voit rien que le Roy ne surmonte,</hi></l><l><hi rend="i">Quand son auguste Fils a fait choix d’un Guerrier,</hi></l><l><hi rend="i">On le voit en tous lieux couronné de Laurier.</hi></l></lg></quote></div>