<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03e_296"><head>[Clé d’une lettre codée]*</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1681 (tome XIII), p. 296-307.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Figure où est représentée la <hi rend="i">Casa Real del Pardo</hi>, doit regarder la page 296.</note><p><hi rend="i">La seconde Planche que je vous envoye, vous ofre la Veuë de l’autre Maison Royale d’Espagne que je vous ay dit estre aux environs de Madrid. Elle n’en est éloignée que de deux lieuës, &amp; s’appelle</hi> Casa Real del Prado. <hi rend="i">Vous pourrez examiner à loisir ce qu’elle a de remarquable.</hi></p><p><hi rend="i">Je viens à la Lettre du Spirituel Berger des Rives du Tarn, qui sous un sens découvert en cache un autre que personne n’a pû découvrir. Il y avoit en cela une espece d’impossibilité, parce qu’elle est écrite sur trois Alphabets, tous trois transposez, &amp; qui répondent à nostre Alphabet commun. La Lettre qui suit contient ces trois Alphabets, &amp; donne la Clef de tout le secret.</hi></p><quote><label><hi rend="i">Sur les Bords du Tarn, ce 19. Mars 1681.</hi></label><p>Je vous envoye, Monsieur, le déchifrement de la Lettre du 24. Septembre dernier, contenuë dans le douziéme Tome de vostre Extraordinaire. Les avis donnez dans cette Lettre, avec l’explication des deux précedentes, qui est dans le mesme Tome, en auront sans-doute facilité l’intelligence, puis que cette Lettre, aussi-bien que celle du onziéme Tome, avoit esté faite à l’imitation de celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Vienne-Plancy. Ces trois Lettres se trouvant ainsi à peu pres semblables, le déchifrement de l’une aide à celuy de l’autre. Toute la diférence qu’il y a, consiste aux Alphabets. Celle que vous aviez donnée, Monsieur, estoit chifrée sur l’Alphabet ordinaire. Pour ce qui regarde celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Plancy, avant d’estre chifrée, les lettres en avoient esté transposées sur l’Alphabet renversé ; &amp; pour celle-cy, avant aussi d’estre chifrée, les lettres en ont esté transposées sur trois diférens Alphabets reglez par la date de la Lettre du 24. 7<hi rend="sup">bre</hi> 1680. lesquels trois chifres, suivant la maxime de la Lorraine Espagnolete, font 6, 7, &amp; 15, qui est le contrechifre &amp; marque des trois Alphabets employez dans cette Lettre, desquels le premier est fait en telle maniere, que la sixiéme lettre qui est <hi rend="i">F</hi>, se trouve mise en la place de la lettre <hi rend="i">A</hi> ; &amp; la douziéme qui est <hi rend="i">M</hi>, au lieu de <hi rend="i">B</hi> ; &amp; la dix-huitiéme qui est <hi rend="i">S</hi>, au lieu de <hi rend="i">C</hi> ; &amp; ainsi consécutivement de six en six, continuant apres <hi rend="i">Z</hi>, à recommencer par <hi rend="i">A</hi>, qui dans le second tour ou second compte se trouve la vingt-quatriéme lettre, &amp; par conséquent au lieu du <hi rend="i">D</hi>, &amp; ainsi en continuant toûjours à compter jusques à ce que les vingt-trois lettres se trouvent toutes employées. Le second Alphabet est fait de mesme, à la réserve qu’on compte de sept en sept. Ainsi <hi rend="i">G</hi>, qui est la septiéme lettre, est mise pour <hi rend="i">A</hi> ; la lettre <hi rend="i">O</hi>, qui est la quatorziéme, pour <hi rend="i">B</hi> ; &amp; ainsi des autres ; &amp; par mesme moyen le troisiéme Alphabet se trouve ainsi composé de ses lettres de quinze en quinze. Ainsi <hi rend="i">P</hi>, qui est la quinziéme lettre, se rencontre au lieu de la lettre <hi rend="i">A</hi> ; &amp; la lettre <hi rend="i">G</hi>, qui en continuant à compter se trouve la trentiéme, est mise pour <hi rend="i">B</hi> ; &amp; continuant ainsi jusques à ce que les Alphabets soient entierement remplis, ils se trouvent tels qu’ils sont ainsi représentez.</p><p>Ces Alphabets ainsi rangez, on prend, pour commencer à déchifrer, les premiers mots de la Lettre du Marchand, qui sont</p><quote><p><hi rend="i">J</hi>, <hi rend="i">a</hi>, <hi rend="i">y</hi>, <hi rend="i">r</hi>, <hi rend="i">e</hi>, <hi rend="i">c</hi>, <hi rend="i">e</hi>, <hi rend="i">u</hi>, <hi rend="i">d</hi>, <hi rend="i">e</hi>, <hi rend="i">v</hi>, <hi rend="i">o</hi>, <hi rend="i">u</hi>, <hi rend="i">s</hi>, <hi rend="i">&amp;c.</hi></p></quote><p>Apres on ramasse les chifres de la mesme Lettre, dont les premiers sont</p><quote><p>18. 1. 4. 23. 15. 21. 2. 2. 22. 23. 14. 3. 18. 21. &amp;c.</p></quote><p>En suite on compte dans l’Alphabet ordinaire, joignant le premier chifre à la premiere lettre en cette maniere. La dix-huitiéme lettre apres <hi rend="i">I</hi>, est <hi rend="i">D</hi> ; la premiere apres <hi rend="i">A</hi>, est <hi rend="i">B</hi> ; la quatriéme apres <hi rend="i">Y</hi>, est <hi rend="i">C</hi> ; la vingt-troisiéme apres <hi rend="i">R</hi>, est <hi rend="i">R</hi> elle-mesme, &amp; ainsi des autres ; ou bien, comme vous l’avez remarqué dans l’Explication de vostre Lettre, on joint la lettre <hi rend="i">I</hi>, qui vaut 9, avec le chifre 18, ce qui fait 27 ; &amp; à cause qu’il n’y a pas ce nombre de lettres dans l’Alphabet, on oste de 27 le nombre de 23, &amp; reste 4, qui donne dans l’Alphabet ordinaire la lettre <hi rend="i">D</hi>, qui est la mesme que le précedent compte avoit donnée ; &amp; continuant par l’un ou par l’autre de ces deux comptes, il se trouvera que les mots de la Lettre du Marchand expliquez par les chifres de la mesme Lettre, donneront premierement ces lettres,</p><quote><p><hi rend="i">d</hi>, <hi rend="i">b</hi>, <hi rend="i">c</hi>, <hi rend="i">r</hi>, <hi rend="i">u</hi>, <hi rend="i">a</hi>, <hi rend="i">g</hi>, <hi rend="i">y</hi>, <hi rend="i">c</hi>, <hi rend="i">e</hi>, <hi rend="i">l</hi>, <hi rend="i">r</hi>, <hi rend="i">p</hi>, <hi rend="i">q</hi>, <hi rend="i">&amp;c.</hi></p></quote><p>Lesquelles lettres sont les premieres de celles qui avoient esté transposées sur les trois Alphabets cy-dessus, dans lesquels cherchant, sçavoir dans le premier Alphabet transposé, la lettre <hi rend="i">D</hi>, qui est la premiere transposée, on trouvera qu’elle répond dans l’Alphabet ordinaire à la lettre <hi rend="i">Q</hi>, qui est la premiere du sens caché, &amp; cherchant la lettre <hi rend="i">B</hi> dans le second Alphabet transposé, on trouvera qu’elle répond dans l’Alphabet ordinaire à la lettre <hi rend="i">V</hi>, qui est la seconde du sens caché, &amp; continuant, on trouvera que la lettre <hi rend="i">C</hi> du troisiéme Alphabet transposé répond à la lettre <hi rend="i">O</hi> dans l’Alphabet ordinaire, qui est la troisiéme lettre du sens caché. En suite la lettre <hi rend="i">R</hi> du premier Alphabet transposé (car il faut recommencer du troisiéme au premier, toutes les lettres estant alternativement prises d’un Alphabet apres l’autre ;) la lettre <hi rend="i">R</hi>, dis-je, du premier Alphabet répond à la lettre <hi rend="i">Y</hi> de l’Alphabet ordinaire, qui est la quatriéme du sens caché, &amp; qui jointe aux trois précedentes, font le premier mot du sens caché, qui est <hi rend="i">Quoy</hi> ; &amp; continuant par le mesme déchifrement, on trouvera que les mots de la Lettre du Marchand, qui estoient tels, <hi rend="i">J’ay reçeu de vous, Monsieur, diverses sommes, &amp;c.</hi> avec les chifres qui y estoient adjoûtez, marquent les mots suivans. <hi rend="i">Quoy que nous soyons dans un Siecle où rien n’empesche les François, on ne laisse pas de leur présenter un Chifre, qui pourroit bien pendant quelque temps arrêter les plus curieux.</hi> Chacun de ces mots estoit separé par les articles de la recepte &amp; de l’employ des sommes contenuës dans la Lettre du Marchand, chaque article marquant un mot ; ce qui en devoit faciliter le déchifrement. Ce qu’il y avoit encor à remarquer, c’est que dans les premiers mots de la Lettre <hi rend="i">J’ay reçeu de vous, &amp;c.</hi> il n’y avoit pas tant de lettres dans le sens à découvert, comme il y en a dans le sens caché ; mais pour remedier à cela, la derniere lettre du sens à découvert, qui est <hi rend="i">S</hi>, avoit esté redoublée autant de fois que le nombre des chifres surpasse celuy des lettres du sens à découvert, lesquels chifres surpassant jusqu’au nombre de cinq les lettres du sens à découvert, cette mesme lettre <hi rend="i">S</hi> avoit esté multipliée autant de fois, afin de pouvoir avec cette mesme lettre, &amp; les cinq derniers chifres, trouver les dernieres lettres du mot <hi rend="i">curieux</hi>, qui est le dernier du sens caché. Je m’assure que ce qui vient d’estre dit, avec ce qui a déja esté marqué pour les précedentes Lettres, donnera un assez grand éclaircissement pour le déchifrement de celle-cy.</p><p><hi rend="sc">Le Berger des Rives du Tarn.</hi></p></quote></div>