<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-08_139"><head>[L’homme abusé par la Fortune &amp; par l’Amour, Satyre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1705 [tome 8], p. 139-150.</bibl><p>Vous vous plaignez de ce que mes Lettres ne sont presque plus mêlées de Vers, &amp; quoique les grandes nouvelles dont elles sont remplies, depuis la guerre, satisfassent vôtre curiosité, vous voulez de la varieté &amp; pour répondre à vos souhaits, je vous envoye la Piece suivante. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Cantenac, dont les ouvrages remplis de sel &amp; de morale, ont toûjours esté recherchez &amp; applaudis.</p><quote><label>L’HOMME ABUSÉ<lb/>par la Fortune &amp; par l’Amour.<lb/><hi rend="i">SATIRE.</hi></label><lg><l><hi rend="i">L’Homme a presque toûjours l’ignorance en partage,</hi></l><l><hi rend="i">Que ce soit la Fortune, ou l’Amour qui l’engage,</hi></l><l><hi rend="i">Il est souvent leur dupe, &amp; n’est pas bien instruit,</hi></l><l><hi rend="i">Des malheurs qu’il doit craindre, &amp; du bien qu’il poursuit.</hi></l><l><hi rend="i">L’ambition l’expose à cent sortes de peines.</hi></l><l><hi rend="i">Il faut pour s’élever, qu’il se forge des chaînes.</hi></l><l><hi rend="i">Et que d’un grand Seigneur essuyant la fierté,</hi></l><l><hi rend="i">Il perde son repos avec sa liberté.</hi></l><l><hi rend="i">S’il sçavoit que l’envie excite plus d’orages,</hi></l><l><hi rend="i">Que les vents sur la mer ne causent de naufrages,</hi></l><l><hi rend="i">Il fuiroit de la Cour les écüeils dangereux,</hi></l><l><hi rend="i">Où les plus avancez sont les plus malheureux.</hi></l><l><hi rend="i">C’est-là qu’aveuglement exerçant son empire,</hi></l><l><hi rend="i">La Fortune est cruelle à tous ceux qu’elle attire,</hi></l><l><hi rend="i">Et que les exposant à d’étranges revers,</hi></l><l><hi rend="i">Elle leur fait sentir ses caprices divers.</hi></l><l><hi rend="i">Elle abuse les uns, d’une vaine esperance.</hi></l><l><hi rend="i">D’autres qu’elle agrandit, tombent en decadence.</hi></l><l><hi rend="i">Pour fléchir cette ingrate, il faut longtemps ramper.</hi></l><l><hi rend="i">Mais ses propres faveurs servent à nous tromper.</hi></l><l><hi rend="i">Les biens &amp; les honneurs qu’offre cette inconstante,</hi></l><l><hi rend="i">Tels que les pommes d’or, dont la fiére Atalante</hi></l><l><hi rend="i">Fut trompée autrefois par un de ses Amants,</hi></l><l><hi rend="i">Sont aux ambitieux de vains amusemens.</hi></l><l><hi rend="i">La Fortune qui court avec plus de vitesse,</hi></l><l><hi rend="i">Ne répand qu’en fuyant, le bien qu’elle nous laisse,</hi></l><l><hi rend="i">Et sans discernement ses biens mal répandus</hi></l><l><hi rend="i">S’envolent avec elle, &amp; sont bien-tôt perdus.</hi></l><l><hi rend="i">Ils charment pour un temps, mais enfin il n’en reste</hi></l><l><hi rend="i">Que le remords cruel du souvenir funeste</hi></l><l><hi rend="i">Des rebuts, des chagrins, &amp; des soins superflus,</hi></l><l><hi rend="i">Et d’un temps écoulé, qu’on ne recouvre plus.</hi></l><l><hi rend="i">Si l’homme est abusé par la Fortune ingrate,</hi></l><l><hi rend="i">Il l’est plus par l’Amour, qui le perd &amp; le flatte.</hi></l><l><hi rend="i">Ce tyran fait durer les langueurs, les tourmens.</hi></l><l><hi rend="i">Et les plaisirs qu’il fait, n’ont que quelques momens.</hi></l><l><hi rend="i">Ces momens sont suivis d’une peine éternelle.</hi></l><l><hi rend="i">Comme il aime à changer, &amp; qu’il est infidelle,</hi></l><l><hi rend="i">Le dégoust, les chagrins, &amp; les soupçons jaloux,</hi></l><l><hi rend="i">Succedent tost ou tard aux plaisirs les plus doux.</hi></l><l><hi rend="i">Tyrcis se figuroit, en épousant Sylvie,</hi></l><l><hi rend="i">Que rien ne manquoit plus au bonheur de sa vie.</hi></l><l><hi rend="i">Elle estoit riche &amp; belle, &amp; mille fois le jour,</hi></l><l><hi rend="i">Elle luy promettoit un éternel amour ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais qui peut s’assurer de n’estre pas volage,</hi></l><l><hi rend="i">Quand d’un galant commerce on pratique l’usage ?</hi></l><l><hi rend="i">Il n’estoit pas le seul, qu’elle vouloit charmer.</hi></l><l><hi rend="i">Elle ne se paroit que pour se faire aimer ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais la foule d’Amans, qui l’obsedoit sans cesse,</hi></l><l><hi rend="i">Ebranlant sa constance excita sa tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">Et Damon, le plus jeune &amp; le mieux fait de tous,</hi></l><l><hi rend="i">La rendit infidele, &amp; trahit son époux.</hi></l><l><hi rend="i">Le malheureux Tyrcis, abusé par sa femme,</hi></l><l><hi rend="i">Ne la soupçonnoit pas d’une nouvelle flâme,</hi></l><l><hi rend="i">Par la credulité qui l’avoit endormi ;</hi></l><l><hi rend="i">Damon luy sembloit sage, &amp; son meilleur Ami ;</hi></l><l><hi rend="i">Il n’en avoit aucun qu’il cherist davantage ;</hi></l><l><hi rend="i">C’estoit son confident, &amp; s’il faisoit voyage,</hi></l><l><hi rend="i">Il luy recommandoit, avant que de partir,</hi></l><l><hi rend="i">D’avoir soin de sa femme &amp; de la divertir.</hi></l><l><hi rend="i">Ce sot aveuglement est, au temps où nous sommes,</hi></l><l><hi rend="i">L’inévitable écüeil de la pluspart des hommes,</hi></l><l><hi rend="i">Qui trop infatuez, ont beaucoup plus de peur</hi></l><l><hi rend="i">De paroistre jaloux, que de perdre l’honneur.</hi></l><l><hi rend="i">Chacun croit que sa femme est une autre Lucrece,</hi></l><l><hi rend="i">Seule avec un Galant dans sa chambre on la laisse ;</hi></l><l><hi rend="i">Et le timide époux qui craint de l’offenser,</hi></l><l><hi rend="i">Cause par là sa perte, &amp; n’ose le penser.</hi></l><l><hi rend="i">Pour moy, je ne crois pas qu’une femme bien faite,</hi></l><l><hi rend="i">Qui reçoit des Galans ajustée en Coquette,</hi></l><l><hi rend="i">Qui souvent en secret se laisse cajoller,</hi></l><l><hi rend="i">Possede une vertu qu’on ne puisse ébranler.</hi></l><l><hi rend="i">Epoux infortuné, qui par vostre imprudence,</hi></l><l><hi rend="i">Exposez vostre femme à perdre l’innocence,</hi></l><l><hi rend="i">Chassez tous ces Galans, qui viennent l’obseder.</hi></l><l><hi rend="i">Plus un tresor est grand, mieux on doit le garder.</hi></l><l><hi rend="i">Un Pilote seroit blâmé de tout le monde,</hi></l><l><hi rend="i">S’il quittoit le timon lorsque l’orage gronde,</hi></l><l><hi rend="i">Et si se confiant à de vains Matelots,</hi></l><l><hi rend="i">Il exposoit sa barque à la mercy des flots.</hi></l><l><hi rend="i">Un Berger prévoyant ne doit jamais attendre,</hi></l><l><hi rend="i">A garder sa brebi quand le loup la veut prendre ;</hi></l><l><hi rend="i">L’observant avec soin, il la doit retirer</hi></l><l><hi rend="i">Loin des lieux où les loups la pourroient devorer.</hi></l><l><hi rend="i">Mais quelquefois, dit-on, la femme est si fragile,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on prend à la garder une peine inutile.</hi></l><l><hi rend="i">La Tour de Danaé ne luy servit de rien ;</hi></l><l><hi rend="i">Celle qui se veut perdre, en trouve le moyen.</hi></l><l><hi rend="i">La contrainte l’irrite, &amp; redouble l’envie</hi></l><l><hi rend="i">De recouvrer sous main sa liberté ravie.</hi></l><l><hi rend="i">Pour punir un jaloux, elle sçait le tromper ;</hi></l><l><hi rend="i">Et qui la serre trop, l’oblige à s’échaper.</hi></l><l><hi rend="i">Mais ne peut-on, sans rendre une femme captive,</hi></l><l><hi rend="i">Borner sa liberté, quand elle est excessive ?</hi></l><l><hi rend="i">Les regles de l’honneur, &amp; la droite raison</hi></l><l><hi rend="i">Sont-elles pour l’Hymen une étroite prison ?</hi></l><l><hi rend="i">On doit sans luy marquer un soupçon qui l’irrite,</hi></l><l><hi rend="i">La traiter en Epoux, &amp; non pas en Comite.</hi></l><l><hi rend="i">L’honneste-homme, en ce point, trouve un temperament ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais il doit toûjours craindre, &amp; le peril est grand.</hi></l></lg></quote></div>