<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-06_026" resp="mercure"><head>[Plusieurs Sonnets de differents Autheurs sur la prise de Mastric]</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome VI), p. 26-32.</bibl><p>C’est assez parler de Galanterie, voyons si Messieurs les beaux Esprits ont excercé leur veine sur la Prise de Mastric. Monsieur Boyer a travaillé des premiers. Il a trouvé la matiere si belle, qu’il a voulu faire les deux sonnets que voicy.</p><quote rend="border"><label rend="center b">Sur la prise</label><label rend="center b">De Mastric.</label><label rend="center b">Sonnet.</label><lg><l>PArle, Grand Roy, choisis ou Sieges, ou Combats,</l><l>La victoire pour toy prompte à tout entreprende,</l><l>Cherche dans tes regards le chemin qu’il faut prendre,</l><l>Marche sans balancer, elle suivra tes pas.</l></lg><lg><l><space/>S’il faut du dernier coup accabler des Ingrats,</l><l>Ton destin est de vaincre, &amp; le leur de se rendre ;</l><l>Et le fameux Mastric n’a paru se defendre,</l><l>Que pour fournir encor un triomphe a ton bras.</l></lg><lg><l><space/>Ton Camp suivant toûjours l’exemple qui le guide,</l><l>Ou plutost entrainé par ta valeur rapide,</l><l>Ne connoist ny peril, ny sommeil, ny repos.</l></lg><lg><l><space/>Tout est plein du Monarque, &amp; sa force suprême</l><l>Anime tous les siens, les transforme en luy-mesme,</l><l>Et de tous ses Soldats fait autant de Heros.</l></lg><label rend="center b">Autre sur le mesme Sujet.</label><lg><l>ENfin, nos Ennemis ramassans leur puissance,</l><l>Ont voulu de Louis arrester les desseins,</l><l>Et rendre quelques jours ses succez incertains ;</l><l>Mais qu’a fait contre luy toute leur resistance ?</l></lg><lg><l><space/>L’air, la terre, l’Enfer armez pour leur defense,</l><l>Ces fiers deluges d’eau, ces orages soudains,</l><l>Cette gresle, ce plomb, ces foudres soûterains,</l><l>N’ont fait que du Vainqueur irriter la vaillance.</l></lg><lg><l><space/>Son courage &amp; l’ardeur de ces braves Guerriers,</l><l>S’enflâme par le prix de ces fameux Lauriers</l><l>Qu’ils viennent de cüeillir au milieu des tempestes.</l></lg><lg><l><space/>Le Sort trop complaisant rebutoit ses souhaits,</l><l>Et l’on l’a veu tenté de nous donner la Paix,</l><l>Par l’importun dégoust des faciles Conquestes.</l></lg></quote><p>Je ne sçay, Madame, lequel vous plaira le plus, les Roy a mieux aimé le second, &amp; je croy que vous serez de son goust. En voicy un d’un autre Autheur qui a trouvé des partisans.</p><quote rend="border"><label rend="center b">Sur la prise</label><label rend="center b">De Mastric</label><label rend="center b">Sonnet.</label><lg><l>LE Rhin fier d’avoir veu sur sa rive pompeuse</l><l>Planter les Etendars du Monarque François,</l><l>Et forcer à ses yeux cent remparts à la fois,</l><l>Bravoit insolemment le destin de la Meuse.</l></lg><lg><l><space/>Quand pour rendre leur gloire également fameuse,</l><l>Ce Monarque puissant, le modelle des Rois,</l><l>Sur les bords de ce Fleuve étendans ses Exploits,</l><l>Du superbe Mastric fit la conqueste heureuse.</l></lg><lg><l><space/>Ces deux Fleuves contens roulent en-orgueillis</l><l>De se voir couronnez de Palmes &amp; de Lys ;</l><l>Et rassemblant enfin leur course vagabonde,</l></lg><lg><l><space/>S’en vont à l’Ocean dire aux Flots débordez,</l><l>Louis vient de triompher sur vos bords inondez :</l><l>Retirez-vous, Mutins, place au Vainqueur du Monde.</l></lg></quote></div>