<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-10_106" resp="wordpro"><head>Le Berger Mouton, Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1696 [tome 10], p. 106-134.</bibl><p>Je vous envoye la Fable du Berger-Mouton. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Boüillet Ingenieur. Cette Fable a esté fort applaudie dans quelques assemblées où elle a esté leuë.</p><quote><label>LE BERGER<lb/>MOUTON.<lb/><hi rend="i">FABLE.</hi></label><lg><l>Une belle &amp; jeune Bergere,</l><l>Au teint de lis, aux yeux fripons,</l><l>Mais d’une humeur farouche &amp; fiére,</l><l>N’aimoit que ses petits moutons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tous les Bergers de son Village</l><l>Avoient gémi pour ses appas ;</l><l>Mais comme le mépris outrage,</l><l>Ils estoient sortis d’esclavage,</l><l>En voyant que Philis ne les écoutoit pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le seul Berger Tircis, plus fidele &amp; plus tendre,</l><l> Ne cessoit point de soupirer,</l><l>Et souvent à la Belle, il alloit faire entendre</l><l>Les maux que son amour luy faisoit endurer ;</l><l> Mais son coeur farouche &amp; rebelle</l><l> Rebutoit ses pressans desirs,</l><l> Et le plus souvent la cruelle</l><l> Rioit de ses ardens soupirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Outré de cette indifference</l><l> Ce Berger se plaignoit un jour,</l><l> Et des Destins, &amp; de l’Amour</l><l> Qu’il accusoit de sa souffrance,</l><l>Et le dépit mortel qui luy serroit le coeur,</l><l>Luy fit en ces regrets épancher sa douleur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Non, tu n’és pas un Dieu, tu n’és qu’une chimere,</l><l> Disoit-il, au fils de Cythere,</l><l>En vain des insensez encensent tes Autels,</l><l>Un Barbare n’est point au rang des Immortels.</l><l> Quelle est ta cruelle manie</l><l>Tu me brûles le coeur pour l’ingrate Philis,</l><l> Qui n’aime que sa Bergerie,</l><l>Et ne paye nos feux que par de froids mépris.</l><l>Moutons par trop chéris d’une fiére Bergere,</l><l>Qui paissez sous ses yeux, au pied de ce côteau,</l><l>Puisque vous seuls sçavez luy plaire</l><l>Que ne suis je un mouton de vostre heureux troupeau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Amour sans se fâcher, entendit sa complainte.</l><l> Et ses propos injurieux.</l><l>Le tranquille repos dont joüissent les Dieux,</l><l> Fait qu’ils n’ont jamais l’ame atteinte</l><l> De douleur, de haine, de crainte,</l><l>Ny de cent passions qui devorent nos coeurs,</l><l>Et puis d’oüir se plaindre, &amp; conter ses douleurs,</l><l>Amour est dés longtemps fait à ce badinage.</l><l>Pour un Amant content du succés de ses feux,</l><l> Il en fait mille malheureux,</l><l> Qui contre luy disent la rage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il descend donc du Ciel, &amp; vient dans le Hameau</l><l> Où Tircis au pied d’un Ormeau,</l><l>Dans les bras de Morphée alloit finir sa plainte,</l><l>Le Berger fut saisi de surprise &amp; de crainte.</l><l>Amour le rassura, Non, Berger, ne crains rien,</l><l>Luy dit-il, &amp; je viens pour soulager ta peine.</l><l>Tu veux estre Mouton. Tu veux par ce moyen</l><l> Estre aimé de ton inhumaine ?</l><l> Sois donc Mouton, je le veux bien,</l><l> Que ton corps se charge de laine,</l><l> Et bien-tost viendra l’heureux jour</l><l> Qui couronnera ton amour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Il dit, &amp; de son arc touchant trois fois la teste</l><l>Du Berger qui s’estoit prosterné devant luy,</l><l> Se changea tout d’un coup en moutonniere beste,</l><l> Oreilles, jambes, queuë, &amp; tout ce qui s’ensuit ;</l><l> Mais le tout si parfait que Jupiter luy-mesme.</l><l> Qui descend quelquefois de sa grandeur suprême,</l><l> Pour se cacher sous l’animale peau,</l><l>S’il se fust fait mouton, ne se fust fait plus beau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> L’Amour aprés ce coup s’envole à tire d’ailes,</l><l> Et la douce vapeur que ce Dieu répandit,</l><l> Adoucit si fort les cruelles,</l><l> Que chaque Amant, à ce qu’on dit,</l><l>Obtint dans ce jour-là des faveurs de sa Belle.…</l><l> Je dis faveurs de bagatelle.</l><l> Honny soit qui pense autrement.</l><l>Baiser le bras, la main, un doigt tant seulement,</l><l>Pour qui sçait bien aimer, cela vaut tout un monde.</l><l>Quelqu’un alla plus loin, qui ne s’en repentit ;</l><l> Enfin une lieuë à la ronde,</l><l> Tout le monde s’en ressentit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Beauté pour qui je fais ce conte,</l><l>Amour ne fut jamais si proche de chez vous,</l><l>Et fy, ne point aimer avec des yeux si doux,</l><l> Vous devriez mourir de honte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais, me dira quelque Caton,</l><l>Tout ce discours est inutile,</l><l>Revenez à vostre mouton,</l><l>Ne vous échauffez point la bile.</l><l>Tout à l’heure j’y vais venir ;</l><l>Il faut pardonner ma foiblesse :</l><l>Lors que je parle de tendresse</l><l>Je ne sçaurois jamais finir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le Berger fait mouton, &amp; tres-content de l’estre,</l><l> Descend au pied de ce côteau,</l><l> Où Philis prés de son troupeau,</l><l>Pour se desennuyer, chantoit un air champestre ;</l><l>Il se mesle au troupeau, s’approche doucement,</l><l>La dévore des yeux, faisant semblant de paistre,</l><l>Et quoy que bien masqué, tremble à chaque moment</l><l> Qu’elle n’aille le reconnoistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Soleil se plongeoit dans le sein de Thetis,</l><l>Philis se leve, &amp; marche, assemble ses brebis</l><l> Sous l’empire de sa houlette.</l><l>Et d’abord mon Berger sous la laine caché,</l><l>Suit pas à pas la Belle, &amp; va broutant l’herbette</l><l> Sur laquelle elle avoit marché.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ses tendres béellemens, dont raisonnoit la Plaine,</l><l>Son attache à la suivre, &amp; plus que tout cela,</l><l> Son embonpoint, sa belle laine,</l><l> (Femme souvent se prend par là)</l><l>Le firent remarquer par l’aimable Bergere :</l><l>Grands Dieux, le beau mouton, dit-elle, en l’approchant,</l><l>T’avois-je en mon Troupeau, puis de sa pannetiere</l><l>Tire un morceau de pain, puis le va carressant,</l><l>Puis l’appella Robin. Robin vient &amp; la flatte,</l><l> Ainsi qu’un chien donne la patte,</l><l>Du bout de son museau luy caresse la main,</l><l>Fait mille petits bonds, pour plaire à sa Maîtresse,</l><l>La Bergere luy rend caresse pour caresse,</l><l>Et le laisse déja s’appuyer sur son sein.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Amour inspire icy ma Muse</l><l> Pour dire les transports charmans</l><l>Que Robin ressentit, dans ces heureux momens,</l><l> Mais je sens qu’elle me refuse :</l><l>Ah ! pour les dire bien, il faudroit estre Amant</l><l>  Content.</l><l>Un profane ne peut parler de ce mistere.</l><l>Et lors qu’on est heureux, on veut toûjours se taire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ce ne fut point encor le comble des plaisirs</l><l>Où Robin vit porter ses plus tendres desirs.</l><l>Tous les jours, mille fois, une bouche charmante</l><l> Le baisoit amoureusement,</l><l>Des mains d’une blancheur vive autant qu’éclatante ;</l><l>Luy mettoient tous les jours des fleurs pour ornement.</l><l>Il joüissoit tout seul de sa belle Bergere,</l><l> Seul prés d’elle sur la feugere,</l><l>Il goûtoit, tous les jours, un plaisir enchanté.</l><l> Qu’estant Berger il n’eust jamais goûté.</l><l>On ne se cachoit point de Robin pour rien faire.</l><l>Un ruisseau dont l’onde étoit claire</l><l>Invitoit quelquefois Philis à s’y baigner,</l><l>Et Robin, au ruisseau l’alloit accompagner.</l><l> Que de beautez &amp; que de charmes</l><l>Interdits aux mortels, estoient vûs dans le bain,</l><l>  Par Robin ;</l><l> Mais qu’ils luy coûteront de larmes,</l><l>Que de maux vont troubler ses tranquilles douceurs,</l><l> Je fremis alors que j’y pense,</l><l> Hé qu’il luy faudra de constance,</l><l> Pour supporter tous ses malheurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Philis auprés d’une fontaine</l><l> Baisoit tendrement son Robin</l><l> Lavoit ses pieds, peignoit sa laine,</l><l>Partageoit avec luy son fromage &amp; son pain,</l><l> Et déja toute la journée</l><l>Dans cet amusement s’estoit presque écoulée.</l><l>Elle alloit du Hameau reprendre le chemin,</l><l> Lors qu’un Berger de son Village</l><l>Cherchant pour son Troupeau quelque gras pâturage,</l><l>Arrive à la fontaine où la Bergere estoit.</l><l> Par hazard ce Berger tenoit</l><l>Un chien dessous son bras qui plut fort à la Belle.</l><l> Vous avez-là, Berger, dit-elle,</l><l>  Un joly petit chien.</l></lg><lg><label>LE BERGER.</label><l> Bergere, il est à vous,</l><l>Je suis trop content qu’il vous plaise.</l></lg><lg><label>LA BERGERE.</label><l>Ne mord il point, est il bien doux ?</l><l>Voulez-vous bien que je le baise ?</l><l>Laissez-le moy pour un moment ;</l><l>Sçait-il quelque tour de souplesse ?</l></lg><lg><label>LE BERGER.</label><l>S’il en sçait, vous allez le voir tout maintenant.</l><l> Allons, Marquis, que l’on se dresse,</l><l>Dansez autour de moy, sautez sur ce baston,</l><l> Allez caresser le mouton,</l><l> Donnez la patte à la Bergere ;</l><l> Etendez-vous.…</l><l>Faites le mort, mais avec agrément ;</l><l>Marquis, obeissez à ce commandement.</l><l>Le Berger s’apperçut qu’il plaisoit à la Belle,</l><l>Et comme dés longtemps, il soupiroit pour elle,</l><l>Il crut par ce moyen arriver à sa fin :</l><l> Ce n’est pas le plus long chemin</l><l> Pour terminer une amoureuse affaire,</l><l> Et la vertu la plus austére</l><l> Ne tient gueres contre un Amant</l><l>  Donnant,</l><l> C’est un dangereux caractere ;</l><l>Il offrit donc encor son chien à la Bergere,</l><l>Qui fit quelque façon, quelque temps resista,</l><l> Et puis à la fin l’accepta.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Hé, que faisoit Robin, me direz-vous, peut-estre,</l><l>Pendant tout ce temps-là, s’amusoit-il à paistre ?</l><l>Helas, non, le pauvre Robin</l><l>Auprés de sa Bergere estoit triste &amp; chagrin :</l><l>Du Berger &amp; du chien, il avoit tout à craindre,</l><l>De luy, comme mouton ; de l’autre, comme Amant :</l><l>Tous les deux pouvoient nuire à son contentement,</l><l>Mais que bientost il eut des sujets de se plaindre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Philis se radoucit au present du Berger,</l><l>Et l’Amour dans son coeur, prit aussi-tost naissance</l><l>Sous l’habit specieux de la reconnoissance.</l><l>Robin, s’apperçut bien qu’elle alloit s’engager :</l><l>Ses regards, ses discours, tout sentoit la tendresse.</l><l>Que faire en pareil cas, caresser sa Maistresse,</l><l>Redoubler ses transports, ce sont soins superflus,</l><l>Robin fit tout cela, mais il ne plaisoit plus.</l><l>Osoit-il s’approcher, une main ennemie</l><l>S’armoit de sa houlette, &amp; le chargeoit de coups,</l><l> Ces momens autrefois si doux,</l><l>Se passoient à traîner une mourante vie,</l><l>Pendant qu’un chien chéry, joüissoit à ses yeux</l><l>Des baisers prodiguez qu’il meritoit bien mieux.</l><l> Pendant que cette heureuse beste</l><l>Portoit ces fleurs, jadis ornement de sa teste,</l><l>Et que Philis parfois disoit en le flattant,</l><l>Helas ! qu’à son Berger n’osay-je en faire autant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Du desolé mouton mettez-vous en la place.</l><l>Amans qui ressentez des mouvemens jaloux,</l><l>Est-il prés de ses maux un mal qui ne soit doux.</l><l>Je sens à ce recit que tout mon sang se glace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> L’heureux Berger en sa presence</l><l>À l’aimable Philis venoit parler d’amour,</l><l> La suivoit tout le long du jour</l><l> Et Philis avec complaisance</l><l>Recevoit du Berger &amp; les soins &amp; les voeux.</l><l>Il est vray que Marquis partageoit sa tendresse,</l><l>Mais il n’estoit aimé de sa belle Maîtresse,</l><l>Que parce qu’il venoit de cet Amant heureux.</l><l>On aime le Berger quand son chien on caresse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le malheureux Robin voyoit avec douleur</l><l>Le chien dans son giron, le Berger dans son coeur ;</l><l>Mais ce ne fut pas tout, on parla d’himenée.</l><l>Philis du mot d’amour autrefois allarmée,</l><l> N’est plus cette mesme Philis :</l><l> Elle y consent, le jour est pris,</l><l>Chacun &amp; s’empresse &amp; s’appreste,</l><l> Et veut avoir part à la feste</l><l> Qui se faisoit dans le Hameau.</l><l> Philis cherche dans son troupeau</l><l>Le mouton le plus gras pour faire un sacrifice,</l><l> Qui luy rende l’Himen propice.</l><l> Robin, malgré tous ses malheurs</l><l>Quoy qu’il ne broutâst plus, quoy qu’il versast des pleurs,</l><l>Se trouva le plus beau de la troupe béelante,</l><l> Et vit la rage dans le coeur,</l><l>Sa Maistresse cruelle encor plus qu’inconstante,</l><l>Le mettre entre les mains du Sacrificateur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Déja l’on avoit vû paroistre</l><l>Les Epoux précedez par un concert champestre,</l><l> Déja le cortege nombreux</l><l> De Bergers en habit de feste,</l><l> Des chapeaux de fleurs sur leur teste ;</l><l>Et pour un sort pareil faisans chacun des voeux,</l><l>Avoient passé parmy les Bergeres aimables,</l><l>Qui par cent airs joyeux prioient les Immortels</l><l>D’estre aux Amans benins &amp; favorables.</l><l>Déja l’encens fumoit sur les Autels,</l><l>Et Robin destiné pour estre la victime,</l><l>Chargé de fleurs, helas ! lugubres ornemens,</l><l>Et des fleurs du passé souvenirs desolans,</l><l>Dont l’ingrate Philis pour aggraver son crime,</l><l>Elle mesme avoit fait les festons, &amp; les noeuds,</l><l>Saisi de desespoir, de fureur, &amp; de crainte :</l><l>Ne comptant déja plus sur le secours des Dieux,</l><l>Et prest à recevoir une mortelle atteinte,</l><l>Presentoit son gosier au meurtrier couteau ;</l><l> Quand par un spectacle nouveau</l><l> Toute la feste fut troublée,</l><l> L’Amour parut dans l’Assemblée.</l><l>Et s’approchant d’abord des Sacrificateurs,</l><l>Arrestez, leur dit-il, c’est assez de malheurs,</l><l>Trop loin, de ce Berger, j’ay poussé la souffrance,</l><l> Il est temps de tarir ses pleurs,</l><l> Et de couronner sa constance.</l><l><hi rend="i">Mouton, deviens Berger</hi>, aussi-tost fait que dit,</l><l> Robin mouton s’évanoüit</l><l> Et Tircis parut en sa place.</l><l>La Bergere transie &amp; plus froide que glace,</l><l>Connut d’abord son crime, &amp; craignoit justement</l><l> De l’Amour quelque chastiment,</l><l>Quand ce Dieu se tournant vers elle,</l><l>Et luy perçant le coeur d’un trait vif &amp; brûlant :</l><l> Soupire, luy dit-il, cruelle,</l><l>Soupire &amp; rends heureux un si fidele Amant.</l><l>Ce coup fit son effet. L’aimable Pastourelle</l><l>Versant de tendres pleurs, qui la rendoient plus belle,</l><l>Aux pieds de son Tircis se prosterne à l’instant.</l><l> Tant de témoins de sa foiblesse,</l><l> Ny sa propre délicatesse,</l><l>Ne purent arrester ce premier mouvement.</l><l> Tircis avec empressement</l><l> Releve l’aimable Bergere.</l><l>Par mille embrassemens, ils unissent leurs coeurs.</l><l>Chacun à cet aspect, s’attendrit, fond en pleurs,</l><l>Tous deux pleurent aussi, la douleur les fait taire,</l><l>Mais certaine douleur, qui vaut bien des plaisirs,</l><l>Douleur qui vient toujours de l’excés des desirs,</l><l>Que n’eussent-il pas dit si dans cette occurrence,</l><l>Où l’Amour les unit pour la premiere fois,</l><l>Ce Dieu, leur eust permis l’usage de la voix,</l><l>Que ne dirent-ils point par ce tendre silence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Amour dans ce moment reprit son vol aux cieux</l><l> En presence de l’assemblée.</l><l>Tircis ne sçait encore s’il doit croire à ses yeux,</l><l> Et craint que son ame troublée</l><l> De desespoir &amp; de frayeur,</l><l> Ne luy donne d’un faux bonheur</l><l> La fausse &amp; peu durable idée</l><l> Le Peuple plein d’étonnement</l><l> Entoura ce parfait Amant,</l><l>Chacun à ses malheurs prend part &amp; s’interesse ;</l><l>Mais rempli tout entier de sa belle Maistresse,</l><l> Ses regards languissans &amp; doux</l><l>Semblent luy dire, helas, qu’attendons-nous,</l><l> Unissons nostre destinée.</l><l>Les Sacrificateurs tous prests pour l’Himenée,</l><l>Ne firent que changer le sujet de leurs voeux :</l><l> Ils offrent au lieu de victime,</l><l> Leurs coeurs au Dieu qui les anime,</l><l>Et l’Himen sur le champ, en vient serrer les noeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Que de Morale dans ce Conte.</l><l> Ou y peut voir premierement</l><l> Que quand on aime constament</l><l> Il n’est rien qu’on ne surmonte.</l><l>On y voit la foiblesse &amp; la legereté,</l><l>  On y voit l’infidelité,</l><l> Les compagnes inseparables</l><l>Du Sexe à qui les Dieux donnérent le beauté</l><l>Comme un poison fatal qui nous rend miserables,</l><l> Mais l’on y voit en mesme temps</l><l>Que lors qu’enfin l’Amour nous rend contens :</l><l>Un moment de plaisirs paye toutes nos peines,</l><l> Et que si l’on souffre longtemps</l><l> Lors qu’on aime des inhumaines,</l><l> Plus on endure de tourmens</l><l>Plus les plaisirs en deviennent charmans.</l></lg></quote></div>