<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-10_055" resp="mercure"><head>[Prix de l'Arquebuze]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1685 [tome 10], p. 55-69, 72-75</bibl><p/><p>Vous sçavez, Madame, que le Roy donnant sa protection aux Exercices qui ont quelque chose de martial, accorde de temps en temps des permissions de tirer des Prix entre les Compagnies de l'Arquebuze du Royaume, &amp; aux Chevaliers des Villes, de s'assembler en celle qui a receu le Bouquet par le suffrage des Bandes. Comme il y a une Association ancienne entre les Provinces de Brie, Champagne, &amp; Soissonnois pour cet Exercice, la Ville de Sezanne, limitrophe des deux premieres, eut l'honneur du Bouquet en la Ville d'Epernay au mois de juin 1685. &amp; le rendit au commencement du mois passé, en vertu de Lettres Patentes, &amp; aprés que Sa Majesté se fut expliquée sur la concurrence de ceux de Vitry, au rapport de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Vivonne, Gouverneur des mesmes Provinces de Bri &amp; de Champagne, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> de Croissy, Secretaire d'Estat du Département. Les Mandemens imprimez ayant esté envoyez à toutes les Villes associées, qui ont de semblables Compagnies d'Arquebuziers, la pluspart se rendirent à Sezanne, le Samedy premier de Septembre. Les Chevaliers de la Ville en deux bandes, l'une à cheval, &amp; l'autre de pied, leurs Officiers à leur teste avec les Guidon [sic] &amp; Enseigne [sic] ; Trompettes, Tambours, Fifres, Violons &amp; Hautbois, tous fort lestes &amp; en bon ordre, allerent au devant, à mesure que le Guet qu'on avoit mis sur la Tour, donnoit le Signal, &amp; en huit heures de temps on receut jusqu'à vingt-huit Compagnies des Villes mandées, sçavoir, de Reims, Chalons, Meaux, Provins, Chasteauthierry, Coulomiers, Crespy, Noyon, la Ferté-Milon, Nogent sur Seine, Epernay, Villenoce, Montmirail, Barbonne, Vertus, Arcies, &amp;c. avec les Presens ordinaires de Vins excellens, Jambons de Mayence, &amp; de Venaison. Le lendemain au matin, les Compagnies s'assemblerent en l'Eglise des Cordeliers, qui est fort spacieuse ; &amp; aprés que l'on eut tiré la Marche au sort, elles furent conduites en Procession par la Ville, &amp; dans les endroits principaux du dehors, ayant M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Pleurs, Bailly, Capitaine &amp; Gouverneur à leur teste, suivy du Corps de Ville. Elles marcherent au bruit des mesmes Instrumens de toutes les Bandes, qui faisoient une symphonie agreable par intervalles, &amp; sans interruption du Chant, avec plusieurs décharges de Mousqueteries. La Procession estant faite, la Messe fut solemnellement celebrée par M<hi rend="sup">r</hi> Collot, Aumonier de la Compagnie de Sezanne, avec l'Orgue, &amp; quelques Motets chantez par de belles Voix accompagnées d'Instrumens. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Pleurs alla à l'Offrande, &amp; aprés luy les Cornetes &amp; les Enseignes avec leurs Guidons &amp; leurs Drapeaux. Aprés le disner, toutes les Compagnies passerent en reveuë, &amp; on exposa les Prix, qui estoient d'environ seize mille livres d'argenterie de toutes pieces, comme Bassins, grosses Eguieres, &amp; autres d'une Orphevrerie exquise. Le soir M<hi rend="sup">r</hi> de Villiers, Capitaine de la Compagnie de la Ville, regala la pluspart des Officiers des Bandes avec M<hi rend="sup">r</hi> de Pleurs, les Magistrats &amp; Officiers de Ville ; ce qu'il continua tous les jours avec une propreté &amp; une profusion extraordinaire. Ce soupé fut suivy d'un grand Bal, où toutes les Dames, tant de la Ville que des environs, se trouverent fort parées. On servit ensuite une magnifique Collation dans vingt quatre grands Bassins, avec toutes sortes de liqueurs &amp; de rafraichissemens.</p><p>Le Lundy 3. de ce mois, on se rendit à la Bute. C’est un Pavillon d’une Architecture fort délicate &amp; moderne, nouvellement basty exprés pour le Prix. Dans la grande Salle estoient les Armes du Roy, de Monseigneur le Dauphin, de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; de Monseigneur le Duc d’Anjou, avec des Devises. Sous celle du Roy, on lisoit ces mots Latins, <hi rend="i">Media de Pace triumphi</hi> ; avec ce Sonnet, dans lequel Sa Majesté parle aux Chevaliers.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Icy du Champ de Mars, on va droit à la Gloire ;</l><l rend="i">Un rayon de la mienne y conduira vos pas,</l><l rend="i">Inspirera vos cœurs, animera vos bras,</l><l rend="i">Et placera vos noms, prés du mien, dans l’Histoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là pour eterniser vostre illustre memoire,</l><l rend="i">Déja le Dieu Mercure a convié Pallas ;</l><l rend="i">Elle tient le Burin, le Cizeau, le Compas,</l><l rend="i">Preste de couronner de ses mains la Victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout ce qu’eurent jadis de plus majestueux</l><l rend="i">Olympie &amp; Corinthe, en leurs superbes Jeux</l><l rend="i">La Paix l’assemble icy, mieux qu’aux bords du Meandre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un peu d’orgueil sied bien, dessous mes justes Lois ;</l><l rend="i">Et si quelqu’un estoit de l’humeur d’Alexandre,</l><l rend="i">Pour disputer les Prix, il trouvera des Rois.</l></lg></quote><p>Pour l’intelligence de ce dernier Vers, on doit sçavoir que chaque Compagnie de Chevaliers a son Roy. Au dessous des Armes de Monseigneur le Dauphin, on lisoit, <hi rend="i">Lauros innectit olivæ</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">La Paix a ses Lauriers, aussi-bien que la Guerre ;</l><l rend="i">Ils naissent sans culture en ces heureux Climats,</l><l rend="i">Et sans craindre les Vents, les Soleils, les Frimats,</l><l rend="i">On diroit que Sezanne est leur natale Terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Adresse &amp; la Valeur viennent de toutes parts,</l><l rend="i">Jusqu’au sein de la Paix, rechercher le Dieu Mars,</l><l rend="i">Couché sur un faisceau de Lauriers &amp; de Palmes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Chevaliers, vous dit-il, LOUIS a ses raisons,</l><l rend="i">Et comme il fait luy seul les temps troubles ou calmes,</l><l rend="i">Il veut que l’on en cüeille en toutes les Saisons.</l></lg></quote><p>Au dessous des Armes de Monseigneur le Duc de Bourgogne, <hi rend="i">Crescens ad fulmina</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Ce formidable nom, fatal à tant d’Empires,</l><l rend="i">Que deux Siecles entiers n’ont pu faire oublier,</l><l rend="i">N’apprehende aujourd’huy reproches ny satires,</l><l rend="i">Et renaissant en moy n’a rien encor de fier.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On m’instruit doucement à manier la foudre</l><l rend="i">Auprés de mon Ayeul, le plus grand des Humains,</l><l rend="i">Pour n’avoir pas de peine un jour à m’y resoudre,</l><l rend="i">J’y touche de bonne heure, &amp; m’en jouë en ses mains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si pour remplir bien-tost mes grandes destinées,</l><l rend="i">Dans les premiers efforts de mes belles années,</l><l rend="i">Je voulois regagner la fameuse Toison.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lorsque j’auray dressé mes redoutables Flotes,</l><l rend="i">Chevaliers, voulez-vous estre mes Argonautes ?</l><l rend="i">Je vous promets déja d’estre vostre Jason.</l></lg></quote><p>Au dessous des Armes de Monseigneur le Duc d’Anjou, <hi rend="i">Discat fortuna renasci</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">En Cadet de bonne Maison,</l><l rend="i">L’on m’impose, en naissant un nom,</l><l rend="i">Qui designe déja mes hautes avantures ;</l><l rend="i"> Il marque, afin de m’aguerrir</l><l rend="i"> Deux Royaumes à conquerir :</l><l rend="i">Voilà mon Appanage, &amp; mes Grandeurs futures.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voulez-vous pas, beaux Chevaliers,</l><l rend="i"> Estre de mes Avanturiers ?</l><l rend="i">Dans trois lustres au plus on s’y peut bien attendre,</l><l rend="i">Tenez-vous en haleine, exercez-vous toujours</l><l rend="i">Quand le Destin voudra haster ces heureux jours,</l><l rend="i">Je seray bien-tost prest, &amp; je viendray vous prendre.</l></lg></quote><p/><p>[...] Tous les Prix estant tirez le Samedy au soir 8. du mois, on délibera sur le Bouquet, &amp; presque tous les Suffrages l'accorderent à la Compagnie de Reims qui l'avoit demandé avec instance, pour le reünir au particulier qui luy avoit esté adjugé à Vitry, selon l'intention de Sa Majesté dans sa Lettre de Cachet. Ainsi, la délivrance s'en fit le lendemain, dans la grande ruë devant l'Hostel de Reims au bruit de la Mousqueterie, &amp; au son d'un grand nombre de Hautbois, Trompettes, &amp; autres Instrumens de toutes sortes ; aprés quoy cette Compagnie donna une magnifique Collation, servie somptueusement, à une foule extraordinaire d'Officiers &amp; Chevaliers, &amp; à toutes les Dames. Elle partit sur le soir, &amp; à son départ, le Prix fut porté publiquement au milieu de la Troupe qui estoit à un cheval &amp; en tres bel ordre. Les Officiers estoient en Caleche. Ils furent conduits par ceux de la Ville jusqu'au déhors du Faux-bourg, où une galante Collation les attendoit pour se dire adieu. Ce Bouquet est une Statuë d'argent massif cizelé, de prés de deux pieds de hauteur, sur un Piedestal d'ebeine. Elle represente une Paix ou une Pallais avec un Guidon d'argent mis en couleur, &amp; embelly de plusieurs Devises &amp; Inscriptions. On peut ajoûter à l'avantage des Chevaliers de la Compagnie de Reims, que dans cette occasion ils ont épuisé tous les moyens ingenieux dont on se peut servir pour faire éclater la profusion en Festins, Bals, Collations, &amp; Feux d'artifices, qui les ont distinguez des autres Villes, avec un applaudissement general.</p></div>