<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12e_026" resp="wordpro"><head>[Sentimens en Vers sur aux Questions du XVI. Extraordinaire, par Mr Bouchet […]]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1684 (tome XXVIII), p. 26-30.</bibl><p><hi rend="i">Les Réponses que vous allez lire aux Questions du XXVI. Extra-ordinaire, sont de M. Bouchet, ancien Curé de Nogent le Roy, aussi-bien que le petit Poëme qui les suit, sur l’Origine des Cloches.</hi></p><quote><label>SI L’ON PEUT AIMER avec plaisir, quand on a sujet de ne se plus confier à la Personne qu’on aime.</label><lg><l rend="i"> La belle passion que l’on appelle amour,</l><l rend="i">S’établit dans le cœur avec la confiance ;</l><l rend="i"> C’est ce qu’apprend l’expérience</l><l rend="i">A ceux à qui le Ciel a donné plus d’un jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les innocens transports que l’on sent en soy-mesme,</l><l rend="i">En faveur d’un Objet dont l’esprit est charmé,</l><l rend="i">Font que l’on veut aimer quand on se croit aimé,</l><l rend="i">Et qu’on trouve en aimant une douceur extréme.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des choses d’icy-bas voila quel est le tour ;</l><l rend="i">Nous aimons qui nous aime avec perséverance ;</l><l rend="i">Mais adieu le plaisir, &amp; le sincere amour,</l><l rend="i">Quand nous avons sujet d’entrer en défiance.</l></lg></quote><quote><label>Si l’on peut garder une forte passion pour une Personne qu’on est assuré de ne voir que rarement.</label><lg><l rend="i">Si l’Amour entretient ses feux par la présence</l><l rend="i">De l’Objet adoré que l’on voit chaque jour,</l><l rend="i"> Nous pouvons dire que l’absence</l><l rend="i"> Est la Marastre de l’Amour.</l></lg></quote><quote><label>Si une Passion qui n’est fondée que sur la Beauté, peut estre durable.</label><lg><l rend="i"> La passion ne peut durer</l><l rend="i">Qu’autant que peut durer l’Objet qui l’a fait naitre ;</l><l rend="i"> Car aussitost qu’il cesse d’estre,</l><l rend="i"> Le cœur cesse de soûpirer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi n’attendez point une passion stable</l><l rend="i"> Pour une Beauté peu durable,</l><l rend="i"> Qui d’ailleurs paroist du grand air ;</l><l rend="i"> Je veux qu’une belle Personne</l><l rend="i">Attire tous les cœurs, &amp; regne sans Couronne ;</l><l rend="i">Cependant sa beauté passe comme un éclair.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous donc qui vous rendez par un culte idolâtre.</l><l rend="i">L’Esclave infortuné d’une Beauté de plâtre,</l><l rend="i">Dont les charmes trompeurs s’effacent chaque jour ;</l><l rend="i">Voulez-vous en aimant n’estre plus misérable ?</l><l rend="i">Brûlez pour la beauté de cet Estre immuable,</l><l rend="i">Qui fait des Bienheureux le bonheur, &amp; l’amour.</l></lg></quote></div>