<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-11_140" resp="wordpro"><head>[Madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1700 [tome 11], p. 140-148.</bibl><p>Le merite &amp; les talens de M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud vous sont connus. Vous sçavez qu’il signale fort souvent par d’agreables jeux d’esprit, l’amitié qu’il a voüée à Mademoiselle de Scuderi. Il a envoyé depuis peu à cette illustre Fille une Orange merveilleuse qui est venuë chez luy à une Terre qu’il a auprés de Bordeaux. Cette Orange est d’une grosseur extraordinaire, &amp; a esté produite en forme de couronne antique, d’une maniere si particuliere &amp; si bien marquée, qu’elle a paru un prodige à tout le monde. M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud en a fait present à Mademoiselle de Scuderi, &amp; ce present a esté accompagné de fort jolis vers, ce qui engagea cette sçavante Personne à prier Mademoiselle Lheritier, pour qui elle a une amitié distinguée, de vouloir bien travailler sur ce sujet. Mademoiselle Lheritier fit aussitost le Madrigal que vous allez lire, &amp; il donna lieu à tous les autres que vous trouverez ensuite.</p><quote><label>SUR L’ORANGE<lb/>COURONNÉE.<lb/>Envoyée par M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud, à Mademoiselle de Scuderi.</label><lg><l rend="i">L’Etourdi de Berger qui jugea les Déesses,</l><l rend="i">De frivoles appas follement enchanté,</l><l rend="i"> Ne pus jamais avoir esté tenté</l><l rend="i"> Par de glorieuses promesses.</l><l rend="i">Sans goust pour le sçavoir, sans goust pour les vertus,</l><l rend="i"> Il donna la Pomme à Venus.</l><l rend="i">Damon de qui l’esprit, les beaux vers, la science,</l><l rend="i">Sont cheris de toute la France,</l><l rend="i">N’imite point Paris, &amp; sçait choisir bien mieux</l><l rend="i"> Maistre de la destinée</l><l rend="i"> De l’Orange couronnée,</l><l rend="i">Il consacre à Sapho ce fruit si précieux.</l><l rend="i"> Son équitable politesse</l><l rend="i">Honorant les vertus &amp; les dons excellens</l><l rend="i"> D’une Nymphe, qu’avec largesse</l><l rend="i"> Les Divinitez du Permesse</l><l rend="i"> Ornerent de tous leurs talens,</l><l rend="i">Voit sans cesse applaudir un choix plein de sagesse.</l><l rend="i">De l’imprudent Berger qui mit en feu la Grece,</l><l rend="i">Le nom sera toûjours odieux, detesté ;</l><l rend="i">Et celuy de Damon à jamais respecté.</l></lg></quote><p>Voici la réponse que Mademoiselle de Scuderi a faite à ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i">Sçavante Lheritier, dont l’esprit est charmant,</l><l rend="i"> Vous me louez trop fortement.</l><l rend="i"> Pour bien répondre à vos loüanges</l><l rend="i">Il faudroit employer le langage des Anges ;</l><l rend="i"> Mais je déclare simplement</l><l rend="i">Que j’ay de vos talens une fort grande idée,</l><l rend="i">Et que ma tendre estime est juste &amp; bien fondée.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud ayant vû les vers de Mademoiselle Lheritier, y a fait cette réponse.</p><quote><lg><l rend="i">Si j’ay mieux jugé que Paris,</l><l rend="i">Quand mon Orange couronnée</l><l rend="i">Fut par moy comme un digne prix,</l><l rend="i">A l’illustre Sapho donnée ;</l><l rend="i">Lheritier qu’un esprit charmant</l><l rend="i">Rendit si brillante au Parnasse,</l><l rend="i">M’en a loué si noblement,</l><l rend="i">Avec tant d’art &amp; tant de grace.</l><l rend="i">Que Paris luy même autrefois,</l><l rend="i">Aprés avoir par preference</l><l rend="i">Fait de Venus le fameux choix,</l><l rend="i">Eut une moindre récompense.</l></lg></quote><p>Mademoiselle Lheritier a envoyé cet autre Madrigal à Mademoiselle de Scuderi, sur celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud.</p><quote><lg><l rend="i"> Sapho si mon foible suffrage</l><l rend="i"> A Damon peut paroistre un prix</l><l rend="i">Plus glorieux encor que celuy qu’eut Paris,</l><l rend="i">Que j’applaudis au sort de mon petit ouvrage !</l><l rend="i">Je sçay que vostre Ami, galant &amp; gracieux,</l><l rend="i">Me loüe avec trop d’art, &amp; trop de politesse,</l><l rend="i"> Mais que je trouve precieux</l><l rend="i">Ce noble amour qu’il a pour les dons du Permesse !</l><l rend="i">Son goust exquis n’a, je croy, point d’égal.</l><l rend="i">Quoy que l’immortalité tente,</l><l rend="i">Nos Bergers recevroient d’une ame plus contente</l><l rend="i"> Une Helene qu’un Madrigal,</l><l rend="i">Quand même il partiroit de vostre main sçavante.</l></lg></quote><p>En voici un autre de Mademoiselle du Scuderi à M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud.</p><quote><lg><l rend="i"> Vostre Madrigal est galant,</l><l rend="i"> Il est agreable &amp; brillant,</l><l rend="i"> Et vous parlez avec justesse</l><l rend="i">De l’aimable Heritier comme d’une Déesse.</l></lg></quote></div>