<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-09_138" resp="wordpro"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1700 [tome 9], p. 138-144.</bibl><p>Je vous ay déja envoyé plusieurs Pieces de l’Auteur du petit ouvrage que vous allez lire. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> Alison, Avocat au Presidial de Nismes.</p><quote><label><hi rend="i">ELEGIE.</hi></label><lg><l rend="i">Sur le bord d’un ruisseau dont l’onde vive &amp; pure,</l><l rend="i">Dans de riants côteaux erroit à l’avanture,</l><l rend="i">L’infortuné Tircis, tendrement agité</l><l rend="i">Du triste souvenir d’une ingrate Beauté,</l><l rend="i">De son cœur accablé sous le poids de sa chaisne,</l><l rend="i">Fit sortir ces accens qu’il formoit avec peine.</l><l rend="i">Helas ! volage Iris, pourquoy me livriez-vous</l><l rend="i">A tout ce que l’Amour sembloit avoir de doux,</l><l rend="i">Si de mon foible cœur l’ardeur tendre &amp; constante,</l><l rend="i">Ne pouvoit retenir vostre foy chancelante ?</l><l rend="i">Par combien de sermens &amp; de regards flateurs,</l><l rend="i">Ont nourry mes desirs vos appas séducteurs ?</l><l rend="i">Combien de fois, helas ! dans ces lieux pleins de charmes,</l><l rend="i">Avez-vous appaisé mes trop justes allarmes ?</l><l rend="i">Ces amoureux transports, que je trouvois si grands,</l><l rend="i">Et ces soins empressez, n’estoient donc qu’apparens ?</l><l rend="i">Qui l’eust crû, qui l’eust dit, ô Beauté trop legere,</l><l rend="i">Que vostre cœur pour moy pust n’estre pas sincere.</l><l rend="i">Et lors que je pensois faire tous vos plaisirs,</l><l rend="i">Qu’un autre fust l’objet de vos plus chers desirs ?</l><l rend="i">Heureux, si quand ma flâme estoit encor naissante</l><l rend="i">J’eusse craint de vous voir quelque jour inconstante,</l><l rend="i">Ou plutost que vos yeux pour moy pleins de fierté,</l><l rend="i">D’un trop credule espoir ne m’eussent point flaté.</l><l rend="i">C’est alors, qu’éteignant ma flame encor nouvelle</l><l rend="i">Je vous aurois quittée ou legere ou cruelle ;</l><l rend="i">Trop heureux d’avoir pû me guerir pour jamais</l><l rend="i">Des maux où m’ont plongé vos dangereux attraits.</l><l rend="i">Ouy, j’aurois étouffé le feu qui me devore.</l><l rend="i">Vous m’estes infidelle, &amp; je vous aime encore ;</l><l rend="i">C’est là ce qui m’irrite, &amp; ma triste raison</l><l rend="i">Ne peut me délivrer d’un si mortel poison.</l><l rend="i">Pour oublier mes feux, ou bien vostre inconstance,</l><l rend="i">Je cherche vainement la nuit &amp; le silence ;</l><l rend="i">Vostre image en tous lieux malgré moy me poursuit,</l><l rend="i">Je cherche le repos, &amp; le repos me fuit.</l><l rend="i">Mon cœur desesperé s’efforce en vain sans cesse</l><l rend="i">D’étouffer pour jamais une indigne tendresse ;</l><l rend="i">Le triste souvenir de vos trompeurs appas</l><l rend="i">Irrite mes desirs, &amp; ne les dompte pas.</l><l rend="i">Que dis-je ? quelquefois un espoir temeraire</l><l rend="i">Me flatte que bientost par un retour sincére,</l><l rend="i">Renonçant à l’objet qui cause mon couroux,</l><l rend="i">Vous sentirez pour moy ce que je sens pour vous.</l><l rend="i">S’il est vray, comme on dit, qu’un cœur que l’amour blesse,</l><l rend="i">Doive reprendre un jour sa premiere tendresse,</l><l rend="i">Que mon sort seroit doux, si ce cœur revolté,</l><l rend="i">Ne s’abandonnoit plus à sa legereté !</l><l rend="i">Mais, helas ! que me sert qu’un espoir inutile</l><l rend="i">Dans mon credule esprit trouve un accés facile ?</l><l rend="i">Quand j’ose me flatter de rallumer vos feux,</l><l rend="i">Vostre oubly me détrompe, &amp; confond tous mes vœux.</l><l rend="i">Quoy ? tandis que pour vous dans ce lieu solitaire,</l><l rend="i">Je souffre, je languis, je meurs, je desespere,</l><l rend="i">Se peut-il qu’oubliant ma trop constante ardeur,</l><l rend="i">A d’éternels regrets vous condamniez mon cœur ?</l><l rend="i">Qu’est devenu le temps, où pour moy seul sensible,</l><l rend="i">Vous me juriez aux bords de cette onde paisible,</l><l rend="i">Qu’un jour on la verroit revenir sur ses pas,</l><l rend="i">Si vostre cœur brisoit des nœuds si pleins d’appas !</l><l rend="i">Ce temps n’est plus, helas ! vostre ame impitoyable</l><l rend="i">Se plaist à voir souffrir un Amant miserable.</l><l rend="i">Quoy donc, le triste estat où me reduit l’Amour</l><l rend="i">Ne peut-il de vos feux obtenir le retour ?</l><l rend="i">Rendez-vous, chere Iris, à ma perseverance ;</l><l rend="i">Rendez à vostre cœur sa premiere innocence,</l><l rend="i">Et tâchez d’oublier un rival trop heureux,</l><l rend="i">Tandis que j’oublieray vos infidelles feux.</l></lg></quote></div>