<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-03_044" resp="wordpro"><head>[Recueil de Vers en forme d’histoire]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1694 [tome 3], p. 44-67.</bibl><p>J’ay à vous faire part de plusieurs Vers d’une jeune Muse, où vous trouverez beaucoup d’esprit, &amp; sur lesquels il faut vous donner quelques éclaircissemens. Un Marquis illustre commandoit l’Esté dernier la Noblesse de son Canton pour l’Arriereban, dans une petite Ville de Normandie, où la politesse, la galanterie, &amp; le bel esprit ne regnent pas moins que dans les plus grandes Villes du Royaume. Il y fit plusieurs habitudes, &amp; entre autres il lia une amitié fort étroite avec un homme de la Robe, aussi distingué par son merite, que par son bien, &amp; qui ayant épousé une Femme de qualité qui a beaucoup de sagesse &amp; de vertu, en a une Fille unique, qui possede tous les charmes &amp; tous les agrémens qu’on peut souhaiter dans une jeune &amp; fort aimable personne. Le Marquis en fut d’abord enchanté, &amp; prit pour elle la plus violente passion qui fut jamais. Cependant la Belle ne s’applaudit pas de cette prompte &amp; importante conqueste. Il est marié, &amp; déja sur son retour, &amp; il n’avoit pas affaire à des Provinciaux qui fussent capables de se laisser ébloüir de l’éclat de sa naissance, &amp; de la grosse dépense qu’on luy voyoit faire. Il fut donc contraint de s’en tenir aux termes d’une honneste societé, &amp; d’avoir mesme de si grands ménagemens, que ce commerce n’eust pas le moindre air de galanterie amoureuse, sans neanmoins en bannir les choses qui pouvoient le rendre plus agreable, &amp; le faire durer plus longtemps. Il continuë en effet toujours avec beaucoup d’agrément de part &amp; d’autre, &amp; on n’a pas laissé passer l’occasion des Etrennes sans en donner d’obligeantes marques. Les Dames luy envoyerent des Vers sous les noms d’Uranie &amp; du Dragon vigilant, qui sont les noms qu’il leur a donnez, par les raisons qu’il est fort aisé de s’imaginer. Il leur répondit par d’autres Vers, &amp; comme il ne se pique pas de Poësie, il pria quelques-uns de ses Amis, de luy faire ses Réponses. L’un d’eux qui prend beaucoup d’interest à la charmante Uranie, ce qui peut-estre aura de la suite, se chargea de ce soin avec plaisir ; &amp; les Dames ayant repliqué en s’adressant uniquement au Marquis, comme Auteur des derniers Vers, un jeune Cavalier, qui a beaucoup de brillant, de vivacité &amp; de genie pour la Poësie, les ayant vûs, s’est piqué au jeu, peut-estre autant du cœur que de l’esprit, &amp; a fait les repliques qui finissent cette espece de petit Recueil, que l’on pourroit appeller la Guirlande d’Uranie, à l’imitation de la Guirlande de Julie, si celebre autrefois sur le Parnasse.</p><quote><label>ESTRENNES<lb/>De Mademoiselle D.A.G.E.<lb/>à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de B.</label><lg><l><hi rend="i">Que de prosperitez, cette nouvelle année,</hi></l><l rend="i"> Combleroient vostre destinée,</l><l rend="i"> Marquis, que vous seriez heureux,</l><l rend="i"> Si le Ciel exauçoit mes vœux ;</l><l rend="i"> Car j’en fais pour vous plus de mille,</l><l rend="i">Où je mesle toujours l’agreable &amp; l’utile.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Non pas que vous ayez besoin</l><l rend="i"> D’honneurs, de plaisirs, de richesses ;</l><l rend="i"> La fortune en a pris le soin,</l><l rend="i"> Et vous accable de caresses :</l><l rend="i"> Mais dans le poste avantageux,</l><l rend="i">Où, selon vos desirs, de tout elle dispose,</l><l rend="i">Vous m’avoûrez entre nous deux,</l><l rend="i">Qu’il manque toûjours quelque chose</l><l rend="i">Aux grands cœurs, aux cœurs amoureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est quelquefois un Rien, mais ce Rien inquiete ;</l><l rend="i"> Sans luy l’on se croit malheureux,</l><l rend="i">Et la felicité sans luy n’est pas parfaite.</l><l rend="i"> C’est donc ce Rien-là que je veux,</l><l rend="i"> C’est-là, ce que je vous souhaite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais quoy, me direz-vous ! vraiment me voilà bien,</l><l rend="i"> Uranie, ah ! la belle Estrenne !</l><l rend="i">Pour present un souhait, &amp; ce souhait est Rien :</l><l rend="i"> Cela ne valoit pas la peine</l><l rend="i"> De fatiguer tant vostre veine.</l><l rend="i">Je vous entens, Marquis, mais m’entendez-vous bien ?</l><l rend="i"> Pensez-y plus d’une semaine,</l><l><hi rend="i">Je vous donne beaucoup, en ne vous donnant Rien.</hi></l></lg></quote><p>La Mere de la jeune Demoiselle écrivit ce Madrigal dans la mesme feüille, sous le nom du Dragon vigilant.</p><quote><lg><l rend="i"> Je voudrois bien sur ce Revers,</l><l rend="i">Et tandis qu’Apollon vient nous ouvrir la veine,</l><l rend="i"> Vous envoyer cinq ou six Vers</l><l rend="i"> Le jour de l’an, pour vostre Etrenne ;</l><l rend="i"> Car je sçay ce que je vous doy</l><l rend="i">Pour toutes les bontez que vous avez pour moy,</l><l rend="i">Et dont j’auray toujours de la reconnoissance.</l><l rend="i"> A quoy donc est-ce que je pense ?</l><l rend="i"> Ces Vers sont de méchant aloy :</l><l rend="i"> C’est mal à propos se commettre.</l><l rend="i"> Retirons-nous pour nostre honneur,</l><l rend="i">Je veux un Madrigal, &amp; je fais une Lettre,</l><l rend="i">Qui m’oblige à finir par, je suis de bon cœur, &amp;c.</l></lg></quote><quote><label>Réponse du Marquis sur les<lb/>mesmes Rimes.</label><lg><label>A URANIE.</label><l rend="i">Recevez les souhaits de mon cœur cette année</l><l rend="i">Que mon amour répand sur vostre destinée,</l><l rend="i">Et comprenez, helas ! que je serois heureux</l><l rend="i">Si je pouvois un jour vous adresser mes vœux,</l><l rend="i">Car j’aurois avec vous des plaisirs plus de mille,</l><l rend="i">Et je pourrois trouver le plaisant &amp; l’utile.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour vous apprendre au vray mon extrême besoin,</l><l rend="i">Qui n’est pas, selon vous, le manque de richesses ;</l><l rend="i">C’est l’amour qui n’a pas, à mon gré, tout le soin</l><l rend="i">De me faire obtenir vos plus tendres caresses.</l><l rend="i">Parmy tant de Rivaux m’est-il avantageux</l><l rend="i"> Que ce cruel amour dispose</l><l><hi rend="i">De toutes vos bontez en faveur de l’un d’eux,</hi></l><l rend="i">A qui je parirois qu’il manque quelque chose,</l><l rend="i"> Quand il seroit plus amoureux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un Rien tres-souvent inquiete,</l><l rend="i">Mais par ce Rien j’entens une Fille parfaite ;</l><l rend="i"> C’est dans ce sens que je le veux,</l><l rend="i"> Et c’est ce Rien que je souhaite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> On me verroit content sans bien</l><l rend="i"> Si j’avois ce Rien pour Estrenne.</l><l rend="i">Quelque perte que j’eusse, en conservant ce Rien,</l><l rend="i">Je n’en souffrirois pas la plus petite peine.</l><l rend="i">Je comprens, Uranie, &amp; je vous entens bien,</l><l rend="i">J’y rêveray cent fois tout au moins la semaine,</l><l rend="i">Car vous me donnez tout en ne me donnant Rien.</l></lg><lg><label>Au Dragon vigilant.</label><l rend="i">Comptez sur ma Medaille avec un beau Revers,</l><l rend="i">On ne peut trop payer une si bonne veine,</l><l rend="i"> Et je voudrois par de tels Vers</l><l rend="i"> Pouvoir répondre à vostre Etrenne.</l><l rend="i"> Mais je vous le cede, &amp; je doy,</l><l rend="i"> Sans faire icy du quant à moy,</l><l rend="i"> Vous marquer ma reconnoissance</l><l rend="i">En Prose seulement ; car enfin plus j’y pense,</l><l rend="i">Je trouve que la Prose est de meilleur alloy,</l><l rend="i">Tout prest pour vous à me commettre,</l><l rend="i">Quand il m’en coûteroit mon bien &amp; mon honneur,</l><l rend="i">Il est temps de finir, voicy presque une Lettre,</l><l rend="i">Sans rime, &amp; sans raison, mais au moins de bon cœur.</l></lg></quote><quote><label>Autres réponses de differens<lb/>Auteurs.</label><lg><label>A URANIE.</label><l rend="i">Appellez vous un Rien ce qui rend malheureux ?</l><l rend="i"> Et que sert un peu de richesses,</l><l rend="i">Quand un cœur jour &amp; nuit fait d’inutiles vœux,</l><l rend="i">Et qu’un cruel amour refuse ses caresses ?</l><l rend="i"> Ce Rien que vous pouvez donner,</l><l rend="i">Ce Rien si grand pour moy, qui me manque &amp; m’accable,</l><l rend="i"> Rendroit mon destin favorable,</l><l rend="i"> Si vous vouliez m’en étrenner.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Adorable Sapho, car pour vostre genie,</l><l rend="i">Ce nom vous convient mieux que celuy d’Uranie.</l><l rend="i">Ainsi que cette Grecque admirable en vos Vers</l><l rend="i">Vous allez avec moy charmer tout l’Univers.</l><l rend="i">Grands Dieux, vit-on jamais tant de delicatesse,</l><l rend="i"> Tant de brillant, tant de justesse ?</l><l rend="i"> J’en suis, je le jure, enchanté</l><l rend="i"> Autant que de vostre beauté,</l><l rend="i"> Autant que de vostre jeunesse,</l><l rend="i">Mais si j’osois icy librement m’exprimer,</l><l rend="i">Si j’osois vous parler de ce qui m’inquiete,</l><l rend="i">Je vous dirois, Sapho, que pour estre parfaite</l><l rend="i">Il ne vous manque plus que de sçavoir aimer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce n’est pas, direz-vous, une si grande affaire,</l><l rend="i"> Mais cependant pensez-y bien.</l><l rend="i"> Quelque tendresse est necessaire</l><l rend="i"> Autant que vostre aimable Rien.</l><l rend="i">Ce Rien que par bonté vostre cœur me desire,</l><l rend="i"> Est estimé de mon cœur amoureux,</l><l rend="i"> Cent fois plus qu’un puissant Empire,</l><l rend="i">Et si jamais l’amour favorable à mes vœux,</l><l rend="i"> Me conduisoit à ce Rien où j’aspire,</l><l rend="i"> Adorable Sapho, que je serois heureux !</l></lg><lg><label>Au Dragon vigilant.</label><l rend="i"> O vous qui gardez un tresor</l><l rend="i"> Plus fameux que la Toison d’or,</l><l rend="i"> Dragon, de qui la vigilance</l><l rend="i">A rendu jusqu’icy tous mes soins superflus ;</l><l rend="i"> J’endormiray vostre prudence,</l><l rend="i"> Bien tost vous ne veillerez plus.</l><l rend="i">Un charme que pour moy l’amour a fait luy-mesme,</l><l rend="i"> Me va rendre un nouveau Jason,</l><l rend="i">Et j’espere, assisté du Dieu qui fait qu’on aime.</l><l rend="i">Enlever malgré vous cette aimable toison.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> S’il faut vous rendre vœux pour vœux,</l><l rend="i">Mes souhaits sont pour vous d’une grande étenduë,</l><l rend="i"> Et c’est une chose bien deuë</l><l rend="i">De payer dignement un cœur si genereux.</l><l rend="i"> Que vos jours soient filez de soye ;</l><l rend="i"> Que tout réponde à vos desirs ;</l><l rend="i">Que jamais le chagrin ne succede à la joye,</l><l rend="i">Savourez mollement la douceur des plaisirs.</l><l rend="i"> Ayez la mesme vigilance,</l><l rend="i"> Et les yeux aussi bons qu’Argus ;</l><l rend="i">Que rien ne donne atteinte à vostre diligence,</l><l rend="i">Et gardez comme l’or, ce que j’aime le plus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><label>Replique d’Uranie au Marquis.</label><l rend="i">Marquis, je vous l’avois bien dit,</l><l rend="i">Qu’il y falloit penser, &amp; plus d’une semaine,</l><l rend="i">Avant que d’expliquer les Vers de mon Etrenne.</l><l rend="i"> J’ay cependant quelque dépit</l><l rend="i"> Qu’un Rien vous ait fait de la peine ;</l><l rend="i">Mais lors que d’autre chose on a la teste pleine,</l><l rend="i"> Il ne faut Rien dans un écrit,</l><l rend="i"> Pour arrester un bel esprit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Enfin vous avez pris le change,</l><l rend="i"> Soit par malice, ou par erreur,</l><l rend="i">Et du nom de Sapho croyant me faire honneur,</l><l rend="i">Dans de fort jolis Vers vous chantez ma loüange ;</l><l rend="i">Mais je n’envieray point à d’autres le bonheur</l><l rend="i">D’avoir de cette Grecque &amp; l’esprit &amp; le cœur.</l><l rend="i">Toute comparaison est toujours odieuse,</l><l rend="i"> Et celle-cy me fache tout de bon ;</l><l rend="i">Je ne suis point Sapho, vous n’estes point Phaon.</l><l rend="i">L’un estoit trop cruel, l’autre trop amoureuse ;</l><l rend="i">Dieu nous garde tous deux d’un semblable renom.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je cheriray toujours le beau nom d’Uranie,</l><l rend="i">Vous me l’avez donné, je le veux bien porter.</l><l rend="i"> Servez-vous-en, je vous en prie,</l><l rend="i"> De luy seul on me peut flater,</l><l rend="i"> Car il inspire dans les ames</l><l rend="i"> De pures &amp; de saintes flames ;</l><l rend="i">Heureuse si je puis un jour le meriter.</l></lg><lg><label>Replique du Dragon.</label><l rend="i"> Ouy, je garderay comme l’or,</l><l rend="i"> Ce cher &amp; précieux tresor,</l><l rend="i">Dont le Ciel à mes vœux accorda la naissance.</l><l rend="i">Rien ne pourra jamais tromper ma vigilance.</l><l rend="i"> Fussiez-vous un autre Jason,</l><l rend="i"> Vous n’aurez pas cette toison.</l><l rend="i">Quand on joint la vertu, l’honneur &amp; la prudence,</l><l rend="i">Une Mere est toujours un terrible Dragon.</l></lg></quote><quote><label>Autres Repliques d’un autre Auteur.</label><lg><label>POUR URANIE.</label><l rend="i">Si vous me regardez, Marquis, comme un tresor,</l><l rend="i">Me faut-il un Dragon comme à la Toison d’or ?</l><l rend="i"> Tous ses soins &amp; sa vigilance</l><l rend="i"> Seroient des secours superflus,</l><l rend="i"> Et ce n’est pas sur sa prudence</l><l rend="i"> Que vous devez compter le plus.</l><l rend="i"> Vous jugez d’autruy par vous-mesme,</l><l rend="i">Vous avez l’air d’aimer ainsi qu’aimoit Jason,</l><l rend="i"> Non pas à cause qu’on vous aime,</l><l rend="i">Mais de peur qu’un Rival n’enleve la toison.</l></lg><lg><label>Pour le Dragon.</label><l><hi rend="i">Quand encore une fois, pour ravir mon tresor,</hi></l><l rend="i">L’amoureux Jupiter se changeroit en or,</l><l rend="i"> Pour surprendre ma vigilance,</l><l rend="i"> Ses efforts seroient superflus ;</l><l rend="i"> Mais ce n’est pas sur ma prudence</l><l rend="i"> Que je me repose le plus.</l><l rend="i">Cet aimable tresor se garde de luy-mesme,</l><l rend="i">Et fussay-je Medée, &amp; fussiez-vous Jason,</l><l rend="i">Eussiez-vous les appas du Dieu qui fait qu’on aime,</l><l rend="i">Vous n’auriez pas encor pour cela la toison.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous seriez convaincu du bien que je vous veux,</l><l rend="i">Si mon pouvoir estoit de plus grande étenduë ;</l><l rend="i">Et vous auriez, Marquis, la récompense duë</l><l rend="i"> A vos souhaits si genereux.</l><l rend="i"> Vos jours seroient filez de soye,</l><l rend="i"> Je préviendrois tous vos desirs,</l><l rend="i">Vous auriez chaque jour quelque nouvelle joye,</l><l rend="i"> Vous goûteriez mille plaisirs ;</l><l rend="i">Car enfin j’ay pour vous la mesme vigilance,</l><l rend="i">Que pour plaire à Junon, eut le fidelle Argus ;</l><l rend="i">Mais que servent ces soins, que sert ma diligence,</l><l rend="i">Marquis, peut-estre, helas ! nous ne vous verrons plus.</l></lg></quote></div>