<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_205" resp="wordpro">
          <head>[Plainte de la France au Roy d’Espagne, Ode du Père Delmas] [et] [Réponse de l’Espagne à la plainte de la France]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 205-217.</bibl>
          <p>Le Pere Delmas, Jesuite de Toulouse, est l’Auteur des deux Pieces que vous allez lire. Elles ont reçu de grands applaudissemens.</p>
          <quote>
            <label>PLAINTE DE LA FRANCE<lb/>AU<lb/>ROY D’ESPAGNE.<lb/><hi rend="i">ODE.</hi></label>
            <lg>
              <l>Vostre bonheur, Grand Roy, devroit faire ma joye,</l>
              <l>Il me cause pourtant de secrettes douleurs,</l>
              <l>Et malgré l’heureux sort que le Ciel vous envoye,</l>
              <l> Je sens couler mes pleurs.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Pourquoy dissimuler ? ma douleur est amere,</l>
              <l>Vous connoissez mes droits, on m’offroit trois Etats,</l>
              <l>Pour couronner le Fils dois-je oublier le Pere ?</l>
              <l> Jugez de mes combats.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Imitant les Heros à qui je dois la vie,</l>
              <l>Je renonce pour vous à mes droits les plus chers :</l>
              <l>Mais outre les Etats que je vous sacrifie,</l>
              <l> Ah ! Prince, je vous perds.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Il m’en couteroit moins de donner mes Provinces,</l>
              <l>On les reprend ; <hi rend="sc">Louis</hi> en sçait bien le secret :</l>
              <l>Mais il faut aujourd’huy me priver de mes Princes,</l>
              <l> Le puis-je sans regret ?</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>L’Espagne vous achete au prix d’une Couronne,</l>
              <l>Elle reçoit beaucoup sans rien perdre du sien.</l>
              <l>Mais que gagnay-je, helas ! C’est moy seule qui donne,</l>
              <l> Et qui ne reçois rien.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Je sçay bien que ce trait ornera mon Histoire :</l>
              <l>Il est beau que l’Espagne ait eu recours à moy ;</l>
              <l>Mais il m’en coûte bien pour acquerir la gloire</l>
              <l> De luy donner un Roy.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Quand le Ciel à mes vœux accorda tant de Princes,</l>
              <l>Que ne me donna-t-il autant de Fleurs de Lis</l>
              <l>Pour vous couronner tous dans mes seules Provinces</l>
              <l> Ayeuls &amp; Petits-Fils !</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Si <hi rend="sc">Louis</hi> par bonté n’eust cedé ses Conquestes,</l>
              <l>Et si pour luy la Paix avoit eu moins d’appas,</l>
              <l>J’aurois eu le plaisir de couronner vos Testes</l>
              <l> Dans mes propres Etats.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>On eust vu ce Heros armé de son tonnerre</l>
              <l>Imiter icy-bas le Grand-Maistre des Cieux,</l>
              <l>Qui partage le soin de gouverner la terre</l>
              <l> Avec de moindres Dieux.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Vains projets ! Vostre Gloire à mon sein vous arrache,</l>
              <l>Il faut donc me resoudre à ne vous plus revoir.</l>
              <l>Partez ; à vos vertus quelque amour qui m’attache,</l>
              <l> Je cede à mon devoir.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Imitez les Heros dont vous prîtes naissance,</l>
              <l>On les craint ; &amp; l’on aime à vivre sous leurs loix,</l>
              <l>Et ce n’est pas par vous que la France commence</l>
              <l> À donner de grands Rois.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Un secret sentiment me dit qu’il est encore</l>
              <l>Du bonheur des François mille Peuples jaloux,</l>
              <l>Qui viendront demander au Heros que j’adore,</l>
              <l> Un Prince tel que vous.</l>
            </lg>
          </quote>
          <quote>
            <label>RÉPONSE<lb/>DE L’ESPAGNE<lb/>A LA PLAINTE<lb/>DE LA FRANCE.</label>
            <lg>
              <l>Au comble du bonheur il sied bien de se plaindre,</l>
              <l>Et dire qu’on ressent de secrettes douleurs !</l>
              <l>Mais quels sont donc ces maux que vous avez à craindre,</l>
              <l> Pour répandre des pleurs ?</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Soit estime pour vous, soit amour ou justice,</l>
              <l>Je viens entre vos mains remettre mes Etats :</l>
              <l>Vous acceptez mon Sceptre, &amp; ce grand sacrifice</l>
              <l> Vous coûte des combats !</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Vous perdez, je l’avouë, une tête bien chere ;</l>
              <l>Combien d’autres voudroient perdre un Prince à ce prix ?</l>
              <l>L’Empire avec douleur voit que je luy préfere</l>
              <l> Les enfans de LOUIS.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>À tout autre qu’à luy mon choix paroîtra juste :</l>
              <l>La France est maintenant le centre des Grands Rois.</l>
              <l>L’Univers, s’il devoit se choisir un Auguste,</l>
              <l> Ne prendroit qu’un François.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Si ce sont là des maux, vous devez vous attendre</l>
              <l>À ressentir souvent de semblables malheurs :</l>
              <l>Et peut-être bien-tôt aurez-vous à répandre</l>
              <l> Pour <hi rend="sc">Charles</hi> d’autres pleurs.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Vous cederiez plûtôt, dites-vous, des Provinces :</l>
              <l>Ces offres touchent peu des cœurs comme le mien.</l>
              <l>J’estime vos Etats : mais au prix de vos Princes,</l>
              <l> Je les compte pour rien.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>S’il falloit, pour regner, avoir recours aux armes,</l>
              <l>Vous les exhorteriez à braver le trépas.</l>
              <l>Un Sceptre qu’on obtient sans bruit &amp; sans alarmes</l>
              <l> En a-t-il moins d’appas ?</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Un Trône n’est pas sûr, fondé sur la Victoire :</l>
              <l>On aime rarement un superbe Vainqueur :</l>
              <l>Mais un Roy de mon choix aura toûjours la gloire</l>
              <l> De regner sur mon cœur.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Philippe est le Heros à qui je viens me rendre :</l>
              <l>Je le cheris autant que j’ay craint ses Ayeux.</l>
              <l>Ce Prince a des attraits dont on ne peut défendre</l>
              <l> Ny son cœur ny ses yeux.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Tant de charmes sur luy me donnent l’avantage</l>
              <l>Qu’ont les victorieux sur des Peuples vaincus ;</l>
              <l>Et vingt &amp; deux Etats sont le premier hommage</l>
              <l> Que j’offre à ses vertus.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Déja tous mes Sujets l’ont reconnu pour Maistre ;</l>
              <l>Son Pere &amp; son Ayeul ont confirmé ce choix.</l>
              <l>Seule m’envirez-vous l’honneur de reconnoistre</l>
              <l> Vos Princes pour mes Rois ?</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>L’Espagne vous donna jadis plus d’une Reine,</l>
              <l>Qui furent l’ornement de l’Empire des Lis :</l>
              <l>En échange aujourd’huy souffrez que je reprenne</l>
              <l> Un de leurs Petits-fils.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Je reconnois le droit qu’ils ont sur mes Couronnes :</l>
              <l>Mais puis qu’enfin leur Sang entre nous est commun,</l>
              <l>N’ay-je pas pareil droit sur toutes leurs personnes ?</l>
              <l> De trois je n’en veux qu’un.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l>Peut-estre craignez-vous d’affoiblir vostre Empire ?</l>
              <l>Vous perdez des Heros quand vous donnez des Rois ;</l>
              <l>Mais pour tous vos Etats un LOUIS peut suffire,</l>
              <l> Et vous en avez trois.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>