<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-12a_038" resp="mercure"><head>[Réjoüissances faites à Grenoble pour la prise de Philisbourg]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1688 (première partie) [tome 16], p. 38-52, 75, 77-80, 91-94</bibl><p/><p>Le 17. du mesme mois, la Ville de Grenoble, Capitale du Dauphiné, s'interessant particulierement à la gloire de Monseigneur le Dauphin, dont cette Province a l'honneur de porter le nom, se mit sous les armes pour marquer la joye que luy donnoit la reduction de Philisbourg. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Saint André-Virien, premier President, &amp; Commandant dans le Dauphiné en l'absence de M<hi rend="sup">rs</hi> les Gouverneur &amp; Lieutenant General, toujours zelé pour tout ce qui regarde le Roy, fit le jour précedent la harangue ordinaire à l'ouverture du Parlement. Il representa d'abord les qualitez necessaires aux Magistrats pour bien administrer la Justice, &amp; s'étendit ensuite sur les loüanges de Sa Majesté &amp; de Monseigneur, en faisant voir que la justice, la moderation, la sagesse &amp; la prudence de nostre Auguste Monarque devoient estre leur modelle. Il finit par tous les sujets d'admiration que Monseigneur le Dauphin a donnez pendant le Siege, &amp; n'oublia aucune de ces manieres pleines de grandeur &amp; toutes charmantes, qui luy ont acquis l'estime &amp; l'amour de toutes les Troupes. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Saint André traita ce jour-là le Parlement avec sa magnificence ordinaire, &amp; donna ses ordres à l'Hostel de Ville &amp; à la Milice pour les réjoüissances que l'on remettoit au lendemain. Les Tambours s'estant assemblez dés sept heures du matin, battirent la Generale dans tous les quartiers. Les Boutiques furent fermées, &amp; à midy les onze Compagnies ayant M<hi rend="sup">r</hi> Reynaud qui faisoit la fonction de Colonel à leur teste, avec les autres Capitaines, se rendirent à la Place du Breüil, où elles furent rangées par M<hi rend="sup">r</hi> de la Frey, Major. De là elles allerent occuper les rues qui sont depuis le Palais jusques à l'Eglise Cathedrale, où elles firent deux hayes, au milieu desquelles passerent les Corps qui assisterent au <hi rend="i">Te Deum</hi>. M<hi rend="sup">rs</hi> de l'Hostel de Ville en Robes Consulaires furent les premiers à s'y trouver, avec leurs Valets de Ville &amp; Pertuisaniers, &amp; des Violons, &amp; des Hautbois. Un peu après le Parlement arriva en robes rouges, ainsi que M<hi rend="sup">rs</hi> de la Chambre des Comptes avec leurs robes de velours noir. Chaque Corps estoit devancé de ses Huissiers &amp; Secretaires. La Compagnie des Archers de la Mareschaussée se trouva aussi à cette ceremonie. M<hi rend="sup">r</hi> le premier President de S. André estoit à la teste du Parlement, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Bouchu, Intendant de la Province, aussi en robe rouge, marchoit à son rang. M. le Comte de Ferrieres, President aux Comptes, estoit à la teste de ce Corps qui suivoit immediatement le Parlement. Si tost qu'ils furent placez, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal le Camus, Evesque de Grenoble, avec sa Crosse, son Massier, &amp; plusieurs Chanoines qui estoient allez le prendre, vint occuper sa place ordinaire sous son Dais, d'où il entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>. Lors qu'il fut fini, &amp; qu'on eut fait les prieres accoustumées pour le Roy, les Compagnies de la Milice se camperent à la Place de S. André où estoit un bucher, construit des plus hauts Pins que l'on avoit pû trouver dans les Montagnes voisines. Les rameaux de ces Arbres toûjours vers &amp; d'une hauteur extraordinaire, faisoient un tres-bel effet. Ils estoient ornez de plusieurs figures de Dauphins, le tout de l'invention de M<hi rend="sup">r</hi> Honnord, l'un des Consuls de la Ville. Sur les quatre heures, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de S. André, en robe rouge &amp; avec le mortier de President, mit le feu à ce Bucher. Il y vint suivi de la Maison Consulaire, avec les Valets de Ville, Pertuisaniers, Violons &amp; Hautbois, &amp; devancé des Officiers de la Milice en cet ordre. Les Capitaines marchoient immediatement avant luy, precedez des onze Drapeaux &amp; des Tambours, devant lesquels on voyoit les Lieutenants. Vingt deux Sergens alloient deux à deux avec leurs Hallebardes devant ces derniers, &amp; ceux cy estoient devancez de la Compagnie des Archers, ayant M<hi rend="sup">r</hi> Reymond leur Officier à leur teste. Tout cela formoit un cercle qui tournant trois fois d'un pas grave &amp; majestueux autour du bucher, attiroit les regards d'un nombre infini de peuple qui s'estoit placé jusque sur les toits. La Mousqueterie fit plusieurs salves, &amp; les Violons &amp; les Hautbois se firent long-temps entendre. Le feu fini, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Marcieux, Gouverneur de Grenoble, &amp; de la Vallée voisine, alla à l'Arsenal, où il fit tirer les Canons, les Boëtes &amp; la Mousqueterie de la Garnison. Le soir on vit des Illuminations à toutes les fenestres de la Ville, &amp; l'on remarqua entre autres celles de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal le Camus, de M<hi rend="sup">r</hi> le premier President de Saint André, de l'Hostel de Ville, de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Vireville, de Madame la Marquise de la Baume, de Madame de Mistral, de M<hi rend="sup">r</hi> de Bagnol, son Fils, Officier aux Gardes, de M<hi rend="sup">r</hi> de Serviens, Fils du défunt Ambassadeur à Thurin, &amp; du Clocher de Saint André. Celles de M<hi rend="sup">r</hi> de Serviens estoient de bougies en grand nombre, &amp; avec une figure faite en simmetrie sur son portail. Sur les dix heures il y eut bal à l'Hostel de Ville, avec un concert d'Instrumens, &amp; l'on tira quantité de fusées volantes. La pluspart de M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre de S. André, fondez par un des anciens Princes Dauphins, se croyant particulierement obligez de prendre part à la joye publique, se trouverent à ce concert dans un appartement particulier.</p><p>Le 14. les Consuls d'Avignon, qui avoient donné leurs ordres pour une pareille rejoüissance, firent chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi>, en Musique dans l'Eglise de Nostre-Dame au bruit des boëtes &amp; de la Mousqueterie. Une fontaine de vin coula tout le jour &amp; un grand Arc de Triomphe orna la face de l'Hostel de Ville. On alluma le soir un Feu devant le Palais, &amp; toute la Ville fut illuminée. On vit un nombre infini de lumieres à la Maison de Ville avec douze girandoles, chacune de cent fusées sur le haut de la Tour de l'Horloge. Le lendemain M<hi rend="sup">r</hi> Crozet-Buisson, Primicier de l'Université de la mesme Ville, fit rendre de pareilles actions de graces à Dieu dans l'Eglise de S. Didier qui en est la paroisse. Il s'y rendit sur les cinq heures du soir, accompagné des Docteurs &amp; Regens des trois Facultez de Theologie, Droit Civil &amp; Canon, &amp; Medecine, &amp; precedé d'un grand nombre de Hautbois. Cette Eglise estoit éclairée d'une infinité de flambeaux, &amp; ornée de riches Tapisseries, &amp; de ce que M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre avoient de plus precieux en argenterie. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté par une Musique composée de voix choisies, &amp; aprés les Oraisons accoustumées pour la prosperité de Sa Majesté, on donna la Benediction du saint Sacrement au bruit de l'Artillerie. De là M<hi rend="sup">r</hi> le Primicier alla dans le mesme ordre à la Place de l'Université, où il mit le feu à un grand bucher qui avoit esté dressé vis-à-vis les Ecoles publiques. Les cris de <hi rend="i">Vive le Roy</hi> poussez de tous costez par le Peuple, furent meslez avec le son des Hautbois, des Tambours &amp; des Trompettes. Quantité de fusées volantes parurent en l'air, &amp; il y eut le soir une grande illumination par toute la Ville. [...]</p><p/><p>Le 11. de ce mois le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté pour la reduction de Philisbourg dans l'Eglise Cathedrale de Vannes en Bretagne. Le Parlement y assista avec le President, le Corps de Ville, &amp; toutes les Communautez. On avoit élevé un grand bucher, où M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Coetlogon, Lieutenant de Roy des Eveschez de Rennes, Vannes, S<hi rend="sup">t</hi> Malo, Dol, &amp; Gouverneur de Rennes, M<hi rend="sup">r</hi> Dondel Seneschal &amp; President du Presidial, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Coudraye Ragot, Sindic de la Ville, mirent le feu en presence d'un nombre infini de personnes que cette Feste avoit attirées des environs. Elle fut accompagnée de feux d'artifice, &amp; de quantité de coups de canon. Les belles &amp; magnifiques fontaines qu'on a faites depuis peu à Vannes , &amp; dont les sources en sont éloignées de plus de deux lieuës, furent converties en vin pendant vingt-quatre heures.</p><p>La mesme Ceremonie se fit le 14. à Nogent-le-Roy. La plus grande partie des Bourgeois se mit sous les armes, &amp; aprés qu'on eut chanté le <hi rend="i">Te Deum</hi>, dans l'Eglise, le Prestres revestus de chapes &amp; precedez par la Croix allerent mettre le feu à une haute Pyramide qui avoit esté élevée dans le Carrefour. Toute la Ville fut illuminée presque en un moment, &amp; pendant que le feu de joye bruloit, on chanta <hi rend="i">l'Exaudiat</hi> pour la conservation du Roy &amp; de toute la Maison Royale, au bruit des canons du Chasteau &amp; de la décharge de la mousqueterie, qui ne cessa point tant que l'action dura.</p><p>Le Jeudy 18. M<hi rend="sup">r</hi> Thouret, Procureur du Roy à Clermont en Beauvoisis, &amp; Subdelegué de M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant de Soissons, fit faire des réjoüissances publiques. Tous les bourgeois se mirent sous les armes, &amp; firent une décharge generale de la Mousqueterie pendant le <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut chanté dans la principale Eglise, où le Bailliage, l'Election, &amp; les autres Corps assisterent. On fit ensuite un Feu de joye dans la grande Place de Clermont, sans parler des Illuminations, &amp; des autres feux que firent les particuliers. La Feste se termina par des Festins publics &amp; par des Bals, où Madame Thouret, Femme de M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur du Roy, parut beaucoup par son agrément &amp; par ses manieres honnestes.</p><p>Le 28. il y eut des rejouissances extraordinaires à Dijon pour cette mesme conqueste. Au milieu d'un grand Theatre percé de huit Arcades, &amp; enrichy de tous les ornemens de l'Architecture, s'élevoit sur une grande base un piedestal octogone, sur lequel estoit posée la figure Equestre de Monseigneur le Dauphin, couronné de Lauriers, &amp; conduit par la Victoire. [...]</p><p/><p>Le Feu qui avoit esté dressé sur ce Theatre, fut tiré apres qu'on eut chanté le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans l'Eglise de la Sainte Chapelle avec beaucoup de ceremonie, à laquelle la Simphonie &amp; la Musique donnerent un grand éclat. Les Bourgeois se mirent sous les armes par ordre de M<hi rend="sup">r</hi> Joly, ancien Maistre des Comptes, &amp; Vicomte Majeur de la Ville. Dans les quatre Magistratures que son merite luy a procurées, il a eu l'honeur de presider souvent à de pareilles réjoüissances, &amp; d'y marquer son zele, qui n'est pas moins grand pour le service du Roy que pour le bien du Peuple. Il mit le feu au Theatre, estant à la teste des Magistrats, qui tous en general &amp; en particulier, ont sceu parfaitement soutenir en cette occasion, comme ils ont fait en toutes les autres, ce caractere d'amour, de tendresse &amp; de veneration pour la personne sacrée de Sa Majesté, par lequel, ainsi que par une fidelité inviolable la Ville de Dijon a toujours cherché à se distinguer. La ceremonie du Feu fut accompagnée du bruit des Tambours, &amp; du son des Trompettes, et suivie d'Illuminations, &amp; de décharges frequentes de la Milice, &amp; d'une infinité d'autres marques d'allegresse. J'ay oublié de vous dire que le dessein de ce Feu, les Emblêmes &amp; les Vers estoient de M<hi rend="sup">r</hi> Moreau. Avocat General de la Chambre des Comptes de Dijon.</p></div>