<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-08_113"><head>[Remarques Ingenieuses sur le Portrait de la Reine d’Espagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1702 [tome 11], p. 113-116.</bibl><p>On a fait une remarque fort ingenieuse sur le Portrait de la Reine d’Espagne. Vous la trouverez dans ce billet.</p><quote><label>A MONSIEUR ***</label><p>Je me trouvay dernierement dans une Maison, où l’on regardoit un beau Portrait de la Reine d’Espagne. Aprés avoir parlé de la Majesté charmante de cette Princesse ; je remarquay une singularité pour elle. C’est qu’elle est la <hi rend="i">seconde</hi> fille de Monsieur le Duc de Savoye ; que ce Prince son Pere se nomme Victor Amedée <hi rend="i">Second</hi> : &amp; qu’elle a épousé le Roy d’Espagne, <hi rend="i">second</hi> fils de Monsieur le Dauphin. Une Muse peut donner du relief à cette remarque. Car en Latin, <hi rend="i">Secundus, secunda, secundare</hi> sont des termes d’un sens heureux &amp; favorable. L’usage en est frequent dans Virgile. <hi rend="i">Tantum fortuna secunda</hi>, Æneid. 9. <hi rend="i">Dii incepta secundent.</hi> Æneid. 7. <hi rend="i">Spirate secundi.</hi> Æneid. 3. Et en François <hi rend="i">Seconder</hi>, se prend pour aider, favoriser. Voici l’observation mise en œuvre dans des Vers Latins ; &amp; les Vers François qui les imitent autant que la Langue le peut souffrir.</p><quote><label>PRO HISPANIÆ REGINA.</label><lg><l><hi rend="i">Illa secunda extat Victoris nata secundi,</hi></l><l> <hi rend="i">Delphini natus, quamque secundus habet.</hi></l><l><hi rend="i">Augurium felix ! Expetit fata secunda</hi></l><l> <hi rend="i">Nunc Iber : hæc Regis bellica gesta dabunt.</hi></l></lg></quote><quote><label>POUR LA REINE<lb/><hi rend="sc">d’Espagne</hi>.</label><lg><l> <hi rend="i">Seconde Infante de Savoye,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont le Pere est Victor Second,</hi></l><l><hi rend="i">D’un second fils de France, &amp; l’Epouse, &amp; la joye.</hi></l><l><hi rend="i">Quel presage d’un nom de cet auguste front !</hi></l><l><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">en Triomphant, va seconder l’augure,</hi></l><l><hi rend="i">Et former pour l’Espagne un sort heureux qui dure.</hi></l></lg></quote></quote></div>