<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_031" resp="mercure"><head>Le Solitaire, Sonnet</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 31-34.</bibl><p>Pendant que les beaux Esprits travaillent pour laisser apres eux dequoy la convaincre des étonnantes merveilles que nous voyons tous les jours, vous voulez bien que nous changions de matiere, &amp; que je vous envoye un Sonnet qui n’est ny sur la Galanterie, ny sur le bonheur de la France, &amp; auquel l’Amour n’a point de part.</p><quote><label>LE SOLITAIRE, <lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">S’eleve qui voudra, par force, ou par adresse,</l><l rend="i">Jusqu’au sommet glissant des grandeurs de la Cour,</l><l rend="i">Je prétens, sans quitter mon aimable sejour,</l><l rend="i">Loin du Peuple &amp; du bruit, rechercher la Sagesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là sans crainte des Grands, sans faste &amp; sans tristesse,</l><l>[<hi rend="i">Mes yeux apres la nuit verront naistre le jour.</hi>]<note resp="editor">Vers manquant dans la livraison. L'encart « Au Lecteur » indique : « La seconde faute, est le deuxième Vers oublié du second Quatrain du Sonnet du Solitaire, Page 32, où il faut lire apres le cinquiéme Vers du Sonnet, <hi rend="i">Mes yeux apres la nuit verront naistre le jour</hi>. »</note></l><l rend="i">Je verray les Saisons se suivre tour-à-tour,</l><l rend="i">Et dans un doux repos j’attendray la Vieillesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi lors que la Mort viendra rompre le cours</l><l rend="i">Des bienheureux momens qui composent mes jours,</l><l rend="i">Je mourray chargé d’ans, inconnu, solitaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’un Homme est malheureux à l’heure du trépas,</l><l rend="i">Lors qu’ayant negligé le seul bien necessaire,</l><l rend="i">Il meurt connu de tous, &amp; ne se connoist pas !</l></lg></quote><p>Ces choses sont belles à dire, mais l’execution en est difficile, &amp; la plûpart de ceux qui font ces sortes d’Ouvrages, songent bien moins à quiter le monde, qu’à faire paroistre leur esprit.</p></div>