<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_237"><head>[Retour de la santé de Mr Fagon]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 237-245.</bibl><p>Les Vers qui suivent sont faits par M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville, dans le temps que l’on se préparoit à tailler Mr Fagon.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Quel bruit ! quel triste bruit tout à coup se répand !</hi></l><l><hi rend="i">Quoy, du plus grand des Rois qui regnent sur la terre,</hi></l><l><hi rend="i">Le Premier Medecin est atteint de la pierre,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’on va le tailler dans ce danger pressant !</hi></l><l> <hi rend="i">Nous implorons ton assistance</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! Seigneur, conduis bien la main de Maréchal,</hi></l><l> <hi rend="i">Dans cette funeste occurrence,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il acheve par toy de guerir ce grand mal.</hi></l><l><hi rend="i">La santé de Fagon, Seigneur, t’est précieuse,</hi></l><l> <hi rend="i">Il entretient celle d’un Roy</hi></l><l> <hi rend="i">Qui fait suivre ta sainte loy</hi></l><l> <hi rend="i">Malgré l’heresie odieuse</hi></l><l><hi rend="i">Qui cent fois à voulu s’élever contre toy.</hi></l><l><hi rend="i">En conservant l’Auteur d’une santé si chere,</hi></l><l><hi rend="i">De tes sacrez Autels tu soutiendras l’appuy,</hi></l><l><hi rend="i">Et tu feras enfin, exauçant ma priere,</hi></l><l> <hi rend="i">Plus pour toy-mesme, que pour luy.</hi></l></lg></quote><p>Quoy que Mr Fagon soit connu pour un des plus sçavans hommes qui ayent jusqu’icy professé la Medecine, &amp; que cette verité ne puisse estre combattuë, puisqu’il est impossible que tout homme qui a infiniment de l’esprit &amp; qui s’applique uniquement à une chose sans estre dissipé par aucuns plaisirs, &amp; par aucune autre occupation, ne devienne pas le premier homme du monde dans les connoissances qu’il cherche à acquerir.</p><p>Quoy que son grand desinteressement l’eust fait admirer même dans le temps qu’il auroit dû estre plus interessé, ainsi que la prudence &amp; la raison se demandent d’un homme qui n’épargnoit rien pour se rendre parfait dans son art.</p><p>Quoy qu’enfin il se fust distingué par toutes les qualitez qui peuvent faire estimer un homme d’une profonde érudition &amp; d’un merite personnel generalement reconnu, la fermeté dont il estoit capable estoit encore inconnuë, &amp; il l'a peut estre ignorée luy mesme jusqu’à ce qu’il ait eu l’occasion d’en faire paroistre des marques. On n’en peut donner de plus fortes que celles qu’il a fait voir tant qu’à duré l’operation de la taille. Cette operation est aussi perilleuse que douloureuse. Cependant le sens froid qu’il a conservé doit causer un étonnement qui ne luy peut estre que glorieux, s’estant entretenu avec Mr Marechal pendant tout ce temps sans laisser échaper le moindre mot qui marquast ce qu’il souffroit, ny donner mesme aucun signe qui le pust faire connoistre. Ceux qui refusent leur estime, &amp; leur admiration à tout ce qui n’a point esté fait par les anciens, auroient de la peine à faire voir dans l’antiquité un exemple de fermeté plus remarquable dans toutes ses circonstances.</p><p>Quoy qu’on fust persuadé de l’estime, &amp; mesme de la tendresse que le Roy avoit pour M<hi rend="sup">r</hi> Fagon, s’il peut m’être permis de me servir du mot de tendresse, l’estat où il s’est trouvé a fait voir qu’elle alloit au delà de tout ce qu’on peut s’imaginer, ce qui a paru par tout ce que ce Monarque a fait pour luy &amp; pour sa famille, je ne le repete point, je diray seulement que M<hi rend="sup">r</hi> Maréchal ayant refusé trois cens louis d’or que M<hi rend="sup">r</hi> Fagon luy avoit envoyez, cet habile Chirurgien se trouvant trop recompensé du plaisir d’avoir servy l’Etat en contribuant au retour de la santé de M<hi rend="sup">r</hi> Fagon, le Roy qui le sceut, dit, que c’estoit son affaire &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> Maréchal ne le refuseroit pas, de sorte que Sa Majesté luy envoya quatre cens louis au lieu des trois cens qu’il n’avoit pas voulu accepter.</p><p>Enfin l’état où s’est trouvé M<hi rend="sup">r</hi> Fagon a fait voir dans quelle haute consideration il estoit à la Cour, &amp; même dans toute la France, où chacun a donné des marques de la crainte qu’il avoit que le Roy ne perdist un homme si rare, qui estant utile à sa santé, estoit par consequent tres-necessaire à l’Etat.</p><p>Voicy des Vers faits par le mesme M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville dont je vous ay parlé au commencement de cet article. Ils sont sur le rétablissement de la santé de M<hi rend="sup">r</hi> Fagon.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Ma Muse bannissons nostre douleur muete,</hi></l><l> <hi rend="i">Chantons, nos veux sont accomplis,</hi></l><l><hi rend="i">Le premier Medecin du Monarque des Lys</hi></l><l> <hi rend="i">N’a plus rien qui les inquiete</hi></l><l> <hi rend="i">Le mal qui menaçoit ses jours,</hi></l><l><hi rend="i">Vient de se terminer au gré de nôtre envie ;</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel n’a pas voulu sitost finir le cours</hi></l><l> <hi rend="i">D’une si precieuse vie.</hi></l><l> <hi rend="i">Rendons luy des graces sans fin</hi></l><l> <hi rend="i">De tant de bonté qu’il nous marque,</hi></l><l> <hi rend="i">En conservant le Medecin,</hi></l><l> <hi rend="i">Il nous assure le Monarque.</hi></l></lg></quote></div>