<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-11_106" resp="wordpro"><head>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier Le Tellier]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1685 [tome 11], p. 106-127, 139-142</bibl><p>La triste Nouvelle que je vous ay fait attendre sans rien expliquer, en finissant ma derniere Lettre, estoit la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier. Il ne vous a pas esté difficile de le connoistre, puis que la douleur qu’elle a répanduë dans toute la France, convient aux termes que j’ay employez pour vous l’anoncer. Quoy que vous soyez instruite de toutes les grandes qualitez que possedoit ce Sage Ministre, la Peinture que M<hi rend="sup">r</hi> Magnin en a faite dans l’Ode que je vous envoye, ne vous sera pas desagreable. Sa modestie qui m’estoit connuë, m’empescha de luy faire voir le jour lors qu’elle fut achevée ; mais j’ay crû que je pouvois aprés sa mort, parler des loüanges qui vont estre dans la bouche de nos plus grands Orateurs.</p><quote><label>ODE.</label><lg><l rend="i">Pretendez vous toûjours avec les cris de guerre</l><l rend="i">Mesler de vostre voix les timides accords ?</l><l rend="i"> Estes-vous fille du tonnerre</l><l rend="i">Pour soûtenir des tons si hardis &amp; si forts ?</l><l rend="i">Non, non, je vous connois, ma Muse ; un air paisible</l><l rend="i">De vos plus chers accens est le panchant sensible,</l><l rend="i">Laissez à nos Guerriers suivre nos Ennemis.</l><l rend="i">Avecque les Tambours qu’un autre s’abandonne,</l><l rend="i">Vous en avez déja fait assez pour Bellonne,</l><l rend="i">Songez, songez, quels droits vous devez à Themis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si du plus grand des Rois la gloire triomphante,</l><l rend="i">De vos regards charmez l’unique enchantement,</l><l rend="i"> Sans cesse à vos yeux se presente,</l><l rend="i">Vous la verrez icy briller également.</l><l rend="i">Sur toutes les vertus, il cherit la justice,</l><l rend="i">Elle est de ses desseins la sainte directrice ;</l><l><hi rend="i">Et quand vous chanterez le sage</hi><hi rend="sc">le Tellier,</hi></l><l rend="i">Quand vostre voix suivra le beau feu qui l’anime,</l><l rend="i">Elle sera l’Echo de la Royale estime</l><l rend="i">De LOUIS, qui daigna le faire Chancelier.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Placé dans ce haut rang par ce Monarque Auguste,</l><l rend="i">Dieu par la voix du Peuple avoit prédit son choix ;</l><l rend="i"> Et qui ne le croiroit pas juste,</l><l rend="i">Sçait peu du vray merite &amp; le prix &amp; le poids.</l><l rend="i">Tant &amp; tant de vertus si souvent admirées</l><l rend="i">Par mille emplois divers si long-temps épurées,</l><l rend="i">Cette judicieuse &amp; sage égalité</l><l rend="i">Dans l’agitation des temps les plus contraires,</l><l rend="i">Ont dû faire avoüer mesme à ses adversaires,</l><l rend="i">Qu’il joüit d’un honneur qu’il a bien merité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">O vous, de la faveur chancelante &amp; fragile</l><l rend="i">Esclaves enchantez, courtisans malheureux,</l><l rend="i"> Par un chemin court &amp; facile</l><l rend="i">Voulez-vous arriver au succés de vos vœux ?</l><l rend="i">Concevez une fois qu’un merite solide</l><l rend="i">Doit de tous vos desseins estre l’ame &amp; la guide ;</l><l rend="i">Mais pour en voir de prés un exemple aujourd’huy,</l><l rend="i">Du Heros que je chante examinez la vie,</l><l rend="i">Songez en la voyant de tant d’honneur remplie,</l><l rend="i">Qu’on n’y peut arriver qu’en vivant comme luy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Parcourez de ses ans la noble &amp; longue suite.</l><l rend="i">Les revolutions de tant d’évenemens</l><l rend="i"> Ne verrez vous pas sa conduite</l><l rend="i">Egalement reglée &amp; sage en tous les temps,</l><l rend="i">Le mener droit au port à travers les tempestes</l><l rend="i">Qui menaçoient &amp; mesme écrasoient tant de testes ?</l><l rend="i">Toûjours heureux &amp; calme en ces jours orageux,</l><l><hi rend="i">On a veu</hi><hi rend="sc">le Tellier</hi><hi rend="i">en Ministre fidele,</hi></l><l rend="i">Parmy tant de Partis faire éclater son zele,</l><l rend="i">Et choisir à l’Estat le plus avantageux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous sçavez, vous sçavez, grands &amp; fameux Ministres,</l><l rend="i">Illustres Cardinaux, Richelieu, Mazarin,</l><l rend="i"> Combien de presages sinistres</l><l rend="i">Il a sceu conjurer d’un air doux &amp; serain.</l><l rend="i">De mille embarquemens, il a veu le naufrage,</l><l rend="i">Seur, tranquille, toûjours à l’abry de l’orage ;</l><l rend="i">Mais pouvoit-il manquer en ce penible effort ?</l><l rend="i">Dans sa fidelité constante &amp; sans égale</l><l rend="i">Il a toûjours suivy l’autorité Royale,</l><l rend="i">Ainsi que le Cadran suit l’Etoile du Nord.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’avons-nous pas encor des témoins plus illustres</l><l rend="i">De ce zele éclatant éprouvé tant de fois ?</l><l rend="i"> Zele pendant combien de lustres</l><l rend="i">Consideré, chery, reveré des François ?</l><l rend="i">Et de LOUIS le Juste, &amp; d’ANNE la Regente,</l><l rend="i">Ne merita-t-il pas une estime éclatante ?</l><l rend="i">Egal dans tous les temps, &amp; de guerre &amp; de paix,</l><l rend="i">Il vit sans s’alarmer mille affreuses alarmes,</l><l rend="i">Il fut sans se troubler dans le trouble des Armes,</l><l rend="i">Et tout fut ébranlé, sans qu’il le fust jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand les vents en fureur d’une mer agitée,</l><l rend="i">Soufflant de toutes parts, ont soulevé les flots,</l><l rend="i"> Et que la tempeste irritée</l><l rend="i">Semble braver l’audace, &amp; l’art des Matelots,</l><l rend="i">Un sage Nautonnier observant sa Boussole</l><l rend="i">S’applique, se ménage &amp; suit si bien son Pole,</l><l rend="i">Que tandis que la vague engloutit cent Vaisseaux,</l><l rend="i">Tranquille sur son bord &amp; plaignant leur disgrace,</l><l rend="i">Il attend le retour d’une heureuse bonace,</l><l rend="i">Et se met à couvert de la fierté des eaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De mesme de ce temps &amp; difficile &amp; sombre,</l><l rend="i">Temps plein de tous costez, de troubles, d’embarras,</l><l rend="i"> De pieges &amp; d’écueils sans nombre,</l><l><hi rend="sc">Le Tellier</hi><hi rend="i">sagement ne se tira-t-il pas ?</hi></l><l rend="i">Il plaignit, en prenant de plus justes mesures,</l><l rend="i">De ceux qui s’égaroient les tristes avantures,</l><l rend="i">Il les invita mesme à prévoir le danger ;</l><l rend="i">Il sceut au bon Party fidellement se rendre,</l><l rend="i">Et par quelques appas qu’on voulut le surprendre,</l><l rend="i">A nul autre jamais on ne put l’engager.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du secret des Heros confidentes discrettes,</l><l rend="i">Doctes Sœurs, qui vivez en faveur auprés d’eux,</l><l rend="i"> Venez, sçavantes Interpretes,</l><l rend="i">Venez, conduisez-moy dans ce fonds lumineux.</l><l rend="i">De ces ménagemens d’interest &amp; de gloire</l><l rend="i">Montrez-moy les ressorts, écrivez-moy l’Histoire,</l><l rend="i">Je prétendrois en vain icy les démesler,</l><l rend="i">Je ne vois qu’un amas de vertus excellentes,</l><l rend="i">De mouvemens reglez, d’habitudes constantes ;</l><l rend="i">Le détail, c’est à vous de me le reveler.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que les foibles Humains aspirant à la gloire,</l><l rend="i">Fixent tant qu’ils voudront leurs desseins icy-bas,</l><l rend="i"> Et pour embellir leur histoire,</l><l rend="i">Et pour sauver leur nom de la nuit du trépas ;</l><l rend="i">De mille contretemps la surprise impréveuë</l><l rend="i">Forçant de leur raison la foible retenuë,</l><l rend="i">Dans les plus beaux endroits les veut faire échoüer.</l><l rend="i">Ainsi de mon Heros dans sa longue carriere,</l><l rend="i">L’égalité toûjours &amp; sage &amp; reguliere</l><l rend="i">Est sans doute un effort qu’on ne peut trop loüer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans cette fermeté constante, inébranlable,</l><l rend="i">Maintenir sa faveur, &amp; vieillir à la Cour ;</l><l rend="i"> Où voit-on d’exemple semblable ?</l><l rend="i">Le destin n’est-il pas d’y tomber tour à tour ?</l><l rend="i">Des projets les plus beaux la Fortune se jouë,</l><l rend="i">Tout suit le mouvement de sa volage rouë,</l><l rend="i">Et tel le vent en poupe est tout fier de monter,</l><l rend="i">S’applaudit vainement, mais plus heureux qu’habile</l><l rend="i">Il ne s’apperçoit pas dans ce poste fragile,</l><l rend="i">Que celuy qui le suit va le precipiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De ces entestemens dont la vapeur fatale</l><l rend="i">Au comble des honneurs ne peut se démentir,</l><l rend="i"> Par sa prudence sans égale</l><l rend="i">Le Heros que je chante à sceu se garantir.</l><l rend="i">Une application à ses devoirs fidelle</l><l rend="i">Par tout également a signalé son zele ;</l><l rend="i">Mille endroits de l’Histoire ont sceu le remarquer,</l><l rend="i">Ont tracé de ses soins les heureux avantages,</l><l rend="i">Toûjours reglé, toûjours à la teste des Sages ;</l><l rend="i">Avec d’autres jamais le sceut-on embarquer ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans ses desseins son ame &amp; contente &amp; tranquille</l><l rend="i">Ne fut jamais en butte à nul trouble indiscret ;</l><l rend="i"> Un abord égal &amp; facile</l><l rend="i">Est le signe constant de ce repos secret.</l><l rend="i">Elevé dans un rang, dont la hauteur étonne,</l><l rend="i">Des grandes Dignitez dont l’éclat l’environne,</l><l rend="i">Un air doux &amp; serain tempere la fierté.</l><l rend="i">Le respect voit de prés l’amour qui le seconde,</l><l rend="i">Et jamais, non jamais on ne vit dans le monde</l><l rend="i">Les graces mieux d’accord avec la Majesté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mouvemens orgueilleux des Puissances humaines,</l><l rend="i">Triste écueil des heureux, fatal enchantement,</l><l rend="i"> Foible transport des ames vaines,</l><l rend="i">Qui t’a jamais icy veu regner un moment ?</l><l><hi rend="sc">Le Tellier</hi><hi rend="i">a des biens, des honneurs en partage ;</hi></l><l rend="i">Mais en fit-ou jamais un plus modeste usage ?</l><l rend="i">Conduit par une sage &amp; supréme raison,</l><l rend="i">De ses prosperitez il fut toûjours le Maistre,</l><l rend="i">Et l’on ne dira point qu’elles ayent fait paroistre,</l><l rend="i">Ny folles vanitez, ny luxe en sa maison.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’on ne s’y trompe point ; les vertus domestiques</l><l rend="i">Sont de l’Homme public le premier élement,</l><l rend="i"> Et les actions heroïques</l><l rend="i">Sur ce principe heureux roulent uniquement.</l><l rend="i">Ces travaux éclatans qui brillent dans l’Histoire,</l><l rend="i">Ces Monumens pompeux &amp; d’honneur &amp; de gloire,</l><l rend="i">Bien souvent du merite ont le dehors trompeur.</l><l rend="i">La seule ambition agit &amp; les enfante,</l><l rend="i">Et sous quelque couleur qu’elle les represente,</l><l rend="i">Nous prouve-t-elle assez la droiture du cœur ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais icy des vertus la source est vive &amp; pure,</l><l rend="i">Tout est sincere, heureux, constant, de bonne foy ;</l><l rend="i"> Deux Regles en font la mesure,</l><l rend="i">Plaire sur tout à Dieu, plaire ensuite à son Roy.</l><l><hi rend="sc">Le Tellier</hi><hi rend="i">s’est acquis par une longue étude</hi></l><l rend="i">De ces deux grands devoirs la fidelle habitude,</l><l rend="i">Reglé dans ses desirs, juste dans ses desseins,</l><l rend="i">Guidé par la raison, fondé sur des maximes</l><l rend="i">Toûjours également seures &amp; legitimes ;</l><l rend="i">A-t-il jamais manqué d’arriver à ses fins ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Semblable, mon Heros, à ce Palmier auguste</l><l rend="i">Par l’Oracle divin celebré tant de fois,</l><l rend="i"> Florissant sous LOUIS le Juste,</l><l rend="i">Et sous LOUIS le Grand le plus parfait des Rois.</l><l rend="i">Du faiste des honneurs ce Ministre fidelle</l><l rend="i">Bien loin dans l’avenir voit sa gloire immortelle</l><l rend="i">De l’un à l’autre bout remplir tout l’Univers,</l><l rend="i">Et nos Neveux charmez par mille beaux exemples,</l><l rend="i">En consacrer l’Histoire, en graver dans les Temples,</l><l rend="i">Jusqu’à la fin des temps les monumens divers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mesme de ses Enfans (grande &amp; rare merveille,</l><l rend="i">Qui fait faire icy bas tant de vœux superflus)</l><l rend="i"> Par une faveur sans pareille</l><l rend="i">Dans un merite égal ils verront les vertus.</l><l rend="i">Elevez à des soins d’une haute importance,</l><l rend="i">Ne signalent-ils pas la gloire de la France ?</l><l><hi rend="sc">Louvois</hi><hi rend="i">du Grand LOUIS .… mais où vont mes transports ?</hi></l><l rend="i">Ce nom seul me découvre une vaste Carriere,</l><l rend="i">Et ma Muse déja n’a que trop de matiere,</l><l rend="i">Sans l’engager encore à de nouveaux efforts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Peut-estre un jour, peut-estre ayant repris haleine,</l><l rend="i">Temeraire qu’elle est, elle pourroit oser Abandonner icy sa veine</l><l rend="i">Qui commence à tarir &amp; veut se reposer.</l><l rend="i">Aux celebres Acteurs je remets la Trompette,</l><l rend="i">Mais ce filet de voix sorty de ma retraite,</l><l rend="i">Doit à me soûtenir au moins les inciter.</l><l rend="i">Le dessein est heureux, la matiere infinie ;</l><l rend="i">Certes, une si longue, une si belle vie,</l><l rend="i">Aux Maistres des beaux Arts fournit bien à chanter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Illustre Chancelier, toy par qui la Justice</l><l rend="i">Voit regner de ses Loix la sincere vigueur,</l><l rend="i"> Honore d’un regard propice</l><l rend="i">Ce grain d’encens brûlé dans l’ardeur de mon cœur.</l><l rend="i">Si la sincerité decide du merite</l><l rend="i">Des vœux dont envers toy le Parnasse s’acquitte,</l><l rend="i">De ta juste équité j’oseray présumer,</l><l rend="i">Tout foible que je suis, qu’encor que mon offrande</l><l rend="i">Ne soit ny du bel air, ny sublime, ny grande,</l><l rend="i">Ta bonté pourroit bien te la faite estimer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Acheve de remplir tes belles destinées</l><l rend="i">A l’honneur de la France &amp; de ce Siecle heureux,</l><l rend="i"> De mille Palmes couronnées,</l><l rend="i">Puissent-elles s’étendre aussi loin que mes vœux ;</l><l rend="i">Que tandis que LOUIS, les delices du monde,</l><l rend="i">Y fera reverer sa Sagesse profonde,</l><l rend="i">Redonnant aux Humains un nouveau Siecle d’or,</l><l><hi rend="i">Du sage</hi><hi rend="sc">le Tellier</hi><hi rend="i">la prudence fidelle</hi></l><l rend="i">Signale sous ses loix son ardeur &amp; son zele,</l><l rend="i">Et qu’Achille jamais n’abandonne Nestor.</l></lg></quote><p>Vous voyez par cette Ode les choses generales qui sont venuës à la connoissance de M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, &amp; qui n’ont esté ignorées presque de personne.</p><p>[...]</p><p>Quelque temps aprés, M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur General presenta ses Lettres de Chancelier au Parlement, afin qu’elles fussent enregistrées. Elles y furent leuës tout haut, &amp; receuës avec un applaudissement qui ne se peut concevoir. Elles contenoient les grands &amp; importans services que ce Ministre a rendus à l’Etat, en Italie pendant le Regne du feu Roy, en France pendant la Regence, &amp; ensuite sous LOUIS le Grand. Parmy tous les Eloges dont ces Lettres estoient remplies, il y estoit expressément marqué, <hi rend="i">Que par ses soins &amp; par sa prudence, il avoit beaucoup servy à pacifier les Troubles de l’Etat</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur General fit un Eloge fort court de ce Ministre ; mais il dit beaucoup en peu de paroles, &amp; fit voir entr’autres choses, <hi rend="i">Que M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier estoit heureux, d’estre né avec toutes les qualitez qui le rendoient recommandable ; heureux d’avoir trouvé tant d’occasions de s’employer pour l’Etat ; heureux de se voir Chef d’une Famille qui secondoit si bien son zele dans les services qu’il rendoit incessamment à son Prince ; heureux d’avoir esté choisy pour remplir la Charge de Chancelier de France, &amp; de l’avoir esté par un Roy, dont le juste discernement est la marque la plus incontestable du vray merite ; &amp; heureux enfin pardessus toutes choses, de s’estre montré digne des avantages qu’il possedoit</hi>. Il fut complimenté de tous les Corps, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fléchier qui porta la parole pour l’Academie Françoise, se fit admirer. Je ne vous rapporteray point icy son Discours ; mais seulement un endroit qui luy attira beaucoup d’aplaudissemens. Il dit de la maniere du monde la plus délicate, <hi rend="i">Que si M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier avoit conservé une pénetration d’esprit, qui sembloit ne devoir plus estre de son âge, M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois dés son entrée aux Affaires, avoit prévenu par des connoissances avantageuses, ce qu’il n’y avoit qu’une longue experience qui luy dust faire acquerir</hi>.</p></div>