<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-06_121" resp="wordpro"><head>[Divers Sonnets sur les rimes proposées par l’Academie des Lanternistes de Toulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1694 [tome 6], p. 121-145.</bibl><p>Toulouse, Capitale de Languedoc, si fertile en beaux esprits, est surnommée avec beaucoup de justice, <hi rend="i">Palladienne</hi>, parce que de tout temps les Sciences &amp; les beaux Arts y ont fleury, &amp; qu’ils y fleurissent plus que jamais, par la noble émulation qu’il y a entre les Poëtes, &amp; les Orateurs, qui s’excitent entre eux, &amp; qui excitent les autres à travailler pour la gloire du Roy, en proposant des Prix pour ceux qui excelleront, soit en Prose, soit en Vers. Je vous ay souvent parlé de la Compagnie ancienne des Jeux Floraux, instituée par Dame Clemence, du Testament de laquelle les Capitoux sont executeurs. Vous sçavez qu’il y a sept Mainteneurs, qui sont des personnes de merite &amp; de distinction ; un Chancelier perpetuel, qui est aujourd’huy M<hi rend="sup">r</hi> de Manisban, President à Mortier de ce Parlement, où en qualité d’Avocat General, il a long-temps fait admirer ses rares talens, sa vive éloquence, &amp; ses grandes qualitez. Cet illustre Magistrat est le cinquiéme des Presidens à Mortier qui ont eu celle de Chancelier dans ces Jeux, si propres à animer la Jeunesse. Vous n’ignorez pas non plus que ceux qui remportent les trois Fleurs pour des Chants Royaux, ont l’honneur d’y estre receus Maistres. On les appelle tous communement <hi rend="i">Floristes</hi>. Il y a encore en la mesme Ville deux autres Compagnies de gens de Lettres. Les uns s’assemblent chez M<hi rend="sup">r</hi> de Carrieres, au nombre de douze, dont M<hi rend="sup">r</hi> Martel est le digne Secretaire. On leur donne le nom d’<hi rend="i">Oranistes</hi>, &amp; leur principale occupation est l’Eloquence. M<hi rend="sup">r</hi> de Rocoles s’y est distingué par plusieurs beaux Discours qu’il y a prononcez en public. M<hi rend="sup">r</hi> Tournier, autrefois Missionnaire Royal, &amp; Conseiller en cet auguste Parlement, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Compain, Chanoine de l’Eglise de Saint Estienne, qui a souvent balancé les suffrages de Mrs de l’Academie Françoise, en composant pour les Prix d’Eloquence, y ont fait éclater la leur par des pieces achevées. Il reste à vous dire un mot de dix autres personnes choisies, qui s’assemblent de temps en temps pour la belle Poësie Françoise, chez M<hi rend="sup">r</hi> Lucas, Conseiller Clerc en ce Parlement. Je vous ay déja mandé qu’à l’imitation des Academiciens d’Italie ils ont pris le nom de <hi rend="i">Lanternistes</hi>, &amp; qu’ils avoient proposé une Medaille d’argent pour celuy qui rempliroit le mieux leurs Bouts rimez. M<hi rend="sup">r</hi> d’Haumont, dont je vous envoyay le Sonnet le dernier mois, a eu l’honneur de le lire à Sa Majesté, &amp; celuy qui a paru en mesme temps sous le nom du Chevalier de l’Etoile, a réveillé les Muses. On doute qu’elles en fassent de meilleurs. Cependant vous jugerez des nouveaux que je vous envoye. Ils ont esté faits sur les mesmes rimes, pour le mesme Prix, &amp; sur le mesme sujet. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Saurin, Academicien de l’Academie Royale de Nismes, a fait le premier, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Gillet le Fils, Avocat au Parlement de Dijon, a fait le second.</p><quote><label>I.<lb/>LA FRANCE<lb/>AUX ALLIEZ.</label><lg><l><hi rend="i">Fiers ennemis d’un Roy digne de plus d’un</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Qui malgré les frimats, les neiges, les</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">Fait dans le champ de Mars de si belles</hi> moissons</l><l><hi rend="i">D’une main en tout temps également</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voulez-vous triompher de ce Vainqueur</hi> Auguste ?</l><l><hi rend="i">Avec docilité recevez mes</hi> leçons ;</l><l><hi rend="i">Gardez-vous de traiter mes avis de</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Ce que je vais vous dire est aussi vray que</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Implorez sa clemence, &amp; venez sans</hi> orgueïl</l><l><hi rend="i">Briguer prés de ce Prince un favorable</hi> accueïl :</l><l><hi rend="i">Au torrent qui vous perd vous mettrez une</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La douceur &amp; la Paix sont les plus sûrs</hi> ressorts</l><l><hi rend="i">Pour vous ouvrir un cœur de ses bien-faits</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">Et vous unir à luy par d’aimables</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Veille, ô Dieu tout-puissant, pour le salut d’un Roy</l><l rend="i">Aimé pour ses vertus, &amp; craint pour son courage,</l><l rend="i">Et qui te fait un humble hommage</l><l rend="i">Des Victoires qu’il tient de toy.</l></lg></quote><quote><label>II.<lb/>A LA GLOIRE<lb/>DU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Elevons des Autels, &amp; consacrons un</hi> Buste</l><l><hi rend="i">A l’Hercule François qui malgré les</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">Fait de ses ennemis de sanglantes</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Et se montre en tous lieux &amp; vaillant &amp;</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour loüer les exploits de ce Heros</hi> Auguste</l><l><hi rend="i">Qui seul au monde entier peut donner des</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Redoublons pour</hi> LOUIS <hi rend="i">nos vœux &amp; nos</hi> chansons ;</l><l><hi rend="i">Il est sage, prudent, il est pieux, &amp;</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De la Ligue insolente il renverse l</hi>’orgueïl,</l><l><hi rend="i">Il ne sçait ce que c’est qu’au vice faire</hi> accueïl,</l><l><hi rend="i">Contre ses envieux la prudence est sa</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il détruit leurs desseins par de secrets</hi> ressorts.</l><l><hi rend="i">En ce grand Prince enfin la nature</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">Joint toutes les vertus par de charmans</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Seigneur, le Grand Louis dont ta main a fait choix</l><l rend="i">Sert aux Rois ici-bas d’exemple &amp; de modele.</l><l rend="i">En conservant ses jours, conserve luy son zele,</l><l rend="i">Pour deffendre ta cause, &amp; nous donner des loix.</l></lg></quote><quote><label>III.</label><lg><l><hi rend="i">L’Aigle pâlit d’effroy, mesme en voyant le</hi> Buste</l><l><hi rend="i">D’un Roy qui la poursuit au milieu des</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">Avec la même ardeur qu’il foule ses</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Dans les travaux de Mars Hercule est moins</hi> robuste,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quel Prince a mieux rempli la qualité d'</hi>Auguste ?</l><l><hi rend="i">On vient du bout du monde écouter ses</hi> leçons.</l><l><hi rend="i">Les Muses à l’envy composent des</hi> chansons</l><l><hi rend="i">Pour vanter un Monarque &amp; si grand &amp; si</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De cent Princes liguez,</hi> LOUIS <hi rend="i">dompte l'</hi>orgueïl,</l><l><hi rend="i">Tout plaist en ce Heros, l’air, la taille, l'</hi>accueïl,</l><l><hi rend="i">En vain à sa valeur on oppose une</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il triomphe en tous lieux par differens</hi> ressorts.</l><l><hi rend="i">De ses dons en naissant le Ciel luy fut</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Luy seul de l’Heresie a détruit les</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i"> Ciel, conduisez les redoutables coups</l><l rend="i">  Du plus grand Prince de la Terre.</l><l rend="i">Pour soûtenir vos droits il entreprend la guerre,</l><l><hi rend="i">En combatant pour luy, vous combatrez pour vous.</hi></l></lg></quote><p>Ce troisiéme Sonnet est de Mademoiselle de Chance, &amp; un Galant Auteur qui ne veut pas encore estre nommé, a fait les trois que vous allez lire, &amp; le dernier a esté fait par un autre Inconnu.</p><quote><label>IV.</label><lg><l><hi rend="i">Quelle marque d’honneur, quel monument, quel</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Pour un Roy qui bravant les chaleurs, les</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">A fait aux champs de Mars de lauriers cent</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Plus qu’un simple Soldat fatiguant &amp;</hi> robuste ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sous son Regne plus beau, que le regne d'</hi>Auguste,</l><l><hi rend="i">Les exploits des Cesars sont de foibles</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Les vertus des Heros sont de vieilles</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Il est plus sage qu’eux, plus vaillant, &amp; plus</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De ses fiers ennemis il sçait dompter l'</hi>orgueïl.</l><l><hi rend="i">A ceux qu’il a vaincus il fait un doux</hi> accueïl,</l><l><hi rend="i">Contre une si grande ame il n’est rempart, ny</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Et quand le Ciel prit soin d’en former les</hi> ressorts</l><l><hi rend="i">Il y voulut verser, en se montrant</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">De toutes les vertus les celestes</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">De ta grace, Seigneur, accorde nous des marques</l><l rend="i">Qui distinguent le Roy des autres Potentats.</l><l rend="i">Que ta droite attentive au bien de ses Etats</l><l rend="i">Se declare en faveur du plus grand des Monarques.</l></lg></quote><quote><label>V.</label><lg><l><hi rend="i">Pour honorer</hi> LOUIS <hi rend="i">ce seroit peu qu’un</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Si les Peuples du Nord exposez aux</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">Ne quittoient pour le voir leur terre &amp; leurs</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Le More, l’Indien, &amp; le Scythe</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’éclat majestueux de sa presence</hi> auguste</l><l><hi rend="i">Des plus hautes vertus inspire les</hi> leçons.</l><l><hi rend="i">Les Muses pour luy seul épuisent leurs</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Et tout l’encens du monde est un tribut tres</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Africain, le Genois abaissent leur</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">Pour calmer sa colere, &amp; briguer son</hi> accueil ;</l><l><hi rend="i">Personne à ce torrent n’ose opposer de</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De la Ligue en fureur il brise les</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">En Pere de son peuple &amp; de ses soins</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">De ses vastes Etats il regle les</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i"> Que ta bonté, Seigneur, desarme ta justice,</l><l rend="i">Et quand nostre Monarque au pied de tes Autels,</l><l rend="i">Pour son peuple &amp; pour luy fait des vœux solemnels,</l><l rend="i">Que le Ciel applaudisse à ce grand sacrifice.</l></lg></quote><quote><label>VI.</label><lg><l><hi rend="i">Aux Autels,</hi> ex voto, <hi rend="i">posons du Roy le</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Et tant que les hivers produiront les</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Et que l’Astre du jour jaunira les</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Demandons pour ce Prince une santé</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Fuyez, lâches Mortels, loin de son Trône</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">Vous du crime &amp; du mal qui donnez des</hi> leçons.</l><l><hi rend="i">Ses armes ny ses loix ne sont pas des</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Dans la Paix, dans la guerre il est severe &amp;</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il sçait punir sans fiel, &amp; vaincre sans</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">Il fait teste au superbe, à l’humble il fait</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Sa valeur dans son cours ne trouve point de</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son air charme les cœurs par de secrets</hi> ressorts.</l><l><hi rend="i">Heureux pour le loüer à qui Phœbus</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">Ses aimables fureurs, &amp; ses divins</hi> accords !</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Seigneur, fais que le Roy triomphe de l’Envie,</l><l rend="i">Et que depuis son sacre on compte un siecle entier,</l><l rend="i">Sans que le sort jaloux ose assez s’oublier,</l><l rend="i">Pour troubler le repos d’une si belle vie.</l></lg></quote><quote><label>VII.</label><lg><l><hi rend="i">L’Histoire de Loüis est un excellent</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">On y voit ce Heros au milieu des</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">Se couvrir de lauriers comme au temps des</hi> moissons ;</l><l><hi rend="i">Son esprit vaste &amp; ferme anime un corps</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dans son air, dans ses mœurs on reconnoist</hi> Auguste ;</l><l><hi rend="i">Au plus fin Politique il feroit des</hi> leçons.</l><l><hi rend="i">Muses, consacrez-luy vos Vers &amp; vos</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Dites qu’il est par tout grand, invincible,</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Humain sans s’abaisser, &amp; Maistre sans</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">Honorant la vertu d’un veritable</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">La paix de ses Exploits sera l’heureuse</hi> digue,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour elle il fait agir les plus puissans</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Pour mieux la ménager il semble estre</hi> prodigue.</l><l><hi rend="i">Ciel, répons à ses vœux par tes divins</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Avec tes Ennemis qui haïssent la paix,</l><l rend="i"> Tu vois, Seigneur, que je suis pacifique,</l><l rend="i"> En leur parlant, avant que je m’explique,</l><l rend="i">Contre moy sans raison ils ont lancé leurs traits.</l></lg></quote><p>Le Pere Raphaël, Augustin Déchaussé d’Aix, a fait ce dernier Sonnet.</p><quote><label>VIII.</label><lg><l><hi rend="i">De l’Hercule vivant on voit icy le</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">De Loüis, qui triomphe au milieu des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Qui n’attend pas toujours la saison des</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Pour faire aux plus vaillans sentir son bras</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son air est fier &amp; doux, haut, martial,</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">A cent peuples liguez il donne des</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Et s’ils n’estoient payez par Guillaume en</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Ils verroient que luy seul dans ses desseins est</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Les plus fameux exploits ne l’enflent point d'</hi>orgueil,</l><l><hi rend="i">Au Prince détrôné seul il fait bon</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Luy-mesme à son Royaume il sert de forte</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En vain la Ligue fait joüer tous ses</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Tous ses tresors en vain l’Angleterre</hi> prodigue ;</l><l><hi rend="i">On doit mieux ménager, ou craindre ses</hi> accords.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Seigneur, qui tiens en main le cœur de tous les Rois,</l><l rend="i">Qui connois le cœur droit du Monarque de France,</l><l rend="i">Protege ce grand Roy, qui seul prend ta défense,</l><l rend="i">Contre les transgresseurs de tes plus saintes loix ;</l><l rend="i">Il y va de ta gloire &amp; de ta providence.</l></lg></quote></div>