<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-01a_030" resp="wordpro"><head>[Festes publiques à Marseille]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1689 [tome 1], p. 30-41.</bibl><p/><p>Marseille a fait voir dans le mesme temps ce qu’il seroit malaisé de voir ailleurs, c’est à dire, quarante Galeres éclairées d’un nombre infiny de lumieres qui faisoient un des plus beaux spectacles du monde. Tous les masts, tous les cordages, toutes les rames, la Poupe, la Prouë, &amp; les voiles estoient remplies de lampions. M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant General avoit fait dresser un tres-beau Feu d’artifice, qu’il fit tirer sur les sept heures du soir. Les quarante Galeres l’accompagnerent de trois décharges de Canon &amp; de Mousqueterie. Tous les Capitaines &amp; Officiers firent aussi allumer des feux devant leurs maisons. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte du Luc, Frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Marseille, se distingua particulierement dans cette réjoüissance. Il est de l’ancienne &amp; illustre Maison de Vintimille, &amp; on peut dire qu’il a herité de toutes les vertus de ses Ancestres. Il a donné des marques de sa valeur &amp; de son zele en plusieurs occasions, tant sur mer que sur terre, &amp; entre autres dans la memorable Bataille de Cassel, où il perdit le bras droit. Pour marquer sa joye de la prise de Philisbourg, il fit illuminer la façade de sa maison qui est environ de douze toises, &amp; les deux ailes qui en ont presque autant, &amp; qui forment une belle &amp; grande court. Cette court est fermée par une double muraille enrichie des ornemens de l’Architecture. Comme la porte est plus exhaussée, ce fut là qu’on éleva un grand Tableau, haut de dix pieds, &amp; large de cinq. Il representoit Monseigneur le Dauphin couronné de Laurier dans un char de triomphe, où la Victoire estoit enchaisnée par un pied, ce qui l’empeschoit de voler. Dans le Tableau mesme se lisoient ces Vers, qui sembloient sortir de la bouche de la Victoire.</p><quote><lg><l rend="i"> Du bonheur de LOUIS trop foibles Envieux,</l><l rend="i">Craignez de son Dauphin l’heureuse destinée ;</l><l rend="i">Par un Arrest du Ciel, à son Char glorieux</l><l rend="i"> Je me vois moy-mesme enchaisnée.</l></lg></quote><p>Les armes du Roy &amp; de Monseigneur estoient à costé du Tableau dans des cartouches separez, &amp; au dessous du Tableau on voyoit celles de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte du Luc. La porte estoit ornée d’un arc de laurier. &amp; deux grandes pyramides lumineuses s’élevoient au milieu de la muraille. L’une estoit à la droite, toute parsemée de Fleurs de Lys. &amp; l’autre à la gauche, pleine de Dauphins. Toutes les deux brilloient de lumieres, &amp; chacune avoit deux Villes à ses costez, sçavoir Philisbourg, Manhein, Frankendal &amp; Heidelberg. Au dessous des Villes &amp; des pyramides, estoient ces douze Devises &amp; Emblêmes à la gloire de Monseigneur le Dauphin.</p><p>Un Aiglon regardant le Soleil &amp; ces mots, <hi rend="i">Non degener.</hi></p><p>Un Aiglon portant la Foudre de Jupiter, <hi rend="i">Quo me jussa Jovis.</hi></p><p>Un Torrent tombant d’une Montagne, &amp; emportant tout, pour faire voir la rapidité de ses Conquestes, <hi rend="i">Currendo obstantia vincit.</hi></p><p>Un Lyonceau entrant dans la Lice, qui est entourée d’autres Animaux, <hi rend="i">Urget juventa &amp; patrius vigor.</hi></p><p>Un Belier abattant du premier coup un pan de muraille pour marquer sa premiere Campagne, <hi rend="i">Impete primo.</hi></p><p>Un Heliotrope ou Tournesol, <hi rend="i">Sequitur vestigia Solis.</hi></p><p>Un Soleil naissant dans le signe de la Canicule, <hi rend="i">Splendet &amp; urit ab ortu.</hi></p><p>Un Cadran Solaire. <hi rend="i">Mireggo al suo corso.</hi></p><p>Jupiter déguisé en Taureau, folatrant auprés d’Europe, <hi rend="i">Non l’hò ancora, ma l’haverò.</hi></p><p>Une épine naissante, <hi rend="i">Non prima nasce che punge.</hi></p><p>Un foudre parmy les eaux du Ciel, pour marquer que Monseigneur a pris Philisbourg malgré les pluyes, <hi rend="i">Non me extingue.</hi></p><p>Un Dauphin dans le Rhin, <hi rend="i">Cerco il mar Germanico.</hi></p><p>Toutes ces Devises avoient des Cadres de Lauriers, ainsi que quatre grands Tableaux qui bouchoient les fenestres des aisles qui tournent dans la ruë, &amp; qui representoient la Renommée, la Peinture, la Poësie, &amp; la Sculpture avec ces Inscriptions.</p><quote><lg><label><hi rend="sc">La Renommée.</hi></label><l rend="i"> A servir Jupiter &amp; le Dieu des Combats.</l><l rend="i"> Je n’ay jamais eu tant à faire</l><l rend="i">Qu’à compter les exploits &amp; du Fils &amp; du Pere.</l><l rend="i"> Je me lasse à suivre leurs pas ;</l><l rend="i">Pour remplir de leur nom l’un &amp; l’autre Hemisphere</l><l rend="i"> Mes cent voix ne suffisent pas.</l></lg><lg><label><hi rend="sc">La Poësie.</hi></label><l rend="i"> Que je le vois avec plaisir</l><l rend="i">Par ses faits étonnans remplir nostre esperance !</l><l rend="i">Mes Vers dés sa plus tendre enfance</l><l rend="i"> Ont souvent charmé son loisir.</l><l rend="i"> Que par eux les temps à venir</l><l rend="i">Admirent sa valeur &amp; ma reconnoissance.</l></lg></quote><p><hi rend="sc">La Peinture</hi> ayant le Portrait de Monseigneur devant ses yeux &amp; une toile d’attente à costé.</p><quote><lg><l rend="i"> Le voilà ce Heros chery de la Victoire,</l><l rend="i">Mon zele à tout moment vient me solliciter</l><l rend="i">De tracer les hauts faits qui le couvrent de gloire :</l><l rend="i">A son pressant desir je tâche à resister.</l><l rend="i">Je les vois déja peints au Temple de Memoire</l><l rend="i">Sous de traits que mon art ne sçauroit imiter.</l></lg></quote><p><hi rend="sc">La Sculpture</hi> frappant sur un bloc de Marbre.</p><quote><lg><l rend="i"> Pour faire son Portrait fidelle</l><l rend="i">Je sçais que je travaille en vain.</l><l><hi rend="i">Quel art, quelle sçavante main,</hi></l><l rend="i">Peut donner du relief à sa gloire immortelle !</l></lg></quote></div>