<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-06_066" resp="wordpro"><head>Le Printemps</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1697 [tome 6], p. 66-85.</bibl><p>Je vous ay fait part du petit Poëme sur l’Hiver, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Robinet. Il faut vous faire voir ce qu’il a écrit sur la Saison où nous sommes. Comme elle a esté fort inégale, il a marqué dans la description qu’il en fait, &amp; qu’il commence dés le premier Mars, tous les mauvais jours que nous avons eus.</p><quote><label>LE PRINTEMPS.</label><lg><l>Le Dieu du jour, je croy, par mes Vers irrité</l><l>Contre l’Hiver hideux dont j’ay fait la peinture,</l><l>Vient enfin triompher, couronné de clarté,</l><l>De ce cruel tyran de toute la Nature.</l><l>Il ne sçauroit souffrir son regne plus longtemps,</l><l>Il en retranche un mois, &amp; le donne au Printemps,</l><l>Qu’il ramene en son char accompagné de Flore.</l><l>Tout est changé, la terre s’amolit,</l><l> Et la charmante Aurore</l><l>En quittant plus matin son lit,</l><l>Est surprise de voir les fleurs si tost éclorre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Soleil qui la suit ne fut jamais si beau</l><l>Qu’il se montre à present dans sa noble Victoire,</l><l>Et jamais le Printemps, par qui tout est nouveau,</l><l>Ne parut à nos yeux avecque tant de gloire.</l><l>Que leur retour cheri produit d’effets pompeux,</l><l>Et qu’ils répondent bien l’un &amp; l’autre à nos vœux,</l><l>Prenant soin de bannir un Hiver si funeste !</l><l>Que tout est beau, que belles sont les nuits !</l><l>Diane fait briller dans la voûte celeste.</l><l> A plein ses feux épanoüis,</l><l>Et de l’obscurité l’on n’y voit aucun reste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Nous pourrions discourir du Printemps aujourd’huy,</l><l>Ainsi qu’en discouroit nostre galant Horace,</l><l>Si nous pouvions sur nous attirer comme luy,</l><l>Les divines faveurs des Filles du Parnasse.</l><l>Chantons, quoy qu’en marchant de fort loin sur ses pas.</l><l>Le voicy de retour le Printemps plein d’appas.</l><l>En Scithie il bannit l’Hiver rude &amp; sauvage,</l><l> Qui desoloit de tous costez nos champs,</l><l>Qui dans les Elemens faisoit tant de ravage,</l><l> Et qui faisoit cesser les chants</l><l>Des Choristes ailez de different plumage,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les aimables Zephirs, ces chers Amans des fleurs,</l><l>Déja dans les jardins, &amp; déja dans les plaines,</l><l>Commencent d’en chercher de toutes les couleurs,</l><l>Et de les caresser par leurs douces haleines.</l><l>Déja les Papillons, ces rivaux des Zephirs,</l><l>A l’oreille des fleurs font oüir leurs soupirs.</l><l>Ils cherchent tout le jour les plus belles d’entr’elles,</l><l> Sans pour aucune avoir rien de constant.</l><l>De l’une à l’autre ils vont de leurs legeres ailes,</l><l> Etaler l’émail éclatant,</l><l>Et ce sont les Portraits des Amans infidelles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Oiseaux enfermez dans les feüillages verts.</l><l>Pour chanter du Printemps la victoire nouvelle,</l><l>Recommencent par tout leurs excellens concerts,</l><l>Où l’amour les anime, &amp; redouble leur zele.</l><l>L’Abeille desormais vole dés le matin,</l><l>Pour faire sur les fleurs l’ordinaire butin,</l><l>Dont avecque tant d’art son miel elle compose.</l><l> D’autre costé la prudente Fourmi,</l><l>En qui, comme en un point, la sagesse est enclose,</l><l> Et qui jamais ne travaille à demi,</l><l>Pour remplir ses greniers agit sans nulle pause.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Aujourd’huy les Bergers loin d’estre renfermez,</l><l>Sortant de leur cabane avecque leurs Bergeres,</l><l>Pour qui seules leurs cœurs se sentent enflâmez,</l><l>Vont les entretenir sur les molles feugeres.</l><l>Ils font innocemment au son des chalumeaux,</l><l>Musettes, flageolets, paistre leur gais troupeaux,</l><l>Qui bondissent de joye en quittant la clôture,</l><l>Où l’âpre froid les avoit retenus ;</l><l>Et d’aise les agneaux sautent sur la verdure,</l><l> Estant par les chiens défendus</l><l>Contre les Loups gloutons, ardens à la capture.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Comme eux bondissent les Poissons,</l><l>Nageant en liberté de l’une à l’autre rive,</l><l>Depuis l’heureux débris de ces vastes glaçons,</l><l>Qui les tenoient captifs sous une onde captive.</l><l>On reverra bien-tost retourner sur les eaux</l><l>Nautonniers, Mariniers avecque leurs Vaisseaux ;</l><l>Ceux cy pour le Commerce, &amp; ceux-là pour la Guerre.</l><l> Les Voyageurs vont se mettre en chemin,</l><l> Soit sur les flots, soit sur la terre,</l><l> Laissant leur destin dans la main</l><l>Du puissant Immortel qui regit le Tonnerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Laboureur chagrin d’estre trop au foyer,</l><l>Le quittant tout joyeux retourne à la charuë.</l><l>Il cultive la terre, attendant le loyer</l><l>Que promet la récolte, &amp; pour laquelle il suë.</l><l>Les Bœufs avec le soc fendent les durs sillons,</l><l>Où souflent les doux vents au lieu des Aquilons,</l><l>En faveur de Cerés, qui sur les champs preside.</l><l> Dans les forests les chiens &amp; le Chasseur</l><l>Vont reduire aux abois, tantost le Cerf timide,</l><l> Tantost le Sanglier en fureur,</l><l>Dont la dent écumante est souvent homicide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Nymphes se parant de leurs pompeux atours,</l><l> Vont s’ébattre au clair de la Lune.</l><l>Entre elles sont mêlez plusieurs brillans Amours,</l><l>Les uns aimant la Blonde, &amp; les autres la Brune :</l><l>Par là nous entendons tant de jeunes Beautez,</l><l>Tant de galants poudrez qu’on voit à leurs côtez,</l><l>Qui se trouvent le soir dans les lieux de plaisance,</l><l>Où plus qu’ailleurs le Printemps semble beau,</l><l>Où l’on fait des festins, où l’on rit, où l’on dance,</l><l> Où l’on met enfin au tombeau</l><l> Les ennuis de l’Hiver qu’a chassez sa presence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que de Myrthe à l’envi l’on fasse des chapeaux,</l><l> Et que chacun en mette sur sa teste,</l><l>Qu’avec les Instrumens &amp; des concerts nouveaux,</l><l>Du plus beau des Printemps on celebre la feste.</l><l>Au premier qui parut dans le premier jardin,</l><l>Ce jardin si fameux qui fut planté soudain</l><l>Avec tant d’agrément par une main suprême,</l><l> On pourroit bien comparer celuy-cy.</l><l>Ce n’est pas sans sujet que je me l’imagine,</l><l> Il a mille charmes aussi,</l><l>Et je le croy produit par une main divine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais que voy-je ? Ici bas que tout est inconstant !</l><l>D’un Printemps merveilleux, je veux tracer l’Image,</l><l>Et voila ses attraits effacez à l’instant ;</l><l>Tout est, tout est changé, c’est un autre visage.</l><l>Des nuages épais viennent rebroüiller l’air.</l><l> Aprés quatorze jours qu’il se montre si clair,</l><l>Et l’on en voit tomber à la fois grêle &amp; pluye,</l><l> Comparons donc au Printemps d’autre fois,</l><l>Dont si-tôt la beauté parut évanouie,</l><l> Ce Printemps-ci, d’un demi-mois,</l><l>Dont ma Muse s’étoit trop viste réjoüie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que les quatorze jours qu’à l’Hyver il a pris</l><l>Avant qu’il dust finir, nous couteront peut-estre !</l><l>En écrivant d’abord, que je m’étois mépris,</l><l>Et qu’au temps si changeant, c’étoit mal me connoistre !</l><l>On n’en sçauroit tenir un assuré discours,</l><l>Il change tous les ans, tous les mois, tous les jours,</l><l>Où plustost à chaque heure, à chaque moment mesme.</l><l> En composant presentement ces vers,</l><l>Ne reconnois-je pas ce changement extrême ?</l><l> Que d’aspects du Soleil divers !</l><l>Tantost il est brillant, &amp; tantost triste &amp; blême.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>A ce temps incertain que nous sommes sujets,</l><l>Nous changeons mille fois, dans le cours d’une année,</l><l>De passions, d’humeurs, de goust &amp; de projets.</l><l>Tant nôtre ame est par luy puissamment entraînée.</l><l>Que dis-je ? à chaque instant elle a nouveaux desirs.</l><l>Tout le bon-heur ne peut arrester ses soupirs.</l><l>Non, rien ne peut jamais la rendre satisfaite,</l><l> Bien moins on voit selon le vent,</l><l>Sur le haut d’un Clocher tourner la giroüette.</l><l> Qu’au vent d’un appas decevant,</l><l>L’Ame toûjours volage, &amp; toûjours inquiete.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ce n’est que dans le Ciel que l’on trouve un Printemps,</l><l>Qui ne change jamais, qui tous les siecles dure,</l><l>Et ce n’est qu’en Dieu seul que les cœurs sont contens,</l><l>Leurs vœux par tout ailleurs, épuisent la Nature.</l><l> Renonçons donc aux choses d’ici-bas,</l><l>Ne nous attachons plus à de foibles appas,</l><l>Pensons que c’est au Ciel, qu’est nostre domicile.</l><l> Sortons d’erreur, icy tout est abus,</l><l> Tout est perissable &amp; fragile</l><l> Ouvrons les yeux &amp; ne nous trompons plus,</l><l> Ce n’est qu’en faux objets que ce monde est fertile.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Soleil * aujourd’hui reprend son Ascendant</l><l>Avec un vif éclat, il rentre en sa carriere,</l><l>On sent avec plaisir que cet Astre est ardent,</l><l>Et l’on est tout ravi de revoir sa lumiere.</l><l>Ce beau jour est aussi du Printemps le premier,</l><l>Il commence les mois qu’il a pour son quartier,</l><l>Ce début est charmant, mais voyons en la suite,</l><l>Sans du Printemps encor souhaitter les plaisirs.</l><l>C’est par là seulement que le chagrin s’évite,</l><l> Lors que des biens qui flattoient nos desirs.</l><l>Dans nos cœurs tout à coup l’esperance est détruite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ah ! j’avois bien prévu que les quatorze jours,</l><l>Retranchez à l’hiver de son âpre froidure,</l><l> Et dont si beau fut tout le cours,</l><l>S’etoient restituez &amp; mesme avec usure,</l><l>Le barbare ! il a sçeu se bien dédommager.</l><l>A peine nous a-t-il permis d’envisager</l><l>Depuis un mois entier l’astre de la lumiere.</l><l>Ce n’est que froid, que pluie, épaisse obscurité.</l><l> Je sens petiller ma colere,</l><l>Preste à pester encor contre sa cruauté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais non, j’ay tort, entrons dans des pensées,</l><l> Plus morales &amp; plus sensées.</l><l>C’est, comme je l’ay dit, qu’ici rien n’est constant.</l><l> C’est que sans cesse tout y change,</l><l>Que du bien &amp; du mal il s’y fait un mélange,</l><l>Qui ne permet jamais qu’on puisse estre content.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ne nous desolons pas ; trois beaux jours d’intervale,</l><l> Nous sont donnez, &amp; le Soleil,</l><l> De ses clairs aspects nous regale,</l><l>Nous verrons si demain le temps sera pareil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Non, depuis ce jour-là, jusques au quatriéme</l><l> Du Mois des douze le plus vert,</l><l>Le Ciel pour nous toûjours le mesme,</l><l>S’est fait voir à nos yeux de nuages couvert.</l><l>Nous n’avons eu que vent, que gresle &amp; pluye,</l><l> Bon dieu ! qu’un tel desordre ennuie,</l><l>Lors qu’on pense jouir d’une aimable saison.</l><l> Mais nous nous plaignons sans raison.</l><l>Ce qu’on nomme desordre est un ordre suprême,</l><l> Il vient de la sagesse même,</l><l> Que nous devons, sans murmurer,</l><l> Humblement adorer,</l><l> A nos plaintes faisons succeder mille graces,</l><l>Depuis le trois du present mois de May,</l><l> De l’affreux temps on ne voit nulles traces,</l><l>Presentement tout renaist, tout est gai,</l><l> Nos aimables Tuilleries,</l><l> De tous costez sont fleuries,</l><l>Et du Monde charmant on y voit le concours.</l><l>Mes forces que l’Hyver avoit beaucoup flêtries,</l><l>Semblent se rétablir en ces premiers beaux jours,</l><l>Et j’iray m’égayer dans les vertes Prairies,</l><l>Mais il est bon de finir ce discours,</l><l> Par un Proverbe de grand cours,</l><l>  L’Homme propose,</l><l>  Et Dieu dispose.</l></lg><note><p>* <hi rend="i">Du vingtiéme de Mars premier jour du Printemps.</hi></p></note></quote></div>