<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-01_236" resp="wordpro"><head>A M<hi rend="sup">r</hi> d’Arbaud, sur son Abjuration de l’Herésie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1685 [tome 1], p. 236-243</bibl><p>La joye que tout le monde a reçüe de cette Conversion, a obligé M<hi rend="sup">r</hi> Sabatier, Gentilhomme d’un mérite singulier, &amp; qui n’est pas un des moindres Ornemens de l’Académie Royale d’Arles, de faire éclater la sienne par cette Epître.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> D’ARBAUD,<lb/><hi rend="sc">Sur son Abjuration</hi><lb/>de l’Herésie.</label><lg><l rend="i">De quel bonheur, d’Arbaud, le Ciel te favorise !</l><l rend="i">Te voila revenu dans le sein de l’Eglise ;</l><l rend="i">Tu n’as plus ce Bandeau qui te couvroit les yeux,</l><l rend="i">Qui causa le malheur de tes derniers Ayeux.</l><l rend="i">Eux seuls dans nostre noble &amp; fidéle Patrie,</l><l rend="i">De l’erreur de Calvin eurent l’ame flétrie,</l><l rend="i">Contraints de suivre ailleurs leur malheureuse erreur,</l><l rend="i">Ils furent entraînez par ce Torrent trompeur.</l><l rend="i">Tu vois le Précipice où te menoit sa course ;</l><l rend="i">La quitant tu reviens à ta premiere Source.</l><l rend="i">Quel Chant n’éclate point dans nos Temples fameux,</l><l rend="i">Lors que ton cœur soûmis y fait de nouveaux vœux ;</l><l rend="i">Et quel est ton plaisir, adorant nos Misteres,</l><l rend="i">D’offrir le mesme Encens qu’avoient offert tes Peres !</l><l rend="i">Tu n’es plus aveuglé, tu connois aujourd’huy</l><l rend="i">Quelle estoit ton erreur, &amp; quel fut son apuy.</l><l rend="i">D’Arbaud, tu te souviens que la France en furie</l><l rend="i">Appuya lâchement la naissante Héresie ;</l><l rend="i">Qu’un Peuple mutiné contre ses propres Roys,</l><l rend="i">Abatit les Autels, &amp; renversa la Croix ;</l><l rend="i">Tu découvres enfin par la Foy qui te guide,</l><l rend="i">Qu’un nouveau Reformé fut un nouveau Perfide ;</l><l rend="i">Que la sédition, le carnage &amp; l’horreur,</l><l rend="i">Avançoient les progrés d’un faux Législateur ;</l><l rend="i">Et que du juste Ciel le pouvoir légitime</l><l rend="i">Ne s’établit jamais par le sang ny le crime.</l><l rend="i">Eclairé de la Foy, ce Céleste Flambeau,</l><l rend="i">Tu connois l’Héresie, &amp; quel fut son Berceau.</l><l rend="i">Pour soûtenir l’éclat de sa nouvelle gloire,</l><l rend="i">Eut elle un Augustin, un Ambroise, un Grégoire ?</l><l rend="i">Elle eut pour Fondateurs, d’illustres Scélerats,</l><l rend="i">De sçavans Libertins, de fameux Apostats.</l><l rend="i">Chrétiens infortunez, de qui l’ame abusée</l><l rend="i">Souffrit ce joug trompeur d’une Réforme aisée,</l><l rend="i">Qui preschoit le plaisir &amp; le relâchement,</l><l rend="i">Je ne m’étonne pas de vostre aveuglement ;</l><l rend="i">Je ne m’étonne pas qu’au milieu du tumulte</l><l rend="i">Vous ayez malgré vous suivy vostre faux Culte.</l><l rend="i">Le desordre &amp; le bruit ne serviront jamais</l><l rend="i">A trouver le bonheur que donne un Dieu de Paix.</l><l rend="i">Mais je m’étonne enfin, que le plus grand des Princes,</l><l rend="i">Qui travaille au repos de toutes ses Provinces,</l><l rend="i">Qui rend par sa douceur ses Peuples fortunez,</l><l rend="i">Trouve encor parmy vous tant de cœurs obstinez.</l><l rend="i">Je sçay bien que la Foy ne souffre point de Maistre ;</l><l rend="i">Que le pouvoir humain ne la fait pas connoistre ;</l><l rend="i">Que ce divin Rayon qui dessille nos yeux,</l><l rend="i">Est un prétieux Don qui ne vient que des Cieux.</l><l rend="i">Sans tumulte &amp; sans bruit, Chrétiens dans la Priere</l><l rend="i">Nous devons demander cette vive lumiere.</l><l rend="i">Tout est calme à présent ; LOUIS a tout soûmis ;</l><l rend="i">Demandez cette Foy, qui nous doit rendre unis ;</l><l rend="i">Employez le repos que donne la Victoire,</l><l rend="i">A chercher le chemin d’une éternelle Gloire.</l><l rend="i">D’Arbaud, sans diférer tu cherchois bonheur ;</l><l rend="i">Le Ciel vient de remplir ton esprit &amp; ton cœur ;</l><l rend="i">La sainte Verité jointe à l’ardeur sublime,</l><l rend="i">Par ses Célestes feux, &amp; t’éclaire, &amp; t’anime ;</l><l rend="i">Sans suivre les motifs qu’ont les lâches Mortels,</l><l rend="i">Tu viens pur &amp; sincere au pied de nos Autels ;</l><l rend="i">Eloigné de la Cour, dont l’éclat t’importune,</l><l rend="i">Tu cherches ton salut, sans chercher la Fortune.</l></lg></quote></div>