<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-07_195" resp="wordpro"><head>[Prix remporté à l’Academie des Lanternistes de Toulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1699 [tome 7], p. 195-198.</bibl><p>Je vous envoye le Sonnet en Bouts rimez, qui a remporté le Prix cette année, par le jugement de l’Academie des Lanternistes de Toulouse.</p><quote><lg><l>Louis qui de Janus vient de fermer le <hi rend="i">Temple,</hi></l><l>Des fureurs de la guerre a terminé le <hi rend="i">cours,</hi></l><l>Il n’aura plus besoin d’armes, ny de <hi rend="i">secours,</hi></l><l>Tout l’Univers calmé l’admire &amp; le <hi rend="i">contemple.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il a fait de Lauriers une moisson plus <hi rend="i">ample,</hi></l><l>Que n’ont fait les Cesars dans tous leurs plus beaux <hi rend="i">jours,</hi></l><l>La gloire &amp; la vertu sont ses seules <hi rend="i">Amours,</hi></l><l>Et des Heros parfaits il est le grand <hi rend="i">exemple.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Nous voyons des troupeaux au lieu de <hi rend="i">Bataillons,</hi></l><l>Embellir la campagne, &amp; couvrir les <hi rend="i">sillons,</hi></l><l>L’abondance renaist, tout rit, tout se <hi rend="i">répare.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Peuple, de qui les voeux secondoient son <hi rend="i">Pouvoir,</hi></l><l>Si pour ses Ennemis sa bonté se <hi rend="i">déclare</hi></l><l>Que ne doit d’un tel Maistre attendre ton <hi rend="i">espoir</hi> ?</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">Priere à Dieu pour le Roy.</hi></label><lg><l>Arbitre souverain du Ciel &amp; de la terre,</l><l>Conservez-nous le plus grand des humains,</l><l> Qui vient de remettre en vos mains</l><l>  Les foudres de la guerre.</l></lg></quote><p>Ce Sonnet est de M<hi rend="sup">r</hi> de Belebat, connu par plusieurs Ouvrages galans, qui luy ont attiré beaucoup d’estime. Il est Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Lucas, qui s’est acquis pour amis la pluspart des gens de Lettres, &amp; dont les décisions sur les ouvrages d’esprit, ont toujours esté si justes, qu’il faut estre difficile à contenter, pour refuser d’applaudir à ce qu’il approuve.</p></div>