<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-09_198" resp="wordpro"><head>[Sonnets sur les nouveaux Bouts-rimez]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1694 [tome 9], p. 198-205.</bibl><p>Je vous envoye seulement quatre Sonnets sur les nouveaux Bouts-rimez, proposez dans ma Lettre du dernier mois. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron ; le second de M<hi rend="sup">r</hi> de Gillet le fils, Avocat au Parlement de Dijon ; &amp; les deux autres de M<hi rend="sup">r</hi> David de Bordeaux.</p><quote><label>A LA GLOIRE DU ROY.</label><lg><label>I.</label><l><hi rend="i">Rome vante Cesar, Valence l'</hi>Ecarlate,</l><l><hi rend="i">Macedoine Alexandre, Egypte Apis, ton</hi> Bœuf,</l><l><hi rend="i">Perse, ton Grand Cyrus, &amp; toy, Pont,</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">La France sous LOUIS fait voir un siecle</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Bourgeois est gardé par son Chien &amp; sa</hi> Chate,</l><l><hi rend="i">Le Paysan conserve &amp; sa Poule &amp; son</hi> œuf ;</l><l><hi rend="i">Le Soldat autrefois plus cruel qu’un</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">N’oseroit plus piller l’Orphelin, ny le</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">LOUIS seul a sceu vaincre &amp; le Lion &amp; l'</hi>Aigle,</l><l><hi rend="i">En guerre, en paix par tout la justice est sa</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Son zele a garanti cent Peuples des</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La prudence est sa guide, &amp; la Paix est son</hi> centre,</l><l><hi rend="i">Sa clemence pardonne à l’humble dans les</hi> fers :</l><l><hi rend="i">Mais sa force réduit l’Orgueilleux dans un</hi> antre.</l></lg><lg><label>II.</label><l><hi rend="i">LOUIS merite seul la Pourpre &amp; l’</hi>Ecarlate,</l><l><hi rend="i">Qui diroit autrement passeroit pour un</hi> Bœuf.</l><l><hi rend="i">Plus grand que le Vainqueur du fameux</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Dans les travaux de Mars il ne fut jamais</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Soldat en passant n’emporte point la</hi> Chate,</l><l><hi rend="i">Du Laboureur malade il n’avale point l’</hi>œuf,</l><l><hi rend="i">Depuis que ce grand Prince a chassé le</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">On voit vivre en repos &amp; la Veuve &amp; le</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce Soleil de la France ébloüit mesme l’</hi>Aigle.</l><l><hi rend="i">Malheur, malheur à qui s’écarte de sa</hi> regle,</l><l><hi rend="i">On s’expose sans cesse à descendre aux</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le salut des Mortels est son but &amp; son</hi> centre.</l><l><hi rend="i">Enfin, il met l’envie &amp; la discorde aux</hi> fers,</l><l><hi rend="i">Ainsi que l’Heresie au plus profond de l’</hi>antre.</l></lg><lg><label>III.</label><l><hi rend="i">On ne connoissoit l’or, l’argent, ny l’</hi>Ecarlate,</l><l><hi rend="i">Lors que chacun vivoit sans le secours du</hi> Bœuf,</l><l><hi rend="i">On n’employoit aussi poison, ny</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Et pour faire du mal le Vieillard estoit</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Femme, Enfans &amp; Mary, leur chien avec leur</hi> Chate,</l><l><hi rend="i">Estoient dans leur cabane aussi remplis qu’un</hi> œuf ;</l><l><hi rend="i">La guerre, ny la faim, comme chez le</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">N’avoit pas fait encor d’Orphelin ny de</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais quand pour s’élever à l’exemple de l’</hi>Aigle,</l><l><hi rend="i">L’homme par ses forfaits eut rompu cette</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Il sentit les horreurs qui regnent aux</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il prétendit en vain s’éloigner de son</hi> centre,</l><l><hi rend="i">Sous de pompeux lambris il se chargea de</hi> fers,</l><l><hi rend="i">Moins heureux mille fois que dans le fond d’un</hi> antre.</l></lg><lg><label>IV.</label><l><hi rend="i">Non, je ne suis pas né dans l’or, ny l’</hi>Ecarlate ;</l><l><hi rend="i">Je ne possede aussi Verger, Brebis, ny</hi> Bœuf.</l><l><hi rend="i">Iris, je ne suis pas vendeur de</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Mais comme Amant sincere à tromper je suis</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je vous aime cent fois plus qu’un Matou sa</hi> Chate,</l><l><hi rend="i">Et la Poule qui couve aime bien moins son</hi> œuf :</l><l><hi rend="i">Vostre cœur cependant plus cruel qu’un</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">Me cause la douleur d’un Epoux tendre, &amp;</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quand il faut me quitter vous volez comme un</hi> Aigle,</l><l><hi rend="i">Mais quoy que le dedain vous conduise, &amp; vous</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Vostre absence funeste est pour moy les</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si je ne vous vois pas, je suis hors de mon</hi> centre.</l><l><hi rend="i">Inquiet, abbatu, languissant dans vos</hi> fers,</l><l><hi rend="i">Le plus beau lieu sans vous m’est plus affreux qu’un</hi> antre.</l></lg></quote></div>