<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-02_42"><head>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> Bayle]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1707 [tome 2], p. 42-53.</bibl><p>Les articles qui regardent la mort des Sçavans sont souvent tres-curieux, &amp; ils instruisent beaucoup lorsqu’ils apprennent, non-seulement le nombre &amp; les noms des ouvrages qui sont sortis de leur plume ; mais aussi l’histoire de ces ouvrages &amp; en quoy ils consistent. C’est ce que vous trouverez dans les deux premiers articles que vous allez lire. Le troisiéme qui regarde la mort d’une sçavante personne de vostre sexe, ne merite pas d’estre lû avec moins d’attention.</p><p>Il y a déja quelque temps que vous sçavez la perte que la Republique des Lettres a faite de M<hi rend="sup">r</hi> Bayle. Il est mort à Rotterdam ; le malheur qu’il avoit eu de naistre dans l’heresie, l’obligea de sortir du Royaume dans le temps de la revocation de l’Edit de Nantes pour se retirer en Hollande. C’est où il a publié tant d’excellens ouvrages. Il commença à donner son Journal <hi rend="i">de la Republique des Lettres</hi>, au mois de Mars de l’année 1684. &amp; il le continua jusqu’au mois de Septembre mil six cens quatre-vingt sept ; ces premiers Journaux furent tres-bien receus ; mais ayant esté obligé de discontinuer cet ouvrage sur la fin de l’an 1687. M<hi rend="sup">r</hi> Basnage de Beauval entreprit un nouveau Journal sous le titre <hi rend="i">d’Histoire des ouvrages des Sçavans</hi>, qu’il donna aussi de trois en trois mois ; dans la preface du premier volume de ce Journal, M<hi rend="sup">r</hi>  Basnage convient sincerement du danger qu’il y a d’écrire aprés un aussi habile homme que M<hi rend="sup">r</hi> Bayle. M<hi rend="sup">r</hi> Bernard entreprit à peu prés dans le mesme temps de continuer <hi rend="i">la Republique des Lettres</hi>. Il poussa cet ouvrage jusqu’en 1689. &amp; il cessa ensuite d’y travailler jusqu’en 1699. qu’il le reprit, &amp; il le continuë encore à present. En 1696. M<hi rend="sup">r</hi> Bayle publia son fameux Dictionnaire critique ; cet ouvrage est d’un travail immense ; &amp; on doit le regarder comme un vray tresor de Litterature. Cette édition fut bien-tost épuisée, &amp; l’Auteur travailla à une seconde, qu’il publia en 1702. mais qu’il augmenta considerablement. Il est vray qu’il en reforma plusieurs Articles ausquels la Critique avoit eu lieu de s’attacher. Celuy des Manichéens, qui est dans ce Dictionnaire, donna lieu au livre de <hi rend="i">la distinction du Bien &amp; du Mal</hi>, qu’un sçavant Solitaire donna au public en 1703. M<hi rend="sup">r</hi> Bayle répondit à cet ouvrage où sa doctrine estoit fort attaquée, dans un des Journaux de M<hi rend="sup">r</hi> Basnage. Il publia de sçavantes Observations sur la Comete qui parut en 1680. mais la pluspart des matieres qui faisoient le fonds de cet ouvrage estoient fort étrangers à ce Phenomene, &amp; au lieu des regles d’Astronomie, on y trouva plusieurs belles questions de la plus sublime Metaphysique, &amp; d’autres sujets de cette nature. C’est à peu prés de cette maniere qu’en usa Michel de Montagne, qui donna pour titre à un Chapitre de ses <hi rend="i">Essais ; Traité des Coches</hi>, &amp; qui cependant ne parloit rien moins que des Coches. M<hi rend="sup">r</hi> Bayle a donné il n’y a pas long-temps la suite de ces Observations, contre lesquelles plusieurs Critiques d’Hollande se sont élevez. Il donna peu aprés que feu M<hi rend="sup">r</hi> Maimbourg eut publié son Histoire du Calvinisme, une <hi rend="i">Critique generale</hi> de cette Histoire. On trouve dans cet ouvrage un grand fonds d’érudition ; mais les préjugez du party où l’Auteur avoit le malheur d’estre engagé, y paroissent à découvert : à cela prés la Critique, en ce qui regarde les faits historiques, est exacte. On doit aussi à M<hi rend="sup">r</hi> Bayle, trois tomes du livre intitulé, <hi rend="i">Réponse aux Questions d’un Provincial</hi> : les deux premiers regardent plusieurs sujets de Critique &amp; d’Histoire, &amp; le troisiéme ne contient presque qu’une réponse à quelques écrits qui avoient paru contre luy, au sujet des deux premiers, où il s’estoit déclaré avec trop de liberté sur la préference qu’il donne à l’Atheïsme sur l’Idolâtrie. M<hi rend="sup">r</hi> Bayle publia en 1680. un livre intitulé <hi rend="i">Pensées diverses</hi>, où il répandit sur les sujets qu’il traitoit toute l’érudition qu’ils estoient capables de recevoir. Il en publia la suite en deux volumes en 1705. en voici le titre : <hi rend="i">Continuation des Pensées diverses, écrites à un Docteur de Sorbonne, à l’occasion de la Comete qui parut au mois de Decembre</hi> 1680. <hi rend="i">ou Réponse à plusieurs difficultez que Monsieur *** a proposées à l’Auteur. À Rotterdam, chez Reinier Leers</hi>, 1705. Il y a long-temps que le Public attendoit la suite de cet ouvrage, que M<hi rend="sup">r</hi> Bayle avoit promis diverses fois depuis dix ans. L’opinion que l’Athéïsme n’est pas pire que l’Idolâtrie, luy a attiré une infinité de Critiques, persuadez que l’Atheïsme est la plus pernicieuse disposition d’esprit &amp; de cœur qui se puisse rencontrer dans un homme. Tout le second volume est employé à examiner cette question. Voici sa These : <hi rend="i">L’Idolâtrie des anciens Payens n’est pas un mal plus affreux que l’ignorance de Dieu, dans laquelle on tomberoit, ou par stupidité ou par deffaut d’attention, sans une malice prémeditée, fondée sur le dessein de ne sentir nuls remords, en s’adonnant à toutes sortes de crimes.</hi> Son Dictionnaire dans lequel il y a quelques Articles qui luy ont attiré la mauvaise humeur des Critiques, a aussi donné lieu au livre suivant : <hi rend="i">La conformité de la Foy avec la Raison, ou deffense de la Religion contre les principales difficultez répanduës dans le Dictionnaire historique &amp; critique de M<hi rend="sup">r</hi>  Bayle. À Amsterdam, chez Henry Desbordes</hi>, 1705. <hi rend="i">p.</hi> 390. M<hi rend="sup">r</hi>  Bayle a aussi publié en divers temps plusieurs petites pieces volantes qui ont esté employées dans les Journaux d’Hollande, du nombre desquelles sont celles qui paroissent dans les premiers Journaux de Trevoux, de l’édition d’Amsterdam. M<hi rend="sup">r</hi> Bayle estoit un des grands Philosophes &amp; un des plus sublimes Geometres de nostre temps ; il répandoit l’évidence sur tous les sujets qu’il manioit. Il estoit né dans le Diocese de Rieux. Il laisse un frere à Toulouse qui est un des plus grands Philosophes de ce siecle. Il a donné un excellent Traité de Physique, &amp; des Dissertations <hi rend="i">de Lacte, de Menstruis, &amp;c.</hi> sous le titre de <hi rend="i">Dissertationes Medico-Physicæ</hi>. Cet ouvrage est tres-estimé.</p></div>