<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-03_215"><head>Paraphrase du Pseaume 145</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1702 [tome 4], p. 215-223.</bibl><p>Comme je tâche de ne vous rien envoyer qui ne puisse convenir en quelque sorte à la sainteté des temps où nous sommes, je vous fais part d’une Paraphrase du Pseaume qui commence par <hi rend="i">Lauda anima mea Dominum, psallam Domino quamdiu fuero</hi>. Il y en a la moitié du fameux Malherbe. Il seroit à souhaiter qu’il l’eut achevée. Pour contenter ceux qui se plaignent qu’il l’ait laissé imparfaite, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bruzen de Dieppe a tâché de faire ce que ce grand homme n’a point fait. Le succés de ce petit Ouvrage a eu dans quelques Assemblées de gens de bon goût donne lieu de croire que le Public en sera content. Pour le faire lire avec plus de plaisir, on y a joint un Air que Mr l’Abbé du Mesnil a composé, &amp; qui a fort pleu aux Connoisseurs.</p><quote><label>PARAPHRASE<lb/>du Pseaume 145.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">N’esperons plus mon ame aux promesses du monde</hi>, doit regarder la page 217.</note><lg><l><hi rend="i">N’esperons plus mon ame aux promesses du monde,</hi></l><l><hi rend="i">Sa lumiere est un verre, &amp; sa faveur une onde ;</hi></l><l><hi rend="i">Que toujours quelque vent empesche de calmer.</hi></l><l><hi rend="i">Quittons ces vanitez : lassons nous de les suivre :</hi></l><l> <hi rend="i">C’est Dieu qui nous fait vivre,</hi></l><l> <hi rend="i">C’est Dieu qu’il faut aimer.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En vain pour satisfaire à nos lâches envies,</hi></l><l><hi rend="i">Nous passons prés des Grands tout le temps de nos vies,</hi></l><l><hi rend="i">A souffrir des mépris : à ployer les genoux.</hi></l><l><hi rend="i">Ce qu’ils peuvent n’est rien ; ils sont comme nous hommes,</hi></l><l> <hi rend="i">Veritablement hommes,</hi></l><l> <hi rend="i">Et meurent comme nous.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ont-ils rendu l’esprit : ce n’est plus que poussiere</hi></l><l><hi rend="i">Que cette Majesté si pompeuse &amp; si fiere</hi></l><l><hi rend="i">Dont l’éclat orgueilleux étonna l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans les grands Tombeaux, où leurs ames hautaines</hi></l><l> <hi rend="i">Font encore les vaines,</hi></l><l> <hi rend="i">Ils sont rongez de vers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Là se perdent ces noms de</hi> Maistres de la Terre,</l><l>D’Arbitres de la Paix, de foudres de la guerre,</l><l><hi rend="i">Comme ils n’ont plus de Sceptre ils n’ont plus de flateurs.</hi></l><l><hi rend="i">Et tombent avec-eux d’une cheute commune</hi></l><l> <hi rend="i">Tous ceux que leur fortune</hi></l><l> <hi rend="i">Rendoit leurs serviteurs</hi></l></lg></quote><p>Ce qui suit n’est point de M<hi rend="sup">r</hi> de Malherbe. L’Auteur déclare qu’il se tiendra bien récompensé si l’on trouve qu’il l’ait imité ou suivi, quoy que de fort loin. Il s’est retranché dans les bornes de la Paraphrase sans s’écarter de son texte. Ainsi ceux qui voudront confronter la Traduction avec l’Original y remarqueront beaucoup de fidelité.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Heureux qui met en Dieu toute sa confiance,</hi></l><l><hi rend="i">Plus heureux dont ce Dieu prend en vain la deffence,</hi></l><l><hi rend="i">Son cœur sous cet appuy doit n’aprehender rien.</hi></l><l><hi rend="i">Non, il ne craindra point, quelque mal qui l’assiege,</hi></l><l> <hi rend="i">Le bras qui le protege</hi></l><l> <hi rend="i">Du monde est le soutien.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Seigneur a pitié du Pauvre en sa misere,</hi></l><l><hi rend="i">Il a soin de celuy qui prend soin de luy plaire,</hi></l><l><hi rend="i">En faveur du fidelle, il désarme la faim :</hi></l><l><hi rend="i">Aux coins les plus cachez de tout ce vaste monde</hi></l><l> <hi rend="i">Sa sagesse profonde</hi></l><l> <hi rend="i">Luy dispense le pain.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il brize les liens du captif qui l’adore,</hi></l><l><hi rend="i">Il éclaire les yeux du juste qui l’implore,</hi></l><l><hi rend="i">Si quelque Saint d’ailleurs n’a pû se conserver.</hi></l><l><hi rend="i">De sa chûte aussi tost le Monarque suprême</hi></l><l> <hi rend="i">Saint &amp; Juste luy-même</hi></l><l> <hi rend="i">L'aide à se relever.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il est des Etrangers le refuge &amp; l’azile ;</hi></l><l><hi rend="i">Sa justice deffend la veuve &amp; le pupile ;</hi></l><l><hi rend="i">Et perdra les mortels qu’aveuglent leurs plaisirs,</hi></l><l><hi rend="i">Pecheurs il vient un jour funeste &amp; redoutable</hi></l><l> <hi rend="i">Que ce Juge équitable</hi></l><l> <hi rend="i">Confondra vos désirs</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">N’esperez point alors adoucir sa vengeance</hi></l><l><hi rend="i">Par quelques pleurs forcez, par quelque penitence,</hi></l><l><hi rend="i">Vous n’aurez déja plus de ressource à vos maux ;</hi></l><l><hi rend="i">Tandis que le fidelle heureux par sa victoire</hi></l><l> <hi rend="i">Joüira dans la gloire</hi></l><l> <hi rend="i">Du fruit de ses travaux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Puissant Dieu de Sion, unis avec les Anges,</hi></l><l><hi rend="i">Nous chanterons alors tes divines louanges ;</hi></l><l><hi rend="i">Tu regneras sur nous, nous seront tes Sujets</hi></l><l><hi rend="i">Mais avant mon trépas je veux que ma trompette</hi></l><l> <hi rend="i">Incessamment repette</hi></l><l> <hi rend="i">Tes infinis bienfaits.</hi></l></lg></quote><ref target="images/1702-03_215.JPG"><figure><graphic url="images/1702-03_215.JPG"/></figure></ref></div>