<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_074" resp="mercure"><head>Sur le Jubilé de Son Altesse Royale</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p 74-80<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Dans le mesme temps que le Roy a fait éclater sa pieté par toutes ces magnificences, Monsieur a donné des marques publiques de la sienne, en venant gagner icy son Jubilé qu’il n’avoit pû gagner à l’Armée. Il a fait ses Stations avec un zele qui a édifié tout le monde. Cependant il s’est trouvé un Scrupuleux qui luy a donné quelque avis sur la préparation où ce grand Prince se devoit mettre pour une action si pieuse. Jugez, Madame, par la lecture de ces Vers, si le scrupule a deû l’arrester.</p><quote><label>SUR LE JUBILÉ <lb/><hi rend="sc">de <lb/>Son Altesse Royale.</hi></label><lg><l rend="i">Vous pensez donc, Seigneur, gagner le Jubilé,</l><l rend="i">Sans reparer l’outrage &amp; l’affront signalé,</l><l rend="i"> Que par une injustice étrange</l><l rend="i"> Dont toute l’Europe a parlé,</l><l rend="i"> Vous fistes au Prince d’Orange</l><l rend="i"> Dans vostre dernier Démeslé ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne vous souvient-il plus avec quelle furie</l><l rend="i">Vous fustes l’attaquer au milieu de ses Gens,</l><l rend="i"> Le saint jour de Pasques fleurie ;</l><l rend="i"> Et quelle horrible boucherie</l><l rend="i"> Vous fistes des pauvres Flamans</l><l rend="i"> Qui vouloient defendre sa vie ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour luy, graces à son Cheval,</l><l rend="i">Qui l’a plus d’une fois secouru dans la fuite,</l><l rend="i"> Il eut plus de peur que de mal,</l><l rend="i"> Et par une sage conduite,</l><l rend="i">Abandonnant son bagage &amp; sa suite,</l><l rend="i">Il alla repasser à Bruges le Canal.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais en estes-vous moins coupable ?</l><l rend="i">Et renvoyer ainsi ce Prince à sa Maison,</l><l rend="i">Confus, dans un état lugubre, pitoyable,</l><l rend="i"> Sans luy faire aucune raison,</l><l rend="i"> N’est-ce pas un crime effroyable</l><l rend="i">Dont on ne peut jamais esperer le pardon ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne sçay qu’un moyen pour vous tirer d’affaire,</l><l rend="i">L’avis m’en est venu d’un sage Directeur ;</l><l rend="i"> Mais à vous dire vray, Seigneur,</l><l rend="i"> Sa Morale est un peu severe,</l><l rend="i"> Et la chose pour un Vainqueur</l><l rend="i"> Est assez difficile à faire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jurez qu’estant vaincu dans quatre ou cinq Combats,</l><l rend="i">Vous quitterez aux Flamans la Campagne</l><l rend="i">Que vous rendrez Saint Omer à l’Espagne,</l><l rend="i">Que vous soufrirez tout des Troupes d’Allemagne,</l><l rend="i"> Et cela fait, ne doutez pas</l><l rend="i">Qu’on ne vous puisse absoudre de tout cas.</l></lg></quote><p>Ces Vers m’ont esté donnez comme estant du Pere Comire Jesuite, qui en fait si bien de Latins. C’est un Homme dont le merite est connu. Il n’en faut point d’autre preuve que la correspondance qu’il entretient avec tous les Sçavans, &amp; l’estime particuliere qu’a pour luy Monsieur l’Evesque de Paderbon. Le sufrage de ce grand Prélat est un titre incontestable de gloire pour tous ceux à qui il croit qu’il soit juste de l’accorder.</p></div>