<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-05_212" resp="wordpro"><head>[Madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1695 [tome 5], p. 212-216.</bibl><p>Vous sçavez, Madame, avec quel succés M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque d’Agen prêcha l’Avent dernier à Versailles. Il alla aussi prêcher à Saint-Cyr, &amp; c’est sur ce Sermon que Mademoiselle de Scudery a fait le Madrigal que vous allez lire.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> L’EVESQUE<lb/>COMTE D’AGEN.</label><lg><l rend="i">Aprés avoir charmé des Courtisans sans nombre,</l><l rend="i">Et touché fortement les plus ambitieux,</l><l><hi rend="i">Vous allez à Saint-Cyr, desert delicieux,</hi></l><l rend="i">Où l’on voit la vertu sans nuage &amp; sans ombre,</l><l rend="i"> Telle qu’elle descend des Cieux.</l><l rend="i">Dans tant de jeunes cœurs, vostre vive éloquence</l><l rend="i">Va fixer pour toujours l’amour de l’innocence,</l><l rend="i">Comme un contre-poison des injustes desirs,</l><l rend="i">Et des appas trompeurs des frivoles plaisirs.</l><l rend="i">Que vous serez surpris de voir cette Jeunesse,</l><l rend="i">Sans le secours des ans, avoir tant de sagesse,</l><l rend="i">Et remplir dignement les soins &amp; les souhaits</l><l rend="i"> De cette Heroïne Chrestienne,</l><l rend="i">Qui par ce beau dessein a signalé la sienne,</l><l rend="i">Et dont l’illustre nom ne perira jamais.</l></lg></quote><p>Cet autre Madrigal a esté fait par M<hi rend="sup">r</hi> Bosquillon, de l’Academie Royale de Soissons, sur ce que le même Prelat devoit prêcher à Saint-Cyr le jour de l’Annonciation.</p><quote><lg><l rend="i">Pour inspirer l’amour des plus hautes vertus,</l><l rend="i">Si tu vas à Saint-Cyr porter ton éloquence,</l><l rend="i">Tes soins toujours heureux y seront superflus,</l><l rend="i">Prelat, dans ce sejour de l’aimable innocence,</l><l rend="i">La sage Maintenon exerce tous tes droits,</l><l rend="i">Et son illustre exemple a prévenu ta voix.</l></lg></quote><p>Le même M<hi rend="sup">r</hi> Bosquillon a adressé ce troisiéme Madrigal à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque d’Agen.</p><quote><lg><l rend="i">Des hommes distinguez par la haute naissance,</l><l rend="i">La pieté, le rang, la valeur, la science,</l><l rend="i"> J’assemble avec soin les Portraits.</l><l rend="i"> Souvent en observant leurs traits,</l><l rend="i">De leur histoire encor j’acquiers la connoissance,</l><l rend="i">J’ay de bien des vertus le modéle accomply</l><l rend="i"> Sur qui j’attache un œil avide,</l><l rend="i">Mais, Prelat, mon Recueil me fait voir un grand vuide,</l><l rend="i">Qui sans Ambroise, ou Vous, ne peut estre rempli.</l></lg></quote></div>