<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-09_139" resp="wordpro"><head>[Sonnets sur les derniers Bouts-rimez]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1695 [tome 9], p. 139-144.</bibl><p>Voicy encore trois Sonnets, qui ont esté faits sur les derniers Bouts-rimez de M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de Toulouse. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> Gillet le Fils, Avocat au Parlement de Dijon ; le second de Mademoiselle Chance ; &amp; le troisiéme, de M<hi rend="sup">r</hi> de Schoster.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Quelle aveugle fureur, quelle rage vous</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Insolens Ennemis ? en vain de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Vous prétendez pouvoir abbattre nos</hi> remparts ;</l><l><hi rend="i">En faveur de Louis la Victoire</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous l’avez vû cent fois dans sa course</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Par des faits inoüis effacer les</hi> Cesars ;</l><l><hi rend="i">Comme un simple Soldat affronter les</hi> hazards,</l><l><hi rend="i">Et montrer en tous lieux un courage</hi> intrépide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Toujours sage &amp; prudent par de nobles</hi> emplois,</l><l><hi rend="i">Il met la foudre en main à ceux, qui sous ses</hi> loix,</l><l><hi rend="i">Vont chercher des lauriers au milieu des</hi> tempestes,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Rendez-vous, il est temps, mille Peuples</hi> divers,</l><l><hi rend="i">Pour voir un si grand Prince, &amp; grossir ses</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">Sont venus à l’envy du bout de l’</hi> Univers.</l></lg><lg><label>II.</label><l><hi rend="i">LOUIS du monde entier pourroit estre le</hi> guide,</l><l><hi rend="i">Pour voir ce fameux Roy, l’on vient de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Son bras a renversé les plus fermes</hi> rempars,</l><l><hi rend="i">A son gré de la Paix, de la guerre il</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le cours de ses hauts faits est si beau, si</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Qu’il vole au Champ de Mars plus loin que les</hi> Cesars ;</l><l><hi rend="i">Remporte la Victoire au milieu des</hi> hazards,</l><l><hi rend="i">Prudent à commander, au combat</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Toujours Grand, toujours juste en ses nobles</hi> emplois,</l><l><hi rend="i">Sa pieté s’applique à maintenir nos</hi> loix,</l><l><hi rend="i">Son foudre est sur la mer plus craint que les</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Monarque eut-il jamais des talens si</hi> divers ?</l><l><hi rend="i">S’il faisoit tous les ans d’aussi belles</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">On le verroit un jour Maistre de l’</hi> Univers.</l></lg><lg><label>III.</label><l><hi rend="i">Suivez encore en vain la fureur qui vous</hi> guide</l><l><hi rend="i">Ennemis obstinez, sortez de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Et revenez en foule au pied de nos</hi> remparts,</l><l><hi rend="i">Attendre avec orgueil que le nombre en</hi> décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Affectez de marcher d’une course</hi> rapide,</l><l><hi rend="i">Figurez-vous d’avoir pour soldats des</hi> Cesars,</l><l><hi rend="i">Et quoy que peu portez à braver les</hi> hazards,</l><l><hi rend="i">Paroissez animez d’un courage</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Louis n’interrompt pas ses augustes</hi> emplois,</l><l><hi rend="i">Et de la mesme main qu’il vous donne ses</hi> loix,</l><l><hi rend="i">Il forme contre vous ses foudres, ses</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pensez en approchant de ses rampars</hi> divers,</l><l><hi rend="i">Qu’un Heros, tel que luy, sçait garder ses</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">S’il ne veut les ceder pour calmer l’</hi> Univers.</l></lg></quote></div>