<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-12_116" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1685 [tome 12], p. 116-119</bibl><p>Voicy encore deux Sonnets de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc. Ils sont à la gloire de ce nouveau Chancelier.</p><quote><lg><l rend="i">Enfin selon nos vœux tes glorieux travaux,</l><l rend="i">Illustre BOUCHERAT, trouvent leur recompense ;</l><l rend="i">LOUIS à l’Univers apprend ce que tu vaux,</l><l rend="i">Par le discernement dont il te la dispense.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un Roy si vigilant à prévenir nos maux,</l><l rend="i">A porter jusqu’au Ciel le bonheur de la France,</l><l rend="i">Digne d’avoir un jour tous les Rois pour Vassaux,</l><l rend="i">Seconde les projets, &amp; remplis l’esperance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais parmy tant d’éclat dont il l’a revestu,</l><l rend="i">Parmy ce vaste champ qu’il ouvre à ta vertu,</l><l rend="i">Songe à ceux dont la main dresse un Temple à sa gloire ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans ce tas de lauriers qu’on luy voit moissonner,</l><l rend="i">Tu sçais qu’il n’appartient qu’aux Filles de Memoire</l><l rend="i">D’en faire la guirlande &amp; de l’en couronner.</l></lg></quote><quote><label>Sur le mesme Sujet.</label><lg><l rend="i">Du sommet glorieux de ce degré sublime,</l><l rend="i">Où vient de t’élever le plus puissant des Rois,</l><l rend="i">BOUCHERAT, voy la France applaudir à son choix ;</l><l rend="i">De tes nobles travaux c’est le fruit legitime.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que tu vas dignement répondre à son estime !</l><l rend="i">Ton genie a brillé dans tes moindres emplois.</l><l rend="i">Que ne fera-t-il point sur le thrône des Lois</l><l rend="i">Pour sauver l’innocence, &amp; pour punir le crime ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Avec ce cœur si grand, si desinteressé,</l><l rend="i">Réunis en toy seul ceux qui t’ont devancé :</l><l rend="i">Leur souvenir est cher, &amp; leur nom est auguste :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Themis te tend les bras, &amp; je t’y vois voler :</l><l rend="i">Sage, éclairé, sçavant, actif, prudent &amp; juste,</l><l rend="i">De ce qu’elle a perdu tu vas la consoler.</l></lg></quote></div>