<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-07_167" resp="wordpro"><head>Réception de M. Despreaux à l’Académie Françoise</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1684 [tome 9], p. 167-180.</bibl><p>Comme l’esprit est moins rare dans le monde, que le bon goust &amp; le bon sens, &amp; que ces deux qualitez ne peuvent estre disputées à M<hi rend="sup">r</hi> Despreaux, que par ceux qui croyent avoir sujet de se plaindre de sa sincérité, je ne suis par surpris que vous témoigniez de l’impatience de sçavoir de quelle maniere il parla à Messieurs de l’Académie Françoise, lors qu’ils le reçûrent dans leur Compagnie, ce qui fut fait le premier jour de ce mois. Il fit paroistre d’abord l’étonnement qu’il avoit de recevoir un honneur si grand, &amp; qu’il avoit si peu attendu, &amp; demanda ce que diroient du choix qu’on faisoit de luy, ces grands Protecteurs de l’Académie, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Richelieu, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier Seguier. Il fit la peinture de tout ce que ces grands Hommes souhaitoient dans un Académicien, &amp; voulut faire connoistre qu’il estoit fort éloigné des qualitez qu’ils luy jugeoient nécessaires ; ce qu’il auroit eu de la peine à persuader à ses Auditeurs. Il continua en faisant l’éloge de M<hi rend="sup">r</hi> de Bezons, Conseiller d’Etat, dont il remplissoit la place, &amp; marqua que les grands Emplois, tels que ceux qu’il avoit eus, n’empeschoient point Messieurs de l’Académie, de faire succéder un simple Poëte à un Homme du mérite le plus distingué, quand ils luy voyoient ce qui est essentiel à un veritable Académicien. Il parla ensuite de ses Ouvrages, &amp; n’y voulant rien trouver qui l’eust rendu digne de l’honneur qu’on luy faisoit, il dit enfin, qu’il commençoit à connoistre, que la permission que le Roy avoit bien voulu luy donner de travailler à son Histoire, en estoit la cause, &amp; que ces Messieurs s’intéressant à la gloire d’un si grand Prince, n’avoient pas voulu le priver de leurs lumieres dans une entreprise si relevée, &amp; cherchoient à luy donner le moyen d’en puiser parmy eux ; que si le Roy avoit permis qu’il contribuast de ses connoissances &amp; de ses conseils à mettre au jour une Vie toute pleine de miracles, on ne devoit pas se persuader que Sa Majesté crust pour cela, qu’il pust y employer le stile pompeux, &amp; les magnifiques expressions, dont tant d’autres que luy estoient capables. Il fit en cet endroit un éloge du Roy, court &amp; serré, &amp; le finit en disant, que si tous les Souverains du Monde avoient quelque chose à souhaiter, avec espérance de voir leurs souhaits remplis, ils n’en pourroient faire d’autres que celuy d’être élevez dans le haut degré de gloire où Sa Majesté estoit parvenuë. Apres cet éloge, qui par la beauté de sa matiere ne laissa pas de paroistre fort pompeux, il par la de luy encore une fois, mais toûjours avec une égale modestie. Il dit qu’il seroit du moins un de ces Historiens sinceres, qui se font croire par la simplicité de leur stile ; mais que cette sincérité ayant ses délicatesses &amp; ses agrémens, il ne les pouvoit mieux trouver, que parmy Messieurs de l’Académie. Si la premiere &amp; veritable beauté d’un Discours, consiste à ne dire que ce qu’on en doit attendre, suivant la situation des choses dont on parle, on peut assûrer avec raison, qu’on attendoit ce Discours, &amp; qu’on avoit sujet de l’attendre. Peut-estre ne seroit-il pas facile de luy donner un plus juste éloge. M<hi rend="sup">r</hi> Despreaux parla avec la mesme facilité &amp; la mesme hardiesse, que s’il eust toûjours parlé en public, quoy qu’on ait peine à ne pas s’embarasser, quand on est interrompu par de fréquentes acclamations.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chambre, qui se trouva alors Directeur, répondit à ce Discours au nom de l’Académie. Il s’étendit sur son origine, fit l’Eloge de tous les Protecteurs qu’elle a eus, aussi-bien que celuy de M<hi rend="sup">r</hi> Despreaux ; &amp; ajoûtant que l’esprit estoit la seule chose à laquelle cette Compagnie avoit égard, il fit connoistre que le mérite, quoy que dénué de tous autres avantages, y succédoit quelquefois à la Pourpre, &amp; qu’il n’y avoit point de distinction parmy tous les Académiciens.</p><p>Sa réponse estant finie, on continua cette séance par la lecture de plusieurs Ouvrages. M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc lût une Epitaphe pour Madame la Duchesse de Richelieu ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Boyer divers Sonnets, qui luy attirérent de grands applaudissemens. En voicy deux qui me sont tombez entre les mains.</p><quote><label>SUR LA PRISE<lb/>de Luxembourg.</label><lg><l rend="i">Espagne, tes malheurs te rendent-ils plus fiere ?</l><l rend="i">Luxembourg cede enfin ; en vain de toutes parts</l><l rend="i">Cette Place à nos traits se cachant toute entiere,</l><l rend="i">Sembloit impénetrable à la foudre de Mars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nos Soldats ont forcé l’invincible Barriere</l><l rend="i">De ses Rochers affreux, de ses fameux Rampars,</l><l rend="i">Et ton orgueil dompté par leur ardeur guerriere,</l><l rend="i">Voit enfin sur ses murs plantez nos Etendars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cependant, quand LOUIS sous sa main triomphante</l><l rend="i">Tient ta haine captive, &amp; ta rage impuissante,</l><l rend="i">Tu refuses la Paix, tu braves son pouvoir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais il faudra bien-tost que ta fierté rougisse,</l><l rend="i">D’accepter cette Paix malgré ton desespoir,</l><l rend="i">Comme un don du Vainqueur, ou comme ton supplice.</l></lg></quote><quote><label>A MONSIEUR<lb/>LE CONTROLLEUR<lb/>GENERAL.</label><lg><l rend="i">Quand l’auguste LOUIS t’honore par son choix</l><l rend="i">Des secrets &amp; des soins de la toute-puissance,</l><l rend="i">Qu’il est beau d’obtenir tant d’honneurs à la fois,</l><l rend="i">Sans avoir à rougir de sa magnificence !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’as-tu pas ce qu’il faut pour les plus grands Emplois ?</l><l rend="i">Exacte probité, profonde intelligence,</l><l rend="i">Zéle ardent pour vanger, &amp; maintenir les Loix,</l><l rend="i">Fermeté sans orgueil, vigueur sans violence ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De combien, par tes soins, d’ornemens, de beautez,</l><l rend="i">Voit-on briller par tout la Reyne des Citez ;</l><l rend="i">Monumens pour ton Roy d’éternelle mémoire !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que tu pousseras loin l’éclat dont tu joüis !</l><l rend="i">Tu ne fais point de pas qui ne mene à la gloire,</l><l rend="i">Et qui ne fasse honneur au siecle de LOUIS.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade reçeut aussi de grands applaudissemens dans la lecture qu’il fit de la Traduction de deux Pseaumes. Du sérieux on passa à l’enjoüé ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Fontaine régala les Auditeurs d’une Fable, que l’on écouta deux fois avec beaucoup de plaisir. La Morale estoit, qu’il y a de la prudence à se défier d’un Inconnu.</p></div>