<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09b_271"><head>Sonnet en Rimes parlantes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (seconde partie) [tome 10], p. 271-275.</bibl><p/><p>Voila, Madame, ce que l’amour qu’on a pour le Roy, &amp; le zele ardent qu’on connoist pour ce grand Prince en M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, ont fait faire dans les Lieux dont il est le Gouverneur. Vous estimez tant cet illustre Duc, que je vous feray sans-doute plaisir de vous envoyer ce qui s’est fait depuis peu à son avantage.</p><quote><label>EN RIMES PARLANTES.</label><lg><l><hi rend="i">Quand on ne produit rien qui ne soit trouvé</hi> bon,</l><l><hi rend="i">Quoy qu’on ait des Censeurs de diferent</hi> génie,</l><l><hi rend="i">Parmy les Gens d’esprit en quelle estime est</hi>-on ?</l><l><hi rend="i">N’est-ce pas un honneur que tout le monde</hi> envie ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais ne manquer jamais à bien prendre son</hi> ton,</l><l><hi rend="i">Et conduire sa voix avec telle</hi> industrie,</l><l><hi rend="i">Qu’on chante dignement les grandeurs de</hi> Bourbon,</l><l><hi rend="i">C’est en quoy Saint Aignan tous les autres</hi> défie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quand on veut qu’il raisonne, il raisonne en</hi> Docteur ;</l><l><hi rend="i">Quand on veut qu’il déclame, il parle en</hi> Orateur ;</l><l><hi rend="i">Pour des Vers, il en fait en excellent</hi> Poëte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Cent fois pour éprouver le beau talent qu’il</hi> a,</l><l><hi rend="i">Cartel fut présenté, cent fois il l’accep</hi>-ta,</l><l><hi rend="i">Et de ses Agresseurs s’ensuivit la</hi> défaite.</l></lg></quote><p/><p>Si par hazard vous ne sçavez point encor ce que c’est que Rimes parlantes, vous n’avez qu’à assembler celles qu’on a fait entrer dans ce Sonnet, &amp; vous trouverez,</p><quote><lg><l rend="i">Bon Genie,</l><l rend="i">On envie</l><l rend="i">Ton industrie.</l><l rend="i">Bourbon défie</l><l rend="i">Docteur, Orateur, Poëte,</l><l rend="i">A ta défaite.</l></lg></quote><p/><p>Vous voyez, Madame, que toutes ces Rimes font un sens parfait, &amp; par conséquent qu’elles sont parlantes. Cet ingénieux Sonnet, qui pourroit estre avoüé par ceux qui ont le plus de talent à remplir des Bouts-rimez, est d’un jeune Homme de qualité, Allemand, qui s’appelle George Conrad Schuster. Leipsic est le Lieu de sa naissance. Comme il a l’esprit fort vif, &amp; grand génie pour les Vers, il en a fait icy en plusieurs occasions, &amp; n’en a point fait qu’on n’ait leûs avec plaisir.</p></div>