<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_145" resp="wordpro"><head>Relation de ce qui s’est passé à la Proclamation, au Couronnement, &amp; au Sacre du Roy de Prusse</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 145-176.</bibl><quote><label><hi rend="i">RELATION</hi><lb/><hi rend="i">De ce qui s’est passé à la Proclamation, au Couronnement, &amp; au Sacre du Roy de Prusse.</hi></label><p>Sa Serenité Electorale de Brandebourg ayant resolu de prendre le titre &amp; la dignité de Roy de Prusse, partit de Berlin le 17. de Decembre 1700. &amp; arriva à Konigsberg le 29. du même mois. Aprés que toutes les choses furent reglées pour la Ceremonie du Sacre, la Publication de la Royauté se fit le 15. de Janvier 1701. par quatre Herauts, suivis de quantité d’Officiers &amp; de Gentilshommes de la Cour, tous à cheval &amp; habillez magnifiquement. Voici l’ordre de cette belle cavalcade.</p><p>1. Il paroissoit cinquante Dragons qui faisoient faire place dans les ruës.</p><p>2. Ils estoient suivis de vingt-quatre Trompettes de la Cour marchant trois à trois, &amp; divisez en deux chœurs, conduits par leurs Timballiers.</p><p>3. Le Heraut qui devoit faire la Proclamation, seul, suivi de trois autres dans leurs habits de ceremonie, tous richement brodez &amp; faits à la Romaine. Ils avoient sur la teste des chapeaux de velours noir, avec des plumes blanches, &amp; leurs Masses d’armes estoient garnies de velours bleu, au haut desquelles il y avoit des Couronnes à la Royale dorées.</p><p>4. Les deux Grands Maréchaux, Comtes de Lottum &amp; Wallenrad.</p><p>5. Le Grand Maistre des Ceremonies, le Maréchal de la Cour, &amp; le premier Echanson ; M<hi rend="sup">rs</hi> de Besser, de Wonsen &amp; de Grumkau.</p><p>6. Les Gentilshommes &amp; Officiers de la Cour, quatre à quatre.</p><p>7. Quarante Dragons qui fermoient la marche.</p><p>Sur les neuf heures du matin, la premiere Publication se fit dans la cour du Chasteau ; la seconde à la Franchise ; &amp; les trois autres dans les trois differentes Villes de Konigsberg, <hi rend="i">Altstedt, Kneiphof, &amp; Lobenicht</hi>, dont les Magistrats regalerent la Compagnie de Vin &amp; de Confitures, qu’ils presentoient sur de grands bassins d’argent.</p><p>On distribua sur le champ quelques exemplaires du Formulaire de la Publication, &amp; lors que le Heraut la proclama, tous les Assistans l’écoutérent chapeau bas. Le contenu en estoit, que, <hi rend="i">Puisque la Providence avoit voulu que le Duché de Prusse fust érigé en Royaume, &amp; que son Souverain, le Serenissime &amp; Tres-Puissant Prince</hi> <hi rend="sc">Frederic</hi>, <hi rend="i">en devinst Roy, on le faisoit sçavoir à chacun par cette Proclamation</hi>. Le Heraut finit cette lecture par un <hi rend="i">Vive nostre Roy</hi> <hi rend="sc">Frederic</hi>, <hi rend="i">&amp; la Reine son Epouse</hi>, ce qui fut suivi d’un grand bruit des voix du Peuple, qui redoublant leurs cris de joye &amp; leurs vœux repetoit incessamment, <hi rend="i">vive le Roy &amp; la Reine</hi>. Ces cris estoient mêlez confusément avec les fanfares des Trompettes, &amp; le son des Timbales, le carillonnement des cloches, &amp; le bruit de l’Artillerie. Les Musiciens placez dans les Tours &amp; les Maisons de Ville, faisoient aussi entendre les sons réjoüissans d’une infinité d’instrumens de Musique.</p><p>Le 17. de Janvier, le Roy estant couvert &amp; assis sur un Trône, créa dix neuf Chevaliers, qui estant appellez par M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Chambellan, se mirent l’un aprés l’autre devant le Roy, qui prit les Colliers de l’Ordre de la main du Chambellan, Comte de Denhoff, &amp; les mit au cou des Chevaliers, qui, aprés avoir baisé la main à Sa Majesté, se retiroient en faisant une profonde reverence.</p><p>La Croix de cet Ordre est d’or émaillée de bleu, au milieu de laquelle il y a les chiffres du Roy, <hi rend="i">F.R.</hi> &amp; aux angles l’Aigle de Prusse émaillée de noir. Cette Croix est attachée à un ruban couleur d’orange, que les Chevaliers portent par dessus l’épaule gauche jusques à la hanche droite, au-dessus du justaucorps. (La couleur d’orange a esté choisie apparemment en memoire de la feuë Mere du Roy, Princesse d’Orange.) Ces Chevaliers portent encore sur le côté gauche de leurs habits une Croix brodée d’argent en forme d’étoile, au milieu de laquelle est un Aigle en broderie d’or, sur un fond d’orange. L’Aigle tient dans ses serres un Sceptre d’or, avec cette inscription au dessus de la teste, <hi rend="i">Suum cuique</hi>, en broderie d’argent.</p><p>Cet Ordre ne sera donné qu’à ceux qui ont l’honneur d’estre des Parens de Sa Majesté &amp; aux Personnes les plus considerables de l’Etat, en reconnoissance de leur merite. Ceux qui l’ont reçu sont, le Prince Royal, les trois Margraves, Freres du Roy, le Margrave d’Anspac, les Ducs de Courlande &amp; de Holstein, les Comtes de Wartenberg, de Barfous, de Dona &amp; Lottum, les quatre Conseillers Regens de Prusse, M<hi rend="sup">rs</hi> de Berbant, Ranschke, Creutz, &amp; Wallenrod ; le Grand Maistre de l’Artillerie &amp; le General Major ; M<hi rend="sup">rs</hi> de Tetau ; le Commissaire General Comte d’Onhoff ; le Chambellan Comte de Dona, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Bilau, Grand Maistre d’Hostel de la Reine.</p><p>Le 18. jour destiné pour le Couronnement &amp; le Sacre de Leurs Majestez, il y eut dés le matin Sermon &amp; Prieres dans toutes les Eglises du Royaume. Ceux qui devoient assister à la Ceremonie, s’assemblerent dans les antichambres de leurs Majestez. Le Roy ayant esté revestu de tous ses ornemens royaux par le Comte de Wartenberg, son Grand Chambellan, fit distribuer par le même les ornemens de la Couronne à ceux qui avoient esté nommez le soir précedent pour les porter à la Ceremonie.</p><p>Sa Majesté alla ensuite, la Couronne sur la teste &amp; le Sceptre à la main, accompagné de Leurs Altesses Royales, le Prince Royal &amp; de Messeigneurs les deux Margraves Albert &amp; Chrétien Louis, trouver la Reine, pour luy mettre sur la teste la Couronne que le Comte de Denhoff, Commissaire General des Guetes, porta devant le Roy.</p><p>La Reine accompagnée de toutes ses Dames d’honneur, vint au devant du Roy jusqu’à la porte de la derniere anti-chambre, où Sa Majesté prit la Couronne des mains du Comte de Denhoff, &amp; dans le milieu de cette chambre la mit sur la teste de la Reine Le Roy la mena ensuite dans son appartement, où elle se fit attacher la Couronne par Madame la Duchesse de Holstein, &amp; par Mesdames les Gouvernantes de Fleélant &amp; de Bulau.</p><p>Cela estant fait, le Roy entra dans la Salle d’Audience, &amp; la Reine immediatement aprés, menée par leurs Altesses Royales les deux Margraves. Leurs Majestez estant assises sur leurs Trônes, toute la Cour &amp; les Assistans leur firent de tres profondes réverences.</p><p>Aprés que le premier Heraut, suivant les ordres du Grand Maistre des Ceremonies, eut reglé la marche de ceux qui devoient servir à la pompe de la Ceremonie, l’on entendit sonner toutes les cloches de la Ville, &amp; la Procession se fit de cette maniere, sur un chemin largement couvert de drap rouge, depuis les Appartemens de leurs Majestez jusques à l’Eglise.</p><p>1. Deux Herauts habillez comme à la Proclamation, marcherent les premiers.</p><p>2. Les Valets de pié, Heiduques, &amp; Pages de leurs Majestez, avec leurs riches livrées.</p><p>3. Un Timballier.</p><p>4. Douze Trompettes.</p><p>5. Le Maréchal de la Cour, &amp; le premier Echanson, portant des Bâtons de Maréchal.</p><p>6. Tous les Conseils &amp; les Cours Souveraines &amp; Subalternes, comme.</p><p>La Chambre des Comptes.</p><p>Les Chancelleries de la Cour &amp; des Guerres.</p><p>La Chambre pour la Justice Criminelle.</p><p>Le Consistoire.</p><p>Les Députez de l’Université.</p><p>La Cour de Justice.</p><p>Le Parlement ou le Tribunal des Appellations.</p><p>Les Députez des Etats du Pays, des Villes, de la Noblesse, &amp; des Comtes.</p><p>7. Les Gentilshommes de la Chambre &amp; de la Cour, &amp; les Ministres d’Etat.</p><p>8. Deux autres Herauts.</p><p>9. Un Timballier.</p><p>10. Douze Trompettes.</p><p>11. Les deux Grands Maréchaux avec leurs Bâtons.</p><p>12. Le Chancelier portant le Sceau du Royaume sur un coussin de velours.</p><p>13. Le Landhaffmeister portant le Globe sur un coussin de velours.</p><p>14. Le Grand Bourggrave portant l’épée.</p><p>15. Les Officiers Suisses habillez de satin blanc, de pied en cap. Les manteaux avec la cappe à l’antique, estoient richement garnis de dentelles d’or ou d’argent, selon leur rang. Ils avoient sur la teste une toque de velours ras noir, avec une plumette, la fraise gauderonnée, un ceinturon, des pourpoints à manches tailladées, les chausses troussées à l’Espagnole entrecoupées, avec les bas de soye blancs, les roses sur la toque, les jarretieres &amp; les escarpins ou souliers de maroquin coupez à l’Espagnole.</p><p>16. S.A.R. le Cron Prince, lestement habillé d’un drap d’or, portant le Collier comme les autres Chevaliers, &amp; ayant son Grand Gouverneur le Comte de Dona <hi rend="i">à latere</hi>, tant soit peu en arriere.</p><p>18. Le Roy sous un Dais de velours rouge richement garni de franges &amp; de cordons d’or, &amp; porté par dix Chambellans. Sa Majesté estoit habillée d’une écarlate rouge brodée d’or, avec la plus belle garniture de boutons de diamans qu’on puisse voir. Au Manteau Royal de velours rouge, fourré d’hermines, &amp; brodé de Couronnes &amp; d’Aigles d’or, il y avoit une agrafe de trois beaux diamans, estimée cent mille écus. Son Excellence, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Wartemberg, en portoit la queuë, assisté par deux Chambellans les Comtes de Dona &amp; Donhoff. À la Couronne il y avoit des diamans extrémemens brillans, &amp; d’une beauté extraordinaire. Le Sceptre estoit artistement garni de grands diamans, de rubis &amp; d’autres pierreries.</p><p>18. Son E. le Feldmarchal, Comte de Barfous, comme Connestable du Royaume, entre les Capitaines de la Garde du Corps &amp; des Cent Suisses.</p><p>19. Deux Gardes du Corps.</p><p>20. Le Comte de Dona de Reichswald l’aîné de la Famille qui est en Prusse, portant la Banniere du Royaume.</p><p>21. S.A. le Duc de Holstein.</p><p>22. Sa Majesté, la Reine entre les deux Marggraves, sous un Dais pareil à celui du Roy. Elle estoit parée de grosses perles parfaitement rondes &amp; d’autres pierreries extrémement belles, &amp; habillée d’une riche étofe d’or de Ponson, garnie de Malines d’or. Madame la Duchesse de Holstein, &amp; Mesdames de Steeland &amp; de Bilau portoient la queuë du Manteau Royal, &amp; un Gentilhomme portoit celle de la Duchesse La Princesse sa Fille estoit menée par M<hi rend="sup">r</hi> de Grumkow, Gentilhomme de la Chambre de la Reine.</p><p>23. Deux Gardes du Corps.</p><p>24. Les Dames d’honneur la Reine avec les Dames de qualité du Pays.</p><p>Les Cent Suisses estoient partagez de chaque costé du Dais de leurs Majestez, marchant avec les Fiffres, Tambour battant, &amp; Drapeaux déployez.</p><p>Sur le chemin il y eut les Gardes du Roy à cheval &amp; à pied, rangez en haye.</p></quote><quote><label><hi rend="i">CEREMONIES<lb/>du Sacre.</hi></label><p>À l’Eglise du Chasteau on avoit osté les Bancs &amp; élevé un Amphiteatre, garni de velours pour les principaux ; &amp; de drap rouge pour les autres Spectateurs. Les tapisseries estoient d’un dessein admirable, &amp; les ornemens de toute l’Eglise magnifiques, &amp; d’un tres-bon goust.</p><p>Les deux Trônes estoient avantageusement placez aux piliers vis-à-vis de l’Autel. Ils estoient d’un velours cramoisi garni au dos d’un drap d’or, &amp; par tout de cordons, de galons &amp; de franges d’or, parsemé de Couronnes &amp; d’Aigles brodées d’or. Il y avoit au dessus des Dais des Aigles étendus noirs, tenans dans leurs serres une Couronne &amp; un Sceptre d’or, &amp; le tout estoit de l’ordonnance de M<hi rend="sup">r</hi> d’Eozander, Capitaine &amp; Intendant des Bâtimens. L’endroit où étoient ces Trônes, &amp; les marchepieds pour leurs Majestez, estoit par tout garni du même velours.</p><p>À la porte de l’Eglise leurs Majestez furent reçuës par M<hi rend="sup">r</hi> Ursinus de Berlin, premier Evêque &amp; Consecrateur, &amp; par le Docteur Sanden de Conigsberg, Evêque Assistant. Ils avoient des robes de velours noir faites exprés pour cette Ceremonie, &amp; estoient accompagnez de six autres Ministres Lutheriens &amp; Réformez.</p><p>Le Consecrateur dit à leurs Majestez, <hi rend="i">Benis de l’Eternel, Roy &amp; Reine, entrez dans la force du Seigneur ; que vostre entrée &amp; vostre issuë soient benies dés maintenant &amp; à toujours. Amen</hi>. Pendant la Musique, leurs Majestez occuperent leurs Trônes, &amp; les Ecclesiastiques se rangerent en ordre prés de l’Autel.</p><p>Aprés que l’Eglise eut chanté un Cantique pour implorer le secours du Ciel, l’Evêque assistant dit une priere assez longue, faite au sujet du Sacre, &amp; l’Eglise chanta le <hi rend="i">Gloria</hi> en Vers Allemans.</p><p>Aprés le Sermon fait par M<hi rend="sup">r</hi> Ursing, sur les paroles du <hi rend="i">1.</hi> Sam. 2. v. 20. <hi rend="i">J’honore qui m’honore</hi>, on chanta en Musique les versets 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. &amp; 14. du Ps. 21. &amp; ensuite avec toute l’Eglise, <hi rend="i">Veni Creator Spiritus</hi>, de la Traduction de Luther.</p><p>Le Roy se mit à genoux sur un Priedieu, placé devant l’Autel, sous un Dais de velours cramoisi, attaché à la voûte, brodé comme les autres. Sa Majesté ôta elle-même sa Couronne, &amp; la mit sur le carreau avec le Sceptre. Le Consecrateur tenant une assiette d’or en ses mains, y receut de S.E. M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Chambellan, la fiole de Jaspe où estoit l’huile destinée pour le Sacre, &amp; l’ayant donnée à tenir à son Assistant, il en versa sur les deux premiers doigts de sa main droite, &amp; en sacra le Roy au front &amp; au pouce des deux mains, aprés que S.E. le Grand Chambellan luy eut retiré un peu la perruque, pour rendre le front plus libre à recevoir l’onction.</p><p>Cette action fut accompagnée d’un Discours de la part du Consecrateur, sur l’autorité royale, que Sa Majesté recevoit de Dieu, le Roy des Rois. Le Chœur y applaudit en chantant <hi rend="i">Amen, amen. Vive le Roy, que Dieu prolonge sa vie</hi> ; &amp; S.E. le Grand Chambellan essuya cependant au Roy les places ointes, d’un mouchoir qu’il mit entre les mains du Consecrateur.</p><p>Les mêmes ceremonies furent observées à l’égard du Sacre de la Reine, excepté que Madame la Duchesse de Holstein luy essuya l’huile de l’onction. Là-dessus les Evêques &amp; les Ministres se rangerent devant le Roy, firent de profondes reverences, &amp; <hi rend="i">adorerent</hi> Sa Majesté. C’est le terme affecté à cette ceremonie dans le Vieux Testament, &amp; parmy les Anciens.</p><p>Le Consecrateur donna la benediction à leurs Majestez, &amp; le Chœur repeta l’<hi rend="i">Amen</hi>, comme cy-dessus, &amp; chanta en Musique, <hi rend="i">Gloria in excelsis Deo, &amp; in terra pax hominibus bonæ voluntatis</hi>, en Allemand. Le Consecrateur dit au peuple, <hi rend="i">Craignez Dieu, honorez le Roy &amp; la Reine</hi>, &amp; tourna en vœu &amp; prieres pour la prosperité de leurs Majestez le Pseaume 121. On chanta en action de graces les deux derniers couplets d’un Cantique.</p><p>L’Evêque assistant M<hi rend="sup">r</hi> de Sande finit la ceremonie par une priere assez longue, qu’il fit devant l’Autel, &amp; donna la benediction aux assistans. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté au son des Trompettes &amp; d’autres Instrumens. Toutes les cloches de la Ville sonnerent, &amp; on fit une triple décharge de l’Artillerie de la Forteresse, aussi bien que des rampars de la Ville. Le Margrave M<hi rend="sup">r</hi> de Racischke, proclama le pardon general pour tous les Prisonniers, excepté ceux qui étoient coupables de crimes de leze Majesté divine, humaine &amp; Royale, comme aussi les Prisonniers pour meurtres &amp; pour dettes.</p><p>Aprés que leurs Majestez se furent retirées dans leurs appartemens, &amp; que le signal eut esté donné par un Heraut, le drap rouge, avec lequel le chemin de l’Eglise avoir esté largement couvert, fut déchiré, &amp; coupé en pieces par le menu peuple. Le S<hi rend="sup">r</hi> Stessius, Secretaire de l’Epargne, &amp; quelques autres Officiers de la Cour, estant à cheval, jetterent avec profusion des Medailles d’or &amp; d’argent, frapées au coin du Roy. D’un costé il y avoit <hi rend="i">FRIDERICVS REX</hi> : &amp; en bas, <hi rend="i">Unct. Regiomont</hi>. 18. <hi rend="i">Jan.</hi> &amp; de l’autre une Couronne royale avec ces mots, <hi rend="i">Prima meæ Gentis</hi>, 1701.</p></quote></div>