<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-05_418"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1702 [tome 6], p. 418-420.</bibl><p>Le vray mot de l’Enigme du mois passé estoit l’<hi rend="i">Alleluya</hi>, qui se chante dans le temps de Pasques. Ceux qui l’ont trouvé sont,</p><p>Mrs Simon &amp; François Presle, ruë Saint Julien des Menestriers : Jean Lainé, ruë Portefoin au Marais : l’infortuné Pigis : l’Absent mal vû de l’aimable Cathos, du quartier de la Guerche de Tours : le grand occupé du Palais : les Clercs de Mr du Pont, Notaire au Fauxbourg Saint Germain : La Dulcinée de Toulouse : Dom Grander Grillord, de la ruë de Condé, &amp; la belle au beau teint de la même ruë, &amp; Mademoiselle Baboulot, de la ruë des Massons : Mademoiselle Javotte Ogier, jeune Muse du coin de de la ruë de Richelieu : la petite Sœur de Saint François : l’Oiselette de la ruë de Saint Severin : la petite Niphine de la Bastille : la belle Babet de la ruë Saint Jacques, proche la ruë de la Parcheminerie.</p><p>L’enigme nouvelle que je vous envoye est de M<hi rend="sup">r</hi> Dansonville.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Les humains de mes coups, presque toujours mortels,</hi></l><l><hi rend="i">N’ont aucun sujet de se plaindre,</hi></l><l><hi rend="i">Si je ne frapois plus, il seroit fort à craindre</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on ne vist plus un jour de Temples ni d’Autels.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En coupant une teste ou tranchant mille bras</hi></l><l> <hi rend="i">Je sçay l’art d’y donner la vie.</hi></l><l><hi rend="i">Les maisons où je sers n’attirent point l’envie,</hi></l><l><hi rend="i">Et je n’agis jamais sans faire un grand fracas</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je souffre volontiers qu’on me touche le dos</hi></l><l> <hi rend="i">Mais quand il faut qu’un temeraire</hi></l><l> <hi rend="i">Eprouve ce que je sçay faire,</hi></l><l><hi rend="i">Je ne respecte plus ny la chair ny les os,</hi></l></lg></quote></div>