<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_036" resp="wordpro"><head>[Réjouissances faites à Carpentras]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 36-44.</bibl><p>La nouvelle de l’exaltation de nostre saint Pere le Pape Clement XI. estant arrivée à Carpentras, Ville Capitale du Comtat Venaissin, par des Lettres particulieres de Rome, tout le monde commença à en ressentir une joye singuliere, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque voulut d’abord donner des marques publiques de la sienne par une Procession generale, qu’il ordonna à tout son Clergé Seculier &amp; Regulier, à laquelle il assista luy-même. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté au retour d’une maniere fort devote, aprés quoy suivit la benediction du Saint Sacrement. À l’entrée de la nuit, on alluma trois feux de joye devant le Palais Episcopal, dont les fenestres furent illuminées par plusieurs lanternes aux Armes de nostre Saint Pere.</p><p>Quinze jours aprés, les Magistrats &amp; Consuls firent aussi chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi> dans l’Eglise du College des Jesuites, fondé par M<hi rend="sup">rs</hi> du Corps de Ville. Ces Peres n’ont pas manqué dans cette occasion de donner des marques publiques de leur joye &amp; de leur attachement particulier au Saint Siege.</p><p>Le Mercredy 22. de Decembre ; M<hi rend="sup">r</hi> Barbaroussa, Recteur &amp; Gouverneur du Comtat Venaissin, qui par ses manieres également polies &amp; magnifiques s’est distingué de tous ses Predecesseurs, ayant donné les ordres de faire fermer les Boutiques, &amp; mettre sous les armes les Compagnies de Bourgeois, sortit sur les quatre heures du soir du Palais Rectorial, accompagné des Magistrats, des Consuls, &amp; du plus beau &amp; nombreux cortege de Noblesse qu’on ait jamais vû dans cette Ville en pareille occasion. Il traversa la grande Place du Palais au son des trompettes &amp; des tambours, la Soldatesque bordant la haye depuis le Palais Rectorial jusques à l’Eglise des Jesuites. On la trouva ornée de tapisseries, avec une grande Illumination au Maistre Autel. Au costé de l’Evangile estoit un Trône magnifiquement paré, avec un riche Portrait de Sa Sainteté. Le Recteur du College entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut chanté par l’élite des Musiciens accompagnez de la meilleure Simphonie de la Province. Il se fit en même temps une salve d’Artillerie, &amp; trois de Mousqueterie. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fini, M<hi rend="sup">r</hi> Barbaroussa se retira avec le même cortege dans son Palais, aux acclamations de tout le Peuple, qui ne cessoit de témoigner son allegresse par mille cris redoublez de <hi rend="i">Vive le Pape Clement XI. vive le Vicelegat, vive le Recteur de Carpentras.</hi></p><p>La joye ne fut pas peu augmentée par les liberalitez de ce Gouverneur, qui à diverses reprises jetta à pleines mains de l’argent, par les fenestres du Palais ; ce qu’il a réiteré pendant les trois jours que dura la feste.</p><p>On trouva au retour de l’Eglise dans la grande Place &amp; vis-à-vis la porte du Palais, une Fontaine de vin qui coula pendant les trois jours, avec l’illumination de toutes les fenestres du Palais Rectorial, par quatre lanternes aux Armes de Sa Sainteté, &amp; par deux gros flambeaux de cire blanche à chacune. Un peu aprés, M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur accompagné des Magistrats &amp; Consuls de la Ville, alluma en ceremonie les Feux de joye dressez au milieu de la Place. Il se fit alors une salve d’artillerie, &amp; trois autres de mousqueterie, &amp; quantité de fusées &amp; autres feux d’artifice, furent tirez de la plus haute Tour du Palais, aprés quoy les Consuls allérent à l’Hostel de Ville, allumer les Feux de joye, &amp; par leur soin on vit en un moment toute la Ville éclairée par l’illumination à toutes les fenestres, &amp; par les feux de joye des particuliers. Ce soir-là, M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur fut visité de toutes les Dames &amp; de toute la Noblesse de la Ville, qu’il regala d’un concert de Musique.</p><p>Par les soins de M<hi rend="sup">rs</hi> les Directeurs de la Charité, les Pauvres de cette Maison témoignérent la part qu’ils prenoient à cette Feste, sur un char magnifiquement paré, suivi de violons &amp; de divers instrumens de Musique. Ils representérent le Triomphe de l’Eglise &amp; des Vertus qui brillent avec tant d’éclat dans la Personne du Saint Pere, sur tout de la Clemence qui fait son caractere particulier, &amp; dont il porte le nom à si juste titre. Cette Feste dura trois jours &amp; trois nuits avec une grande pompe.</p></div>