<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-10_005" resp="wordpro"><head>[Epistre au Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1699 [tome 10], p. 5-12.</bibl><p>L’Amour que les Peuples ont pour le Roy, les engageant à se saisir de toutes les occasions qui leur donnent lieu de parler de ce Prince, on ne doit pas estre surpris si l’on a vû tant de Vers sur la nouvelle Statuë de Sa Majesté. En voicy qui ont esté faits en Gascon.</p><quote><label>EPISTRE AU ROY.</label><lg><l rend="i">En bain, en bain ce Vronze est destiné, LOUIS,</l><l rend="i">Pour estre un monument de tes faits inoüis !</l><l rend="i">Les Vronzes les plus durs biennent à se détruire,</l><l rend="i">Le temps par sa durée a pouboir de leur nuire.</l><l rend="i">Tout luy cede, Grand Roy, mais tes augustes faits,</l><l rend="i">Méprisant ses efforts ne passeront jamais.</l><l rend="i">On parle tous les jours de Cesar, d’Alexandre ?</l><l rend="i">Plus fameux qu’eux cent fois que debons nous attendre ?</l><l rend="i">O cadedis, je crois que tant que l’on bibra,</l><l rend="i">Ton nom grand &amp; fameux toujours subsistera.</l><l rend="i">Quoy, dira-t-on, parvleu, que Louis estoit vrabe !</l><l rend="i">La Bictoire à ses pieds ressemvloit son Esclabe.</l><l rend="i">Il en disposoit, diavle, au gré de ses souhaits.</l><l rend="i">Arvitre de la Guerre, arvitre de la Paix.</l><l rend="i">Tout l’Unibers cedoit à sa grande baillance.</l><l rend="i">Cadedis quel estoit le vonheur de la France.</l><l rend="i">Lors qu’elle receboit la loy de ce Heros,</l><l rend="i">Il me semble, morvleu, que j’entens ces propos.</l><l rend="i"> Je n’en suis que trop seur, &amp; pour banter ta gloire,</l><l rend="i">Voileau n’a pas vesoin de tracer ton histoire.</l><l rend="i">De dépeindre en veaux Bers ta vraboure ; ton cœur,</l><l rend="i">Tes trabaux, ta prudence &amp; ta grande baleur.</l><l rend="i">L’Europe est de tes faits une Histoire bibante ;</l><l rend="i">On y boit de ta Bie une Image éclatante.</l><l rend="i">Tant de Vastions à vas, tant de murs renbersez,</l><l rend="i">Tant d’Ennemis baincus, tant d’Hidres terrassez,</l><l rend="i">Tant de Probinces, Ciel ! que l’on te boit soumises,</l><l rend="i">Tant de bastes Pays, tant de Billes conquises,</l><l rend="i">Tant de Comvats gagnez, enfin tant de Lauriers</l><l rend="i">Grabent mieux qu’un Vurin tous tes Exploits guerriers ;</l><l rend="i">Et ce Trabail seroit tout à fait inutile,</l><l rend="i">Si l’on n’aboit dessein aujourd’huy dans la Bille,</l><l rend="i">De te faire connoistre à quel point tes Sujets</l><l rend="i">Portent pour toy, grand Roy, leurs bœux &amp; leurs respects.</l><l rend="i"> Parlez, bous, Magistrats, quel dessein bous engage</l><l rend="i">A dresser à Louis un si superve Oubrage ?</l><l rend="i">Est ce pour y graber comme dans un Tableau,</l><l rend="i">Tout ce qu’il a fait boir &amp; d’auguste &amp; de veau ?</l><l rend="i">Et comme si rien plus ne parloit de sa gloire,</l><l rend="i">Mettre par là son nom au Temple de memoire ?</l><l><hi rend="i">Non</hi> (<hi rend="i">au bostre plûtost bous dressez un Autel.</hi></l><l><hi rend="i">Trabailler pour Louis c’est se rendre immortel</hi>)</l><l rend="i">Mais c’est pour celevrer la Paix dont sa clemence</l><l rend="i">Aux dépens de sa gloire a fait joüir la France :</l><l rend="i">Marquer que bos souhaits seroient que ses veaux jours,</l><l rend="i">De ce Vronze fameux égalassent le cours.</l><l rend="i">Pour moy, si je poubois, &amp; si les destinées</l><l rend="i">Au gré de mes desirs prolongeoient ses années.</l><l rend="i">Ce Vronze passeroit, mais les jours de LOUIS</l><l rend="i">Subsisteroient autant que ses faits inoüis.</l></lg></quote><p>Ces Vers ont esté faits par M<hi rend="sup">r</hi> Reboul, de Riez en Provence.</p></div>