<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-03a_015" resp="mercure"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1680 (première partie) [tome 4], p. 15-20.<note resp="editor" place="margin">Cet air est suivi d'un article qui récapitule les publications de son <hi rend="i">illustre Auteur</hi> qui permettent d'identifier formellement Bacilly</note><note resp="author" place="margin">Voir aussi <ref target="MG-1679-09e_278">l'article de l'Extraordinaire de juillet 1679</ref>, <ref target="MG-1679-10a_098">l'article d'octobre 1679</ref>, et <ref target="MG-1679-11_040">l'article de novembre 1679</ref> qui évoquent cette même contrefaçon</note></bibl><p>Si vous avez esté satisfaite de la derniere Chanson que je vous ay envoyée, vous devez l’estre de celle qui suit, puis que les Paroles sont encor de Mademoiselle de S. Jean, &amp; qu’elles ont esté mises en Air par l’illustre Autheur qui en a fait graver un si grand nombre. Vous connoissez sa méthode, &amp; il seroit difficile de vous tromper là-dessus.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Comment pourrois-je voir la fin de ma soufrance</hi>, doit regarder la page 16.</note><lg><l rend="i">Comment pourrois-je voir la fin de ma soufrance,</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space>Cruel Amour, qui m’ostes la puissance</l><l rend="i">D’oublier un Ingrat qui vient de me trahir ?</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Helas! malheureuse tendresse,</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space>Faut-il malgré la douleur qui me presse,</l><l rend="i">M’obliger à l’aimer quand je le dois hair ?</l></lg></quote><p>Vous voyez, Madame, que cet Autheur continuë toûjours à me donner de ses Airs pour en embellir mes Lettres. Il est certain qu’on les y trouvera beaucoup plus corrects, que dans les Recueils où l’on met sans aucun choix, tous ceux qu’on apporte à l’Imprimeur, de quelque part qu’on les puisse recevoir. On ne les a fort souvent que pour les avoir entendu chanter, &amp; la Note ne venant point de l’Autheur, on ne doit pas s’étonner si tant de fautes s’y glissent. Celuy dont je vous parle presentement, a reconnu encor ce defaut depuis peu de jours dans le Livre de Chansons notées de 1680. On y a mis deux des siennes, l’une &amp; l’autre à boire ; la premiere imprimée il y a cinq ou six ans dans son second Livre gravé d’Airs Bachiques, &amp; l’autre aussi imprimée dans son Journal de l’année derniere. Cette premiere qui commence par <hi rend="i">Eh quoy, mes chers Amis, &amp;c.</hi> est entierement falsifiée, soit pour le Chant, soit pour les Paroles. Il n’y a qu’un simple Dessus, au lieu de deux avec la Basse, &amp; ce Dessus est avec une Clef de Basse. Joignez à cela qu’il n’y a qu’un couplet au lieu de trois, &amp; que ce couplet mesme est défectueux. Pour la seconde Chanson qui est, <hi rend="i">Les Moucherons sur nos Tonneaux, &amp;c.</hi> on n’a qu’à se donner la peine de la confronter avec celle qui est dans le Livre que l’Autheur a donné depuis huit jours, sous le Titre de <hi rend="i">Mélanges d’Airs</hi>, &amp; on en connoistra aisément la diférence. On y trouvera la Contrepartie de cette Chanson, avec plusieurs nouveaux seconds couplets en diminution, les plus beaux, &amp; les plus riches qu’on ait encor eus de luy.</p><ref target="images/1680-03a_015.JPG"><figure><graphic url="images/1680-03a_015.JPG"/></figure></ref></div>