<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-10_238" resp="wordpro"><head>Priere à la Reine</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1696 [tome 10], p. 238-246.</bibl><p>Rien n’est plus commun que les Vers, mais rien n’est si rare que les bons, &amp; l’on en trouve peu du caractere que demande la veritable Poësie. Ceux que je vous envoye sont de cette nature. M<hi rend="sup">r</hi> de Senecé, premier Valet de Chambre de la Reine, en est l’Auteur.</p><quote><label>PRIERE<lb/>À LA REINE.</label><lg><l>Esprit né pour regner, à qui le Sang d’Austriche</l><l>Jusqu’au Trône des Lis a frayé le chemin,</l><l>Où trop tost les Vertus vous ont prêté la main,</l><l>Pour vous faire monter sur un Trône plus riche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Détournez un moment vos regards absorbez</l><l>Dans le vaste Ocean des divines lumieres ;</l><l>Contemplez de LOUIS les fatigues guerrieres,</l><l>Et tant de vains projets par sa valeur tombez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Si les felicitez d’éternelle durée</l><l>D’un bonheur passager prennent accroissement,</l><l>Vous aurez du plaisir à voir l’abaissement</l><l>Où ce Heros réduit l’Europe conjurée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Aprés huit ans complets, ses Agresseurs ardens</l><l>Languissent chaque jour dans un estat plus triste,</l><l>Et malgré leur fureur son Royaume subsiste</l><l>Invincible au dehors, &amp; tranquille au dedans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ainsi des Aquilons quand la rage s’allume,</l><l>Ils poussent vers les bords Neptune fremissant ;</l><l>Ils ont beau l’y pousser, son orgueil menaçant</l><l>Se brise, s’aplanit, se résout en écume.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Party des Liguez va devenir desert ;</l><l>Chacun de la raison écoute les murmures :</l><l>Le mieux sensé d’entre eux a rompu leurs mesures,</l><l>Comme un son discordant desordonne un Concert.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Déja l’aimable Paix si longtemps desirée,</l><l>Descend du Mont-Cenis par un vol gracieux :</l><l>La Discorde en gemit, &amp; se bouche les yeux</l><l>Offensez par l’éclat de son aile dorée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Sang avec le Sang est reconcilié :</l><l>Pour gage de sa foy le Pô donne à la Seine</l><l>Une jeune Beauté, que l’Hymen nous amene</l><l>D’une chaîne éternelle avec l’Amour lié.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ô Reine ! ô des François esperance solide,</l><l>Quel fâcheux souvenir elle va dissiper,</l><l>Et qu’il leur sera doux de luy voir occuper</l><l>Le Siege le plus prés de vostre Siege vuide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vostre protection nous permet d’esperer</l><l>Que vous procurerez à son esprit docile</l><l>De vos pieux talens la semence fertile.</l><l>Est-il rien de plus grand qu’on luy puisse augurer ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le bruit court que Loüis, qui sçait mieux que tout autre</l><l>L’art de former un cœur au Trône destiné,</l><l>A, comme il fait toujours, sagement ordonné</l><l>Qu’on luy fasse une Cour des débris de la vostre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Comme un vase recent, qu’embaume une liqueur,</l><l>Par de sçavantes mains avec soin préparée,</l><l>Par ces vieux Courtisans la Princesse inspirée,</l><l>De vos rares vertus conservera l’odeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Icy, luy diront-ils, Terese prosternée</l><l>Méprisant des grandeurs les fragiles appas,</l><l>N’esperant qu’en son Dieu, méditant le trépas,</l><l>Passoit comme un moment la plus longue journée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>C’est dans cet Hôpital, où de ses charitez</l><l>On conserve à jamais la memoire adorable:</l><l>Voicy les mêmes plats, que sa main secourable,</l><l>Sans mépris, sans dégoust au Pauvre a presentez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Par l’émulation sa jeune Ame excitée</l><l>Du Ciel qui la protege observera les loix,</l><l>Et l’Etat, qui se forme à l’exemple des Rois</l><l>Verra des vieux Chrestiens l’ardeur résuscitée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais, quand de sa Maison le plan sera dressé,</l><l>REINE, si quelquefois les soins de consequence</l><l>Admettent des soucis d’une moindre portance,</l><l>Des horreurs de l’oubli préservez Senecé.</l></lg></quote></div>