<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-06_129"><head>À Madame la Presidente de Croismare, Bouquet</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1708 [tome 6], p. 129-136.</bibl><p/><p>Je vous envoïe l’article suivant de la même maniere que je l’ai reçu.</p><quote><p><hi rend="i">Une Dame des amis de Madame la Presidente de Croismare étant à une Terre de Mr le Marquis de Braque, nommée la Cave, proche Chantilly, trouva en rêvant seule, &amp; se promenant vers la fin de l’Automne dernier, une fleur blanchâtre qui ne paroît que dans ce temps &amp; qui ressemble assez à des cheveux blancs, ou à une barbe, blanche, ce qui donna l’idée à la Dame de feindre l’Histoire cy jointe ; elle se proposa de l’envoyer en bouquet à Madame la Presidente de Croismare le jour de sa Feste, Dame d’un caractere aimable, &amp; qui attire par ses manieres charmantes tout ce qu’il y a de gens de mérite &amp; d’esprit.</hi></p><quote><label>À MADAME LA PRESIDENTE DE CROISMARE,<lb/>BOUQUET.</label><lg><l><hi rend="i">Un jour me promenant seule aux Bois de la Cave,</hi></l><l> <hi rend="i">J’entendis marcher prés de moy :</hi></l><l> <hi rend="i">Et me tournant avec effroy ;</hi></l><l><hi rend="i">J’apperçus un Vieillard d’une mine assez grave,</hi></l><l> <hi rend="i">Qui me dit d’un ton radoucy,</hi></l><l> <hi rend="i">Que cherchez-vous, Madame, icy ?</hi></l><l> <hi rend="i">Je cherche quelques violettes,</hi></l><l> <hi rend="i">Luy dis-je, d’un ton gracieux.</hi></l><l><hi rend="i">Quoy dans cette saison voir des fleurs en ces lieux !</hi></l><l> <hi rend="i">Ne cherchez-vous point les fleurettes</hi></l><l> <hi rend="i">D’un aimable &amp; jeune amoureux ?</hi></l><l><hi rend="i">Monseigneur, ou Monsieur, car selon vostre mine,</hi></l><l><hi rend="i">Je ne puis deviner quel est vostre origine :</hi></l><l> <hi rend="i">Lorsque l’on passe soixante ans,</hi></l><l> <hi rend="i">L’on ne songe point aux Amans.</hi></l><l><hi rend="i">Soixante ans, me dit-il, vous n’en avez pas trente,</hi></l><l><hi rend="i">Et si de mes respects vous paroissiez contente,</hi></l><l><hi rend="i">Je vous prefererois à de jeunes beautez,</hi></l><l><hi rend="i">Qui viennent me chercher dans ces lieux écartez.</hi></l><l> <hi rend="i">Ce Monsieur estoit un vieux Faune,</hi></l><l><hi rend="i">Qui depuis tres-longtemps habite les Forests.</hi></l><l> <hi rend="i">Sa barbe avoit bien prés d’une aune.</hi></l><l><hi rend="i">Il venoit la friser dans les taillis secrets,</hi></l><l> <hi rend="i">Et débarboüiller son teint jaune.</hi></l><l> <hi rend="i">Je crûs qu’aprés ce tendre aveu,</hi></l><l> <hi rend="i">Il m’accorderoit ma demande.</hi></l><l><hi rend="i">Je le tentay disant, vostre barbe est trop grande ;</hi></l><l> <hi rend="i">Vous en pourriez couper un peu,</hi></l><l><hi rend="i">Elle en deviendroit plus fournie,</hi></l><l><hi rend="i">Car estant grande, il faut qu’elle soit bien garnie.</hi></l><l><hi rend="i">Comme un second Bias il portoit un paquet ;</hi></l><l><hi rend="i">Il y prit des ciseaux, &amp; sans ceremonie</hi></l><l><hi rend="i">Il coupa justement dequoy faire un Bouquet.</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est pas le premier, qui sans un coup de hache</hi></l><l> <hi rend="i">M’a sacrifié sa moustache,</hi></l><l> <hi rend="i">Croyant me prouver son amour.</hi></l><l> <hi rend="i">Le Faune a pû croire à son tour,</hi></l><l><hi rend="i">Me voyant ramasser ce qu’il venoit de tondre,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’au sien je pourrois bien répondre ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais il se trompe lourdement :</hi></l><l> <hi rend="i">Car à vous parler franchement,</hi></l><l> <hi rend="i">Quoy qu’une femme de mon âge</hi></l><l> <hi rend="i">Eut peine à trouver un Amant,</hi></l><l><hi rend="i">Elle ne voudroit point d’un si laid personnage ;</hi></l><l><hi rend="i">Et je ne comprens pas que de jeunes Beautez,</hi></l><l><hi rend="i">Viennent exprés pour luy dans des lieux écartez,</hi></l><l><hi rend="i">À moins qu’il n’ait aussi la vertu d’un Satyre,</hi></l><l><hi rend="i">Dont je ne fais pas cas, &amp; que je n’ose dire.</hi></l><l><hi rend="i">Enfin le jour baissant il fallut nous quitter ;</hi></l><l><hi rend="i">Ce qui ne se fit point sans luy bien protester,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’aussi tost que Phœbus montreroit sa coëffure,</hi></l><l><hi rend="i">Je viendrois profiter de l’heureuse avanture.</hi></l><l><hi rend="i">Heureusement pour moy l’hyver &amp; les frimats</hi></l><l><hi rend="i">Me tirerent bien-tost de tout cet embaras.</hi></l><l><hi rend="i">Le Soleil pour long-temps abandonna la Plaine,</hi></l><l><hi rend="i">Eole y vint souffler jusqu’à perte d’haleine,</hi></l><l><hi rend="i">Neptune y fit couler mille &amp; mille ruisseaux,</hi></l><l><hi rend="i">Qui monterent enfin jusques sur les côteaux.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi chacun resta dans sa triste cabane,</hi></l><l><hi rend="i">À manger son chapon, son canard, ou sa canne ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais si-tost que l’Hiver a fait place au Printemps,</hi></l><l><hi rend="i">Je n’ay point hesité d’abandonner nos champs</hi></l><l><hi rend="i">Pour me trouver icy le jour de vostre Feste ;</hi></l><l><hi rend="i">Car à vous honorer je seray toûjours preste.</hi></l><l><hi rend="i">C’est pourquoy je vous offre aujourd’huy ce Bouquet</hi></l><l> <hi rend="i">Qui n’a ny Jasmin ny Muguet ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais la barbe d’un Faune est mille fois plus rare</hi></l><l><hi rend="i">Que les plus belles fleurs dont le Printemps se pare.</hi></l></lg></quote></quote></div>