<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-10a_119" resp="wordpro"><head>L’Hymen à Madame la Dauphine</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1686 (première partie) [tome 13], p. 119-124</bibl><p>L’esprit est un grand trésor. Heureuses celles à qui la nature en a esté liberale. Mademoiselle Bernard de Roüen est de ce nombre. Tout ce qu’elle fait a un tour fin &amp; aisé, qu’il est difficile d’attraper à force d’étude. Je vous envoye un nouvel Ouvrage de sa façon. Il est extremement estimé, &amp; les applaudissemens qu’il a receus à la Cour, ont esté suivis de ceux de tout le Public. La matiere ne pouvoit estre plus noble. Le titre suffit pour vous le faire connoistre.</p><quote><label>L’HYMEN<lb/>A MADAME<lb/>LA DAUPHINE.</label><lg><l rend="i">Je l’avoüray de bonne foy,</l><l rend="i">Je n’estois ny galant ny tendre,</l><l rend="i">Mais vous avez sceu me le rendre</l><l rend="i">En vous engageant sous ma Loy.</l><l><hi rend="i">Depuis le jour heureux</hi> (<hi rend="i">il m’en souvient sans cesse</hi>)</l><l rend="i">Où j’unis vos appas, adorable Princesse,</l><l rend="i">Avec ceux d’un Heros plus brillant que le jour,</l><l rend="i">  Je suis aussi vif que l’Amour ;</l><l rend="i"> Non pas pour tous, plus d’une Epouse en gronde,</l><l rend="i"> Mais il faudroit pour charmer un Epoux</l><l rend="i">  Que l’on fust faite comme vous,</l><l rend="i">  C’est ce qu’on voit peu dans le monde.</l><l rend="i">Deux Princes dont l’amour à lieu d’estre jaloux,</l><l rend="i">Me donnent sur ce Dieu d’assez grands avantages,</l><l rend="i">Je le diray, deussay-je exciter son couroux,</l><l rend="i">Non, l’Amour ne sçauroit montrer de tels ouvrages.</l><l rend="i"> Que sera-ce dans quelque temps</l><l rend="i">Que par mille Vertus, mille Faits éclatans</l><l rend="i">Du Pere &amp; de l’Ayeul ils seront les Images ?</l><l rend="i"> Qu’ils imitent leurs faits Guerriers,</l><l rend="i">Qu’ils cüeillent chaque jour quelques nouveaux Lauriers,</l><l rend="i">I’en suis seur, mais LOUIS entreprend une affaire</l><l rend="i"> Qu’en vain ils voudroient imiter,</l><l rend="i"> Son zele heureux ne laisse rien à faire</l><l rend="i"> Ils ne pourront que l’entendre conter.</l><l rend="i"> Déja la gloire en est semée,</l><l rend="i"> Par la voix de la Renommée,</l><l rend="i"> Dans les plus reculez Climats,</l><l rend="i">Quel sujet d’entretien pour les Peuples Barbares !</l><l rend="i"> Car franchement je ne jurerois pas</l><l rend="i"> Qu’on ne connust Calvin chez les Tartares.</l><l rend="i"> Grace à celuy qui l’a détruit</l><l rend="i"> Son Nom passera d’âge en âge ;</l><l rend="i"> Dans son progrez il a fait quelque bruit,</l><l rend="i"> Mais dans sa chute il en fait davantage.</l><l rend="i">  Me voilà loin de mon sujet,</l><l rend="i">Mais lors que d’un discours LOUIS devient l’objet,</l><l rend="i"> Et que c’est à vous qu’on s’adresse,</l><l rend="i"> Il n’est pas aisé de finir ;</l><l rend="i"> On sçait assez, Grande Princesse,</l><l rend="i"> Que c’est vous bien entretenir.</l><l rend="i"> Les loüanges que l’on vous donne</l><l rend="i"> Ne vous touchent que foiblement.</l><l rend="i"> Vous les aimez en la Personne</l><l rend="i">D’un Pere Auguste, &amp; d’un Epoux charmant.</l><l rend="i">Vous loüer cependant, seroit bien mon affaire,</l><l rend="i">Je voy les gens de prés &amp; dis les Veritez ;</l><l rend="i">Les vostres auroient lieu, Princesse, de vous plaire,</l><l rend="i">Mais vostre modestie égale à vos beautez</l><l rend="i">Contraint sur ce sujet l’Hymen mesme à se taire.</l></lg></quote></div>