<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-02_026" resp="mercure"><head>[Réjouissances pour la Paix faites à Luzy]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1698 [tome 2], p. 26-44.</bibl><p>Les Magistrats de la Ville de Luzy n'épargnerent rien dans la même occasion pour marquer leur zele. Ils apprirent le 27. Septembre que le 20. du même mois la Paix avoit esté signée par les Plenipotentiaires de France, d'Espagne, d'Angleterre &amp; de Hollande, &amp; aussi-tost ils firent travailler aux feux de joye, dont le dessein fut donné par M<hi rend="sup">r</hi> Nault, Maire perpetuel, qui n'épargna ny ses soins, ny la dépense pour les faire réüssir. [...] Le Dimanche 22. de Décembre, sur les cinq heures du soir, les Habitans s'estant mis en armes par le commandement des Magistrats, proprement vestus, allerent en bon ordre devant la maison de M<hi rend="sup">r</hi> Nault, Maire, en laquelle Mrs Coujard, Fontaine, de Bau, du Pain, Echevins, M<hi rend="sup">r</hi> Reignault, Procureur du Roy, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Repoux, Secretaire, s'estoient un peu auparavant rendus en robes. On fit une décharge de mousqueterie, &amp; de quelques petites pieces de Canon avec des cris de <hi rend="i">Vive le Roy</hi>, dont toute la Ville retentit. On n'entendit que Tambours, Fifres &amp; Hautbois, &amp; la joye paroissoit si universellement sur le visage de tout le monde, qu'il estoit aisé de juger de la satisfaction que l'on avoit de la Paix. Les Magistrats sortirent de la maison de M<hi rend="sup">r</hi> le Maire, précedez par les Huissiezs, &amp; s'estant arrestez sur le perron, il parla à toute l'Assemblée avec beaucoup d'éloquence &amp; de vigueur. [...] On fit une seconde décharge de mousqueterie &amp; de Canons, &amp; la Soldatesque s'estant mise en marche en tres-bon ordre, les Magistrats furent conduits dans l'Eglise de Saint Pierre, où l'on chanta le T<hi rend="i">e Deum</hi> en Musique, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Vaudrot, Docteur de Theologie &amp; Archiprestre, donna la benediction du Saint Sacrement, aprés un discours sur les loüanges du Roy. Les Magistrats allerent ensuite sur le Canal, où aprés s'estre placez sur une hauteur, on vit un combat naval. L'on y jetta de part &amp; d'autre quantité de Grenades, de lances à feu, &amp; d'autres feux d'artifices, dont le spectacle charmoit d'autant plus, que la nuit le rendoit plus éclatant. [...] La mousqueterie &amp; le Canon firent leurs décharges, &amp; on n'entendoit que Tambours, Fifres, Hautbois &amp; Violons, dont l'agreable bruit se mêloit aux acclamations du peuple. Cette ceremonie faite, on reconduisit en armes les Magistrats dans la maison du Maire, qui fut suivi par une multitude de gens. Cette maison estoit éclairée en plus de vingt endroits, &amp; auprès de la porte il y avoit trois grands flambeaux attachez sur une fontaine de vin, qui couloit pour le même peuple. On fit encore une décharge de mousqueterie &amp; de Canon, &amp; ensuite le Maire donna un magnifique repas aux autres-Magistrats, &amp; à quantité de Gentilshommes du voisinage, qui estoient venus prendre part à la réjoüissance publique. À ce repas succeda le Bal, qui dura jusques à quatre heures du matin, &amp; qui finit par une danse de douze Bergers, qui tous avec des bouquets champestres, tels que la saison pouvoit les fournir, les mettoient au pied de l'Effigie du Roy, qui estoit en grand dans la Salle où l'on dansa. Ils attacherent à la tapisserie chacun un grand rouleau, sur le premier desquels il y avoit en lettres d'or, <hi rend="i">Diligam te, Domine, fortitudo mea</hi> ; sur le second, <hi rend="i">Exurgant, &amp; dissipetur inimici ejus</hi> ; sur un autre, <hi rend="i">Quam magnificum est nomen tuum in universa terra</hi>. Un autre portoit ces mots, <hi rend="i">Omnia mirabilia tua narrabo</hi> ; le cinquiéme, <hi rend="i">Exaltabo in salute tua</hi> ; dans le suivant, <hi rend="i">Custodi eum, Deus, à generatione ista in sempiternum</hi> ; sur un autre, <hi rend="i">Sub umbra alarum tuarum protgenos</hi> ; sur un autre, <hi rend="i">Instruit me ad bellum virtute heroica</hi>. Le suivant contenoit ces mots, <hi rend="i">Posuisti eum Regem, ut omni bonorum genere affluamus</hi>. Sur le dixiéme on lisoit ces paroles, <hi rend="i">Cuncta viae Regis benignitas sunt &amp; veritas</hi> ; sur les deux derniers, <hi rend="i">Et ego ponam primogenitum meum excelsum prae Regibus terrae</hi>, &amp; <hi rend="i">Dilexisti justitiam, propterea unxit te Deux oleo laetitiae suae</hi>. On trouva ces versets tirez des Pseaumes de la version des Septante , bien appliquez ; &amp; aprés que les Bergers eurent achevé un Balet, on servit six grands plats de Confitures, de toutes sortes de fruits, de citrons, d'oranges, &amp; plusieurs bouteilles de liqueurs.</p></div>