<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-02_092" resp="mercure"><head>[Réjouissances pour la naissance du duc d’Anjou à Joigny]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1684 [tome 2], p. 92-97.</bibl><p/><p>La Ville de Joigny, qui a fait paroître sa fidélité &amp; son zéle pour le Roy en toutes rencontres, en a donné d’éclatantes marques en celle-cy. Sur les Ordres qu’on y reçût de M<hi rend="sup">r</hi> de Prâlin, Gouverneur de Champagne, tous les Bourgeois se mirent en armes. Chaque Compagnie avoit son Drapeau &amp; ses Tambours, qui joints avec le son des Musettes, des Hautbois, des Flûtes &amp; des Fiffres, composoient une harmonie des plus agréables. Ces Compagnies en formant leurs Défilez, se trouvérent sur les deux heures devant le Château, du costé qui regarde la Riviere, vis-à-vis duquel on avoit dressé le Feu. Elles s’y mirent en haye, &amp; se retirérent ensuite les unes apres les autres, lors qu’elles eurent fait une Salve, pour revenir s’y rejoindre chacune selon son rang, pendant que l’on chanteroit le <hi rend="i">Te Deum</hi> à Nostre-Dame. Il y fut chanté solemnellement, &amp; suivy d’une Procession de tout le Clergé, assisté des Officiers de la Ville &amp; de la Justice, au bruit du Canon &amp; de plusieurs Décharges redoublées. Cette Procession fut à peine faite, que les Maire &amp; Echevins se rendirent sur la Platte-forme, pour y allumer le feu. Il y avoit une Fontaine de Vin, dont le jet estoit de trente-six pieds de hauteur. Au-dessus de la Porte du Château on voyoit un Tableau sur un Tapis. Le Quadre en estoit environné de Laurier, &amp; orné d’un nombre infiny de Rubans blancs &amp; bleus, ces deux couleurs faisant la Livrée du Roy. Ce tableau estoit rempli de ce Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> du Mas, avec cette Inscription.</p><quote><label>SUR LE FEU DE JOYE <lb/><hi rend="sc">de la Ville de Joigny</hi>, <lb/>Pour la Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou. <lb/><hi rend="sc">Sonnet</hi>.</label><lg><l rend="i">QUE LOUIS est heureux, &amp; qu’il doit à la Gloire,</l><l rend="i">Qui couronnant ses soins, rend ses vœux accomplis,</l><l rend="i">Lors que durand la Paix il voit que LA VICTOIRE</l><l rend="i">Luy produit des moyens pour affermir ses Lys !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il remplit les endroits les plus beaux de l’Histoire ;</l><l rend="i">Mais que sera-ce un jour, quand il verra son Fils,</l><l rend="i">Pour donner de l’ouvrage aux Filles de Mémoire,</l><l rend="i">Vaincre par ses Enfans ses plus fiers Ennemis ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">France, bény le Ciel qui te donne des Princes,</l><l rend="i">Qui doivent rétablir tes plus belles Provinces,</l><l rend="i">Et remettre sur pied la Bourgogne &amp; l’Anjou.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tes Peuples sont charmez du dernier qu’il t’envoye ;</l><l rend="i">Mais sur tout admirant ce précieux Bijou,</l><l rend="i">Joigny paroist tout feu, pour exprimer sa joye.</l></lg></quote></div>