<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-09_196" resp="wordpro"><head>[Vœu de Jephté]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1693 [tome 11], p. 196-201.</bibl><p/><p>La guerre n’empesche point les Arts de se perfectionner en France, &amp; la Peinture y est dans un si haut point, qu’il faut aujourd’huy que toutes les Nations luy cedent. Je vous parlay il y a un an d’un Tableau, que tout ce qu’il y a de gens de bon goust à Paris, ont esté voir chez M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu. Il estoit de M<hi rend="sup">r</hi> Coypel le Fils. Le même en vient de faire un qui represente le Vœu de Jephté, &amp; que l’on va voir avec le mesme empressement, chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Testu à S. Victor. Je ne vous en fais point la description, qui ne pourroit estre que tres imparfaite, tant il me seroit difficile de bien peindre les passions que ce Tableau fait sentir. Je vous envoye un Sonnet qui les fait mieux connoistre que ce que je pourrois vous en dire. Il ne m’est pas permis de vous en nommer l’Auteur. Je vous diray seulement qu’il a la réputation de ne faire rien que d’achevé.</p><quote><label>À M<hi rend="sup">r</hi> COYPEL LE FILS,<lb/>Sur son Tableau de Jephté.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><lg><l rend="i">Quelles vives beautez brillent dans ton Ouvrage !</l><l rend="i">Que sagement tu sçais ménager tes couleurs !</l><l rend="i">Quel Art, quel goust, quel feu, quel sçavant assemblage,</l><l rend="i">Quelle diversité dans tes nobles douleurs !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tu fais voir en Jephté la plus touchante Image</l><l rend="i">Des tourments d’un Heros au comble des malheurs ;</l><l rend="i">Pour saisir de pitié l’ame la plus sauvage</l><l rend="i">Seyla n’a pas besoin du secours de ses pleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Sa modeste vertu, sa grace naturelle,</l><l rend="i">Le mortel desespoir de sa suite fidelle</l><l rend="i">Sur les moins tendres cœurs font des impressions.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dans ce triste sujet si tu mets tant de charmes</l><l rend="i">Coypel, si tu ravis quand tu tires des larmes,</l><l rend="i">Qu’on doit craindre de toy d’autres expressions !</l></lg></quote><p>Les Dames ont aussi voulu faire des Vers sur ce mesme Tableau du Vœu de Jephté, &amp; ceux qui suivent vous feront connoistre qu’elles ne s’acquitent pas moins galamment que les hommes des choses dont elles se mêlent.</p><quote><lg><l rend="i">Que ce Tableau plaist à ma veuë !</l><l rend="i"> Ta Seyla me charme, &amp; me tuë,</l><l rend="i">La mort qu’on luy prépare effraye tous mes sens.</l><l rend="i">Pourquoy luy donnes-tu des appas si puissans,</l><l rend="i">Coypel, puis qu’il faut qu’elle meure ?</l><l rend="i">Tu pouvois luy donner un peu moins de beauté.</l><l rend="i">Pour ton Jephté je veux qu’il pleure,</l><l rend="i">Je trouve ce vainqueur trop plein de cruauté.</l><l rend="i">Son vœu trop indiscret met mon ame en colere,</l><l rend="i"> Ses larmes ne me touchent pas.</l><l rend="i">Je voudrois par la mort du Pere</l><l rend="i"> Sauver la Fille du trépas.</l></lg></quote></div>