<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-10a_042" resp="mercure"><head>[Prix tiré par la Compagnie des Arquebusiers de Rheims]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1679 (première partie) [tome 10], p. 42-54.</bibl><p>Ma Lettre Extraordinaire du 15. de ce mois vous a fait part des réjoüissances faites à Rheims en y publiant la Paix genérale. Cette Ville ne s’est pas contentée d’en marquer sa joye par une Feste. Elle en a fait une seconde devant l’Hôtel des Arquebusiers. C’est une Compagnie de plus de cinq cens Bourgeois, qui dans les occasions de paroistre se trouvent toûjours en état, &amp; sous les armes. La Paix s’estant faite, ils se sont crûs particulierement obligez d’honorer ce glorieux Ouvrage d’un Prince qui les a luy-mesme honorez de ses bienfaits, &amp; qui dans le débris de tant d’autres Compagnies, a soûtenu la leur par la continuation de leurs Privileges, en considération de son antiquité, du nombre choisy de ses Chevaliers, &amp; de la gloire qu’ils se sont acquise dans les Prix genéraux par leur adresse. La Feste se fit le 14. de l’autre mois, &amp; commença par un Prix qui fut tiré, &amp; dont M<hi rend="sup">rs</hi> de la Ville gratifierent la Compagnie ; apres quoy le Lieutenant des Habitans accompagné des Conseillers de Ville, &amp; des Echevins, alluma le Feu de joye au bruit de la Mousqueterie, des Boëtes, des Trompetes, des Fifres, &amp; des Tambours. Le dessein du Feu représentoit le Triomphe de la Paix, qui se servoit des Jeux de l’Arquebuse pour desarmer Bellone. Ces Jeux en forme de petits Amours s’empressoient les uns de l’enchaîner, les autres de la dépoüiller, &amp; tous employoient les Armes arrachées de ses mains aux divertissemens de la Paix. La Machine du Feu estoit élevée de 28. à 30. pieds, au haut de laquelle on voyoit une Figure qui représentoit la Déesse de la Paix dans un pompeux équipage. Il sortit de sa main une Fusée qui réduisit la Discorde en poudre avec quantité d’Instrumens de guerre. Le Corps de la Machine, la Base, le Piédestal, la Pyramide, enfin tout estoit couvert d’artifice, &amp; orné de Tableaux &amp; de Trophées d’Armes, accompagnées de plusieurs Drapeaux, avec ces mots, qui sont la Devise de la Compagnie, <hi rend="i">Pro Rege &amp; Patria</hi>. L’artifice de ce Feu estoit du Sieur Egé Ingénieur, &amp; Chevalier de la Compagnie. Enfin tout se termina par la distribution des Prix que M<hi rend="sup">rs</hi> de la Ville donnerent. Il y eut beaucoup de Vin distribué au Peuple. Voicy les Vers des Emblémes qui estoient aux quatre faces de la Machine du Feu.</p><quote><label type="head">Premiere embleme.</label><p>Deux Arquebuses passées en sautoir, avec ces mots, <hi rend="i">Ludus erit, quod terror erat</hi>.</p><l>Quittez le Champ de Mars, petits Foudres de guerre,</l><l>Vous serez entre nous sous de meilleurs destins ;</l><l>Vos voix s’accorderont avec le bruit du Verre,</l><l>Nos combats innocens ne sont que des Festins.</l><l><seg type="tab">    </seg>Renoncez au carnage,</l><l>Ne vous engagez plus dans les fureurs de Mars ;</l><l>Le seul sang de Bacchus coulant de toutes parts,</l><l><seg type="tab">    </seg>Est le sang où l’on nage.</l><label type="head">Seconde embleme.</label><p>Deux Trompetes passées pareillement en sautoir, sur un Fifre &amp; un Tambour, avec ces mots, <hi rend="i">Et paci canimus</hi>.</p><l>C'est trop faire en tous lieux retentir les alarmes,</l><l>Ces usages sanglans sont contre nos souhaits :</l><l>Apres avoir servy dans le Mestier des Armes</l><l>Nous devenons enfin des Instrumens de Paix.</l><l><seg type="tab">    </seg>Las parmy la poussiere</l><l>D'inspirer aux Soldats la haine &amp; le couroux,</l><l>Nous allons enchanter par des accords plus doux,</l><l><seg type="tab">    </seg>Cette illustre Carriere.</l><label type="head">Troisieme embleme.</label><p>Des Abeilles qui se servent d’un Casque comme d’une Ruche, avec ces mots, <hi rend="i">Dabit haec quoque dulcia nobis</hi>.</p><l>Nous nous plaisons au bruit dans les temps les plus calmes,</l><l>L’Image de la Guerre a des charmes pour nous ;</l><l>Sans en souffrir les maux, nous y cueillons des Palmes,</l><l>Et nous y triomphons sans en craindre les coups.</l><l><seg type="tab">    </seg>Le bonheur est extréme,</l><l>C’est tirer le Nectar d’un Casque ensanglanté,</l><l>Trouver du Miel au Fer, &amp; dans la dureté,</l><l><seg type="tab">    </seg>Puiser la douceur même.</l><label type="head">Quatrieme embleme.</label><p>Des Barils de Poudre, avec ces mots, <hi rend="i">Et festos accendor in ignes</hi>.</p><l>Mes feux ne seront plus de ces affreux Cometes</l><l>Que le Dieu de la Guerre éleve dans les airs,</l><l>Pour estre, en éclairant, les tristes Interpretes</l><l>Des funestes malheurs que souffre l’Univers :</l><l><seg type="tab">    </seg>Ce sont des Feux de joye,</l><l>Qui font luire, en brûlant, mille Astres lumineux,</l><l>Dont l’aimable clarté prédit les jours heureux</l><l><seg type="tab">    </seg>Que le Ciel nous envoye.</l></quote><p>Il y avoit pour Inscription sur la Porte de l’Hostel des Arquebusiers,</p><p rend="center"><hi rend="sc">ludovico magno</hi>,</p><p rend="center sc">Victori Pacifico. </p><p>Et plus bas, sous un Portrait du Roy, deux Vers Latins expliquez par ceux qui suivent.</p><quote><l>La Paix triomphe au son des Instrumens guerriers,</l><l>Et fait gouster icy la douceur de ses charmes ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Le Jeu se mesle au bruit des armes,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et l’Olive aux Lauriers.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Ainsi parmy le Fer, ainsi parmy le Feu,</l><l><hi rend="sc">louis</hi> alloit bravant les hazards de la Guerre ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Et ce qui fait trembler la Terre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>N’estoit pour luy qu’un jeu.</l></quote><p>On fit ces autres Vers sur les Prix que M<hi rend="sup">rs</hi> de la Ville donnerent à la Compagnie.</p><quote><l>Grand &amp; fameux Senat, on voit revivre en toy,</l><l>Celuy que Rome a veu vainqueur de tout le Monde,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et dont la sagesse profonde</l><l><seg type="tab">    </seg>En tous lieux imposoit la loy.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Monter dans le Conseil le bon sens du Romain,</l><l>Dans la magnificence avoir encor la sienne ;</l><l><seg type="tab">    </seg>C’est là de la Rome ancienne,</l><l><seg type="tab">    </seg>Conserver la teste &amp; la main.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Ton Art de gouverner étonne les Esprits ;</l><l>Et c’est par les présens qu’aujourd’huy tu nous donnes,</l><l><seg type="tab">    </seg>Que nos Combats ont leurs Couronnes,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et nos paisibles Jeu, leur Prix.</l></quote></div>