<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-10a_213" resp="wordpro"><head>[Catalogue de Livres regardant les affaires du temps] Catalogue de quelques Livres curieux qui se trouvent dans la Bibliotheque de M<hi rend="sup">r</hi> de S.E. à Londres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1693 [tome 12], p. 213-219.</bibl><p/><quote><label>CATALOGUE<lb/>De quelques Livres curieux qui se trouvent dans la Bibliotheque de M<hi rend="sup">r</hi> de S. E. à Londres.</label><p><hi rend="i">Exploits memorables des Espagnols contre la France, sous le Regne de Loüis le Grand.</hi></p><p><hi rend="i">Commentaire sur ces paroles de Saint Pierre</hi>, Craignez Dieu, honorez le Roy, <hi rend="i">dédié au Parlement d’Angleterre, par le Comte de Nottingam.</hi></p><p><hi rend="i">Oraisons Funebres de la France, prononcées dans toutes les Cours de l’Europe, par les Emissaires des Princes liguez.</hi></p><p><hi rend="i">Compte du revenu de divers Fiefs de l’Empire, rendu aux Commissaires de l’Empereur, par les Sieurs de Parme, de Modene, &amp; autres, Fermiers generaux de Sa Majesté Imperiale en Italie.</hi></p><p><hi rend="i">De la Castrametation, par le Prince d’Orange, Inspecteur general des Camps &amp; Armées de Sa Majesté T. C.</hi></p><p><hi rend="i">Lettre des Bourguemestres de Hollande, Commis au Bureau des Imposts du Prince d’Orange, aux Milords d’Angleterre, Tresoriers de l’Extraordinaire des Guerres de ce Prince.</hi></p><p><hi rend="i">Les Conquestes de la Ligue d’Ausbourg.</hi></p><p><hi rend="i">Nouvelle maniere d’attaquer &amp; de prendre les Places, par M<hi rend="sup">r</hi> le Statouder de Hollande, commenté par M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave de Hesse-Cassel.</hi></p><p><hi rend="i">Le Commerce florissant, dédié aux Marchands de Londres &amp; d’Amsterdam, par les Armateurs François.</hi></p><p><hi rend="i">Reflexions morales &amp; politiques sur la generosité des Anglois, lesquels en quatre ou cinq ans ont donné liberalement au Prince d’Orange plus d’argent, que les quatre ou cinq derniers Rois d’Angleterre n’en avoient levé en un Siecle.</hi></p><p><hi rend="i">Etat abregé du profit que l’Angleterre a retiré de cette prodigieuse dépense.</hi></p><p><hi rend="i">Pensées diverses sur l’estat florissant des Pays-bas Espagnols, dediées au Magistrat de Brusselles, par un Bourgeois de Cambray.</hi></p><p><hi rend="i">Relation succincte des exploits du Prince d’Orange.</hi></p><p><hi rend="i">Les Constitutions de l’Empire, nouvelle Edition, dedié au College des Electeurs, par le Duc de Hanover.</hi></p><p><hi rend="i">Nouvelle préparation de l’Onguent pour la brûlure, par Diego del Fuego, cy-devant Apothicaire d’Alicante, puis de Barcelone, &amp; ensuite de Roses.</hi></p><p><hi rend="i">Le Republicain, Ouvrage utile, où l’on traite des moyens de mettre ordre aux affaires de la Republique de Hollande, pour l’empescher de faire banqueroute, dedié aux Etats Generaux des Provinces Unies.</hi></p><p><hi rend="i">Les dits &amp; faits du Prince d’Orange, nouvelle Edition, augmentée de quelques discours hardis qu’il a faits au Parlement d’Angleterre, d’un recit du succés de sa descente en France, &amp; des divers mouvemens de son Armée dans les Pays-bas.</hi></p><p><hi rend="i">Jurieu Prophete, ou l’accomplissement de ses Propheties, justifié par l’Histoire du Temps, dedié aux François refugiez, pour les consoler dans leur exil.</hi></p><p><hi rend="i">Lettres Pastorales du Loup aux Brebis, par le mesme.</hi></p></quote></div>