<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-05_061" resp="wordpro"><head>[Ce qui s’est passé à l’Académie Françoise le jour de la Réception de M. la Fontaine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1684 [tome 5], p. 61-65.</bibl><p>Je vous ay fait remarquer que la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, &amp; celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Bezons, avoient laissé deux Places vacantes à l’Académie Françoise. M<hi rend="sup">r</hi> de la Fontaine, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Despreaux, ont esté nommez pour les remplir. On n’a encore reçeu que le premier, parce que M<hi rend="sup">r</hi> Despreaux a suivy le Roy en Flandre. La Compagnie s’estant assemblée le Mardy 2. de ce mois, M<hi rend="sup">r</hi> de la Fontaine ouvrit la Séance par un Eloge qu’il fit des Protecteurs de l’Académie, suivant ce qui se pratique dans une pareille occasion. Il parla en suite de ceux qui composent aujourd’huy cet illustre Corps, comme de Personnes pleines de lumieres en toutes sortes de Sciences, &amp; qui ne sont pas moins estimables par leur grande pieté, que par leur profonde érudition. Il ajoûta, qu’en les pratiquant, leur exemple luy seroit tres-profitable sur toutes ces choses. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chambre, qui est présentement Directeur, répondit à M<hi rend="sup">r</hi> de la Fontaine, qu’il avoit un mérite original, &amp; qu’il le loüeroit encore davantage, si sa profession le pouvoit permettre. Il s’étendit sur les loüanges de la Compagnie, également appliquée à l’Etude, &amp; à tout ce qui regarde le Christianisme, &amp; fit voir que l’Académie estoit dans une année de douleur, à cause de la perte de l’auguste Epouse de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> son Protecteur, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, qui avoit un si grand soin de faire fleurir les Arts &amp; les Lettres. Apres cela, M<hi rend="sup">r</hi> Perrault lût une Epître Chrestienne de consolation à un Homme veuf. On la trouva digne d’un Esprit qui sçait régner sur soy-mesme. Apres la lecture de cet Ouvrage moral, M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut fit celle de deux Chants de sa Description de Sceaux, qui furent tres-applaudis ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade lût une Traduction du <hi rend="i">Miserere</hi>, qui doit estre dans des Heures ausquelles il travaille pour le Roy. M<hi rend="sup">r</hi> de la Fontaine qui avoit ouvert la Séance, la ferma par une Epître en Vers, adressée à Madame de la Sabliere. Cette Epître fait connoistre que tous les plaisirs sont faux, &amp; qu’il n’y en a aucun veritable que celuy de servir Dieu.</p></div>