<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-08_5"><head>Au Roy. Poeme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1708 [tome 9], p. 5-15.</bibl><p/><p>Je crois ne pouvoir mieux commencer ma Lettre que par l’ouvrage suivant. Les actions dont il parle doivent vous faire connoistre qu’il y a déja plusieurs mois que cet ouvrage est composé.</p><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">POEME.</hi></label><lg><l>Magnanime Heros, dont la grandeur suprême</l><l>Est le prix éclatant d’une sagesse extrême.</l><l><hi rend="sc">Toy</hi>, qui sçais en tout temps commander &amp; regner,</l><l>Et pour combler nos vœux, te plaist à l’enseigner ;</l><l>Charmé de tes vertus, plein du feu qui m’anime.</l><l><hi rend="sc">Louis</hi>, je viens t’offrir un encens legitime.</l><l>Je celebre ta gloire, heureux si mes accords</l><l>Répondent à mon zele, &amp; suivent mes transports.</l><l>Ma Muse à tes hauts faits mille fois attentive,</l><l>T’a chanté, couronné de lauriers &amp; d’olive,</l><l>Tantost fier, intrepide au milieu des hasards,</l><l>Dont jadis l’aspect seul fit fremir les Cesars,</l><l>Forçant les plus hauts murs, surmontant mille obstacles,</l><l>Dans tes moindres projets enfantant des miracles :</l><l>Eclairant tes Conseils, animant tes Soldats,</l><l>Maîtrisant la Victoire attachée à tes pas :</l><l>Tantôt Heros modeste, &amp; Vainqueur toûjours sage ;</l><l>Du Demon des combats arretant le carnage,</l><l>Et dans l’éclat pompeux des Triomphes guerriers,</l><l>Aux douceurs de la Paix<note resp="author" place="below"><p>La Paix de Nimegue.</p></note> immolant tes lauriers,</l><l>Unissant dans ton cœur le Heros au Roy juste ;</l><l>La vaillance de Jule &amp; la bonté d’Auguste,</l><l>Suspendant le Tonnerre, &amp; content de tonner,</l><l>Aussi lent à punir que prompt à pardonner ;</l><l>Et par les nobles traits d’une vertu si pure</l><l>Du Monarque des cieux retraçant la peinture.</l><l>Ouy, Grand Roy, ta sagesse &amp; tes exploits divers</l><l>Ont esté mille fois l’objet de mes concerts.</l><l>Que de chants solemnels, quand je vis ta clemence</l><l>Dérober à ton bras les droits de ta vaillance,</l><l>Et ton cœur genereux prévenant nos souhaits</l><l>Moissonner des lauriers dans le champ de la Paix !</l><l>Quand dédaignant l’éclat d’une gloire commune,</l><l>Maistre de tes desirs, plus grand que la Fortune,</l><l>Devenant le salut de cent Peuples vaincus,</l><l>Tu trouvois dequoy vaincre en ne les vainquant plus :</l><l>Quand le Duel détruit, les Erreurs étouffées,</l><l>Tous les jours à ta gloire érigeoient des trophées.</l><l>Et ton pouvoir suprême appelloit à tes pieds</l><l>Des Souverains jaloux, soûmis, humiliez,</l><l>Qui faisant succeder leur amour à leurs haines<note resp="author" place="below"><p>Le Doge de Gennes.</p></note></l><l>Venoient baiser la main qui leur donnoit des chaînes ;</l><l>Et frappez de l’éclat qui brilloit à leurs yeux,</l><l>Remplissant l’Univers de ton nom glorieux.</l><l>Quels chants, lorsque forcé de reprendre ta foudre,</l><l>À cent nouveaux Titans tu fis mordre la poudre,</l><l>Et que montrant par tout ta puissance &amp; tes droits,</l><l>On te vit proteger, vaincre, faire des Rois,</l><l>Prevenir, dissiper la tempête &amp; l’orage.</l><l>Effrayer le Danube &amp; rassurer le Tage,</l><l>Le rendre plus celebre, augmenter ses trésors,</l><l>Instruire un jeune Mars à deffendre ses bords ;</l><l>Renouveller du Rhin les allarmes sanglantes ;</l><l>Faire fremir l’Oder sous tes Armes tonnantes ;</l><l>Disposer du destin de cent Combats divers,</l><l>D’une seule Campagne<note resp="author" place="below"><p>La Campagne de 1703.</p></note> étonner l’Univers ?</l><l>Mais que vois-je ! tout change, &amp; Mars &amp; la Victoire</l><l>Grand Roy, semblent tourner leurs traits contre ta gloire ;</l><l>Quoi ! ces Dieux aujourd’huy conspirent contre toi</l><l>Qui t’aidoient à ranger l’Univers sous ta Loy ;</l><l>Vains &amp; foibles efforts ! tous sert à ta sagesse</l><l>Tu vainquois sans orgueil, tu cedes sans foiblesse,</l><l>Rien n’abbat ton grand cœur ; la vertu le soutient</l><l>Les Destins sont contens, la Victoire revient ;</l><l>Elle s’offre à tes yeux avec ses premiers charmes,</l><l>Au party qui la perd renvoyant les allarmes</l><l>D’un front qui les ternit arrachant ses Lauriers,</l><l>Au champs Hesperiens elle suit tes Guerriers,</l><l>Et déja sur les pas du fier Duc de ta race,</l><l>De l’Aigle au becs affreux elle confond l’audace,</l><l>Renduë à la valeur, soumise à l’équité,</l><l>Elle enchaîne &amp; punit le Rebelle dompté ;</l><l>Et par tout detestant l’orguëil qui l’a surprise,</l><l>Elle expie à ton gré sa fatale méprise.</l><l>Mars seconde tes vœux sur la terre &amp; les flots,</l><l>Icy l’Anglois s’arreste à l’aspect du Heros<note resp="author" place="below"><p>Mr le Duc de Vendosme.</p></note>,</l><l>Dont l’Adda sur ses bords vit la fiere vaillance</l><l>D’un superbe Guerrier confondre l’arrogance ;</l><l>Là le feu dans les yeux, &amp; la foudre à la main,</l><l>Le Vainqueur<note resp="author" place="below"><p>Mr le Maréchal de Villars.</p></note> du Danube épouvante le Rhin.</l><l>Plus prés, ces fiers Titans, qui par mer<note resp="author" place="below"><p>La Levée du Siege de Toulon.</p></note> &amp; par terre</l><l>Vont jusques dans tes Ports défier ton tonnerre :</l><l>Prévenus, repoussez, déchûs de tout espoir,</l><l>Eternisent ta gloire, &amp; montrent ton pouvoir ;</l><l>Et ce nuage affreux gros de mille tempestes</l><l>Qui menaçoit tes Lis, va crever sur leurs testes.</l></lg></quote><p>Si je sçavois le nom de l’Auteur de cet ouvrage, je luy rendrois la justice qui luy est dûë.</p></div>