<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_080" resp="mercure"><head>[Autres Vers sur ses Conquestes]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 80-84<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Puis que nous sommes revenus à la Bataille de Cassel, il faut que je vous fasse part de ces Vers qu’a faits M<hi rend="sup">r</hi> Martinet Ayde des Cerémonies, sur les Victoires de Son Altesse Royale.</p><quote><label>A MONSIEUR, <lb/>Sur ses Conquestes.</label></quote><lg><l><hi rend="sc">Cassel</hi><hi rend="i">estoit connu par ces grandes journées,</hi></l><l rend="i">Qui couvrirent d’honneur deux Testes couronnees.</l><l><hi rend="i">Sous le Nom de </hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i"> également heureux</hi></l><l rend="i">Si l’on vit triompher ces Princes genereux,</l><l rend="i">Superbe de leur Nom, &amp; jaloux de leur Gloire,</l><l rend="i">Comme eux d’un pas hardy tu cours à la Victoire ;</l><l rend="i">Mais ta rare conduite a dequoy nous charmer,</l><l rend="i">Tu cherches l’Ennemy sans quitter Saint Omer.</l><l rend="i">Sans détacher les tiens du pied de la muraille,</l><l rend="i">Tu préviens le Secours, tu gagnes la Bataille,</l><l rend="i">Et tout couvert de sang, reviens d’un pas vainqueur</l><l rend="i">Donner aux Assiegeans de la force &amp; du cœur.</l><l rend="i">Se voyant hors d’estat de defendre la Place,</l><l rend="i">Déja les Assiegez ont recours à ta grace :</l><l rend="i">D’une Ame si Royale on doit tout esperer,</l><l rend="i">Et ta clemence est seuûre à qui veut l’implorer.</l><l rend="i">De ces fameux Héros tu ranimes la cendre,</l><l rend="i">On croit en te voyant voir un autre Alexandre :</l><l rend="i">Ta Valeur admirable, &amp; de tes Faits inoüis</l><l><hi rend="i">Font reconnoistre en toy le pur sang de </hi><hi rend="sc">Loüis</hi>.</l><l rend="i">Viens bannir de nos cœurs la crainte &amp; les alarmes,</l><l rend="i">Au Vainqueur des Vainqueurs viens consacrer tes armes,</l><l rend="i">Des Drapeaux ennemis viens charger ses Autels,</l><l rend="i">Payer à ses grandeurs des Tributs immortels,</l><l rend="i">Et par un humble aveu de sa haute puissance,</l><l rend="i">Signaler &amp; ton zele &amp; ta reconnoissance.</l><l rend="i">Sans elle un coup fatal eust rompu les accords</l><l rend="i">Qui tiennent attachez &amp; ton ame &amp; ton corps ;</l><l rend="i">Laisse pour quelques jours respirer ton Armée,</l><l rend="i">Et tandis que par tout la prompte Renommée</l><l rend="i">Ira semer le bruit de tes travaux guerriers,</l><l rend="i">Viens respirer toy-mesme à l’ombre des Lauriers.</l></lg></div>