<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_091" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p. 91-96.</bibl><p>La galanterie que je vous envoye ne vous déplaira pas.</p><quote><label><hi rend="i">A MONSIEUR D. M.</hi></label><p>MONSIEUR,</p><p>Il faut que le Plessis soit un agreable lieu, puisque sur le peu que vous m’en avez dit, je m’en divertis déja par avance, je m’y promene sans cesse, j’en considere toutes les beautez.</p><quote><lg><l rend="i"> J’y goûte une lumiere &amp; plus vive &amp; plus pure,</l><l rend="i"> J’en sens les plus fines odeurs ;</l><l rend="i"> Et ces innocentes douceurs</l><l rend="i"> Que l’on ne doit qu’à la nature,</l><l rend="i"> Ont pour moy de si grands attraits,</l><l rend="i"> Que quelque soin qui m’embarasse,</l><l rend="i"> Le chagrin leur cede la place,</l><l rend="i">Et ne laisse chez moy que plaisirs &amp; que paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab></quote><p>Voilà comme j’en parle quand je fais le Poëte ; &amp; si la rime &amp; le nombre ne m’arrestoient, je crois que je dirois les plus belles choses du monde là-dessus. Paris me devient insuportable, je n’ay plus que cette pensée dans l’esprit. Enfin je suis tellement prévenu de l’agrément de cette demeure, que j’employe tout ce que ma Poësie &amp; ma Peinture me peuvent fournir d’excellent pour m’en former une juste idée. Vous pouvez vous imaginer aprés cela dans quelle impatience je suis de goûter en effet des plaisirs dont l’attente est si douce : Tâchez donc de nous tenir au plûtost vostre promesse, &amp; de ne plus differer un voyage que nous souhaitons avec tant de passion.</p><quote><lg><l rend="i"> Il me semble qu’à tous momens,</l><l rend="i"> J’entens du milieu de ces plaines,</l><l rend="i"> Les doux Messagers du Printemps,</l><l rend="i"> Qui nous disent par leurs haleines,</l><l rend="i"> Venez, partez, il en est temps.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Nous avons chassé ces mutins,</l><l rend="i">Ces vents impetueux de qui la violence</l><l rend="i"> A tant fait de dommage à nos derniers matins,</l><l rend="i">L’Hyver est hors d’état d’exercer sa vangeance,</l><l rend="i">Et nous ne craignons plus ses funestes desseins.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Venez, venez en liberté</l><l rend="i">Egarer vos chagrins au milieu de nos plaines ;</l><l rend="i">Venez les assoupir dedans l’oisiveté,</l><l rend="i">Ou les noyer dans nos fontaines.</l></lg></quote><p>Je ne sçaurois écrire deux mots de Prose sur un sujet si gay que celuy-là. Je croy pour moy que la Montagne du Plessis est un Parnasse, &amp; que nous n’y parlerons qu’en Vers. Cependant sans faire tort à mon entousiasme, je vous diray dans la plus sincere Prose que je suis, Monsieur, vostre.… <hi rend="sc">Alcidon.</hi></p></quote></div>