<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-11_088" resp="wordpro"><head>[Traduction de la quatriéme Eglogue de Virgile]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1700 [tome 11], p. 88-98.</bibl><p>Ce qui suit est une traduction de la quatriéme Eglogue de Virgile.</p><quote><label>POLLION.</label><lg><l rend="i">Muses de la Sicile, élevez vostre voix</l><l rend="i">A des sujets plus hauts que nos champs &amp; nos bois,</l><l rend="i">Les humbles arbrisseaux à tous ne sçauroient plaire ?</l><l rend="i">Si pourtant des forests nous ne sçaurions nous taire,</l><l rend="i">Chantons d’un ton si haut &amp; les bois &amp;les champs,</l><l rend="i">Qu’un Consul des Romains daigne entendre nos chants.</l><l rend="i"> Enfin, voicy cet âge en mille biens fertile,</l><l rend="i">Que nous avoient promis les Vers de la Sibile,</l><l rend="i">Où dans un long repos les siecles écoulez,</l><l rend="i">Vont pour nostre bonheur estre renouvellez.</l><l rend="i">Le retour attendu de la divine Astrée</l><l rend="i">Nous ramene le temps de Saturne &amp; de Rhée.</l><l rend="i">Le Fils de Pollion vient de naistre en ces lieux,</l><l rend="i">Dont la race immortelle est un present des Cieux.</l><l rend="i">Soudain le sage Enfant terminera la guerre,</l><l rend="i">Et l’heureux siecle d’or regnera sur la terre.</l><l rend="i">Lucine, sois propice à ce Heros naissant,</l><l rend="i">Déja cet Apollon est icy tout-puissant.</l><l rend="i"> Pendant ton Consulat, on a cet avantage,</l><l rend="i">Illustre Pollion, de voir naistre cet âge.</l><l rend="i">Sous ton autorité commenceront ces jours,</l><l rend="i">Dont un parfait bonheur suivra bien-tost le cours.</l><l rend="i">Sous toy si de la guerre on voit encor des restes,</l><l rend="i">On ne craindra plus rien de ses suites funestes ;</l><l rend="i">Il vivra comme un Dieu, cet Enfant glorieux,</l><l rend="i">Il verra les Heros meslez avec les Dieux ;</l><l rend="i">Il en sera vû même, &amp; dans la paix profonde,</l><l rend="i">Plein des vertus du pere il regira le monde.</l><l rend="i"> La terre, Enfant divin, soudain vous fera part</l><l rend="i">De ses petits presens sans façon &amp; sans art,</l><l rend="i">Du lierre tortu dont la tige est rampante,</l><l rend="i">Et du baccar, de peur que l’on ne vous enchante,</l><l rend="i">De la feve d’Egipte à l’éclat verdoyant,</l><l rend="i">Et de la branche ursine, au feuillage riant ;</l><l rend="i">Les chevres aux hameaux le soir s’estant rendues,</l><l rend="i">Y porteront de lait des mamelles tendues,</l><l rend="i">Les taureaux, les haras en liberté paissans,</l><l rend="i">Ne craindront plus l’assaut des lions rugissans,</l><l rend="i">Et même vostre couche en fleurs toujours feconde,</l><l rend="i">En produira pour vous les plus belles du monde.</l><l rend="i">Tous serpens periront, tous simples veneneux,</l><l rend="i">Prompts à nous recevoir, periront avec eux ;</l><l rend="i">L’Amone d’Assirie, &amp; sa plus douce essence</l><l rend="i">Parfumera nos champs, par tout prendra naissance.</l><l rend="i">Mais quand de vostre pere &amp; de vos grands ayeux</l><l rend="i">Vous pourrez voir écrits les exploits glorieux,</l><l rend="i">Et que vous sentirez cette divine flâme</l><l rend="i">Que l’amour des vertus allume dans une ame,</l><l rend="i">Les champs seront jaunis du bel or des moissons,</l><l rend="i">Le noir raisin pendra des incultes buissons.</l><l rend="i">Le miel même à travers la dureté des chesnes,</l><l rend="i">Ainsi qu’une sueur, coulera de leurs veines,</l><l rend="i">Quelques restes legers de nos premiers defauts,</l><l rend="i">Nous pousseront encore à voguer sur les eaux.</l><l rend="i">Thetis verra des Nefs sur ses plaines mobiles,</l><l rend="i">Encore on donnera des murailles aux Villes ;</l><l rend="i">Encor le soc armé de ses coutres tranchans,</l><l rend="i">Suivi du Laboureur sillonnera les champs.</l><l rend="i">Alors d’autres Tifis sur le sein d’Amphitrite,</l><l rend="i">Conduiront un Vaisseau plein de Heros d’élite.</l><l rend="i">Un Achille nouveau pour de nouveaux exploits,</l><l rend="i">Verra la grande Troye une seconde fois.</l><l rend="i">Quand vous serez dans l’âge où la vigueur de l’homme</l><l rend="i">Par les ans s’affermit, s’acheve &amp; se consomme,</l><l rend="i">Sur la mer sans vaisseaux un avide Marchand</l><l rend="i">Ne portera plus rien de l’aurore au couchant,</l><l rend="i">De tous les biens épars dans le reste du monde,</l><l rend="i">La terre en tous endroits se trouvera feconde,</l><l rend="i">Le coutre n’ira plus lui déchirer le sein,</l><l rend="i">La vigne sans travail fera naistre le vin,</l><l rend="i">Le bouvier aux taureaux ôtant leur atelage,</l><l rend="i">Les laissera courir libres de labourage,</l><l rend="i">Et l’on ne verra plus, sur la laine éclater,</l><l rend="i">Ces couleurs que de l’art on luy voit emprunter.</l><l rend="i">La brebis dans nos prez se trouvera parée,</l><l rend="i">Tantôt de toison rouge, &amp; tantôt de dorée,</l><l rend="i">La pourpre d’elle même ornera les Agneaux.</l><l rend="i">C’est là ce siecle d’Or, qu’en roulant leurs fuseaux,</l><l rend="i">Les parques ont prédit à vos belles années,</l><l rend="i">Sur l’immuable Arrest qu’ont fait les destinées.</l><l rend="i"> Race de Jupiter, enfant si cher aux Dieux,</l><l rend="i">Il est temps d’accepter vos emplois glorieux,</l><l rend="i">Voyez cet univers que le poids de ses crimes</l><l rend="i">Alloit precipiter dans le fonds des abîmes,</l><l rend="i">D’aise cet Univers ne peut se contenir,</l><l rend="i">Et tout se réjoüit de ce siecle à venir.</l><l rend="i"> Le Ciel contentera pleinement mon envie,</l><l rend="i">Si jusqu’à ce beau siecle il conserve ma vie,</l><l rend="i">Et si j’ay dans ce temps encore assez de voix,</l><l rend="i">Pour chanter dignement vos glorieux exploits.</l><l rend="i">Je ne crains point qu’alors le Chantre de la Trace,</l><l rend="i">Ce Fils de Caliope en beaux Vers me surpasse,</l><l rend="i">Ny que le grand Linus, Fils du bel Apollon,</l><l rend="i">Sur un si haut sujet obscurcisse mon nom.</l><l rend="i">Si pour me surmonter dans ce noble exercice,</l><l rend="i">Le Dieu Pan contre moy vouloit entrer en lice,</l><l rend="i">Quand même l’Arcadie en devroit décider,</l><l rend="i">Aux yeux de l’Arcadie il me devroit ceder.</l><l rend="i"> Enfant dont la grandeur nous doit estre si chere ;</l><l rend="i">Témoignez en riant connoistre vostre mere,</l><l rend="i">Commencez d’appaiser par un ris tendre &amp; doux,</l><l rend="i">Les maux qu’en sa grossesse elle a soufferts pour vous.</l><l rend="i">Faites que cet air tendre un souris vous attire.</l><l rend="i">Ceux à qui les parens ne daignent point sourire.</l><l rend="i">Jupiter de sa table à jamais les bannit,</l><l rend="i">Et Pallas pour toujours leur refuse son lit.</l></lg></quote></div>