<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-07_014" resp="wordpro"><head>[Autres sonnets]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1694 [tome 7], p. 14-19.</bibl><p>J’ajoûte les deux autres Sonnets, que l’Academie des Lanternistes a fait imprimer avec celuy qui a remporté le prix.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Qu’en tous lieux de Louis on éleve le</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Ce Prince tous les ans au mépris des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">En cueillant de Lauriers les fertiles</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Dans les travaux de Mars lasse le plus</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Alexandre, Hannibal, &amp; le fameux</hi> Auguste,</l><l><hi rend="i">De ce fier Conquerant auroient pris des</hi> leçons.</l><l><hi rend="i">Ses hauts faits, des neuf Sœurs épuisent les</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Louis est un Heros &amp; plus grand &amp; plus</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De tous ses Ennemis il abattra l'</hi>orgueil,</l><l><hi rend="i">Ils iront à ses pieds tenter un doux</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Ce torrent de valeur ne trouve point de</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Contre luy vainement ils meuvent leurs</hi> ressorts ;</l><l><hi rend="i">Il n’a pas un Sujet qui de son sang</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Ne cherche à luy marquer ses plus ardens</hi> transports.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Conserve nous, Seigneur, le plus grand des Humains,</l><l rend="i">Le soutien de l’Etat, l’appuy de ton Eglise,</l><l rend="i">Et ne souffre jamais qu’un Ennemi détruise</l><l rend="i"> Ce bel Ouvrage de tes mains.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, qu’on doit d’honneur à ton nom, à ton</hi> Buste !</l><l><hi rend="i">En dépit des torrens, des frimats, des</hi> glaçons</l><l><hi rend="i">Tu fais au champ de Mars d’immortelles</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">L’Aigle n’est devant toy vaillante, ny</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ta conduite à la fois sage, prudente,</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">Du grand art de regner fait de nobles</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Les plus fameux Pinceaux, les plus doctes</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">N’ont rien pour te loüer d’assez vif, d’assez</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tu triomphes toujours sans faste &amp; sans</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">Terrible par ton bras, charmant par ton</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Tes rapides exploits ne trouvent point de</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">D’une Ligue en fureur tu brises les</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Et pendant que le Ciel sa faveur te</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Nassau confus se livre aux plus jaloux</hi> transports.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Seigneur, qui de Louis vois l’ardeur &amp; la foy.</l><l rend="i">Daigne benir toujours ses desseins &amp; son zele,</l><l rend="i"> Puis qu’à tes saintes Loix fidelle,</l><l rend="i">Il combat moins pour luy qu’il ne combat pour toy.</l></lg></quote></div>