<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-05_128" resp="wordpro"><head>[La Nymphe de Chanceaux, ou L’arrivée de la Seine au Château de Marly]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1699 [tome 5], p. 128-154.</bibl><p>Voicy encore un Ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> Cassan, Auteur de la Ménagerie, employée au commencement de cette Lettre. Sa Majesté, à qui il est adressé par ces huit Vers, l’a receu d’une maniere tres-favorable.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Louis, reçois icy l’hommage d’une Muse,</hi></l><l rend="i">Qui chante les travaux où ton esprit s’amuse,</l><l rend="i">Quand ta foudre en repos arreste son éclair,</l><l rend="i">Et n’épouvante plus ny la terre, ny l’air.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Elle n’étale point ces termes emphatiques,</l><l rend="i">Dont on pare aujourd’huy les Phrases Poëtiques,</l><l rend="i">Mais d’un stile plus simple elle expose à tes yeux</l><l rend="i">La seule expression &amp; des noms &amp; des lieux.</l></lg></quote><quote><label>LA NYMPHE DE CHANCEAUX,<lb/><hi rend="i">OU</hi><lb/><hi rend="i">L’arrivée de la Seine au Château de Marly.</hi></label><lg><l>Dans la riche Contrée, où le Dieu des Vendanges</l><l>Voit toujours celebrer ses divines loüanges,</l><l>Pour les gros revenus qui reviennent du fruit,</l><l>Que dans ce beau Terroir son Vignoble produit ;</l><l>Là tout prés de Chanceaux, &amp; non loin de Saint Seine,</l><l>Du fond d’un petit bois l’on voit sortir la Seine,</l><l>Qui d’abord jaillissant par de petits boüillons,</l><l>S’en va de quelques champs arroser les sillons ;</l><l>Puis rassemblant ses eaux le long d’une colline,</l><l>Elle vient réjoüir la campagne voisine,</l><l>Et tombant dans un fond, commence à cet endroit</l><l>De se former un lit par un canal étroit.</l><l> De là, suivant sa pente en traversant les plaines,</l><l>Elle reçoit par tout le tribut des Fontaines,</l><l>Qui par des flots d’argent viennent dans des ruisseaux</l><l>S’empresser à l’envi pour augmenter ses eaux.</l><l> La Nymphe qui réside au fond de cette source,</l><l>Admirant les progrés qu’elles font dans leur course,</l><l>Sent un instinct secret, qui luy fait concevoir</l><l>Une fois pour toujours le dessein de les voir.</l><l> Elle sort à l’instant, &amp; sous l’ombre des Saules,</l><l>Tresse ses long cheveux flotans sur ses épaules,</l><l>Met sa robe, &amp; de fruits prend un bouquet en main,</l><l>Et quitte son séjour pour se mettre en chemin.</l><l> De ces Saules enfin abandonnant l’allée,</l><l>Elle vient à Bagneux, où dans une vallée,</l><l>Son canal s’élargit, &amp; déjà sur ses eaux</l><l>L’aviron fait voguer quelques legers Bateaux.</l><l> Alors de quelques flots élevant la surface,</l><l>La Nymphe en un instant se forme un char de glace,</l><l>Et montant sur son siege, elle va lentement</l><l>Suivre le fil de l’eau par un doux mouvement.</l><l> Les Faunes qui n’ont vû rien d’égal dans le monde,</l><l>La prennent pour Thetis, la Déesse de l’onde,</l><l>Mais le sort d’Acteon, dont ils sont informez,</l><l>Les écarte bientost de frayeur alarmez.</l><l> La Nymphe qui les voit rentrer dans leur retraite,</l><l>De leur vaine frayeur demeure satisfaite,</l><l>Et pour ne plus paroistre à leurs profanes yeux,</l><l>Se fait d’une vapeur un voile officieux.</l><l> Ainsi tranquillement elle fait son voyage,</l><l>Et remarque les lieux qui bordent son rivage.</l><l> Elle voit Châtillon, dont l’antique rempart</l><l>Est le premier objet digne de son regard.</l><l>Mussy-l’Evêque, &amp; Bar, &amp; la Cité de Troye,</l><l>Font chacune à son tour le sujet de sa joye.</l><l>Cette Cité n’est pas celle où le feu Gregeois</l><l>Vit sa flâme meslée au sang de ses Bourgeois.</l><l> Au dessous de Meri l’Aube augmente son onde,</l><l>Puis la Nymphe voit Pont &amp; sa plaine feconde,</l><l>Non loin de là Nogent, puis Bray ; vers l’autre main</l><l>Montereau, Fautyonne au bord de son chemin,</l><l>Où par le gros renfort d’une onde auxiliaire,</l><l>On peut l’appeller fleuve aussitôt que riviere.</l><l> Melun avec son Pont semble arrester son cours ;</l><l>Plus loin paroist Corbeil avec ses vieilles Tours.</l><l>Sur un penchant se voit Villeneuve Saint George,</l><l>Et plus bas dans son lit la Marne se dégorge.</l><l>Elle admire en passant ces superbes Maisons, *</l><l>Où regne un doux Printemps dans toutes les saisons.</l><l>A sa droite est aussi le Chasteau de Vincenne,</l><l>Avec l’Arc de Triomphe érigé dans la Plaine,</l><l>Pour les exploits fameux &amp; les faits inoüis,</l><l>Qui de mille Lauriers ont couronné Loüis.</l><l> A la gauche, &amp; plus loin, paroist l’Observatoire,</l><l>Où de l’ordre des temps Cassini fait l’Histoire,</l><l>Et par de longs Tuyaux voit d’un œil curieux,</l><l>Au travers du cristal le mouvement des Cieux.</l><l> Enfin à la faveur de l’onde qui la mene,</l><l>Elle entre dans Paris sans détour &amp; sans peine,</l><l>Et bientost l’Arcenal, les Maisons &amp; les Ponts</l><l>Sont par elle passez en observant leurs fronts,</l><l>Mais entre les deux Ponts que regarde le Louvre,</l><l>Considerant par tout ce que son œil découvre,</l><l>Elle admire au Pont-neuf le valeureux Henry</l><l>Sur un cheval d’airain, qui d’un air aguerry</l><l>Semble encor commander au milieu des Batailles,</l><l>Ou forcer les Ligueurs couverts de leurs murailles.</l><l> Le Louvre, à sa main droite, est un si bel objet,</l><l>Qu’elle a regret d’en voir suspendre le projet.</l><l>Sur tout de ce Fronton d’ordonnance correcte,</l><l>Chef-d’œuvre merveilleux de Perrault l’Architecte.</l><l>Si de le voir finir ce n’est pas la saison,</l><l>C’est à d’autres qu’à nous d’en sçavoir la raison.</l><l> D’un College fameux, † riche en toute maniere,</l><l>Elle voit tout à plein la face réguliere.</l><l>Jule par ces bienfaits a voulu dans ce lieu</l><l>Eterniser son nom, imitant Richelieu,</l><l>A qui la France doit la celebre Sorbonne,</l><l>Et les succés heureux des sujets qu’elle donne.</l><l> Plus bas le Pont Royal, basti solidement,</l><l>Est encor de Paris un utile ornement.</l><l> Elle apperçoit aussi le Parc des Thuilleries,</l><l>Où l’on voit étaler l’or &amp; les broderies.</l><l>Là tout ce que Paris a de riche &amp; de beau,</l><l>S’en va durant l’Eté l’embellir de nouveau,</l><l>Et pendant ce concours suivi de mille escortes,</l><l>Les Carosses dorez en assiegent les portes.</l><l> Plus loin le Cours-la-Reine est ombragé d’ormeaux,</l><l>Dont le branchage épais fait trois rangs de berceaux.</l><l>Quelquefois dans ce Cours le Duc &amp; la Duchesse</l><l>Des Carosses Bourgeois sont foulez dans la presse,</l><l>Et sans leur Ecusson, leur train ne sçauroit pas</l><l>Les faire distinguer parmy cet embaras.</l><l> De l’autre main paroist l’Hostel des Invalides,</l><l>Affermi sur un fond de revenus solides :</l><l>Superbe monument, où la posterité</l><l>Connoistra de Loüis le zele &amp; la bonté.</l><l> Au loin se voit Meudon, qui sur une éminence</l><l>Est le lieu du repos de l’Aîné de la France.</l><l>Loüis y vient aussi dans la belle saison,</l><l>Respirer quelquefois l’air de cette maison,</l><l>Et pour se délasser des peines que luy donne</l><l>Pour le bien de l’Etat, le poids de sa Couronne.</l><l> Plus bas paroist Saint Clou, qui du haut du costeau</l><l>Voit rouler le cristal dans les Cascades d’eau.</l><l>Philippe y tient sa Cour certain temps de l’année,</l><l>Et par de doux plaisirs partage la journée ;</l><l>Mais Paris quelquefois reçoit cette faveur,</l><l>Quand aux solemnitez il vient luy faire honneur.</l><l> La Nymphe voit encor l’Architecture antique</l><l>Du Chasteau de Madrid, ouvrage magnifique,</l><l>Puis le courant s’écarte, &amp; va vers Saint Denis,</l><l>Où l’on garde en dépost des trésors infinis.</l><l> Ainsi par ce contour son onde détournée</l><l>Serpente dans la plaine une demi-journée ;</l><l>Il semble qu’elle craint de passer par l’endroit,</l><l>Où plus bas que Ruël son lit devient étroit.</l><l> Mais enfin son penchant luy faisant violence,</l><l>L’entraîne dans ce lieu malgré sa résistance,</l><l>Et fait voir à la Nymphe au delà du tournant</l><l>Le formidable objet d’un travail surprenant.</l><l> Comme on voit en hiver la forest des Ardennes,</l><l>Quand la bize a fait cheoir le feüillage des chesnes,</l><l>Et chasse les voleurs de tous les défilez,</l><l>Presenter ses vieux troncs qui paroissent brûlez.</l><l>Ainsi se voit de loin la Machine effroyable,</l><l>Ouvrage de nos jours qui paroist incroyable,</l><l>Avec tout l’attirail de son corps herissé,</l><l>De rouage &amp; de Ponts l’un sur l’autre exhaussé,</l><l>Dont les bras s’étendant vers le haut de la coste,</l><l>Meuvent les Balanciers comme on voit une Flote,</l><l>Que la vague entretient dans le balancement,</l><l>Incliner tous ses mats à chaque mouvement.</l><l> Quoy, dit-elle en voyant la Machine étonnante,</l><l>Seray-je donc contrainte à poursuivre ma pente,</l><l>Et me faire rouër parmy tous les ressorts,</l><l>Que je vois remuër par de si grands efforts !</l><l>Non, non, dit elle alors, la Nymphe de la Seine</l><l>Se mêlera plûtost avec l’eau qui l’entraîne,</l><l>Et par son changement sçaura bien éviter</l><l>Les outrages cruels qu’elle voit aprêter.</l><l> Ainsi dit, à l’Instant elle se rend liquide,</l><l>Son corps va se mêler avec l’onde rapide,</l><l>Et dans le fil de l’eau tâche de s’allonger,</l><l>Croyant par ce moyen éviter le danger.</l><l> Mais en vain, car aux Ponts cent Pompes aspirantes</l><l>L’enlevent de son lit à reprises frequentes,</l><l>Et la livrent ensuite aux Pistons refoulans,</l><l>Qui font pour l’enlever des efforts violens.</l><l> Alors par ces efforts elle sent qu’elle monte</l><l>Vers le haut du costeau dans des tuyaux de fonte,</l><l>Qui vont la revomir au prochain réservoir,</l><l>Où cent autres tuyaux viennent la recevoir.</l><l>Là les Pistons changeant leur maniere ordinaire,</l><l>Pressent de bas en haut par un effet contraire.</l><l> Elle reçoit le jour pour la seconde fois,</l><l>Et reprend en ce lieu l’usage de la voix,</l><l>Pour se plaindre en passant du Chevalier de Ville,</l><l>Qu’elle voit sur sa gauche avec son air tranquille</l><l>Qui t’oblige, dit-elle, avec ton Art maudit,</l><l>A venir malgré moy m’enlever de mon lit ?</l><l>A ces mots les Pistons luy coupant la parole,</l><l>Le Clapet la retient s’ouvrant à tour de rôlle,</l><l>Et la fait parvenir aprés tant de détours</l><l>Sur le haut du regard pour luy donner son cours.</l><l>De là sur l’Aqueduc, sa pente naturelle</l><l>Luy fait prendre bien-tost une route nouvelle.</l><l> Enfin elle descend par des tuyaux de fer</l><l>Dans un long réservoir, appellé Trou d’Enfer ;</l><l>Mais c’est là que le Ciel devenu favorable,</l><l>Luy presente par tout un aspect agréable.</l><l>Soleil, dit-elle alors, qui brilles dans les Cieux,</l><l>Aprés tant de tourmens, que vois je dans ces lieux ?</l><l>Quel calme regne icy ? quelle est cette contrée,</l><l>Qui sans doute autre part doit avoir son entrée ;</l><l>Car je ne pense pas que l’horrible conduit,</l><l>Par où j’ay fait chemin au travers de la nuit,</l><l>En ait jamais esté le sentier, ny la route.</l><l> Apollon à l’instant, pour la tirer de doute,</l><l>Belle Nymphe, dit il, apprenez qu’en ce lieu,</l><l>Aux jours de son repos habite un demi Dieu.</l><l>C’est Loüis, ou plûtost c’est le vaillant Alcide,</l><l>Qui vient de réprimer la fureur homicide,</l><l>Dont le Dieu des combats agite les humains,</l><l>Lorsque pour se détruire ils ont armé leurs mains.</l><l> Les destins en ces lieux ont borné vostre course.</l><l>C’est icy que vostre Urne à l’opposé de l’Ourse,</l><l>Doit dégorger ses eaux dans un riche canal,</l><l>Pour les faire couler d’un mouvement égal.</l><l> En achevant ces mots il poursuit sa carriere,</l><l>Et répand sur la Nymphe un rayon de lumiere,</l><l>Qui rétablit son corps dans son premier estat,</l><l>Relevant sa beauté par un nouvel éclat.</l><l> D’obeïr aux destins la Nymphe est toute preste,</l><l>Et marchant quelques pas, voit lors qu’elle s’arreste,</l><l>Au milieu d’un vallon le Chasteau de Marly,</l><l>Que la Nature &amp; l’Art ont par tout embelly.</l><l>Vers l’une &amp; l’autre main l’Architecture étale</l><l>Six riches Pavillons de simetrie égale,</l><l>Qu’on fait communiquer par de triples Berceaux,</l><l>Artistement formez de charmes &amp; d’ormeaux.</l><l> De ces douze Maisons l’Astre de la contrée</l><l>N’a jamais aux ennuis vû profaner l’entrée ;</l><l>Les innocens plaisirs viennent seuls dans ces lieux,</l><l>Les rendre aussi charmans que le séjour des Dieux.</l><l> La Nymphe s’avançant d’une démarche lente,</l><l>Reconnoist son canal pratiqué dans la pente,</l><l>Qui descend du Midy vers le front du Chasteau,</l><l>Et surprise elle admire un Ouvrage si beau.</l><l> C’est donc icy, dit-elle, où le destin m’amene,</l><l>Pour y faire couler une nouvelle Seine ?</l><l>Je ne m’attendois pas de trouver en ces lieux,</l><l>Aprés mon infortune, un sort si glorieux.</l><l> Alors elle se couche, &amp; son Urne penchante</l><l>Fait couler à longs flots la Riviere naissante,</l><l>Etendant son cristal de l’un à l’autre bord,</l><l>Et la Nymphe à l’instant se repose &amp; s’endort,</l><l> Les ondes cependant par leur course bruyante</l><l>S’emparent du Canal, en occupent la pente,</l><l>Et leur gazouïllement attirant les Oiseaux,</l><l>Ils mêlent leur ramage au murmure des eaux.</l><l> Muse, c’est maintenant que vous devez m’apprendre</l><l>L’agréable plaisir qu’on eut de les entendre,</l><l>Quand le bruit de leurs flots jusqu’alors inoüis,</l><l>Dans son appartement éveillerent Loüis.</l><l> Le Monarque à ce bruit, qui luy charme l’oreille,</l><l>Se leve promptement pour voir cette merveille,</l><l>Et suivi d’une Cour dont il a fait le choix,</l><l>Voit la Seine à Marly pour la premiere fois.</l><l> Le Soleil éclairant l’un &amp; l’autre rivage,</l><l>Il semble qu’en ce lieu coulent les eaux du Tage.</l><l>Dont les superbes flots dans leur cours diligent</l><l>Font parmy leur gravier rouler l’or &amp; l’argent.</l><l> Loüis, qui sur le bord considere leur course,</l><l>Monte insensiblement, pour aller à la source,</l><l>Et venant au sommet, voir la Nymphe qui dort,</l><l>Au bruit que font ses eaux vers le costé du Nort</l><l> Nymphe, dit-il alors, dont l’onde claire &amp; pure</l><l>Coule dans ce Canal avec un doux murmure,</l><l>Et ranime les fleurs, que Flore dans ces lieux</l><l>Fait naistre sous nos pas pour arrêter nos yeux,</l><l>Reconnoissant icy vostre abord favorable,</l><l>Je feray que vos eaux, par un travail durable,</l><l>S’écoulant à travers des tuyaux de metal,</l><l>Eleveront en l’air mille objets de cristal,</l><l>Qui frayant vers le Ciel une route inconnuë,</l><l>Sembleront de nouveau remonter dans la nuë.</l><l> Aussi-tost à Mansard il donne le dessein</l><l>De faire ouvrir la Terre, &amp; foüiller dans son sein,</l><l>Pour conduire avec art par cent routes profondes</l><l>Le tribut qu’on reçoit de ces nouvelles ondes.</l><l> L’Architecte obéit, &amp; par mille jets d’eau</l><l>On voit briller Marly d’un ornement nouveau.</l></lg><note><p>* <hi rend="i">Choisy, Conflans, Bercy, &amp;c.</hi></p></note><note><p>† <hi rend="i">Le College des Quatre Nations.</hi></p></note></quote></div>