<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-11_024" resp="wordpro"><head>[Idille de Mr de Senecé] Idylle. A Monsieur Coypel le Fils. Jacob et Laban</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1691 [tome 11], p. 24-39.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> Coypel le jeune, en qui le mérite dans sa Profession est hereditaire, a donné l’idée des Vers suivans par un excellent Tableau, dans lequel il represente la colere de Jacob trompé par Laban, lors qu’il luy supposa Lia dans son lit à la Place de Rachel. Ces Vers sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Senecé, Premier Valet de Chambre de la feuë Reine. Tous ses Ouvrages ont tant de justesse &amp; de bon goust, &amp; sont si generalement approuvez, qu’estant au dessus des loüanges que je leur pourrois donner, je me contente de vous dire que vous les lirez avec plaisir.</p><quote><label>IDYLLE.<lb/>A Monsieur Coypel le Fils.<lb/>JACOB ET LABAN.</label><lg><l rend="i">Non, non, vous n’êtes point du sang des Patriarches,</l><l rend="i"> De ce sang fidelle, &amp; pieux,</l><l rend="i"> Et dans vos trompeuses démarches</l><l rend="i">Je ne reconnois point nos illustres Ayeux.</l><l rend="i">Je sçais que la Beauté dont mon ame est éprise</l><l rend="i">Par sept ans de travaux ne pouvoit estre acquise,</l><l rend="i">Un siécle eût été peu pour plaire à ses beaux yeux,</l><l rend="i">Mais cependant, Cruel, vous me l’aviez promise !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Helas ! le tendre Amour dont je me sens brûler,</l><l rend="i">Devoit-il donc périr par un lâche artifice ?</l><l rend="i">Estoit-il reservé pour l’affreux Sacrifice</l><l rend="i"> Où vous venez de l’immoler ?</l><l rend="i">Pouviez-vous me percer par un trait plus funeste ?</l><l rend="i">Pouviez-vous plus avant pousser la trahison ?</l><l rend="i">Arracher à mon cœur tout l’espoir qui luy reste !</l><l rend="i"> L’unir à tout ce qu’il deteste.…</l><l rend="i"> O Ciel ! soûtenez ma raison.</l><l rend="i">Par choix, ou par surprise, elle est enfin ma Femme,</l><l rend="i"> Il faut l’aimer. Et le pourray-je, helas !</l><l><hi rend="i">Pourray-je</hi> (<hi rend="i">Malheureux !</hi>) <hi rend="i">maistre de tant de flame,</hi></l><l rend="i">De sa charmante Sœur oublier les appas ?</l><l rend="i">Ah ! Laban ! ah ! perfide ! Auteur de mon trépas,</l><l rend="i">Trop de douceur me livre aux maux que vous me faites.</l><l rend="i">Vous m’auriez respecté si j’en avois moins eu,</l><l rend="i">Ma bonté m’avilit, Barbare que vous êtes.</l><l rend="i">Que n’aviez vous à faire au barbare Esaü !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi le cœur outré d’un cruel stratagême</l><l rend="i"> Jacob exhale sa douleur,</l><l rend="i"> Et privé de Rachel qu’il aime</l><l rend="i">Des nôces de Lia déplore le malheur.</l><l rend="i"> Du juste couroux qui l’inspire</l><l rend="i"> Sa vertu modere le feu.</l><l rend="i"> La Sagesse craint d’en trop dire,</l><l rend="i">Et l’Amour outragé craint d’en dire trop peu.</l><l rend="i">Ses yeux étincelans lancent des traits de flame,</l><l rend="i">De ses bras étendus le geste est menaçant.</l><l rend="i">Ses cheveux herissez par l’horreur qu’il ressent</l><l rend="i">Elevent sur son front le trouble de son ame ;</l><l rend="i">Jusque dans ses habits paroît l’émotion</l><l rend="i">Qu’excite dans son cœur l’amoureuse furie,</l><l rend="i"> Et la volante draperie</l><l rend="i">Va dans les Airs émeus peindre sa passion.</l><l rend="i">Le faux Vieillard, sur une pierre assis,</l><l rend="i">D’un froid desesperant écoute ces reproches.</l><l rend="i">La fureur de Jacob fait sur son sens rassis</l><l rend="i">Moins d’effet, que le Flot brisé contre les Roches.</l><l rend="i">Toujours aux trahisons le Scelerat est prompt,</l><l rend="i"> Les marques n’en sont point douteuses ;</l><l rend="i">La timide pudeur n’ose aborder son front,</l><l rend="i">Et craint de s’abîmer dans ses rides affreuses :</l><l rend="i">Sa longue barbe grise à replis ondoyans</l><l rend="i">Des replis de son cœur couvre la turpitude.</l><l rend="i"> Son air moqueur, ses yeux rians,</l><l rend="i">Moins par temperament encor que par étude,</l><l rend="i">A son Gendre abusé sont des témoins crians</l><l rend="i"> De sa criminelle habitude.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jeune homme, luy dit-il, tu parois déchaîné</l><l rend="i"> D’une maniere bien terrible !</l><l rend="i">Est ce un si grand outrage, un affront si sensible</l><l rend="i"> De t’avoir fait mon Fils aîné ?</l><l rend="i">D’un si bon Serviteur je ne puis me défaire.</l><l rend="i">Que feroient mes Troupeaux privez de ton secours ?</l><l rend="i"> Pour mériter l’objet de tes Amours</l><l rend="i"> Sept ans de plus ne sont pas une affaire.</l><l rend="i">Il faut recommencer. En vain tes airs mutins</l><l rend="i">Osent nous annoncer de funestes desastres.</l><l rend="i">Va, je ne te crains point, &amp; je commande aux Astres</l><l rend="i"> Qui reglent tes destins.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Charmante Rachel, présente à la querelle,</l><l rend="i">Couvre ses interêts sous un air indolent,</l><l rend="i"> Et par un maintien nonchalant</l><l rend="i">Deguise de son mieux une peine cruelle.</l><l rend="i">Mais ses efforts sont vains, &amp; son cœur peu discret</l><l rend="i"> Traçant trop bien sur son visage</l><l rend="i">Des mouvemens qu’il souffre une parlante image,</l><l rend="i">Aux yeux interessez divulgue son secret.</l><l rend="i">Jacob, bien qu’occupé de sa douleur pressante,</l><l rend="i">N’en est pas moins sensible aux traits de sa beauté.</l><l rend="i"> Qu’elle palisse, il la trouve touchante,</l><l rend="i"> Qu’elle rougisse, il en est enchanté.</l><l rend="i">La tristesse à ses yeux la rend encor plus belle.</l><l rend="i"> Sa fermeté la luy fait admirer,</l><l rend="i">Par tout, nouveau sujet de soupirer pour elle ;</l><l rend="i">Par tout, nouveau sujet de se desesperer.</l><l rend="i">Il cherche en vain ses yeux : leur paupiere trop lente</l><l rend="i"> Les luy couvre soigneusement,</l><l rend="i">De l’Amour desolé, de la pudeur tremblante</l><l rend="i"> C’est le dernier retranchement ;</l><l rend="i"> Helas ! dans le mal qui le presse</l><l rend="i">S’il voyoit ces beaux yeux, sources de son malheur,</l><l rend="i">Qu’il seroit consolé d’y voir tant de tendresse ?</l><l rend="i">Qu’il seroit affligé d’y voir tant de douleur !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un peu plus loin sous un épais feüillage,</l><l rend="i">La jalouse Lia, qui malgré les amours</l><l rend="i"> S’embarqua dans le Mariage,</l><l rend="i"> Prête l’oreille à leurs discours.</l><l rend="i">Le Soleil fait la guerre à sa prunelle tendre ;</l><l rend="i"> Sa main qui cherche à la défendre</l><l rend="i"> La protege inutilement.</l><l rend="i">Des mots interrompus luy font assez comprendre</l><l rend="i">De son Epoux trompé le fier ressentiment.</l><l rend="i">Sur un heureux hymen elle avoit fait son compte,</l><l rend="i"> Elle voit ses projets tombez,</l><l rend="i">Et commence à payer par l’excés de sa honte</l><l rend="i"> Les plaisirs qu’elle à dérobez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans les tristes momens de cette vive scene</l><l rend="i">De Jacob, de Rachel tout partage la peine.</l><l rend="i">Les arbres dépoüillez de leur vert effacé,</l><l rend="i">Eprouvent les rigueurs d’un hiver avancé.</l><l rend="i">Les ruisseaux sont troublez, &amp; leurs ondes obscures</l><l rend="i">Murmurent au Trompeur d’éloquentes injures.</l><l rend="i">Des languissantes fleurs les attraits sont pâlis.</l><l rend="i">La Rose de nouveau prend la couleur du Lis,</l><l rend="i">Les Oiseaux de leurs chants avouant l’impuissance,</l><l rend="i">Déplorent ce malheur par un triste silence,</l><l rend="i">Mais sur tout le Troupeau du Berger affligé.</l><l rend="i">Entre dans la douleur où son Maistre est plongé.</l><l rend="i">On n’y voit plus d’Agneaux briller par leurs courbettes ;</l><l rend="i">Il n’est plus de Brebis qui paissent les herbettes.</l><l rend="i">Laban par sa presence augmente leur ennuy,</l><l rend="i">Un Loup leur paroistroit moins terrible que luy.</l><l rend="i">Le Mâtin qui les garde enflamé de colere,</l><l rend="i">Sur le traistre Vieillard lance un regard severe,</l><l rend="i">Et plein d’un zele ardent pour le triste Berger,</l><l rend="i">Montre d’affreuses dents prestes à le vanger.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Coypel, la force m’abandonne.</l><l rend="i"> Ma Plume cede à ton Pinceau.</l><l rend="i">Ma Muse tremblante s’étonne</l><l rend="i">Du dessein trop hardy de peindre ton Tableau.</l><l rend="i">Ton Art a sur le mien de trop grands avantages.</l><l rend="i">Pourrois-je en disputant conserver quelque espoir ?</l><l rend="i">Ta toile &amp; tes couleurs d’un coup d’œil nous font voir</l><l rend="i">Ce que je ne sçaurois décrire en quatre pages.</l><l rend="i">La force, la grandeur de tes expressions</l><l rend="i">Comblent d’étonnement l’impuissante Nature,</l><l rend="i"> Et tes passions en peinture</l><l rend="i"> Ont surpassé ses passions.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Poursuy dans l’exercice où la gloire t’attache.</l><l rend="i">Du sçavant Raphaël imite le dessein.</l><l rend="i">Aux graces de l’Albane, au grand goust du Carache,</l><l rend="i"> Joins l’élegance du Poussin.</l><l rend="i">S’il est vray ce qu’on croit, que les Muses propices</l><l rend="i">Sur l’avenir douteux éclairent les esprits,</l><l rend="i">J’augure qu’on verra tes Ouvrages sans prix</l><l rend="i">Des Curieux futurs faire un jour les delices.</l><l rend="i">Mais ne te presse point d’arriver à ce bien,</l><l rend="i">Et songe, que pour estre au dessus de l’envie,</l><l><hi rend="i">Dans tous les Arts</hi> (<hi rend="i">&amp; sur tout dans le tien</hi>)</l><l rend="i"> Il faut qu’il en coute la vie.</l></lg></quote></div>