<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-01_140"><head>[Remarques sur la nouvelle Edition de Morery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 140-143.</bibl><p>Il paroist un livre nouveau chez Raymond Mazieres, ruë S. Jacques, à la Providence, intitulé <hi rend="i">Remarques critiques sur la nouvelle édition du Dictionaire Historique de Morery, donnée en</hi> 1704. Ces Remarques sont de deux sortes, les unes regardent les fautes qu’on pretend qui ont échapées, tant à M<hi rend="sup">r</hi> Morery qu’à ceux qui l’ont continué ; les autres sont plutôt des additions à quelques articles de ce Dictionaire qu’une veritable critique. Je n’ay rien à dire des premieres, remarques ; personne n’ignore que dans un Ouvrage d’un travail aussi immense que l’est un pareil Dictionaire, il est bien difficile qu’il ne se glisse quelques fautes, &amp; en ce cas là il est bien plus facile de les remarquer, que de les éviter. À l’égard des remarques de la seconde espece, j’avoüe qu’elles sont belles &amp; remplies d’une grande &amp; profonde érudition. Entre celles-là, il y en a plusieurs qui feront beaucoup de plaisir au lecteur ; du nombre desquelles sont les articles des Adamites, des Adrichomites, de Barthius, de Priscillien, de Strozzy, d’Urceus &amp; de Xenophanes. Ces deux derniers sur tout sont écrits d’une maniere, tres-agréable. Dans celuy d’Urceus on trouve des circonstances tres-interessantes, par exemple, la retraite de cet Auteur dans le fond des forests aprés l’incendie de sa Bibliotheque, &amp; la priere qu’il fit à Dieu à l’heure de la mort, &amp; qui est une preuve qu’il n’est point de pécheur, du Salut duquel on doive desesperer.</p><p>Enfin l’Auteur de ces <hi rend="i">remarques</hi> a écrit d’une maniere tres-honneste. Sa critique n’est ny amere ny mordante, il donne même de grandes loüanges à M<hi rend="sup">r</hi> Vaultier qui en merite aussi beaucoup &amp; son stile est beau &amp; fleuri.</p></div>