<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-12_001" resp="mercure"><head>[Reponse de la Prairie au Ruisseau]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, décembre 1677 (tome X), p. 1-11.</bibl><p>Je vous sçay bon gré, Madame, de l’amitié que vous témoignez avoir prise pour le Ruisseau. Elle ne me surprend point. Vous avez l’esprit délicat, &amp; j’estois persuadé en vous l’envoyant, qu’il seroit favorablement reçeu. Comme le mérite fait effet par tout, ce Ruisseau que vous appellez le plus galant des Ruisseaux, avoit fait un si grand bruit par les avantages que promettoit l’égalité de son cours, que toutes les Prairies qui pouvoient prétendre à ses complaisances, estoient charmées de sa réputation. Ainsi, quoy que ce soit quelque chose d’assez singulier qu’un Ruisseau Amant, celle qui eut la gloire de s’attirer son hommage, avoit déja entendu parler de ce qu’il valoit, &amp; vous pouvez croire que l’ofre de ses soins ne luy déplût pas. Vous en jugerez par cette Réponse qu’elle luy fit, apres l’avoir écouté sans l’interrompre.</p><quote><label>LA PRAIRIE <lb/>AU RUISSEAU.</label><lg><l rend="i">Que vostre éloignement m’a fait souffrir de peine !</l><l rend="i">Je sechois sur le pied de me voir loin de vous,</l><l rend="i">Je n’avois plus de Fleurs, &amp; j’estois entre nous</l><l rend="i">Semblable à ces guérets que l’on voit dans les Plaines ;</l><l rend="i">Mais puis que je vous voy, je m’en vay refleurir,</l><l rend="i">Et seûre de vos Eaux, je ne sçaurois périr.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais puis-je me flater que ces Eaux si chéries</l><l rend="i">Ne coulent que pour moy ? n’est il point de Prairies</l><l rend="i">Dont l’émail éclatant puisse arrester vos pas ?</l><l rend="i">Je crains tout, mais enfin je ne le pense pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous estes descendu d’une Source trop pure,</l><l rend="i">  Pour ternir par cette action</l><l rend="i">  Vostre crystal &amp; vostre nom ;</l><l rend="i">  Et si j’en croy vostre murmure,</l><l rend="i">Vous ne serez jamais inconstant ny parjure.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">  Cependant la rapidité</l><l rend="i">Dont je vous voy courir le long de ce rivage,</l><l rend="i">  Est de vostre infidelité</l><l rend="i">  Un assez funeste présage.</l><l rend="i">Ah, si pour mon malheur, comme un Ruisseau volage,</l><l rend="i">  Apres avoir sçeu m’engager,</l><l rend="i">Je voyois vostre cours ailleurs se partager,</l><l rend="i">De combien de soucis me verrois-je remplie ?</l><l rend="i">Mais quand on va si viste, il faut qu’on soit leger ;</l><l rend="i">Et si je m’en rapporte à ce qu’on en publie,</l><l rend="i">  Vous estes sujet à changer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je suis jalouse enfin, &amp; quand l’Ocean mesme,</l><l rend="i">Riche de tant de flots qu’il reçoit dans son sein,</l><l rend="i">  Auroit pour moy quelque dessein,</l><l rend="i">  Si son amour n’estoit extréme,</l><l rend="i">J’aimerois cent fois mieux un fidelle Ruisseau</l><l rend="i"> Qui pour Thétis, ny pour son Diadéme,</l><l rend="i">Ne voudroit pas ailleurs puiser deux goutes d’eau ;</l><l rend="i">Voila comme je suis, &amp; c’est ainsi que j’aime.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne me voir qu’en courant ! ah je n’ose y penser,</l><l rend="i">Je sens à ce discours mes Fleurs se hérisser,</l><l rend="i">Et le cruel Hyver me donne moins d’alarmes :</l><l rend="i">Helas, où courez-vous ? coulez plus lentement,</l><l rend="i">Le Lit que je vous offre a-t-il si peu de charmes,</l><l rend="i">Qu’il ne puisse fixer la course d’un Amant ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Venez vous égayer au bord de nos Fontaines,</l><l rend="i">  Leurs ondes par vostre moyen</l><l rend="i">  Se trouveront en moins de rien</l><l rend="i">  Des Hélicons, des Hippocrenes,</l><l rend="i">Car je n’ignore pas au bruit que vous menez</l><l rend="i">  Que vous boüillez de vous y rendre ;</l><l rend="i">  C’est vainement que vous tournez,</l><l rend="i">  Je sçay que c’est là vostre tendre.</l><l rend="i">Que vous diray-je de plus ? j’ay des tapis de Fleurs</l><l rend="i">  Sur qui vous pourez vous étendre,</l><l rend="i">L’Aurore chaque jour les baigne de ses pleurs,</l><l rend="i">  Qui composent un doux mélange</l><l rend="i">  Qui fait honte à le fleur d’Orange.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ah laissez-vous tenter ! au nom de nos amours</l><l rend="i">  Faites sur vous quelques retours,</l><l rend="i">Et coulez tout au moins avec plus de paresse :</l><l rend="i">  Si vous n’arrestez vostre cours,</l><l rend="i">Vous allez dans la Mer vous perdre pour toûjours,</l><l rend="i">Et je ne seray plus qu’un objet de tristesse ;</l><l rend="i">  Mais c’est en vain que je vous presse</l><l rend="i">De retarder un peu vostre extréme vistesse,</l><l rend="i">Et qu’un vent opposé seconde mes souhaits ;</l><l rend="i">L’Amour &amp; les Ruisseaux ne remontent jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne demande point que vous veniez sans cesse</l><l rend="i">M’aroser nuit &amp; jour ; non, quelque secheresse</l><l rend="i">Qui puisse me brûler, je ne m’en plaindray pas,</l><l rend="i">Pourveu qu’en d’autres lieux, toûjours fidelle &amp; tendre,</l><l rend="i">Vos Eaux, vos cheres Eaux, n’aillent point se répandre ;</l><l rend="i">Je ne me fonde point sur mes foibles appas,</l><l rend="i">Quoy qu’un Fleuve pompeux suivy de cent Rivieres,</l><l rend="i">  Qui sont ses humbles Tributaires,</l><l rend="i">En superbe appareil me vienne tous les ans</l><l rend="i">Apporter sur mes bords cent liquides presens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais il faut dire tout, c’est un Fleuve volage</l><l rend="i">Dont les débordemens sans mesure ny choix</l><l rend="i">S’étendent dans les Champs ainsi que dans les Bois.</l><l rend="i">Qui peut s’accommoder d’un semblable partage,</l><l rend="i">Ne me ressemble pas : Eussiez-vous plus d’attraits</l><l rend="i">Que l’on ne voit d’Epis chez la blonde Cerés,</l><l rend="i">Si vous alliez ainsi de rivage en rivage,</l><l rend="i">Je vous prefererois le moindre Marécage,</l><l rend="i">Et deussay-je en mourir, je romprois pour jamais.</l></lg></quote><p>La netteté de ces Vers vous fait assez voir qu’ils viennent de Source. Ils sont d’un Gentilhomme qui cherche la Nature dans tout ce qu’il fait, &amp; qui par là ne fait jamais rien que d’agreable. Cet Ouvrage n’estant pas le seul que vous ayez veu de luy, le stile vous en doit faire deviner le nom. Il a des expressions heureuses qui le distinguent assez pour ne vous donner aucune peine à le reconnoistre.</p></div>