<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-09_110" resp="wordpro"><head>Suite des Propheties, Devinations, Vaticinations, Predictions, &amp; Pronostications</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1689 [tome 9], p. 53-126 [extraits p. 110-112, 115-116, 122-125]</bibl><p>[...] Du temps de la primitive Eglise, Dieu accorda mesme aux Filles le don de Prophetie, puis que S. Luc <hi rend="i">a</hi> nous assure que <hi rend="i">S. Paul estoit logé à Cezarée chez Philippe l’Evangeliste, l’un des sept Diacres</hi>, qui avoit quatre <hi rend="i">Filles Vierges qui prophetisoient</hi> ; &amp; ce don de Prophetie a duré &amp; durera jusques à la fin des Siecles, puis que les Apostres ayant receu le S. Esprit, S. Pierre commença sa premiere Predication par ces termes <hi rend="i">b Considerez ce qui a esté dit par le Prophete Joël dans les derniers temps, dit le Seigneur. Je répandray mon esprit sur toute chair. Vos Fils &amp; vos Filles prophetiseront ; vos jeunes gens auront des visions, &amp; vos vieillards auront des songes</hi>, &amp; il ajoûte, <hi rend="i">En ces jours là je répandray mon Esprit sur mes Serviteurs &amp; sur mes Servantes, &amp; ils prophetiseront</hi>. Mais sans faire le Prophete, le Visionnaire ou le Songeur, pourroit-on pas dire qu’en expliquant en 1665. [...]</p><note resp="author"><p>a Actes ch. 21.</p></note><note resp="author"><p>b Actes ch. 2. v. 16.</p></note><p/><p>Qui pourroit penetrer dans le cœur de ce perfide &amp; dénaturé Gendre &amp; Neveu, on l’entendroit chanter &amp; parler en ces termes ;</p><quote><lg><l rend="i">Sous le zele trompeur de rétablir la Foy</l><l rend="i">Je cache le projet d’une grandeur future.</l><l rend="i"> Honneur, Religion, Nature,</l><l rend="i">Tout cede dans mon cœur au desir d’estre Roy.</l><l rend="i"> J’immoleray mille Victimes</l><l rend="i"> A l’ardent desir de regner,</l><l rend="i">Et pour y parvenir, s’il ne faut que des crimes,</l><l rend="i">Je suis d’un caractere à ne rien épargner.</l></lg></quote><p/><p>[...] Je suis encore plus surpris du procedé de la Princesse d’Orange contre le Roy son Pere, &amp; contre le Prince de Galles son Frere. Elle a monté sur le Trône d’Angleterre par un parricide &amp; par un Fratricide volontaire, ayant imité l’execrable Reyne Atalia, &amp; l’abominable Romaine Tullia, Femme de Tarquin, &amp; Fille du Roy Servius Tullius. Celle-là, en Samarie se voyant sans Enfans, voulut faire perir tous ceux de la lignée Royale, &amp; il n’y eut que le Prince Joas qu’on déroba à sa fureur, pour monter sur le Trône, ainsi qu’il est écrit au 4. Livre des Rois, <hi rend="i">d</hi> &amp; celle-cy dans Rome fit passer son Char sur le corps de son Pere. Neantmoins comme je sçay que cette Princesse a la veuë fort tendre, je ne puis me persuader, qu’elle ait eu le cœur assez dur pour ne pas trembler en montant sur le Trône du vivant de son Pere, &amp; du vivant du Prince de Galles son Frere, quelque exhortation que l’esprit de l’ambition du Prince d’Orange luy ait faite pour la porter à faire une démarche si dénaturée,</p><quote><lg><l rend="i">Puis que c’est pour regner, prens le plus court chemin.</l><l rend="i"> Ne crains point de passer sur le corps de mon Pere,</l><l rend="i"> Ce n’est pas une affaire,</l><l rend="i">Disoit à son Cocher la Femme de Tarquin.</l><l rend="i">Fais-toy voir en nos jours une Fille plus dure,</l><l rend="i">Pousse sans nul égard ton orgüeil plus avant,</l><l rend="i">Et foulant à tes pieds le sang &amp; la nature,</l><l rend="i">Passe, afin de regner, sur ton Pere vivant.</l></lg></quote></div>