<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-05_040" resp="mercure" copyOf="JLB-MG-1677-05_041"><head>[Deux Sonnets de Monsieur Robinet à Leurs Altesses Royales]*</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, mai 1677 (tome III), p. 41-46<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Voicy deux autres Sonnets pour leurs Altesses Royales. Ils sont de Monsieur Robinet, qui travaille à la Gazette depuis trentecinq ans, &amp; qui a fait seul tous les Extraordinaires que nous avons veus jusques à l’année derniere. Ils luy ont acquis beaucoup d’estime, &amp; le Public luy a rendu là-dessus la justice qu’il luy devoit.</p><quote><label>A MONSIEUR, <lb/>SUR SES VICTOIRES.</label><label><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Que tu nous parois Grand dans la Lice de Mars,</l><l rend="i">Où ton Cœur &amp; ton Bras moissonnent tant de Gloire !</l><l rend="i">Où faisant le Mestier du premier des Cesars,</l><l rend="i">On te voit remporter Victoire sur Victoire !</l></lg><lg><l rend="i">Ta Valeur sçait trouver dans les affreux Hazars,</l><l rend="i">Le Renom qu’aux Héros on consacre en l’Histoire.</l><l rend="i">Tu sçais sur des débris d’Hommes &amp; de Remparts,</l><l rend="i">Toy-mesme te bastir un Temple de Mémoire.</l></lg><lg><l rend="i">Apres tes grands Exploits, brillant, victorieux,</l><l rend="i">Vien recevoir l’honneur qu’on doit aux demy-Dieux,</l><l rend="i">Vien joüir du Triomphe &amp; si doux &amp; si juste.</l></lg><lg><l rend="i">Les Muses, à l’envy, te chantent dans leurs Vers,</l><l rend="i">Et font voler ton Nom aux bouts de l’Univers,</l><l rend="i">Avec le Nom fameux d’un Roy plus grand qu’Auguste.</l></lg></quote><quote><label>A MADAME, <lb/>Sur les Victoires, et sur le Retour de <hi rend="sc">Monsieur.</hi></label><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Gagnant une Bataille, &amp; forçant une Ville,</l><l><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">se découvre à nos yeux tout entier :</hi></l><l rend="i">C’est un Prince, à la Cour, d’humeur douce et civile,</l><l rend="i">Qui dans son air galant ne mesle rien de fier.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Mais dans le champ de Mars,</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">est un Achille,</hi></l><l rend="i">Il prend l’air &amp; le front d’un terrible Guerrier.</l><l rend="i">D’un intrépide Cœur, &amp; d’une Ame tranquille</l><l rend="i">Il s’avance au Combat, &amp; charge le premier.</l></lg><lg><l rend="i">Grande Princesse, il vient tout éclatant de gloire,</l><l rend="i">Son front est couronné des mains de la Victoire,</l><l rend="i">Mais c’est peu qu’un triomphe &amp; si noble &amp; si beau,</l></lg><lg><l rend="i">Ordonnez que l’Amour rendant son heur extréme,</l><l rend="i">Pour digne Feu de joye allume son Flambeau,</l><l rend="i">Et d’un Myrthe charmant couronnez-le vous-mesme.</l></lg></quote><p>Tous ces Vers, &amp; beaucoup d’autres encor, furent presentez à Monsieur quelques jours apres son arrivée à Paris. Ce Prince avant que de partir pour se rendre en cette Ville, avoit esté au devant de Sa Majesté à Teroüanne. Le Roy le tint un demy quart d’heure embrassé, &amp; lui témoigna une si grande tendresse, que toute la Cour fut charmée de l’air &amp; de la maniere avec laquelle ce Monarque le reçeut. Le lendemain de son arrivée à Paris, la Reyne le vint visiter avant que d’aller aux Carmelites ; &amp; Leurs Altesses Royales furent en suite dîner avec elle.</p></div>