<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-12_007" resp="wordpro"><head>[Requeste des vieilles Fontaines de Paris contre les nouvelles]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1687 [tome 17], p. 7-13</bibl><p/><p>Il est difficile que vous n’ayez entendu parler d’une Requeste des vieilles Fontaines de Paris contre les nouvelles. C’est une Ode Latine de M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil, Chanoine Regulier de Saint Victor. Tous ses Ouvrages sont si estimez qu’ils ne manquent pas de trouver des Traducteurs, mais, Madame, ce ne sont jamais des Traducteurs inconnus. Les plus grands Poëtes se font toûjours un plaisir de mettre ses Vers en nostre Langue, &amp; vous n’en douterez pas quand vous sçaurez que M<hi rend="sup">r</hi> de la Monnoye, fameux par divers prix remportez à l’Academie Françoise, a fait la Traduction que vous allez lire.</p><quote><label>A MONSIEUR<lb/>DE FOURCY,<lb/>PREVOST DES MARCHANDS,<lb/>Requeste des vieilles Fontaines de Paris contre les nouvelles.</label><lg><l rend="i">Les Nymphes des vieilles Fontaines</l><l rend="i">Viennent, grand Magistrat, vous adresser leurs cris,</l><l rend="i">Heureuses, si vos soins vouloient rendre à leurs veines</l><l rend="i">Ces liquides tresors, qu’en recueilloit Paris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Helas ! nous sommes, disent-elles,</l><l rend="i">Contraintes de quitter nos arides Canaux ;</l><l rend="i">Tandis que dans ces lieux cent Naïades nouvelles,</l><l rend="i">Semblent, courant par tout, insulter à nos maux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Nos Fontaines ce sont nos larmes.</l><l rend="i">D’où vient ce changement ? quel est nostre fortfait ?</l><l rend="i">Déesses autrefois, Nymphes pleines de charmes,</l><l rend="i"> Il ne nous reste plus que des noms sans effet.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le Marbre loge nos rivales,</l><l rend="i">L’Illustre Pelletier leur bâtit des Palais,</l><l rend="i">Et les Muses encore à nostre honneur fatales</l><l rend="i">Ont ajoûté des Vers qui ne mourront jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Chaque Naïade a son domaine,</l><l rend="i">Sur la teste chacune a des fleurs à l’enuy,</l><l rend="i">Et chacune reglant le cours de la Fontaine,</l><l rend="i">Joüit en paix du bien qu’elle nous a ravy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’une du poste à l’avantage,</l><l rend="i">L’autre vante aux passans le cristal de son eau,</l><l rend="i">De son urne à leurs yeux l’autre étale l’ouvrage,</l><l rend="i">Et leur fait admirer l’adresse du ciseau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Qui de nous, sans estre chagrine,</l><l rend="i">Peut voir par leur orgueil nos noms ainsi bravez,</l><l rend="i">Lors que connus à peine en leur propre origine</l><l rend="i">Les leurs brillent sur l’or superbement gravez ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cependant nostre Onde inutile</l><l rend="i">Par des sentiers confus dans les Rochers se perd,</l><l rend="i">Et ce tribut flottant reservé pour la Ville</l><l rend="i">Arrose sans profit un sterile desert.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que la fortune est inégale !</l><l rend="i">Ce Magistrat jadis nous traita beaucoup mieux,</l><l rend="i">Qui pour nous attirer dans la Ville Royale,</l><l rend="i">Nous fit tailler en l’air un chemin spacieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous, digne choix d’un grand Monarque,</l><l rend="i">À vostre premier rang si quelque égard est deu,</l><l rend="i">Daignez nous en laisser une eternelle marque,</l><l rend="i">En nous rendant l’éclat que nous avons perdu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que si par vostre heureux suffrage</l><l rend="i">Le retour à nos eaux estoit ouvert icy,</l><l rend="i">Toutes feroient alors dans leur bruyant langage</l><l rend="i">Jour &amp; nuit resonner le grand nom de Fourcy.</l></lg></quote></div>