<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-01_142" resp="wordpro"><head>A Madame la Princesse de Savoye</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1697 [tome 1], p. 142-147.</bibl><p>Voicy d’autres Vers, qui ont esté faits dans le temps du départ de cette même Princesse.</p><quote><label>A MADAME LA PRINCESSE<lb/>DE SAVOYE.</label><lg><l rend="i">Au moment que les eaux commençoient à décroistre,</l><l rend="i">Que l’air devint plus pur &amp; que l’on vit paroistre</l><l rend="i">Les arbres de verdure &amp; de feüilles ornez,</l><l rend="i">Dans les champs que les flots avoient abandonnez,</l><l rend="i">Dans cet heureux moment la Colombe inspirée</l><l rend="i">Prit un rameau d’olive, &amp; d’une aile assurée,</l><l rend="i">Au reste des humains que l’Arche contenoit,</l><l rend="i">Vint annoncer la Paix que le ciel leur donnoit</l><l rend="i">Par un sort plus heureux, Princesse incomparable,</l><l rend="i">Comme un Ange du ciel à nos vœux favorable,</l><l rend="i">Vous portez avec vous les douceurs de la Paix,</l><l rend="i">Et reparez les maux que la Discorde a faits.</l><l rend="i">Le nœud sacré qui doit unir vostre Personne</l><l rend="i">A l’auguste Heritier d’une illustre Couronne,</l><l rend="i">Faisant cesser le trouble entre deux Potentats,</l><l rend="i">Retiendra pour jamais la Paix dans leurs Etats.</l><l rend="i">Le ciel touché des maux qui desoloient la terre,</l><l rend="i">Vouloit la délivrer d’une trop longue guerre,</l><l rend="i">Mais pour nous garantir de ses funestes coups,</l><l rend="i">Le Ciel dans son projet avoit besoin de vous.</l><l rend="i">De Princes &amp; de Rois une Princesse issuë,</l><l rend="i">De rares qualitez heureusement pourvûë,</l><l rend="i">D’un esprit éclairé, d’une extrême douceur,</l><l rend="i">D’un discernement fin, d’un sens droit, d’un grand cœur,</l><l rend="i">Fidelle à ses devoirs meritoit l’alliance</l><l rend="i">Qui luy fera donner des Maistres à la France.</l><l rend="i">Sur un objet si beau le Ciel jettoit les yeux,</l><l rend="i">Pour former de la Paix le lien précieux.</l><l rend="i">Déja toute l’Europe attentive à la joye</l><l rend="i">Qui remplit aujourd’huy la France &amp; la Savoye,</l><l rend="i">Au bruit de nos concerts commence à respirer ;</l><l rend="i">La Paix que vous donnez fait par tout esperer</l><l rend="i">Qu’on la verra bien tost d’oliviers couronnée,</l><l rend="i">Triompher en tous lieux de Bellone enchaînée,</l><l rend="i">Et malgré le desordre &amp; la rebellion</l><l rend="i">Faire fleurir les Loix &amp; la Religion.</l><l rend="i">Allez, grande Princesse, achevez vostre ouvrage.</l><l rend="i">Faites regner la paix du Rhin jusques au Tage,</l><l rend="i">Et que le monde entier vous doive le repos ;</l><l rend="i">Dont la perte a couté tant d’illustres Heros.</l></lg></quote></div>