<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-10a_226" resp="wordpro"><head>[Mort de l’architecte Perrault]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1688 (première partie) [tome 14], p. 226-230</bibl><p/><p>Nous avons perdu ce mois-cy M<hi rend="sup">r</hi> Perrault, Docteur en Medecine, &amp; de l’Academie des Sciences. Il estoit fort habile dans tout ce qui regarde les beaux Arts, &amp; le Public luy est obligé de la belle traduction qu’il luy a donnée de Vitruve. Elle est extrémement recherchée, &amp; a fait plaisir à beaucoup d’Architectes M<hi rend="sup">r</hi> Perrault n’estoit pas seulement sçavant dans la belle Architecture, mais il a sceu mettre cette science en pratique. L’Arc de Triomphe a esté fait sur son dessein, aussi-bien que la façade du Louvre ornée du beau peristille qui l’accompagne. C’est un Ouvrage fort estimé de tous ceux qui s’y connoissent, &amp; que les Etrangers regardent avec étonnement. Il a aussi fait bastir l’Observatoire, dont la construction qui est singuliere, demandoit un genie, qui eust une parfaite connoissance des Sciences pour lesquelles on a élevé ce Bastiment. Je vous en ay donné une ample &amp; curieuse description, dans l’une de mes quatre Lettres touchant l’Ambassade de Siam en France, où l’on voit, comme vous sçavez, des choses tres-particulieres qui n’avoient jamais esté sceuës, quoy que l’Observatoire soit connu depuis long-temps. Outre les dix Livres d’Architecture de Vitruve, traduits en nostre Langue, avec des Notes &amp; des Figures, dont on a fait une seconde édition <hi rend="i">in folio</hi>, corrigée &amp; augmentée, M<hi rend="sup">r</hi> Perrault a donné les Ordonnances des cinq especes de Colomnes selon la Methode des Anciens, aussi <hi rend="i">in folio</hi>, avec des Figures, &amp; des Essais de Physique, ou Recueil de plusieurs Traitez touchant les choses naturelles, quatre volumes <hi rend="i">in douze</hi> avec des Figures. Il a laissé un nouvel Ouvrage de Physique qu’on va debiter. Les lumieres qu’il avoit sur toutes choses faisoient qu’on le regardoit comme un homme rare ; aussi estoit-il d’une Famille qui a toujours esté tout esprit. M<hi rend="sup">r</hi> Perrault son Frere, qui est de l’Academie Françoise, en rend un témoignage qu’on ne sçauroit contester.</p></div>