<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-11_007" resp="wordpro"><head>Au Roy, Sur la Victoire de Piedmont</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1693 [tome 14], p. 7-15.</bibl><p/><p>Rien n’est plus recherché que la gloire. Elle distingue les Sçavans, les Guerriers, &amp; generalement toutes les personnes en qui l’on reconnoist du merite. Cependant on peut dire qu’il n’y en a point de plus brillante que celle qui s’acquiert par les armes ; &amp; entre les Souverains qui s’en sont couverts par cette voye, jamais Monarque n’a fait des choses si surprenantes que le Roy pour s’en rendre digne. Comme on est persuadé que la tranquillité de l’Europe doit naistre de l’augmentation de cette gloire, &amp; que les triomphes du Roy sont autant de pas qui le font avancer dans une carriere, au bout de laquelle il doit imposer la Paix aux Princes assez aveuglez pour préferer, leur jalouse ambition, au repos de leurs Sujets, on voit peu de Vers aujourd’huy à la gloire de ce Prince, sur le sujet de ses Victoires, où cette Paix que la plus belle partie du monde n’attend que de sa moderation &amp; de sa bonté, n’ait la plus grande part, &amp; c’est ce qui a fourny à M<hi rend="sup">r</hi> de Monfort une partie des pensées dont il a enrichy l’Ouvrage que vous allez lire.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur la Victoire de Piedmont</label><lg><l rend="i">Quel spectacle pompeux attire nos regards ?</l><l rend="i">Quel amas de Drapeaux ! quel nombre d’Etendars !</l><l rend="i"> Est-ce la Paix, ou la Victoire,</l><l rend="i">Qui conduit ce Trophée au Temple de Memoire ?</l><l rend="i">Non, c’est un don acquis au vray Dieu des Combats ;</l><l rend="i">Au Dieu que nostre Mars fait Auteur de sa gloire,</l><l rend="i">Et que ses Ennemis ne reconnoissent pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ta pieté, Grand Roy, leur est d’un grand exemple.</l><l rend="i">Dans tes plus grands succés on connoist tes Vertus ;</l><l rend="i">Tes Ennemis par tout sont chassez, abatus,</l><l rend="i">Et tu ne reconnois tes Victoires qu’au Temple.</l><l rend="i">C’est là que tu conduis le prix de tes hauts faits ;</l><l rend="i">Et refusant les fleurs qu’on t’offre dans nos Festes,</l><l rend="i">C’est là que ta valeur rallumant tes souhaits,</l><l rend="i">On te voit triomphant supplier pour la Paix,</l><l rend="i">Et l’exiger du Ciel pour fruit de tes Conquestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tu remplis l’Univers du bruit de tes exploits ;</l><l rend="i">Ton nom fait tout fléchir sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i">Tu fais craindre ton bras, tu fais benir tes Loix ;</l><l rend="i">Un sort heureux t’appelle à l’Empereur du Monde.</l><l rend="i"> On ne trahit pas son destin,</l><l rend="i"> Le tien s’explique &amp; se découvre ;</l><l rend="i">L’Heresie &amp; sa Ligue auront bien-tost leur fin ;</l><l rend="i">Le Ciel parle, obeis, suis le chemin qu’il t’ouvre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Plus d’un Oracle l’a prédit,</l><l rend="i">Et du Ciel les desseins se font assez connoistre,</l><l rend="i">De ce vaste Univers tu dois estre seul Maistre.</l><l rend="i">La Justice le veut, la Victoire le dit.</l><l rend="i">Eh, quel autre, grands Dieux, merite mieux de l’estre ?</l><l rend="i">Mais ce zele t’offense, &amp; je t’entens grand Roy.</l><l rend="i">Tu préferes la Paix aux progrés de tes armes.</l><l rend="i"> La Paix ne fera rien pour toy,</l><l rend="i">Mais de tes bons Sujets elle fera les charmes ;</l><l rend="i"> La Paix rendra tes Ennemis heureux,</l><l rend="i"> Elle sera le sujet de leurs Festes.</l><l rend="i">Tu sçais qu’ils beniront, comme nous, tes conquestes,</l><l rend="i">Et le bonheur du monde est l’objet de tes vœux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel effort de vertu ! quel succés heroïque !</l><l rend="i">Un Heros triomphant dans la prosperité,</l><l rend="i">Fait taire sa valeur, ses droits, sa politique,</l><l rend="i">Et soumet ses exploits dans leur rapidité,</l><l rend="i"> À la tranquillité publique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Grands Heros de l’Antiquité,</l><l rend="i">Ce respect qu’on vous rend, l’avez vous merité ?</l><l rend="i"> Vos vertus estoient des chimeres</l><l rend="i">Si nous en dévoilons les coupable misteres,</l><l rend="i">Nous ne vous trouverons qu’orgueil que vanité.</l><l rend="i">Qu’on ne nous vante plus vos vertu magnanimes,</l><l rend="i">Vos succés ne sont plus surprenans, inoüis,</l><l rend="i"> Les grandes vertus de LOUIS</l><l rend="i"> Dans les vostres font voir des crimes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Heros autrefois ne les connoissoient pas,</l><l rend="i"> Ces grandes vertus si nouvelles,</l><l rend="i"> Les suites de tous leurs Combats</l><l rend="i">Estoient pour les Vaincus, ou dures, ou cruelles ;</l><l rend="i">Mais, pour toy, tu ne veux que combler de bienfaits</l><l rend="i"> Tous les Ennemis de ta gloire.</l><l rend="i"> Tu ne cherches dans la Victoire</l><l rend="i"> Que le passage pour la Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Fais-la regner, grand Roy, sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i"> Elle a de quoy te couronner,</l><l rend="i"> Cette Paix durable &amp; profonde,</l><l rend="i"> Que le monde ne peut donner,</l><l rend="i">Et qu’aprés Dieu, toy seul peux redonner au monde.</l></lg></quote></div>