<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-10_034" resp="wordpro"><head>[Epistre en Vers à Mademoiselle de Maunay]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1694 [tome 10], p. 34-42.</bibl><p>Voicy des Vers sur la Profession faite depuis peu par Mademoiselle de Maunay, seconde Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Etampes. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Nadal, dont on doit souhaiter de voir les Ouvrages, puis qu’il ne fait rien qui ne merite l’approbation des Connoisseurs, soit en Prose, soit en Vers.</p><quote><label>A MADEMOISELLE<lb/>DE MAUNAY.</label><lg><l rend="i">La Foy, sage Maunay, vous prêtant sa lumiere,</l><l rend="i">Vous a conduite enfin au bout de la carriere,</l><l rend="i">Et vostre cœur s’engage en ce celebre jour,</l><l rend="i">A faire par devoir ce qu’il fait par amour.</l><l rend="i">En vain l’éclat trompeur d’une illustre fortune ;</l><l rend="i">En vain dans le sejour d’une Cour importune.</l><l rend="i">Le luxe, les honneurs, les charmes, les plaisirs</l><l rend="i">Venoient se presenter à vos jeunes desirs.</l><l rend="i">Vous n’avez estimé que les biens de la Grace.</l><l rend="i">Vous sçavez qu’il n’est point de grandeur qui ne passe,</l><l rend="i">Et que malgré l’éclat qu’on cherche avec ardeur,</l><l rend="i">L’humilité devient la solide grandeur ;</l><l rend="i">Que l’on doit moins priser dans un degré suprême,</l><l rend="i">Le sang de ses Ayeux que les eaux du Baptesme ;</l><l rend="i">Que de tous les tresors étalez à nos yeux</l><l rend="i">La parole sacrée est le plus précieux ;</l><l rend="i">Que le silence exact où ce vœu vous engage,</l><l rend="i">Est avec le Seigneur un éternel langage,</l><l rend="i">Que l’unique beauté qui jamais ne perit,</l><l rend="i">Est d’exprimer en soy les traits de Jesus-Christ,</l><l rend="i">Qu’enfin de quelque rang dont vous fussiez jalouse,</l><l rend="i">Il n’est rien de si beau que d’estre son Epouse.</l><l rend="i">Ainsi de sa maison se déroba Rachel</l><l rend="i">Pour suivre son Epoux, &amp; le Dieu d’Israël,</l><l rend="i">Et n’offrant de l’encens qu’au Souverain des estres,</l><l rend="i">Osa fouler aux pieds les Dieux de ses Ancestres.</l><l rend="i">Ouy, quelque attrait en luy qui nous puisse fraper,</l><l rend="i">Le monde sur ses biens devroit nous détromper.</l><l><hi rend="i">Contre tous ses honneurs &amp; contre tous ses charmes,</hi></l><l rend="i">Ce superbe Ennemi peut nous prêter des armes,</l><l rend="i">Et qui de la raison ouvre sur luy les yeux,</l><l rend="i">Y rencontre à la fois mille objets odieux.</l><l rend="i">Injustice, interest, cruauté, perfidie,</l><l rend="i">La tendre enfance mesme aux crimes enhardie ;</l><l rend="i">De mille passions les Mortels combattus,</l><l rend="i">Et tout est faux en eux jusques à leurs vertus.</l><l rend="i">Du fond du siecle ainsi la Sagesse suprême</l><l rend="i">Nous tira des secours contre le siecle mesme,</l><l rend="i">Et nous menant au Ciel par de secrets chemins,</l><l rend="i">Fit servir le desordre au salut des Humains.</l><l rend="i">Heureux qui comme vous adorant ses maximes,</l><l rend="i">Sauve si jeune encor son cœur de tant de crimes,</l><l rend="i">Et qui sans luy laisser le temps de s’avilir,</l><l rend="i">Cherche la solitude, &amp; court s’ensevelir.</l><l rend="i">C’est alors qu’à son Dieu, qu’à soy-mesme livrée,</l><l rend="i">Des douceurs de la Grace une ame est enyvrée,</l><l rend="i">Et dans le saint transport de ses vives ardeurs</l><l rend="i">Met parmi ses plaisirs d’innocentes rigueurs.</l><l rend="i">Là d’un solide espoir s’ouvre une heureuse voye.</l><l rend="i">C’est là que l’on joüit d’une aussi pure joye,</l><l rend="i">Qu’au sortir de l’Egypte en goûtoit Israël,</l><l rend="i">Libre du joug affreux d’un Prince criminel.</l><l rend="i">Mais c’est peu qu’au Seigneur vostre sagesse immole</l><l rend="i">Du siecle corrompu la dangereuse Idole,</l><l rend="i">Jusqu’en ces murs sacrez redoutez les attraits,</l><l rend="i">Et, s’il se peut encor, ne le voyez jamais.</l><l rend="i">Dans le cœur qui l’écoute il répand ses usages,</l><l rend="i">Il offre quelquefois de flateuses images,</l><l rend="i">Et couvrant a vos yeux mille perils pressans,</l><l rend="i">Doit vous rendre suspects ses discours innocens.</l><l rend="i">Dans son silence ainsi Judith ensevelie,</l><l rend="i">Au milieu des honneurs que luy fit Bethulie,</l><l rend="i">Tout sentiment d’orgueil en elle s’étouffant,</l><l rend="i">Craignit les cris flateurs d’un peuple triomphant.</l><l rend="i">De ces lâches Chrestiens loin d’icy la foiblesse,</l><l rend="i">Qui déplore chez vous la beauté, la jeunesse,</l><l rend="i">Et qui s’effarouchant de tant d’austerité,</l><l rend="i">Croit qu’on immole en vous la Fille de Jephté.</l><l rend="i">Que dans le choix heureux que vostre cœur embrasse,</l><l rend="i">Ils respectent au moins l’ouvrage de la Grace,</l><l rend="i">Es que moins ébloüis d’un perissable éclat,</l><l rend="i">Ils tentent la grandeur de ce nouvel estat.</l><l rend="i">Jamais rien ne parut plus digne de Dieu-mesme,</l><l rend="i">Rien ne nous peignit mieux sa majesté suprême,</l><l rend="i">Que l’humble abaissement d’un Dieu crucifié,</l><l rend="i">Que son amour pour nous avoit sacrifié.</l><l rend="i">De quelque espoir flateur dont un cœur s’entretienne,</l><l rend="i">Rien n’est plus digne aussi d’une Fille Chrestienne,</l><l rend="i">Que le Ciel fit sortir du sein de la faveur,</l><l rend="i">Que l’humble &amp; pauvre estat qu’a choisi le Sauveur.</l></lg></quote></div>