<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-11_111" resp="mercure"><head>[Lettre Galante à Madame de F.]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, novembre 1677 (tome IX), p. 111-116<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Theodore Girard, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><quote><p><hi rend="i">Je pars pour Marseille, &amp; je vous jure, Madame, que j’y vais malgré moy. Vous me fistes hier un portrait que j’emporte dans le cœur, &amp; j’ay peur que ce soit un trait empoisonné que j’emporte.</hi></p><lg><l> Mais dites-moy, ce beau Portrait,</l><l> L’avez-vous fait d’apres nature ?</l><l> N’avez-vous point feint quelque trait,</l><l> Pour embellir vostre peinture ?</l><l> Ce teint blanc, &amp; ces blonds cheveux,</l><l> Cette main, ce bras, cette taille,</l><l> Cet Esprit tel que je le veux,</l><l> Qui surprend, qui brille, qui raille,</l><l> Enfin cet amas sans égal</l><l>De belles qualitez, dont mon ame est ravie,</l><l> Seroit-il dans l’Original,</l><l> Tel qu’il est dans vostre Copie ?</l></lg><p><hi rend="i">Si cela est, Madame, pour mon repos je ne dois jamais revenir à Aix ; ou plutost j’y dois bientost revenir, car je m’imagine qu’il est doux de perdre son repos pour la Belle dont vous m’avez donné une si riche idée.</hi></p><lg><l> Par tout ce que vous m’avez dit</l><l> Vous avez charmé mon Esprit ;</l><l> Vostre Comtesse est adorable :</l><l>Mais malgré les appas dont vous m’avez charmé,</l><l> Si bientost je n’en suis aimé,</l><l>Je declare d’abord qu’elle n’est point aimable.</l></lg><p><hi rend="i">Je suis d’un Mestier, où l’on n’aime pas à perdre son temps. Vous sçavez, Madame, que nous autres Gens d’Affaires nous sommes fort interessez, &amp; que jamais nous ne faisons d’avances si nous ne voyons un profit prompt &amp; assuré.</hi></p><lg><l> Jamais à la grosse avanture</l><l> Nous ne mettons soins ny soûpirs ;</l><l>Nous voulons seureté mesme dans nostre usure,</l><l>Et pretendons gagner cent pour cent en plaisirs.</l><l> Sans nul scrupule en Gens fort sages,</l><l>Nous nous faisons payer l’interest d’un seul jour,</l><l> Et comme un Juif nostre amour</l><l> Ne preste que sur bons gages.</l></lg><p><hi rend="i">Il est bon, Madame, de donner cet avis à vostre aimable Comtesse, afin qu’elle examine si mon commerce la peut accommoder. Je reviendray en cette Ville dans quelques jours, &amp; si elle me veut recevoir malgré mes usures amoureuses, j’iray chez elle étaler ma marchandise.</hi></p><p>À Aix.</p></quote></div>