<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_005" resp="wordpro"><head>Epitre au Roy, Sur le départ du Roy d’Espagne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 5-21.</bibl><p>L’épitre en Vers qui sert de commencement à cette Lettre, n’a point besoin d’éloges. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Senecé, dont tous les Ouvrages ont merité l’estime des premieres Personnes du monde. Celuy-cy est pour le Roy, &amp; le sujet en est beau. Je ne vous diray rien davantage, pour ne pas reculer de quelques momens le plaisir que vous doit donner cette lecture.</p><quote><label>EPITRE AU ROY,<lb/>Sur le départ du Roy d’Espagne.</label><lg><l rend="i">Des plaisirs les plus doux la source est mélangée,</l><l rend="i">Et d’un peu d’amertume elle est souvent chargée.</l><l rend="i">Grand Roy, vous l’éprouvez dans cet évenement,</l><l rend="i">Qui fait de vostre Histoire un si riche ornement ;</l><l rend="i">Mais pendant que l’Espagne à vos pieds prosternée,</l><l rend="i">Change en profonds respects une haine obstinée,</l><l rend="i">Pendant que de son cœur l’amour chassant l’effroy,</l><l rend="i">S’incline à vos vertus, &amp; vous demande un Roy,</l><l rend="i">Que pour luy rendre hommage un même zele inspire</l><l rend="i">Tous les membres épurez qui forment ton Empire.</l><l rend="i">Que pour graver ce fait sur des tables d’airain,</l><l rend="i">Les Tacites François aiguisent leur burin.</l><l rend="i">Que la Prose, les Vers, les Odes, les Harangues</l><l rend="i">Celebrent ce bonheur en cent diverses Langues,</l><l rend="i">Que par trop d’abondance Apollon rebuté,</l><l rend="i">Hesite sur le choix, &amp; craint la pauvreté,</l><l rend="i">Qui croiroit qu’à ma Muse une ardeur imprévûë</l><l rend="i">Fournit sur ce succés un autre point de vûë,</l><l rend="i">Et que par des sentiers qu’aucun n’osa fouler,</l><l rend="i">Sa tendresse y trouvast dequoy vous consoler ?</l><l rend="i">Permettez-le, grand Roy ; pour peu qu’on la retouche,</l><l rend="i">La douleur s’affoiblit, &amp; devient moins farouche,</l><l rend="i">Et la reflexion puissante à l’appaiser,&gt;</l><l rend="i">La tourne en habitude, &amp; la fait mépriser.</l><l rend="i"> Appartement de Seaux, curieuse structure,</l><l rend="i">Qui d’arbres précieux épuisas la Nature,</l><l rend="i">Si de tes Cabinets les lambris si vantez,</l><l rend="i">Des Chesnes de Dodone avoient les facultez,</l><l rend="i">S’ils pouvoient s’énoncer en voix intelligibles,</l><l rend="i">Que n’apprendroit-on point de ces momens sensibles,</l><l><hi rend="i">Où l’amour</hi> (<hi rend="i">quoy qu’Ovide autrement ait chanté</hi>)</l><l rend="i">L’unit parfaitement avec Sa Majesté ?</l><l rend="i">Que tu m’épargnerois d’inutiles tortures,</l><l rend="i">Si l’on sçavoit par toy ces hautes avantures.</l><l rend="i">Ces discours de Louis, où l’art fut si puissant,</l><l rend="i">Qu’on ne les redit point qu’en les affoiblissant.</l><l rend="i">Heureux qui comme toy les puise dans sa source.</l><l rend="i">Juste Ciel, ma disgrace est-elle sans ressource,</l><l rend="i">Et ne puis-je esperer d’entendre encore un jour</l><l rend="i">Cet Oracle des Rois au milieu de sa Cour.</l><l rend="i">Elle parut enfin cette triste journée,</l><l rend="i">Qu’à se priver d’Anjou Louis a destinée :</l><l>(<hi rend="i">Car malgré ces dehors jaloux de la grandeur,</hi></l><l><hi rend="i">Il est encore Anjou, grand Roy, pour vostre cœur.</hi>)</l><l rend="i">Jamais, lors que David au Trône de Judée</l><l rend="i">Résolut de placer le Fils de Bersabée,</l><l rend="i">On n’entendit sortir sur cet auguste employ,</l><l rend="i">De plus saintes leçons de la bouche d’un Roy.</l><l rend="i">Adorez du Seigneur la puissance suprême,</l><l rend="i">Qui met sur vostre front l’honneur du Diadême.</l><l rend="i">Autant qu’il vous éleve au dessus des Mortels,</l><l rend="i">Mon Fils, abaissez-vous aux pieds de ses Autels.</l><l rend="i">Avec sincerité, de l’Etat Catholique</l><l rend="i">Epousez l’interest, les mœurs, la politique,</l><l rend="i">Cherissez vostre Peuple, &amp; dans tous vos projets,</l><l rend="i">Dans leur Roy faites voir leur Pere avec succés.</l><l rend="i">Enfin, souvenez-vous qu’au doux air de la France,</l><l rend="i">Elevé dans son sein, vous avez pris naissance,</l><l rend="i">La gloire a des tresors qu’on ne peut épuiser,</l><l rend="i">Qu’en commun vos Etats apprennent d’en user.</l><l rend="i">Faisons-leur concevoir par des preuves sensibles,</l><l rend="i">Qu’en demeurant Amis ils seront invincibles.</l><l rend="i"> Alors au jeune Prince il vous plut d’enseigner</l><l rend="i">Les misteres profonds du grand art de regner ;</l><l rend="i">Mais sans vous arrester dans un détail plus ample,</l><l rend="i">Grand Roy, pour abreger proposez vostre exemple,</l><l rend="i">L’attelage superbe, &amp; trop tost arrivé,</l><l rend="i">Hannit d’impatience, &amp; frape le pavé.</l><l rend="i">Philippe à ce signal qui de vous le separe,</l><l rend="i">Rappelle sa constance, &amp; sent qu’elle s’égare.</l><l rend="i">La gravité d’Espagne en vain veut le calmer,</l><l rend="i">La tendresse Françoise insiste à l’opprimer,</l><l rend="i">Sa douleur se produit, la vostre la seconde,</l><l rend="i">Elle paroist plus sage, &amp; n’est pas moins profonde.</l><l rend="i">Les Princes aux adieux appellez par leur rang,</l><l rend="i">Se livrent en Heros à la force du Sang.</l><l rend="i">Le Sexe a d’autres droits, &amp; permet aux Princesses</l><l rend="i">En de moins fermes cœurs de plus grandes foiblesses.</l><l rend="i">Les perles de leurs yeux par l’amour embellis,</l><l rend="i">Coulent sur le parquet par des chemins de lis,</l><l rend="i">Et l’Inde à son Monarque, en ses ardeurs nouvelles,</l><l rend="i">N’en offrira jamais, ny tant ny de si belles.</l><l rend="i">Ainsi quand Jupiter d’un visage troublé</l><l rend="i">Fait obscurcir les airs au nuage assemblé,</l><l rend="i">L’Aurore en Orient s’attriste à portes closes,</l><l rend="i">Et sous un voile épais cache son teint de roses ;</l><l rend="i">L’Amante des Zephirs languit comme ses fleurs ;</l><l rend="i">Iris s’évanoüit sur son arc sans couleurs ;</l><l rend="i">Sous l’abri de ses Tours Cibele est taciturne ;</l><l rend="i">Chaque Fleuve à grands flots répand toute son Urne,</l><l rend="i">Et la Nature en pleurs dans ces sombres momens</l><l rend="i">Se conforme à son Maistre, &amp; suit ses mouvemens.</l><l rend="i"> Je ne viens point paré d’une fausse éloquence</l><l rend="i">Affoiblir vostre perte &amp; celle de la France ;</l><l rend="i">La maxime est constante, &amp; ne m’échape pas,</l><l rend="i">L’Etat qui perd un Prince est desarmé d’un bras,</l><l rend="i">Encor plus parmi nous, où sur la Loi Salique</l><l rend="i">Se fonde, s’affermit la fortune publique.</l><l rend="i">D’ailleurs, le jeune Prince a nos vœux enlevé,</l><l rend="i">Par les mains de Pallas paroissoit cultivé ;</l><l rend="i">Nous admirions en lui dés sa tendre jeunesse</l><l rend="i">Les fruits prématurez d’une haute sagesse.</l><l rend="i">Un amas de vertus, un tresor de bonté,</l><l rend="i">La douceur temperée avec la gravité,</l><l rend="i">Et de ces qualitez le brillant assemblage</l><l rend="i">Frapoit déja nos yeux, grand Roy, de vostre Image.</l><l rend="i">Comme on voit l’Univers saisi d’étonnement,</l><l rend="i">S’augurer en silence un rare évenement,</l><l rend="i">Lors que l’Astre du jour aux yeux de la Nature,</l><l rend="i">Dans le vague des airs reproduit sa figure ;</l><l rend="i">Mais enfin ce Sujet par les graces orné,</l><l rend="i">Manquoit par la fortune, &amp; se trouvoit borné.</l><l rend="i">Nostre sort constamment le refusoit pour Maistre.</l><l rend="i">Ce Prince, cet Aîné qui merite de l’estre,</l><l rend="i">Par un éclat plus vif attiroit nos regards,</l><l rend="i">On adressoit au Ciel des vœux de toutes parts,</l><l rend="i">On invoquoit Lucine, &amp; la tendre Déesse</l><l rend="i">D’Adelaïde encore épargnoit la jeunesse,</l><l rend="i">Attentive aux momens d’une maturité</l><l rend="i">Qui doit éterniser vostre Posterité,</l><l rend="i">Dans cette conjoncture où se trouve Philippe,</l><l rend="i">Charles, des sages loix consultant le principe,</l><l rend="i">Le fait son Successeur, &amp; cette volonté</l><l rend="i">De ses derniers momens consacre l’équité.</l><l rend="i">Souffrez que vostre Race, où tant de gloire abonde,</l><l rend="i">Se partage le soin de gouverner le monde ;</l><l rend="i">Trop heureux si bien-tost quelque Peuple aguerri</l><l rend="i">Ne vient pas pour son Roy nous demander Berri.</l><l rend="i">Laissez aux foibles cœurs qu’un nœud vulgaire assemble,</l><l rend="i">Les obscures douceurs de vieillir tous ensemble,</l><l rend="i">Prodiguez vos faveurs à cent climats divers,</l><l rend="i">Le beau Sang de Bourbon se doit à l’Univers.</l><l rend="i">Et qu’importe qu’aux Cieux les Planetes rangées,</l><l rend="i">En ordres differens paroissent partagées ?</l><l rend="i">Le Soleil les entraîne, &amp; leurs divers emplois</l><l rend="i">De son impulsion reconnoissent les loix.</l><l rend="i"> Quels flots d’illustre Sang ont inondé nos Terres</l><l rend="i">En deux siecles entiers d’impitoyables guerres,</l><l rend="i">Mais si de vostre soin les decrets inhumains,</l><l rend="i">Pour couronner Anjou manquoient d’autres chemins,</l><l rend="i">Destins, on vous pardonne, &amp; nos pertes passées</l><l rend="i">Par ce rare bienfait se trouvent compensées,</l><l rend="i">Il est temps que l’amour de nos deux Nations</l><l rend="i">Debroüille le chaos de leurs dissentions,</l><l rend="i">Nos Heros &amp; nos Rois dans les champs Elizées</l><l rend="i">Triomphent du plaisir de les voir appaisées,</l><l rend="i">Et le nom de Philippe à peine est publié,</l><l rend="i">Que tout ressentiment y parut oublié.</l><l rend="i">Epouse de Louis, &amp; vous, sa tendre Mere,</l><l rend="i">Que nos maux penetroient d’une douleur amere ;</l><l rend="i">Je sens vostre presence, &amp; crois voir qu’en ces lieux,</l><l rend="i">Pour affermir la Paix vous descendez des Cieux.</l><l rend="i">Sans faire à la nature aucune violence,</l><l rend="i">Reines, vostre credit peut proteger la France,</l><l rend="i">Et vous pouvez aussi sur l’Espagne à son tour</l><l rend="i">Repandre vos bienfaits sans outrager l’amour.</l><l rend="i"> Mais c’est assez, grand Roy, vous prêcher la constance,</l><l rend="i">Je sens mon ridicule, &amp; vois mon imprudence.</l><l rend="i">Pardonnez ; debiter cet indiscret Sermon,</l><l rend="i">C’est en fait de sagesse instruire Salomon.</l></lg></quote></div>