<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-11_086" resp="wordpro"><head>Reflexions morales de Madame des Houlieres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1693 [tome 14], p. 86-101.</bibl><p/><p>Vous ne sçauriez voir assez souvent des ouvrages de l’Illustre Madame des Houlieres, à Mademoiselle Cheron dont tout Paris admire l’habileté pour la Peinture, ayant fait son Portrait depuis quelque temps, cela luy a donné lieu de faire des Reflexions que vous trouverez dignes d’elle, &amp; aussi noblement exprimées, qu’on le peut attendre de ce merveilleux genie, qui la rend l’ornement de son Sexe &amp; de son siecle.</p><quote><label>REFLEXIONS MORALES<lb/>DE MADAME<lb/>DES HOULIERRES<lb/>Sur l’envie immoderée de faire passer son Nom à la Posterité.</label><lg><l rend="i">La sçavante CHERON par son divin pinçeau</l><l rend="i"> Me redonne un éclat nouveau.</l><l rend="i"> Elle force aujourd’huy les Graces,</l><l rend="i">Dont mes cruels ennuis &amp; mes longues douleurs,</l><l rend="i">Laissent sur mon visage à peine quelques traces,</l><l rend="i"> D’y venir reprendre leurs places.</l><l rend="i">Elle me rend enfin mes premieres couleurs.</l><l rend="i"> Par son art la race future</l><l rend="i">Connoîtra les presens que me fit la Nature,</l><l rend="i">Et je puis esperer qu’avec un tel secours,</l><l rend="i">Tandis que j’erreray sur les sombres rivages,</l><l rend="i">Je pourray faire encor quelque honneur à nos jours.</l><l rend="i">Oüy, je puis m’en flater ; plaire &amp; durer toûjours</l><l rend="i"> Est le destin de ses ouvrages.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Fol orgueil ! &amp; du cœur Humain</l><l rend="i"> Aveugle &amp; fatale foiblesse !</l><l rend="i"> Nous maîtriserez-vous sans cesse,</l><l rend="i">Et n’aurons-nous jamais un genereux dédain</l><l rend="i">Pour tout ce qui s’oppose aux loix de la sagesse ?</l><l rend="i">Non ; l’amour propre en nous est toûjours le plus fort,</l><l rend="i">Et malgré les combats que la sagesse livre,</l><l rend="i">On croit se dérober en partie à la Mort</l><l rend="i"> Quand dans quelque chose on peut vivre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cette agreable erreur est la source des soins</l><l rend="i"> Qui devorent le cœur des Hommes.</l><l rend="i">Loin de sçavoir jouir de l’état où nous sommes</l><l rend="i"> C’est à quoy nous pensons le moins.</l><l rend="i">Une gloire frivole &amp; jamais possedée,</l><l rend="i"> Fait qu’en tous lieux, à tous momens,</l><l rend="i"> L’avenir remplit nôtre idée.</l><l rend="i">Il est l’unique but de nos empressemens.</l><l rend="i">Pour obtenir qu’un jour nostre nom y parvienne,</l><l rend="i">Et pour nous l’assurer durable &amp; glorieux,</l><l rend="i">Nous perdons le present, ce temps si precieux,</l><l rend="i"> Le seul bien qui nous appartienent</l><l rend="i">Et qui tel qu’un éclair disparoist à nos yeux.</l><l rend="i">Au bonheur des Humains leurs chimeres s’opposent.</l><l rend="i"> Victimes de leur vanité,</l><l rend="i">Il n’est chagrin, travail, danger, adversité,</l><l rend="i"> À quoy les mortels ne s’exposent</l><l rend="i">Pour transmettre leurs noms à la posterité !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> À quel dessein, dans quelles vuës,</l><l rend="i"> Tant d’obelisques, de portraits,</l><l rend="i"> D’Arcs, de Medailles, de Statuës,</l><l rend="i">De Villes, de Tombeaux, de Temples, de Palais,</l><l rend="i"> Par leur ordre ont-ils esté faits ?</l><l rend="i">D’où vient que pour avoir un grand nom dans l’Histoire</l><l rend="i">Ils ont à pleines mains répandu les bienfaits,</l><l rend="i">Si ce n’est dans l’espoir de rendre leur memoire</l><l rend="i"> Illustre &amp; durable à jamais ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il est vray que ces esperances</l><l rend="i">Ont quelque fois servy de frein aux passions ;</l><l rend="i">Que par elles les loix, les beaux Arts, les Sciences,</l><l rend="i">Ont formé les esprits, poly les Nations,</l><l rend="i">Embelly l’univers par des travaux immenses,</l><l rend="i">Et porté les Heros aux grandes actions.</l><l rend="i"> Mais aussi combien d’impostures,</l><l rend="i"> De Sacrileges, d’attentats,</l><l rend="i">D’erreurs, de cruautez, de guerres, de parjures,</l><l rend="i">A produit le desir d’estre aprés le trépas</l><l rend="i"> L’entretien des races futures !</l><l rend="i">Deux chemins differens &amp; presque aussi battus,</l><l rend="i">Au Temple de Memoire également conduisent.</l><l rend="i">Le nom de Penelope &amp; le nom de Titus</l><l rend="i">Avec ceux de Medée &amp; de Neron s’y lisent.</l><l rend="i"> Les grands crimes immortalisent</l><l rend="i"> Autant que les grandes vertus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je sçay que la gloire est trop belle</l><l rend="i">Pour ne pas inspirer de violens desirs.</l><l rend="i">Chercher, l’acquerir, &amp; pouvoir joüir d’elle,</l><l rend="i"> Est le plus parfait des plaisirs.</l><l rend="i">Oüy, ce bonheur pour l’Homme est le bonheur suprême,</l><l rend="i"> Mais c’est là qu’il faut s’arrester.</l><l rend="i">Tout charmé qu’il en est, à quelque point qu’il l’aime,</l><l rend="i">Il a peu de bon sens quand il va s’entester</l><l rend="i"> De la vanité de porter</l><l rend="i"> Sa gloire au delà de luy mesme ;</l><l rend="i">Et quand toûjours en proye à ce desir extrême</l><l rend="i"> Il perd le temps de la goûter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Encor si dans les champs que le Cocyte arrose</l><l rend="i"> Dépouillé de toute autre chose,</l><l rend="i"> Il estoit permis d’esperer</l><l rend="i"> De joüir de sa Renommée,</l><l rend="i"> Je serois bien moins animée</l><l rend="i">Contre les soins qu’on prend pour la faire durer.</l><l rend="i">Mais quand nous descendons dans ces demeures sombres,</l><l rend="i"> La gloire ne suit point nos ombres,</l><l rend="i">Nous perdons pour jamais tout ce qu’elle a de doux ;</l><l rend="i"> Et quelque bruit que le merite</l><l rend="i">La valeur, la beauté, puisse faire aprés nous,</l><l rend="i">Helas ? on n’entend rien sur les bords du Cocyte !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par où donc ces grands noms d’illustres, de fameux,</l><l rend="i">Aprés quoy les mortels courent toute leur vie,</l><l rend="i">Avides de laisser un long souvenir d’eux,</l><l rend="i"> Doivent-ils faire tant d’envie ?</l><l rend="i">Est-ce par interest pour d’indignes Neveux</l><l rend="i"> Qui seuls de ces grands noms joüissent,</l><l rend="i">Qui ne les font valoir qu’en des discours pompeux,</l><l rend="i">Et qui toûjours plongez dans un desordre affreux,</l><l rend="i"> Par des lâchetez les flétrissent ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De ces heureux Mortels qui n’ont point eû d’égaux</l><l rend="i"> Tel est l’ordinaire partage.</l><l rend="i">Traitez par la Nature avec moins d’avantage</l><l rend="i"> Que la plûpart des Animaux,</l><l rend="i">Leur Race dégénere, &amp; l’on voit d’âge en âge</l><l rend="i">En elle s’effacer l’éclat de leurs travaux.</l><l rend="i">Des choses d’icy-bas c’est le vray caractere ;</l><l rend="i">Il est rare qu’un Fils marche dans le sentier</l><l rend="i"> Que suivoit un illustre Pere.</l><l rend="i">Des mœurs comme des biens on n’est pas heritier,</l><l rend="i"> Et d’exemple on ne s’instruit guere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tandis que le Soleil se leve encor pour nous,</l><l rend="i"> Je conviens que rien n’est plus doux</l><l rend="i"> Que de pouvoir sûrement croire,</l><l rend="i">Qu’aprés qu’un froid nuage aura couvert nos yeux,</l><l rend="i"> Rien de lâche, rien d’odieux,</l><l rend="i"> Ne souillera nostre memoire ;</l><l rend="i"> Que regrettez par nos amis</l><l rend="i"> Dans leur cœur nous vivrons encore ;</l><l rend="i">Pour un tel avenir tous les soins sont permis.</l><l rend="i">C’est par cet endroit seul que l’amour propre honore.</l><l rend="i">Il faut laisser le reste entre les mains du sort ;</l><l rend="i">Quand le merite est vray, mille fameux exemples</l><l rend="i">Ont fait voir que le temps ne luy fait point de tort,</l><l rend="i"> On refuse aux vivans des Temples</l><l rend="i"> Qu’on leur éleve aprés leur Mort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy, l’Homme, ce chef-d’œuvre à qui rien n’est semblable !</l><l rend="i">Quoy, l’Homme pour qui seul on forma l’Univers !</l><l rend="i">Luy, dont l’œil a percé le voile impenetrable</l><l rend="i">Dont les arrangemens &amp; les ressorts divers</l><l rend="i"> De la Nature sont couverts !</l><l rend="i">Luy, des Loix &amp; des Arts l’inventeur admirable !</l><l rend="i">Aveugle pour luy seul ne peut-il discerner,</l><l rend="i">Quand il n’est question que de se gouverner,</l><l rend="i"> Le faux bien du bien veritable ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vaine reflexion ! inutile discours !</l><l rend="i"> L’Homme malgré vostre secours</l><l rend="i">Du frivole avenir sera toûjours la dupe,</l><l rend="i">Sur ses vrais interests il craint de voir trop clair,</l><l rend="i">Et dans la vanité qui sans cesse l’occupe</l><l rend="i">Ce nouvel Ixion n’embrasse que de l’air.</l><l rend="i"> N’estre plus qu’un peu de poussiere</l><l rend="i"> Blesse l’orgueil dont l’homme est plein.</l><l rend="i">Il a beau faire voir un visage serein,</l><l rend="i">Et traiter de sang froid une telle matiere.</l><l rend="i">Tout dément ses dehors, tout sert à nous prouver,</l><l rend="i">Que par un nom celebre il cherche à se sauver</l><l rend="i"> D’une destruction entiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais d’où vient qu’aujourd’huy mon esprit est si vain ?</l><l rend="i">Que fais-je ! &amp; de quel droit est-ce que je censure</l><l rend="i"> Le goût de tout le genre humain,</l><l rend="i"> Ce goût favory qui luy dure</l><l rend="i"> Depuis qu’une immortelle main</l><l rend="i">Du tenebreux cahos a tiré la Nature ?</l><l rend="i">Ay-je acquis dans le monde assez d’authorité</l><l rend="i"> Pour rendre mes raisons utiles,</l><l rend="i">Et pour détruire en luy ce fond de vanité</l><l rend="i">Qui ne luy peut laisser aucuns momens tranquilles ?</l><l rend="i"> Non, mais un esprit d’équité</l><l rend="i">À combattre le faux incessamment m’attache,</l><l rend="i">Et fait qu’à tout hazard j’écris ce que m’arrache</l><l rend="i"> La force de la verité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Hé, comment pourrois-je prétendre</l><l rend="i">De guerir les mortels de cette vieille erreur,</l><l rend="i"> Qu’ils aiment jusqu’à la fureur,</l><l rend="i">Si moy qui la condamne ay peine à m’en deffendre ?</l><l rend="i">Ce portrait dont Appelle auroit esté jaloux</l><l rend="i">Me remplit malgré moy de la flateuse attente</l><l rend="i">Que je ne sçaurois voir dans autruy sans couroux.</l><l rend="i"> Foible raison que l’Homme vante,</l><l rend="i">Voilà quel est le fond qu’on peut faire sur vous.</l><l rend="i">Toûjours vains, toûjours faux, toujours pleins d’injustices,</l><l rend="i"> Nous crions dans tous nos discours</l><l rend="i">Contre les passions, les foiblesses, les vices,</l><l rend="i"> Où nous succombons tous les jours.</l></lg></quote></div>