<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-04_328" resp="wordpro"><head>La Dame inconnue, aux Illustres Dames du Carousel. Madrigal</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1686 [tome 5], p. 328-333</bibl><p/><p>Je ne puis vous dire en quel jour du mois prochain se fera la magnifique &amp; galante Feste, où les trente Dames, dont je vous envoyay les noms la derniere fois, doivent paroistre à cheval. On prépare toutes choses pour cela. Comme il n’y a rien de plus agreable, ny qui fournisse plus de galanteries, que les divertissemens où les Dames sont mêlées, vous ne devez point douter que celuy-cy ne donne lieu à beaucoup de Gens d’écrire de jolies choses. Les deux Madrigaux que vous allez lire en sont déja un commencement. Ils ont esté envoyez à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, Mareschal de Camp General dans ce nouveau Carrousel, &amp; donnez au Concierge de son Hostel par deux inconnus, qui n’ont point voulu dire de quelle part ils les apportoient. Ils avoient pour Titre.</p><quote><label>LA DAME INCONNUE,<lb/>Aux Illustres Dames<lb/>du Carrousel.<lb/><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l rend="i"> Beautez qu’on ne peut trop aimer,</l><l rend="i"> Pour vos vertus, vostre adresse &amp; vos charmes,</l><l rend="i"> Et qui pouvez tout enflâmer,</l><l rend="i">Sans avoir nul besoin du secours de vos armes.</l><l rend="i">Je vous fais un souhait d’un zele sans égal,</l><l rend="i">Ayant pour vostre gloire une ardeur assez forte,</l><l rend="i">Que chaque Epoux un jour, si la chaleur l’emporte,</l><l rend="i"> Vous mene aux coups de mesme sorte</l><l rend="i"> Que feroit vostre General.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i">Le Duc qui vous conduit est tout fait pour les Dames,</l><l rend="i">Il est discret, civil, adroit &amp; vigoureux,</l><l rend="i">Mais comme nostre Sexe est toûjours dangereux,</l><l rend="i">Il doit craindre vos yeux plus qu’il ne craint les lames.</l><l rend="i">S’il peut les éviter, que je le tiens heureux !</l></lg></quote><quote><label>RÉPONSE<lb/>DU MARESCHAL DE CAMP GENERAL,<lb/>A la Dame inconnuë.</label><lg><l rend="i"> Me connoissez-vous bien, Madame,</l><l rend="i"> Lors que vous raisonnez ainsi ?</l><l rend="i"> Vous voulez donc sçavoir icy</l><l rend="i"> Si je peux craindre ou mépriser la lame ?</l><l rend="i">Peut-estre à mon honneur ce point est éclaircy.</l><l rend="i"> A cela prés je n’ay rien qui m’enflâme ;</l><l rend="i">Pour les plus beaux objets mon cœur est endurcy,</l><l rend="i">Et de peur de me voir réduit à sa mercy,</l><l rend="i">Je me sers contre luy du secours de mon Ame,</l><l rend="i">Je voy donc cent Beautez briller de toutes parts</l><l rend="i">Sans vouloir sur aucune arrester mes regards,</l><l rend="i">Puis qu’avec la raison, qui veut qu’on les évite,</l><l rend="i">Je dois cette justice à mon peu de merite.</l></lg><p>ARTABAN.</p></quote><p>Je vous envoyeray la Relation de cette Feste, à laquelle je travaille, ainsi que j’ay fait aux deux que vous avez veuës du dernier Carrousel. J’espere en parler d’une maniere qui divertira ceux qui la liront.</p></div>