<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-09_231" resp="wordpro"><head>[Sonnet qui a remporté le Prix donné par M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de Toulouse]</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, septembre 1701 [tomme 11], p. 231-235.</bibl><p>Je n’aurois pas attendu jusqu’à aujourd’huy à vous faire part du Sonnet qui a remporté cette année le Prix de M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de Toulouse, si je l’avois receu dans le temps qu’on a pris soin de me l’envoyer. Voicy ce que ces M<hi rend="sup">rs</hi> ont fait publier touchant ce Sonnet.</p><quote><p><hi rend="i">Le R.P. Courtier, Prestre de la Doctrine Chrestienne, Professeur de Rhetorique dans le College de Lesquille de Toulouse, est l’Auteur du Sonnet auquel on a adjugé le Prix. Cet Ouvrage donne bien dans le sujet qui avoit esté proposé. L’Eloge du Roy y est tracé finement. Le grand nombre des Victoires que ce Heros a remportées, &amp; le fameux évenement qui réunit pour toujours les cœurs de deux fieres Nations, seront des monumens éternels de sa valeur &amp; de sa prudence.</hi></p><p><hi rend="i">Il nous a esté envoyé plusieurs Sonnets, où la rime</hi> Prix <hi rend="i">est employée avec une s, au lieu d’une x finale. Il a fallu excuser ce changement, parce que cette faute ne vient que du Mercure qu’on imprime à Toulouse.</hi></p></quote><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Que de Sceptres brillans, que d’étonnans</hi> spectacles</l><l><hi rend="i">Ebloüissent les yeux de l’Univers</hi> surpris !</l><l><hi rend="i">D’un transport de plaisir, Peuples, soyez</hi> épris :</l><l><hi rend="i">En faveur de Louis, Dieu remplit ses</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Terre a vû, Grand Roy, parmi tous tes</hi> miracles,</l><l><hi rend="i">Ses plus fameux Guerriers déconcertez ou</hi> pris,</l><l><hi rend="i">Cent Sieges achevez, aussi-tost qu’</hi>entrepris ;</l><l><hi rend="i">Fiers travaux, où ton bras força tous les</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ta gloire étale encor un triomphe</hi> nouveau.</l><l><hi rend="i">Du climat où le jour allume son</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Jusqu’aux lieux ou l’on voit ses clartez</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tu couronnes ainsi tes grandes</hi> actions ;</l><l><hi rend="i">Ainsi dévelopant tes hautes</hi> destinées.</l><l><hi rend="i">Le Ciel met à tes pieds toutes les</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Daigne prester l’oreille à nostre humble Priere,</l><l rend="i">Nous t’invoquons, Seigneur, pour un Roy glorieux :</l><l rend="i">Au gré de nos desirs prolonge sa carriere,</l><l rend="i">Et tel qu’il est icy, fais le grand dans les Cieux.</l></lg></quote></div>