<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-01a_143" resp="wordpro"><head>Sur la Campagne de Monseigneur le Dauphin. Stances</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1689 [tome 1], p. 143-150.</bibl><p/><p>Je croy vous faire plaisir d’ajoûter à cet Eloge, des Vers qui ont esté estimez de tout le monde. Vous dire qu’ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer, de l’Academie Françoise, c’est vous asseurer de leur beauté. Vous sçavez que tout ce qui part de luy, a ce caractere noble qui est tant à souhaiter, &amp; qu’il est si mal-aisé d’acquerir. Vous y trouverez un paralelle fort ingenieux des desseins formez contre l’Angleterre, avec ce qui s’est passé du costé de Philisbourg.</p><quote><label>SUR LA CAMPAGNE<lb/>DE MONSEIGNEUR<lb/>LE DAUPHIN.<lb/>STANCES.</label><lg><l><hi rend="i">Muse, qui vois LOUIS réprendre son Tonnerre,</hi></l><l rend="i">Tandis qu’on voit ailleurs s’élever une Guerre,</l><l rend="i">Dont l’appareil terrible étonne nos regards,</l><l rend="i">Compare l’attentat d’un Peuple temeraire,</l><l rend="i">A ce beau mouvement d’un Monarque &amp; d’un Pere,</l><l rend="i">Quand il a pour son Fils ouvert le Champ de Mars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Là l’insolent orgüeil armé d’une imposture</l><l rend="i">Injurieuse aux Loix, au Trône, à la Nature,</l><l rend="i">Pousse jusques au bout la barbare fureur :</l><l rend="i">Icy la genereuse &amp; sage Politique</l><l rend="i">Arme pour l’Equité le Courage heroïque,</l><l rend="i">Et l’Amour de la Gloire anime la Valeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Sous le poids étonnant d’une Flote nombreuse,</l><l rend="i">Je voy de l’Ocean gemir l’Onde écumeuse,</l><l rend="i">Et fremir du Complot des fiers Republiquains.</l><l rend="i">Des Secours mandiez, des Troupes ramassées</l><l rend="i">Qu’à suivre leurs Drapeaux on a presque forcées,</l><l rend="i">Vont porter sur un Roy leurs parricides mains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cependant un Heros plein d’une noble audace,</l><l rend="i">Soûtenant hautement la gloire de sa Race,</l><l rend="i">Va punir l’Injustice &amp; la Temerité,</l><l rend="i">Et menant avec luy la Force &amp; la Sagesse,</l><l rend="i">Vange les Droits sacrez d’une grande Princesse,</l><l rend="i">Et du superbe Rhin abbaisse la fierté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quand le Batave aux soins d’une Entreprise horrible</l><l rend="i">Sacrifie un Commerce abondant &amp; paisible,</l><l rend="i">Et brave fierement la puissance des Rois,</l><l rend="i">Nostre jeune Heros poursuivant sa carriere,</l><l rend="i">A chaque pas qu’il fait recule la Frontiere,</l><l rend="i">Et marque chaque instant par d’illustres Exploits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tremblez, fiers Ennemis du Pouvoir Monarchique,</l><l rend="i">Qui voulez envahir le Thrône Britannique,</l><l rend="i">Pour tourner sur LOUIS un impuissant couroux,</l><l rend="i">Son Fils va chastier vostre jalouse rage,</l><l rend="i">Il a sur Philisbourg essayé son Courage,</l><l rend="i">Et le Foudre vangeur qui doit tomber sur vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> LOUIS à qui toûjours la Victoire est fidelle,</l><l rend="i">La cedant à son Fils qui soupire pour elle,</l><l rend="i">Se fait par cet effort un Triomphe plus beau.</l><l rend="i">Ces Combats, ces Exploits, cette Gloire qu’il aime,</l><l rend="i">Il les veut retracer dans un autre luy mesme,</l><l rend="i">Et donner à ses yeux un Spectacle nouveau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Gardez de vous flatter sur quelque difference :</l><l rend="i">Le Fils avec le Pere a trop de ressemblance,</l><l rend="i">Il a mesme Ascendant, mesme Nom, mesme Cœur.</l><l rend="i">Mesurez l’Avenir sur ce qu’il vient de faire,</l><l rend="i">Et voyez dans ce Fils si digne de son Pere,</l><l rend="i">Le Second que le Ciel donne à vostre Vainqueur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous esperez en vain aux disgraces communes,</l><l rend="i">Aux prompts abbaissemens des plus hautes Fortunes,</l><l rend="i">De nos prosperitez rien ne borne le cours.</l><l rend="i">Le Destin de LOUIS dément tous vos Oracles ;</l><l rend="i">C’est un fond de Grandeur, de Gloire, de Miracles,</l><l rend="i">Qui ne tarit jamais, &amp; qui grossit toûjours.</l></lg></quote></div>