<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-07a_281"><head>Le Berger Fleuriste, à la Nymphe des Bruyeres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1681 (première partie) [tome 7], p. 281-288.</bibl><p>Je vous ay déja parlé bien des fois du Berger Fleuriste, &amp; la délicatesse de son esprit vous est connuë par plusieurs de ses Ouvrages qui ont embelly mes Lettres. Ainsi je ne sçaurois mieux vous préparer à une lecture agreable, qu’en vous disant que le Billet que vous allez voir est de sa façon. Il accompagnoit un Présent de Fleurs, envoyé à une Belle le jour de sa Feste.</p><quote><label>LE BERGER FLEURISTE,<lb/>A la Nymphe des Bruyeres.</label><p><hi rend="i">Ne vous envoyer point de Fleurs le jour de vostre Feste, belle Nymphe, &amp; vous écrire pour excuse que les plus brillantes des Parterres perdent leur lustre aupres de celles de vostre teint ; qu’à vostre approche les plus blanches semblent devenir pâles, &amp; les plus vermeilles rougir de honte, &amp; que deux Soleils feroient bientost mourir ce qu’un seul fait naître,</hi></p><quote><lg><l> Ce seroit faire le Badin,</l><l>Et vous donner d’assez mauvaise grace,</l><l> Pour de belles Fleurs de Jardin,</l><l> Les plus communes du Parnasse.</l><l>L’amitié tendre, aussi-bien que l’amour,</l><l> Vous en doit, du moins en ce jour,</l><l> Présenter de plus naturelles.</l><l>Ce tribut appartient au nom que vous portez ;</l><l> Et s’il se paye aux moindres Belles,</l><l>Vous, que l’on voit briller de cent rares beautez,</l><l>Je vous laisse à penser, si vous le méritez.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Ne vous en offrir d’ailleurs qu’en petite quantité, &amp; vous mander pour raison de cette épargne,</hi></p><quote><lg><l> Vous en auriez eu davantage.</l><l>  Mais quoy, dés le matin</l><l>Les Abeilles ont mis le Parterre au pillage,</l><l> Et s’en vont avec leur butin.</l><l>Il leur faut pardonner aujourd’huy ce ravage,</l><l> Elles l’ont fait à bonne fin.</l><l>Les Zéphirs mes amis, m’ont dit que cette Queste</l><l>Estoit pour celébrer, par un fameux Festin,</l><l>  Ce jour de vostre Feste.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je vous connois, belle Nymphe. Vous seriez d’humeur à ne croire ny les Zéphirs, ny leur Truchement, &amp; l’on courreroit risque de ne passer aupres de vous que pour un Conteur de Nouvelles faites à plaisir L’inconvénient m’a paru fâcheux, &amp; pour l’éviter, j’ay fait amasser des Fleurs, &amp; vous en envoye trois Corbeilles toutes pleines.</hi></p><quote><lg><l>Céladon, de ma part, vous les va présenter,</l><l>  Et j’ose me flater</l><l> Qu’elles vous seront agreables.</l><l>Elles parfument l’air d’une charmante odeur ;</l><l>L’innocence &amp; l’amour brillent dans leur couleur,</l><l> Il n’en est point de plus aimables.</l><l>Les Roses &amp; les Lys n’ont point tant de beautez,</l><l>Ce sont pour les Autels des ornemens passables ;</l><l>Mais voicy ce qu’il faut pour les Divinitez.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Fleurs d’Orange &amp; de Grénade, Jasmin de France &amp; d’Espagne, &amp; Oeillets de toutes les sortes. Je n’ay pas voulu les mettre en Bouquets, ç’auroit esté entreprendre mal-à-propos sur cet esprit de discernement &amp; d’invention dont vous estes pleine jusqu’au bout des doigts, &amp; qui rend tous vos Ouvrages si beaux, qu’on n’en voit point de mieux travaillez que ceux qui sortent de vos mains.</hi></p><quote><lg><l> C’est donc à vostre adresse</l><l> A faire valloir leur richesse,</l><l>A ménager leur rang, leur éclat, leur douceur,</l><l>Et puis à les placer sur vostre aimable cœur.</l><l>C’est là que vous allez finir vos destinées,</l><l> Fleurs trois fois fortunées ;</l><l>Et c’est là qu’un Amant mettroit tout son bonheur</l><l>  A finir ses années.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Pour moy, belle Nymphe, bien que je ne sois qu’au nombre de vos Amis, sans mentir, en cette rencontre, si je l’ose dire,</hi></p><quote><lg><l>Je suis du sentiment de vos Adorateurs.</l><l>Je voudrois bien avoir le destin de mes Fleurs.</l><l> Tout iroit à me satisfaire,</l><l>Vous me regarderiez comme un joly présent,</l><l> J’aurois le bonheur de vous plaire,</l><l>Et je mourrois en vous plaisant.</l><l>Est-il rien de plus doux, &amp; de plus innocent ?</l></lg></quote></quote></div>