<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-08_120"><head>[Réjoüissances faites à Beziers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1704 [tome 9], p. 120-137.</bibl><p>Je crois devoir commencer la Relation des rejoüissances qui ont esté faites à Beziers par la description des ornemens qui decoroient le feu d’artifice. On avoit dressé un grand Theatre dans la Place où estoit autrefois la Citadelle, fort élevé &amp; soûtenu de huit colonnes d’ordre Ionique avec leurs Piedestaux &amp; Socles formant quatre arceaux aux quatre faces, suivant le même ordre. Les chapiteaux des huit colonnes estoient faits chacun de deux Dauphins, dont les queuës formoient les volutes, &amp; dans l’endroit où l’on met d’ordinaire des roses ou des fleurons, on avoit figuré des hermines ; l’entablement avoit autour de la frise ces paroles du Prophete Daniel, qu’on a toûjours expliquées en faveur de la France.</p><p><hi rend="i">Suscitabit regnum magnum, quod in æternum non dissipabitur</hi>. Il portoit une balustrade terminée aux quatre coins par quatre piedestaux, où étoient posées des Satuës qui representoient les quatre Vertus principales qui font la durée des Empires, l’une estoit la Pieté, ayant en ses mains cette inscription,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Grata deo et populis.</hi></l></lg></quote><p>L’autre estoit la Prudence, qui tenoit un Ecriteau, où étoient ces paroles,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Mens una sapiens plurium vincit manus.</hi></l></lg></quote><p>La troisiéme figure estoit la valeur ou la force representée par une Pallas, tenant une pique d’une main, &amp; cette inscription de l’autre,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Proprium decus in castris.</hi></l></lg></quote><p>La Justice estoit la quatriéme qui d’une main tenoit une Couronne de Launer, &amp; de l’autre, une épée nuë, ces mots estoient écrits sur son pied d’estal.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Justa retribuit.</hi></l></lg></quote><p>Au milieu de l’entablement, &amp; au dessus de chaque portique estoient figurés des Cartouches, contenant des devises qui avoient du raport à la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne. Sur cet ordre Ionique, &amp; au dessus de l’entablement, dans le milieu de la balustrade estoient élevées quatre Colonnes d’ordre Corinthien, des plus vives couleurs de marbre, dont il y a des carrieres prés de Beziers ; leurs piedestaux, frises &amp; corniches estoient de marbre blanc, &amp; les chapitaux des Colonne, dorés, au milieu de chacune des faces estoit une table de marbre noir, ce second entablement à l’aide d’une plinthe, élevoit une grande Couronne fermée par quatre Dauphins, y ayant une fleur de Lys entre chacun d’eux, &amp; au plus haut de la Couronne une fleur de Lys à quatre faces ; sur les Tables de marbre noir on lisoit cette inscription en Caracteres d’or,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">His inconcussa manebit.</hi></l></lg></quote><p>L’espace qui estoit entre les quatre colonnes estoit occupé par des festons de Lauriers qui descendoient de leurs chapiteaux, &amp; estoient chargez chacun de cartouches, &amp; ces cartouches de devises sur la naissance du Prince, &amp; sur la Famille Royale ; voici quelques unes de ces devises avec l’explication.</p><p>La premiere avoit pour corps une Grenade ouverte, &amp; ces mots Espagnols pour Ame,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Tanto granos tanto Reyes.</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Autant que ce fruit a de grains,</hi></l><l><hi rend="i">Autant cette race divine</hi></l><l><hi rend="i">Que sans nommer chacun devine,</hi></l><l><hi rend="i">Nous donnera de Souverains.</hi></l></lg></quote><p>La seconde, un Soleil levant, &amp; ces mots d’Horace,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Alius que et idem nascitur.</hi></l></lg><lg><l> <hi rend="i">Ce n’est pas ce Soleil dont la vive lumiere</hi></l><l><hi rend="i">Tient loin de nos climats les brouillars écartés,</hi></l><l><hi rend="i">Qui de son ciel voit tout par ses propres clartés,</hi></l><l><hi rend="i">Et ne cede icy bas qu’à la clarté premiere.</hi></l><l> <hi rend="i">Celui-cy n’est pas moins Soleil,</hi></l><l><hi rend="i">Il sera son image, &amp; sera sans pareil.</hi></l></lg></quote><p>La troisiéme, un rejetton de palme, &amp; ces mots de Virgile,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Seris factura nepotibus umbram.</hi></l></lg><lg><l> <hi rend="i">Ce petit rejetton qui nous rend si contens,</hi></l><l><hi rend="i">De nos plus beaux palmiers vient augmenter le nombre,</hi></l><l><hi rend="i">Comme-eux, il couvrira les peuples de son ombre,</hi></l><l> <hi rend="i">Mais non pas encor de long-temps.</hi></l></lg></quote><p>La quatriéme, les Armes de France &amp; de Bretagne accolées.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Quam bene conveniunt.</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Que voit on qui convienne mieux.</hi></l><l> <hi rend="i">À cet auguste enfant de celeste origine ?</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est rien de plus pur que le lys que l’hermine,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est rien de plus pur que le sang de nos dieux.</hi></l></lg></quote><p>La cinquiéme, un grand Lis &amp; des petits Lis autour, avec ces paroles de Virgile,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Crescent illa, crescetis amores.</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Bien que pour ce grand Lis nôtre amour soit extrême,</hi></l><l><hi rend="i">Que chacun le temoigne, &amp; le sente de même ;</hi></l><l> <hi rend="i">Nous n’en demeurerons pas là.</hi></l><l><hi rend="i">Ces jeunes lis croîtront, &amp; nostre amour croîtra.</hi></l></lg></quote><p>La sixiéme ; un Fleuve partagé en plusieurs bras, qui rentroient dans le Fleuve, l’un d’eux s’en separoit, ils representoient Monseigneur le Dauphin, Monseigneur le Duc de Bourgogne, le jeune Prince, &amp; le Roy d’Espagne, avec ces mots Italiens,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Sui ruscelli gia sono<lb/>fiumi.</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Ce fleuve incomparable est second en ruisseaux,</hi></l><l><hi rend="i">Ils n’en sortent que pour s’y rendre,</hi></l><l> <hi rend="i">De leurs divers courants il augmente ses eaux,</hi></l><l><hi rend="i">Un seul en d’autres lieux se plaît à se répandre.</hi></l><l><hi rend="i">Que de palmes vont croître au bord de ce ruisseau</hi></l><l><hi rend="i">Qui dans les champs voisins se fait un cours nouveau,</hi></l><l><hi rend="i">Par tout il s’y promene avec tant d’avantage,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il va bien-tôt couler où s’écoule le Tage.</hi></l></lg></quote><p>La septiéme, quatre Ecluses representant le Roy &amp; les Princes, la plus basse Ecluse estoit toute pleine d’eau.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Colligit unus.</hi></l></lg><lg><l> <hi rend="i">Quand un canal est plein de l’un à l’autre bout,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’il a dans son cours quatre Ecluses profondes,</hi></l><l><hi rend="i">Chacune se remplit à son tour de ses ondes ;</hi></l><l> <hi rend="i">La plus basse recueille tout.</hi></l></lg></quote><p>La huitiéme, une touffe d’arbres, parmi lesquels il y en avoit un plus grand que les autres, &amp; ce vers d’Horace,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Umbram hospitalem<lb/>consociare amant.</hi></l></lg><lg><l> <hi rend="i">Cet arbre est le plus glorieux</hi></l><l> <hi rend="i">Que l’on ait vû en tous les âges,</hi></l><l><hi rend="i">C’est l’honneur des Forests, &amp; l’amour de ces lieux ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il est avec tous ses feuillages :</hi></l><l> <hi rend="i">On voit autour de luy de jeunes arbrisseaux,</hi></l><l><hi rend="i">Qui comme le Laurier craignent peu le tonnerre ;</hi></l><l><hi rend="i">Dans les champs de la gloire ils poussent des rameaux,</hi></l><l> <hi rend="i">Et quelque vent qui leur fasse la guerre ;</hi></l><l> <hi rend="i">Ils seront un jour assés beaux</hi></l><l> <hi rend="i">Pour faire ombre à toute la terre.</hi></l></lg></quote><p>La nuit du 3. Aoust estant survenuë la Ville fut pleine d’illuminations, Mr l’Evêque de Beziers en rochet &amp; camail, suivant l’ancien usage, ayant à sa gauche le Maire revestu de sa Robe de velours cramoisi fourrée d’hermines, partit de l’Hôtel de Ville precedé d’un grand nombre de Violons &amp; de Hautsbois, &amp; de cinq Compagnies de Milice qui estoient sous les Armes ; suivi des Consuls, Assesseurs, &amp; Officiers de Ville, chacun un flambeau de cire blanche à la main, arriva au lieu où le feu avoit esté dressé. Aussi-tost les cinq Compagnies ausquelles se joignit une Compagnie de Miquelets ou Fusilliers des Montagnes, qui passoient en cette Ville, &amp; y étoient de sejour, firent plusieurs décharges. Le feu ayant esté allumé par Mr l’Evêque, Mr le Maire, Consuls &amp; Conseillers de Ville, l’artifice joüa avec un succés, dont tout le monde fut satisfait. Il sortit de la Couronne du feu d’Artifice une girandole de fusées volantes qui formerent une Couronne de feu dans les airs, cependant la Couronne de l’artifice brilla long-temps d’une infinité de lances à feu qui éclairoient la place. Le tout fut conduit par Mr de Bourges Ingenieur du Roy, &amp; executé par Mr Duval Sculpteur &amp; Peintre. Ce ne furent que réjoüissances de toutes parts. Ceux qui ont fait éclater le plus leur joye ont esté Mr de Guibal, Lieutenant general, &amp; President au Presidial. Mr Lepul Viguier pour le Roy, &amp; Inventeur du Feu d’artifice, dont je viens de vous faire la description, &amp; Mr Tinaray Procureur du Roy.</p></div>