<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-01a_007" resp="wordpro"><head>L’Eglise au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1689 [tome 1], p. 7-21.</bibl><p/><p>Je ne puis, Madame, commencer ma Lettre d’une maniere plus noble, ny qui vous donne un plus veritable sujet d’admirer le Roy, qu’en vous faisant part de ce que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé du Jarry luy fait dire par l’Eglise. Tous ses Ouvragez sont fort estimez, &amp; l’heureux talent qu’il a pour les Vers, l’a mis au nombre de ceux qui ont le plus libre accés auprés des Muses. Vous en jugerez en lisant ceux-cy.</p><quote><label>L’EGLISE<lb/>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, lors qu’en tes mains fumoit encor la foudre,</l><l rend="i">Qui de cent murs brisez ne laisse que la poudre,</l><l rend="i">Que d’un peuple hautain les Chefs humiliez</l><l rend="i">De leur orgueil puni rougissoient à tes pieds,</l><l rend="i">Et que des Nations sur leurs bords fugitives,</l><l rend="i">Ton bras me consacroit les dépouilles captives ;</l><l rend="i">Loin du bruit des combats j’ay cru que d’autres voix</l><l rend="i">Devoient chanter l’éclat de ces sanglans exploits.</l><l rend="i"> Mais quand tu fais tomber tous ces murs sacrileges,</l><l rend="i">Où l’Erreur usurpa d’injustes privileges ;</l><l><hi rend="i">Que ta main</hi> a <hi rend="i">triomphante ose mettre le fer</hi></l><l rend="i">A cet arbre fatal que fit germer l’Enfer ;</l><l rend="i">Qu’en tes vastes Etats un surprenant prodige</l><l rend="i">D’un culte criminel ne laisse aucun vestige :</l><l rend="i">Je dois jusques aux Cieux élever la grandeur</l><l rend="i">D’un regne qui me rend ma premiere splendeur ;</l><l rend="i">Et quand tout retentit du bruit de tes loüanges,</l><l rend="i">J’entre dans des concerts où se mêlent les Anges.</l><l><hi rend="i">Le doigt de Dieu</hi> b <hi rend="i">sur toy se découvre à nos yeux,</hi></l><l rend="i">Ton heureuse naissance est un present des Cieux.</l><l rend="i">Au pied de ton berceau la victoire fit croistre</l><l rend="i">Des lauriers que depuis chaque jour a veu croistre ;</l><l rend="i">Par force ou par amour tout a senty le poids</l><l rend="i">Du suprême ascendant qui fait subir tes Loix</l><l rend="i">Aux climats ennemis dans tes Provinces calmes,</l><l rend="i">L’Olive sur ton front se mêle avec les palmes :</l><l rend="i">Mais le Ciel de ton nom répandant la terreur,</l><l rend="i">Préparoit ton courage à terrasser l’Erreur :</l><l rend="i">Ton bras me faisoit vaincre en gagnant des batailles,</l><l rend="i">Relevoit les Autels, foudroyant les murailles,</l><l><hi rend="i">Et le Monstre fatal à tes pieds abatu,</hi></l><l rend="i">Fait voir que ton courage a servy ta vertu.</l><l rend="i"> C’est ainsi qu’autrefois par d’éclatantes marques,</l><l rend="i">Ce Dieu qui dans ses mains tient le coeur des Monarques,</l><l><hi rend="i">Distingua ce</hi> c <hi rend="i">Heros, qui fidelle à ses loix</hi></l><l rend="i">Répara le premier l’opprobre de la Croix,</l><l rend="i">Et purgeant l’Univers de cent cultes frivoles,</l><l rend="i">A l’aspect du vray Dieu fit tomber les Idoles.</l><l rend="i"> Trompeuses visions des Prophetes menteurs,</l><l rend="i">Songes extravagans, fantômes seducteurs,</l><l rend="i">Qui flatant dans sa chûte une secte infidelle,</l><l rend="i">Promettez à cette hydre une teste nouvelle,</l><l rend="i">Déja nous avons vû ces temps évanoüis,</l><l rend="i">Qui bornoient dans leur cours les exploits de LOUIS.</l><l rend="i">Le Ciel a démenty des présages funestes :</l><l rend="i">L’Erreur a vû tomber ses déplorables restes,</l><l rend="i">Les Vieillards sous son joug sont honteux de blanchir ;</l><l rend="i">Les jeunes dans mes bras viennent s’en affranchir ;</l><l rend="i">De mes troupeaux accrûs mes Temples se remplissent,</l><l rend="i">De nouvelles moissons les champs sacrez jaunissent ;</l><l rend="i">Les fugitifs lassez d’un exil criminel</l><l><hi rend="i">Reviennent</hi> d <hi rend="i">à l’envi dans le sein paternel,</hi></l><l rend="i">Et par des traits divins reconnoissant leur mere,</l><l rend="i">Renoncent pour jamais à l’esclave étrangere.</l><l rend="i">Qu’un amas inconnu d’aveugles dispersez</l><l rend="i">Puise une eau corrompuë en des canaux percez,</l><l><hi rend="i">Les fontaines de vie</hi> e <hi rend="i">aux enfans découvertes,</hi></l><l rend="i">Leur font abandonner des citernes desertes :</l><l rend="i">Au bord des vives eaux par la Grace conduits,</l><l rend="i">De son germe immortel ils cultivent les fruits,</l><l rend="i">Et d’un lait tout divin nourris dans l’innocence,</l><l rend="i">Réparent le poison fatal à leur naissance.</l><l rend="i">Fugitifs obstinez, qu’un vain espoir seduit,</l><l rend="i">Vous échapez en vain au bras qui vous poursuit :</l><l rend="i">Ouvrez les yeux ; voyez sous l’effort des orages</l><l rend="i">Tomber des vains mortels les fragiles ouvrages,</l><l><hi rend="i">Pendant que ceux du Ciel</hi> f <hi rend="i">de torrens inondez</hi></l><l rend="i">Subsistent sur la pierre où Dieu les a fondez.</l><l><hi rend="i">Telle est sur les saints monts</hi> g <hi rend="i">l’inébranlable Eglise</hi></l><l rend="i">Pareille à ces rochers où la vague se brise,</l><l rend="i">Et la fureur des flots qui l’osent attaquer</l><l><hi rend="i">Cede au terme fatal</hi> h <hi rend="i">que Dieu sçait leur marquer</hi></l><l rend="i"> O vous, qui sur vos yeux où vostre erreur l’attache,</l><l rend="i">Remettez, le bandeau quand le Ciel l’en arrache,</l><l rend="i">D’une Secte qui meurt dans ses restes errans,</l><l rend="i">Distinguez cette loy qui dompta les Tyrans.</l><l rend="i">Du sang qu’ils répandoient la semence feconde</l><l rend="i">Remplit de mes enfans tous les climats du monde :</l><l rend="i">D’un Martyr immolé le glorieux tombeau</l><l rend="i">D’un Peuple de Chrestiens devenoit le berceau,</l><l rend="i">Et des siécles nombreux ont veu ma foy naissante,</l><l rend="i">Toûjours persecutée, &amp; toûjours triomphante.</l><l rend="i">Ainsi jusqu’à ce jour le Ciel dans tous les temps</l><l rend="i">Fit briller sur mon front des signes éclatans,</l><l rend="i">Un mortel ne peut rien contre une loy divine,</l><l rend="i">Et l’erreur par sa fin marque son origine.</l><l rend="i"> Aprés ce que tes soins, grand Prince, ont fait pour moy,</l><l rend="i">Quelle gloire le Ciel doit-il verser sur toy ?</l><l><hi rend="i">Déja ton fier Dauphin</hi> i, <hi rend="i">suivant tes nobles traces,</hi></l><l rend="i">Se rend maistre des cœurs en soûmettant les Places :</l><l rend="i">Ce jeune Conquerant, sur qui de toutes parts</l><l rend="i">L’Univers attentif arrestoit ses regards,</l><l><hi rend="i">Qui de tes grands exploits instrui dés son enfance,</hi></l><l rend="i">Avoit à soûtenir le poids de sa naissance,</l><l rend="i">A peine a-t-il receu la foudre de tes mains,</l><l rend="i">Qu’il en a terrassé les Ramparts des Germains,</l><l rend="i">Que sa valeur naissante à Philisbourg fatale,</l><l rend="i">A suspendu le vol de l’Aigle Imperiale,</l><l rend="i">Et fait d’abord sentir à de fiers ennemis,</l><l rend="i">Que le grand cœur du Pere agissoit dans le Fils.</l><l rend="i">Tu pouvois, asseuré d’une prompte conqueste,</l><l rend="i">De ce nouveau laurier parer encor ta teste.</l><l rend="i">Dés que tu le voudras, par de plus grands efforts,</l><l rend="i">Le Rhin te reverra triomphant sur ses bords,</l><l rend="i">Sans autre changement que la gloire nouvelle</l><l rend="i">Qu’ajoute chaque jour à ta vie immortelle :</l><l rend="i">Mais tu n’as pu laisser dans un plus long repos</l><l rend="i">L’impatiente ardeur de ce jeune Heros ;</l><l rend="i">Tu fais que sa valeur qui gemissoit captive,</l><l rend="i">Moissonne des Lauriers dont la tienne se prive.</l><l rend="i">Tu veux bien de ton Fils recevoir aujourd’huy</l><l rend="i">Un rayon de l’éclat que tu répands sur luy,</l><l rend="i">Et souffrir desormais qu’entre vous la victoire</l><l rend="i">Commence d’établir un commerce de gloire.</l><l rend="i">Poursuy tes saints projets, Prince religieux ;</l><l rend="i">Sois des œuvres du Ciel l’instrument glorieux :</l><l rend="i">Du plus Chrestien des Rois soutiens l’auguste titre ;</l><l rend="i">Prens sur des droits douteux ta bonté pour arbitre ;</l><l rend="i">Du pupille opprimé sois le ferme support ;</l><l><hi rend="i">Eclaire un Peuple</hi> l <hi rend="i">assis dans l’ombre de la mort ;</hi></l><l rend="i">Previens l’écueil fatal où la pudeur succombe,</l><l rend="i">De l’oiseau ravisseur garantis la colombe,</l><l rend="i">Et par les soins d’un cœur que Dieu fit à ton gré,</l><l rend="i">Asseure à l’innocence un asile sacré.</l><l rend="i">Par tout où ton nom vole érige au Ciel des temples,</l><l rend="i">Instruis les Souverains par d’immortels exemples,</l><l rend="i">Et reçoy tous les vœux que pour prix de ta foy</l><l rend="i">Doit l’Eglise à son Fils &amp; la France à son Roy.</l></lg><note resp="author"><p><hi rend="i">a</hi> Matth. c. 5.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">b</hi> Exod. c. 8.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">c</hi> Constantin le Grand.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">d</hi> Luc. c. 15.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">e</hi> Jerem. c. 5.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">f</hi> Matth. c. 7.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">g</hi> Ps. 86.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">h</hi> Job. 38.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">i</hi> Sur la prise de Philisbourg.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">l</hi> Cant. Zach.</p></note></quote></div>