<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-07a_237"><head>[Publication du Sonnet qui a remporté le prix des Lanternistes cette année 1704]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1704, première partie [tome 7], p. 237-249.</bibl><p>Ce que je vous envoye a esté distribué à Toulouse, de la même maniere, je n’y ay pas changé un seul mot.</p><quote><label><hi rend="i">PUBLICATION</hi><lb/><hi rend="i">du Sonnet qui a remporté le Prix des Lanternistes, cette année</hi> 1704.</label><p>On a adjugé le Prix à Mr Barrere l’aîné, de Toulouse, Docteur en Medecine de la Faculté de la même Ville. Il nous a paru que son Sonnet avoit beaucoup de regularité : le Roy y est loüé d’une maniere delicate &amp; toute nouvelle ; n’est-ce pas en effet un tour singulier de dire que ses Ennemis se rendent fameux par ses triomphes, &amp; qu’ils s’acquierent une réputation immortelle, par la temerité qu’ils ont d’attaquer un si grand Heros ? mais il faut avoüer aussi que la conduite de ce Heros est bien glorieuse, puis qu’aprés les avoir vaincus, il est toûjours prest à leur donner de veritables marques de sa douceur &amp; de sa clemence.</p></quote><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">SONNET</hi><lb/><hi rend="i">Qui a remporté le Prix.</hi></label><lg><l>Les Exploits éclatans que ta valeur <hi rend="i">Etale</hi></l><l>Vont rendre pour jamais nos Ennemis <hi rend="i">Fameux ;</hi></l><l>Ils tombent sous tes coups, tu confonds tous leurs <hi rend="i">Vœux ;</hi></l><l>Mais leur chûte est encor plus belle que <hi rend="i">Fatale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ils n’ont pas le destin qu’eut le fils de <hi rend="i">Dedale ;</hi></l><l>Si de leurs noirs complots tu sçais rompre les <hi rend="i">Nœuds ;</hi></l><l>Si dans le champ de Mars tous tes pas sont <hi rend="i">Heureux ;</hi></l><l>Ta clemence triomphe où ton bras se <hi rend="i">Signale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Faut-il que ta bonté soûtienne ces <hi rend="i">Jaloux ;</hi></l><l>N’écoute plus, grand Roy, que ton juste <hi rend="i">Courroux,</hi></l><l>Va, détruis des Guerriers plus fiers que ceux de <hi rend="i">Thrace.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quoy ! n’est-ce pas assez que tes Rivaux <hi rend="i">Errans</hi></l><l>Soient immortalisez pour avoir eu l’<hi rend="i">Audace</hi></l><l>D’attaquer le Heros de tous les <hi rend="i">Conquerans.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l>Toy, qui regles les destinées</l><l>Des peuples &amp; des Souverains,</l><l>Seigneur, prolonge les années,</l><l>D’un Roy, le plus grand des humains.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Appropinquet deprecatio mea in conspectu tuo Domine</hi>. Ps. 2.</l></lg></quote><quote><label>II. SONNET.</label><lg><l>Heros pour qui le Ciel tant de tresors <hi rend="i">Etale ;</hi></l><l>L’équité sert de regle à tes Exploits <hi rend="i">Fameux ;</hi></l><l>Dans tes progrés divers, si dignes de nos <hi rend="i">Vœux,</hi></l><l>Une ligue en fureur voit sa perte <hi rend="i">Fatale,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Germain orgüeilleux, nouveau fils de <hi rend="i">Dedale,</hi></l><l>S’efforce vainement de rompre de beaux <hi rend="i">Nœuds ;</hi></l><l>La Seine &amp; l’Ebre unis par toy coulent <hi rend="i">Heureux ;</hi></l><l>De l’Aurore au Couchant ton pouvoir se <hi rend="i">Signale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tu préviens, tu détruis mille complots <hi rend="i">Jaloux,</hi></l><l>Tu fais à cent Rivaux ressentir ton <hi rend="i">Courroux,</hi></l><l>Tel &amp; plus foudroyant que le Dieu de la <hi rend="i">Thrace.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tu vois de toutes parts leurs Bataillons <hi rend="i">Errans,</hi></l><l>Le bruit de ton grand nom abat seul leur <hi rend="i">Audace,</hi></l><l>Et t’éleve au dessus des plus fiers <hi rend="i">Conquerans.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l> Seigneur, couronne les hauts faits</l><l> Du plus puissant Roy de la terre,</l><l>Sa valeur a toûjours triomphé dans la guerre,</l><l>Fais que lassé de vaincre il nous donne la paix.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Inquire pacem &amp; persequere eam.</hi></l></lg></quote><quote><label>III. SONNET.</label><lg><l>De l’Aigle ambitieux l’orgüeil en vain s’<hi rend="i">Etale</hi></l><l>Que luy servent des coups autrefois si <hi rend="i">Fameux ;</hi></l><l>Contre un pieux Vainqueur tout est sourd à ses <hi rend="i">Vœux,</hi></l><l>Et la foudre qu’il porte à luy-même est <hi rend="i">Fatale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Qu’il craigne le destin qu’eut le sang de <hi rend="i">Dedale :</hi></l><l>De deux Peuples guerriers tout protege les <hi rend="i">Nœuds,</hi></l><l>La justice rendra leurs Rois toûjours <hi rend="i">Heureux,</hi></l><l>Leur valeur intrepide en tous lieux se <hi rend="i">Signale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>En tous lieux ces Heros de leur Gloire <hi rend="i">Jaloux,</hi></l><l>S’enflament à l’envi de ce noble <hi rend="i">Courroux</hi></l><l>Qui couvre de Lauriers le fier Dieu de la <hi rend="i">Thrace.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Leurs nombreux ennemis batus, troublez, <hi rend="i">Errans,</hi></l><l>Sans cesse produiront par leur funeste <hi rend="i">Audace</hi></l><l>Des triomphes nouveaux à ces grands <hi rend="i">Conquerans.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l> Souverain des Maîtres du monde,</l><l>Qui rends deux sages Rois par tout victorieux,</l><l> Aprés mille exploits glorieux,</l><l>Fais les regner enfin dans une Paix profonde.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Te Deum laudamus, te dominum confitemur.</hi></l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">AU NOUVEL ICARE,</hi><lb/><hi rend="i">l’Archiduc d’Autriche.</hi><lb/>IV. SONNET.</label><lg><l>Quels sont ces vains projets que ton orgüeil <hi rend="i">Etale,</hi></l><l>Trop indigne rival d’un Prince trop <hi rend="i">Fameux ;</hi></l><l>Où vas-tu temeraire ? où portes-tu tes <hi rend="i">Vœux ?</hi></l><l>Tu suis, à tes pareils une route <hi rend="i">Fatale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>En vain les soins jaloux d’un superbe <hi rend="i">Dedale,</hi></l><l>De cent partis divers pour toy forment les <hi rend="i">Nœuds ;</hi></l><l>Sur ces foibles appuis, tu crois ton vol <hi rend="i">Heureux ;</hi></l><l>Mais par ton sort bien-tost sa honte se <hi rend="i">Signale.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="sc">Philippe</hi> est de ce sang, qui fait tant de <hi rend="i">Jaloux,</hi></l><l>Reconnois, à ces feux que lance son <hi rend="i">Courroux,</hi></l><l>Un fils d’un Dieu plus grand que le Dieu de la <hi rend="i">Thrace.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Voy, tes mâts foudroyez sur les ondes <hi rend="i">Errans,</hi></l><l>Voy, tombe, &amp; par ta chûte, accusant ton <hi rend="i">Audace,</hi></l><l>Connois que <hi rend="sc">Louis</hi> seul forme les <hi rend="i">Conquerans.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l>Seigneur, protege un Roy que tout le monde admire</l><l>Rends-le maistre absolu de cent peuples divers,</l><l> Que les bornes de l’Univers,</l><l> Soient les bornes de son Empire.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Dominabitur à mari usque admare, &amp; à flumine usque, &amp;c.</hi></l></lg></quote></div>