<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-11_031"><head>[Plusieurs Pièces en Vers &amp; en Prose sur la soûmission que Strasbourg a renduë au Roy, &amp; sur l’entrée des Troupes de Sa Majesté dans la Citadelle de Cazal]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 31-40.</bibl><p>Plusieurs ont écrit sur la soûmission que Strasbourg a renduë au Roy, &amp; sur l’entrée des Troupes de Sa Majesté dans la Citadelle de Cazal. Voicy quelques-unes des Pieces qui ont esté faites sur ce sujet.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l> <hi rend="i">Quand faute d’Ennemis,</hi></l><l> <hi rend="i">LOUIS victorieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Laisse reposer son Tonnerre,</hi></l><l><hi rend="i">Ce qu’il fait dans la Paix, le rend plus glorieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Que ce qu’il a fait dans la Guerre.</hi></l></lg><p><hi rend="sc">L’Abbé de Sainte Croix-Charpy.</hi></p></quote><quote><label>SONNET.</label><lg><l> <hi rend="i">Ouy, Strasbourg s’est soûmis à vostre obeïssance,</hi></l><l><hi rend="i">Et Cazal qui le suit, reçoit les mesmes Loix ;</hi></l><l><hi rend="i">Grand Roy, vostre seul Nom, ou vostre seul voix,</hi></l><l><hi rend="i">Font voir à l’Univers quelle est vostre puissance.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi malgré l’effort de la Triple-Alliance,</hi></l><l><hi rend="i">Ne parustes-vous pas le plus puissant des Roys ?</hi></l><l><hi rend="i">Et lors que vous preniez six Villes à-la-fois,</hi></l><l><hi rend="i">L’Europe s’étonnoit des progrés de la France.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si ce vaste pouvoir qui s’étend en tous Lieux,</hi></l><l><hi rend="i">Est celuy d’un Héros toûjours victorieux,</hi></l><l><hi rend="i">En est-il apres Vous un plus grand sur la Terre ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Non, non, on voit briller en tout temps vos hauts Faits ;</hi></l><l><hi rend="i">Car ayant triomphé dans le temps de la Guerre,</hi></l><l><hi rend="i">Ne triomphez-vous pas dans celuy de la Paix ?</hi></l></lg><p><hi rend="sc">Rault</hi>, de Roüen.</p></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l><hi rend="i">Assujetir le Rhin &amp; le Pô tout d’un temps,</hi></l><l><hi rend="i">N’est pas une petite affaire ;</hi></l><l><hi rend="i">César ne le fit qu’en dix ans,</hi></l><l><hi rend="i">LOUIS en un jour l’a sçeu faire.</hi></l></lg></quote><p>On sçait que César employa neuf ans à se rendre Maistre des Gaules &amp; du Rhin qui passe aupres de Strasbourg, &amp; qu’en suite il alla faire la guerre à Pompée, &amp; assujettit le Pô, qui passe à Cazal. C’est ce qui a donné lieu à ces quatre derniers Vers.</p><p>J’adjoûte un Billet que vous trouverez galamment tourné sur cette mesme matiere. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> de Clelban de Normandie.</p><quote><label>A MONSIEUR DE ***<lb/>en luy envoyant le Mercure.</label><p><hi rend="i">Je ne vous envoye ny Cyrus ny Cléopatre. Il y a long-temps que ces Livres ont cessé d’estre à la mode, &amp; je ne sçay pas comment les surannez attraits de cette Princesse, &amp; les exploits fabuleux du grand Artamene, ont eu jusques à présent quelque pouvoir sur vostre esprit. Nous ne sommes plus au temps des contes ; s’il s’en fait encor, ce n’est que pour rire ; &amp; ceux qui tiennent du meilleur goust sont fort au dessous de ce qu’on voit faire tous les jours à</hi><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. <hi rend="i">En effet, les Romans n’ont jamais tant inventé qu’il exécute ; &amp; se rendre Maistre de Strasbourg &amp; de Cazal dans le mesme temps, passeroit pour une Fable, si l’Allemagne, l’Italie, &amp; tous les Peuples, n’estoient témoins de ses grandes Actions. Jettez les yeux sur ses diverses Conquestes, leur rapidité vous surprendra. Regardez qu’il s’arreste lors qu’il peut tout vaincre, &amp; vous avouërez que les Faiseurs de Romans n’avoient point encor trouvé ce bel endroit pour former le cœur de leurs Héros. Ils en ont aujourd’huy un parfait modelle, &amp; vous, Monsieur, un Livre vivant, sans aller chercher dans Cléopatre &amp; Cyrus, où vous ne trouverez pas ce que vous avez devant les yeux. Je vous envoye le Mercure, &amp; vous l’envoyeray tous les mois. Il ne manquera pas de vous apprendre agréablement les Illustres Actions de nostre Auguste Monarque ; &amp; afin que vous n’ayez point à regreter la perte de vostre vieille Cléopatre, il vous contera mille petites Histoires amoureuses, &amp; vous fera le Portrait des plus jolies Dames du monde, qui sont d’un goût plus charmant que les plus vantées de celles qui vivoient dans le Siécle de Mandane. Adieu, Monsieur. Vous n’aurez de mes nouvelles que par le premier Mercure.</hi></p></quote><p>Je ne puis mieux finir cet Article que par un Sonnet dont M<hi rend="sup">r</hi> de Longpré Académiste est l’Autheur. Vous prenez tant d’interest à ce qui regarde la gloire du Roy, que je ne fais aucun doute que vous ne soyez de son sentiment.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Auguste, apres César, eut l’immortel bonheur</hi></l><l><hi rend="i">De remplir de son Nom un des mois de l’année ;</hi></l><l><hi rend="i">L’Univers s’y soûmit, &amp; ce supréme honneur</hi></l><l><hi rend="i">Passe tous les succés dont sa vie est ornée.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">LOUIS, le Grand LOUIS, cet illustre Vainqueur,</hi></l><l><hi rend="i">Sous qui s’étend la France, &amp; se voit fortunée,</hi></l><l><hi rend="i">Ce Héros dont l’esprit égale le grand cœur,</hi></l><l><hi rend="i">A merité cent fois la mesme destinée.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Consacrez à son Nom le mois qu’il vint au jour,</hi></l><l><hi rend="i">Bannissez desormais Septembre, &amp; sans retour,</hi></l><l><hi rend="i">Peuples, soûmettez-vous à ce que veut sa gloire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous avez admiré ses Exploits inoüis ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais pour éterniser son Nom &amp; sa mémoire,</hi></l><l><hi rend="i">Que Septembre à jamais ait le Nom de LOUIS.</hi></l></lg></quote></div>