<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-11_150" resp="mercure"><head>[Les Fleurs, Idylle de Madame Deshoulieres]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, novembre 1677 (tome IX), p. 150-158<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Theodore Girard, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Rien ne manque là-dessus à ceux que je viens de vous nommer, &amp; je me tiendrois assuré de pouvoir faire leur Eloge d’une maniere bien délicate, si ma Plume l’estoit autant que celle de l’incomparable Madame des Houlieres, qui nous a donné enfin un second Idylle. Vous avez admiré les Moutons, admirez les Fleurs. Celles que la Nature produit ne sont ordinairement belles qu’au Printemps, mais en voicy qui le seront en toute saison, &amp; que le temps sera toûjours obligé de respecter.</p><quote><label>LES FLEURS.<lb/>IDYLLE.</label><lg><l rend="i">   Que vostre éclat est peu durable,</l><l rend="i">  Charmantes Fleurs, honneur de nos Jardins !</l><l rend="i"> Souvent un jour commence &amp; finit vos destins,</l><l rend="i">   Et le sort le plus favorable</l><l rend="i"> Ne vous laisse briller que deux ou trois matins.</l><l rend="i"> Ah, consolez-vous-en, Jonquilles, Tubereuses,</l><l rend="i"> Vous vivez peu de jours, mais vous vivez heureuses,</l><l rend="i">   Les Médisans ny les Jaloux</l><l rend="i">  Ne gesnent point l’innocente tendresse</l><l rend="i"> Que le Printemps fait naistre entre Zéphire &amp; vous.</l><l rend="i">   Jamais trop de délicatesse</l><l rend="i"> Ne mesle d’amertume à vos plus doux plaisirs.</l><l rend="i"> Que pour d’autres que vous il pousse des soûpirs,</l><l rend="i">  Que loin de vous il folâtre sans cesse,</l><l rend="i"> Vous ne ressentez point la mortelle tristesse</l><l rend="i">   Qui devore les tendres cœurs,</l><l rend="i">   Lors que plein d’une ardeur extréme</l><l rend="i">   On voit l’ingrat Objet qu’on aime,</l><l rend="i"> Manquer d’empressement, ou s’engager ailleurs.</l><l rend="i"> Pour plaire vous n’avez seulement qu’à paroistre,</l><l rend="i"> Plus heureuses que nous, ce n’est que le trépas</l><l rend="i">   Qui vous fait perdre vos appas ;</l><l rend="i"> Plus heureuses que nous, vous mourez pour renaistre.</l><l rend="i"> Tristes reflections ! inutiles souhaits !</l><l rend="i">   Quand une fois nous cessons d’estre,</l><l rend="i">   Aimables Fleurs, c’est pour jamais.</l><l rend="i"> Un redoutable instant nous détruit sans reserve,</l><l rend="i"> On ne voit au dela qu’un obscur Avenir ;</l><l rend="i"> À peine de nos noms un leger souvenir</l><l rend="i">   Parmy les Hommes se conserve.</l><l rend="i"> Nous rentrons pour toûjours dans le profond repos</l><l rend="i">   D’où nous a tirez la Nature,</l><l rend="i"> Dans cette affreuse nuit qui confond le Héros</l><l rend="i">   Avec le Lâche &amp; le Parjure,</l><l rend="i"> Et dont de fiers Destins par de cruelles Loix</l><l rend="i">   Ne laissent sortir qu’une fois.</l><l rend="i">   Mais helas ! pour vouloir revivre</l><l rend="i">   La vie est-elle un bien si doux ?</l><l rend="i">   Quand nous l’aimons tant, songeons-nous</l><l rend="i"> De combien de chagrins sa perte nous délivre ?</l><l rend="i"> Elle n’est qu’un amas de craintes, de douleurs,</l><l rend="i">   De travaux, de soucis, de gesnes.</l><l rend="i"> Si nous voulons gouster ce qu’elle a de douceurs,</l><l rend="i">   De nos plaisirs on fait nos peines.</l><l rend="i">  Pour qui connoit les miseres humaines,</l><l rend="i">  Mourir n’est pas le plus grand des malheurs.</l><l rend="i">   Cependant, agreables Fleurs,</l><l rend="i"> Par des liens honteux attachez à la vie,</l><l rend="i">   Elle fait seule tous nos soins,</l><l rend="i">   Et nous ne vous portons envie</l><l rend="i"> Que par où l’on devroit vous envier le moins.</l></lg></quote></div>