<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-03_210" resp="wordpro"><head>[Epithalame pour le Mariage de M. le Président le Pelletier]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1688 [tome 3], p. 210-217</bibl><p/><p>Quoy que je n’employe point de Latin dans mes Lettres lors qu’il s’étend au delà de ce qu’il en faut pour le corps d’une Devise, je n’ay pas laissé de vous parler souvent de M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil, Chanoine de Saint Victor. Tout le monde sçait qu’il excelle en Vers Latins, &amp; comme il y a une merveilleuse vivacité de genie dans tous ses Ouvrages, les personnes les plus distinguées par leur esprit se sont toûjours fait un plaisir de les traduire. Ainsi l’Epithalame qu’il a fait pour le mariage de M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier, fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Controleur General, &amp; receu en survivance de sa Charge de President au Mortier, ayant esté admiré des Connoisseurs les plus difficiles, on ne doit pas s’estonner s’il a esté mis aussi tost en nostre langue. C’est M<hi rend="sup">r</hi> Petachon qui l’a traduit. Je vous ay déja envoyé plusieurs pieces de sa façon, &amp; particulierement la traduction des Vers que fit le mesme M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil sur la joye que Paris avoit ressentie lors que le Roy alla disner à l’Hostel de Ville. Cet ouvrage fut receu avec de grands applaudissemens.</p><quote><label>EPITHALAME.</label><lg><l rend="i">Viens des Cieux, Chaste Hymen,</l><l rend="i">Dieu du parfait amour,</l><l rend="i">Consacrer des Vertus le plus heureux sejour.</l><l rend="i">Le Palais Pelletier tant de charmes assemble,</l><l rend="i">Qu’on y voit les Vertus, &amp; les Graces ensemble.</l><l rend="i">La Candeur, &amp; la Foy, les Plaisirs innocens</l><l rend="i">Ont droit de t’attirer par leurs attraits puissans.</l><l rend="i">Le zele des Autels qui rend le Ciel propice,</l><l rend="i">Ces deux aimables Sœurs, la Paix, &amp; la Justice,</l><l rend="i">T’appellent dans ce lieu, pour y donner tes loix,</l><l rend="i">Et les vœux du Public, s’unissent à leurs voix.</l><l rend="i">De deux parfaits Amans le signalé merite,</l><l rend="i">Encor plus que nos vœux, pour eux te sollicite.</l><l rend="i">Tu vois combien d’appas, d’une jeune beauté</l><l rend="i">Meslent à la pudeur la douce Majesté.</l><l rend="i">Tu vois comment ses traits font briller mille charmes</l><l rend="i">Qui forcent son Vainqueur à luy rendre les armes ;</l><l rend="i">Et tu peux comme un Dieu qui penetre les cœurs</l><l rend="i">Voir jusque dans son sein la bonté de ses mœurs.</l><l rend="i">Tu vois combien son ame étale de richesses,</l><l rend="i">Qui de son cher Amant sont encor plus maistresses.</l><l rend="i">Je laisse ces trésors par le Monde adorez,</l><l rend="i">Dont les ambitieux sont toûjours alterez,</l><l rend="i">Et sur qui la fortune, en aveugle commande.</l><l rend="i">La vertu d’une Fille, est sa dot la plus grande,</l><l rend="i">Cet Amant meritoit un objet si charmant ;</l><l rend="i">L’Amante estoit aussi digne d’un tel Amant.</l><l rend="i">C’est luy, dont le sçavoir, dans son adolescence,</l><l rend="i">Etonna les Vieillards, par sa rare éloquence,</l><l rend="i">Qui défendoit les Droits de l’Auguste Themis,</l><l rend="i">D’un pere incomparable illustre &amp; digne Fils,</l><l rend="i">Et de qui les Vertus devançant les années</l><l rend="i">Rempliront hautement les grandes destinées.</l><l rend="i">Son Prince en fait l’objet de son plus digne choix,</l><l rend="i">L’eleve avant le temps sur le Throne des loix :</l><l rend="i">S’il eust esté besoin, la Justice elle-mesme</l><l rend="i">En eust fait la demande à ce Juge suprême.</l><l rend="i">Tu vois qu’elle se plaint, que la lenteur du temps</l><l rend="i">Retarde son bon-heur, en retardant les ans,</l><l rend="i">Et croit que pour joüir d’un si grand avantage,</l><l rend="i">Sa sagesse vaut mieux que la grandeur de l’âge.</l><l rend="i">Le Pere cederoit son honneur souverain,</l><l rend="i">Et voudroit couronner ce cher fils de sa main.</l><l rend="i">Profite de ce temps que son âge te donne,</l><l rend="i">Et des myrthes d’Amour donne luy la couronne.</l><l rend="i">Hâte-toy, donc, Hymen, viens serrer les doux nœuds</l><l rend="i">Des mains que ces Amans te presentent tous deux,</l><l rend="i">Mais pendant que je parle, Hymen d’un vol rapide</l><l rend="i">Descend dans ces beaux lieux, vers qui l’Amour le guide.</l><l rend="i">Et de ces deux Amans, l’un de l’autre Vainqueurs,</l><l rend="i">Par ses chaines attache &amp; les mains, &amp; les cœurs.</l></lg></quote></div>