<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-11_278" resp="wordpro"><head>[Vers adressés au Prince d’Orange]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1692 [tome 14], p. 278-281.</bibl><p>Les Peuples de Hollande, quoy que retenus par leurs Magistrats, ou gagnez, ou apprehendant la puissance du Prince d’Orange, n’ont pû s’empescher de témoigner leur chagrin, de voir que les Alliez n’ont point fait de plus grandes pertes en Flandre que depuis que ce Prince s’est mis à la teste de leurs Armées. Jamais ils n’ont vû tant de promesses &amp; si peu d’effets que depuis ce temps-là. C’est ce qui donna lieu à un Comedien d’Amsterdam, de le joüer il y a quelques mois, dans une Scene qui a fait beaucoup de bruit en Hollande, &amp; mesme dans plusieurs Cours de l’Europe. Ce Comedien representant un Valet, discouroit avec son Maistre, &amp; ce qu’ils disoient rouloit sur les moyens de vivre heureux dans le monde, &amp; sur ce qu’il falloit faire pour parvenir à un bonheur accomply. Aprés avoir nommé bien des choses, le Valet conclut, <hi rend="i">qu’il falloit, pour vivre heureux, estre comme le Prince d’Orange, qui estoit heureux sans rien faire</hi>. Ce trait Satyrique fit tant de bruit, que pour satisfaire ce Prince on fut obligé de mettre le Comedien en prison. Au lieu des loüanges que les Flateurs du Prince d’Orange luy donnent, on pourroit luy dire les Vers suivans qui ont esté faits par M<hi rend="sup">r</hi> Diereville.</p><quote><label>Au Prince d’Orange.</label><lg><l rend="i"> Prendre Namur, bombarder Charleroy,</l><l rend="i"> Trois défaites dans l’intervale,</l><l rend="i">Nassau, cette Campagne est elle assez fatale ?</l><l rend="i"> Qu’en penses-tu de bonne foy ?</l><l rend="i"> Tu l’as veu de plus prés que moy,</l><l rend="i">Et pour juger des coups nul autre ne t’égale.</l><l rend="i">Sont-ce-là des Exploits d’un grand &amp; puissant Roy ?</l><l rend="i"> Et malgré ta Ligue infernale,</l><l rend="i">Trouves-tu par ces faits que Louis se signale,</l><l rend="i"> Et triomphe par tout de toy ?</l><l rend="i">Si tu ne le vois pas, tout l’Univers l’admire.</l><l rend="i">Tu devois partager son florissant Empire</l><l rend="i"> Entre mille &amp; mille Envieux.</l><l rend="i">Quel chagrin va ronger ton cœur ambitieux !</l><l rend="i">Retire-toy honteux d’une telle Campagne.</l><l rend="i">Tu ne sçais que bastir des Chasteaux en Espagne,</l><l rend="i">Lorsque Louis en prend les Villes à tes yeux.</l></lg></quote></div>