<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-09_007" resp="wordpro"><head>L’Ange de la France à l’Ange de la Religion</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1689 [tome 9], p. 7-21.</bibl><p/><p>Quand la gloire d’un Monarque est parvenuë au plus haut degré d’élevation, on voit sous son Regne ce qui n’a point esté vû pendant que d’autres Souverains peu distinguez ont regné. Tout parle de sa grandeur, &amp; on ne fait point d’action celebre dans la Chaire, dans le Barreau, &amp; dans les Spectacles publics, où l’on n’entende des éloges de ce Prince extraordinaire. Ceux qui les font, ont de tres-grands avantages, non seulement parce que la matiere leur fournit dequoy faire briller leur esprit, mais encore parce qu’ils sont seurs qu’elle plaira à leurs Auditeurs. Cela se rencontra le mois passé au College Mazarin, ou des Quatre Nations ; où M<hi rend="sup">r</hi> Feuardent, Professeur de Rethorique, Auteur de la Tragedie de Jonathas, qui y fut representée avec beaucoup d’applaudissement, fit faire l’ouverture de la Scene, par le Prologue qui suit. La beauté des Vers vous persuadera aisément des acclamations qu’il receut.</p><quote><label>L’ANGE<lb/>DE LA FRANCE<lb/>A L’ANGE<lb/>DE LA RELIGION.</label><lg><l rend="i">Ange Saint, dont la force est par tout reverée,</l><l rend="i">Vous voyez aujourd’huy l’Europe conjurée</l><l rend="i">Marcher sous l’Etendart du crime, &amp; de l’Erreur,</l><l rend="i">Pour apporter icy l’épouvante, &amp; l’horreur.</l><l rend="i">Nous devons tous deux craindre en ce peril extrême ;</l><l rend="i">Il y va de la Foy, comme du Diadême ;</l><l rend="i">Et de quelque couleur qu’on couvre l’attentat,</l><l rend="i">On en veut aux Autels, aussi-bien qu’à l’Etat.</l><l rend="i">Protegeons un grand Roy, qui depuis tant d’années</l><l rend="i">Ne pense qu’à remplir ses grandes destinées ;</l><l rend="i">Vaincre pour vous, ô Ciel, &amp; ranger sous vos loix</l><l rend="i">L’Univers étonné du bruit de ses exploits ;</l><l rend="i">Rétablir les vertus ; exterminer les vices ;</l><l rend="i">Condamner les excés ; punir les injustices ;</l><l rend="i">Regner absolument, mais toûjours par raison,</l><l rend="i">Et gouverner la France, ainsi que sa Maison.</l><l rend="i">A l’entendre parler, à le regarder faire,</l><l rend="i">On doute s’il en est ou le Maistre, ou le Pere,</l><l rend="i">Tant il mesle d’amour à son autorité,</l><l rend="i">Et regle le pouvoir au gré de la bonté.</l><l rend="i">Mille Remparts forcez ; mille Places conquises ;</l><l rend="i">Cent Passages franchis ; cent Provinces soûmises ;</l><l rend="i">Tant de Princes vaincus, d’Ennemis terrassez ;</l><l rend="i">Cet amas de Lauriers l’un sur l’autre entassez ;</l><l rend="i">Ce cours precipité de Victoire en Victoire,</l><l rend="i">Ne font presque aujourd’huy qu’un point de son Histoire.</l><l rend="i">Quel éclat l’environne au milieu de la Paix !</l><l rend="i">C’est là qu’il me paroist plus Heros que jamais.</l><l rend="i">Je le vois reprimant ces desirs de vangeance,</l><l rend="i">Que n’inspire que trop une grande puissance,</l><l rend="i">Et sans rien consulter que son cœur genereux,</l><l rend="i">Permettre à son Rival des progrés dangereux.</l><l rend="i">Je le vois foudroyant Alger &amp; ses Corsaires,</l><l rend="i">Terminer l’Esclavage, &amp; finir les miseres</l><l rend="i">De cent mille Captifs gemissans dans les fers,</l><l rend="i">Assurer le Commerce, &amp; nettoyer les Mers.</l><l rend="i">Je le vois, inspiré d’une haute sagesse,</l><l rend="i">Prendre un soin paternel de la jeune Noblesse,</l><l rend="i">Et former en des lieux dignes de sa grandeur,</l><l rend="i">Un Sexe à la Vaillance, &amp; l’autre à la Pudeur.</l><l rend="i">Je le vois resolu, sans craindre pour sa teste,</l><l rend="i">Sans craindre pour l’Etat ny peril, ny tempeste,</l><l rend="i">Abbatre d’un seul coup, &amp; détruire un party,</l><l rend="i">Qui fit trembler les Rois, dont ce Prince est sorty.</l><l rend="i">C’en est fait desormais, &amp; quoy qu’on ose dire,</l><l rend="i">L’Heresie est éteinte, ou du moins elle expire ;</l><l rend="i">Non, la France n’a plus le poison dans le sein.</l><l rend="i">De quelle grandeur d’ame est un si grand dessein ?</l><l rend="i">Ah ! qui pourroit entrer dans le fond de cette ame,</l><l rend="i">Que la Charité mesme anime de sa flâme ;</l><l rend="i">Qu’on y verroit pour Dieu de tendres mouvemens !</l><l rend="i">Que de respects profonds ! que d’humbles sentimens !</l></lg></quote><quote><label>L’ANGE DE LA RELIGION.</label><lg><l rend="i">C’est icy que LOUIS se montre incomparable,</l><l rend="i">D’adorer comme il fait, le seul estre adorable ;</l><l rend="i">D’y mettre son espoir ; d’y chercher son appuy ;</l><l><hi rend="i">De s’abbaisser enfin, &amp; trembler devant luy.</hi></l><l rend="i">Oüy, quand vuide du monde, &amp; s’oubliant soy-mesme,</l><l rend="i">Il reconnoist en Dieu la Majesté suprême ;</l><l rend="i">Quand il s’aneantit au pied de ses Autels,</l><l rend="i">Il est, il est alors le plus grand des Mortels.</l><l rend="i">Mais aussi c’est sur luy que le Ciel se repose</l><l rend="i">Du soin de soûtenir l’interest de sa cause ;</l><l rend="i">Il n’arme que son bras contre tant d’Ennemis,</l><l rend="i">A qui leur passion semble avoir tout permis.</l><l rend="i">L’un, dans le vain projet d’insulter cette terre,</l><l rend="i">Se haste d’envahir le Sceptre d’Angleterre ;</l><l rend="i">En vain la voix du sang tâche de l’arrester,</l><l rend="i">Il se fait un honneur de ne point l’écouter ;</l><l rend="i">Et sur le faux soupçon d’une lâche imposture,</l><l rend="i">Viole indignement les droits de la nature.</l><l rend="i">L’autre, enflé des succés qu’on vient de luy souffrir,</l><l rend="i">Ne veut point accorder ce qu’il devroit offrir,</l><l rend="i">Et se rendant fauteur d’une noire entreprise,</l><l rend="i">Hazarde tout ensemble &amp; l’Empire, &amp; l’Eglise.</l><l rend="i">Contre un Roy Catholique, &amp; d’un zele éclatant,</l><l rend="i">Un Prince Austrichien assiste un Protestant ;</l><l rend="i">Il luy preste la main pour le chasser du Trône :</l><l rend="i">Enfin Jerusalem se lie à Babylone.</l><l rend="i">Dieu, quel aveuglement ! quel malheur en ces jours,</l><l rend="i">Qui d’ailleurs pour la Foy prenoient un heureux cours !</l><l rend="i">Tout plioit, tout cedoit, &amp; déja la Hongrie</l><l rend="i">Du joug des Ottomans se trouvoit affranchie :</l><l rend="i">Le Moldave, &amp; le Grec n’attendoient qu’une main,</l><l rend="i">Qui sceust les délivrer d’un pouvoir inhumain :</l><l rend="i">Et bien-tost des Chrestiens les forces ramassées</l><l rend="i">Se vangeoient pleinement de leurs pertes passées.</l><l rend="i">Mais la Foy triomphante, &amp; LOUIS glorieux,</l><l rend="i">Estoient pour leurs jaloux un objet odieux :</l><l rend="i">Malgré tant d’interests ils ont repris les armes.</l><l rend="i">Qu’il va leur en coûter &amp; de sang, &amp; de larmes !</l><l rend="i">Que de Villes en feu ; de lieux abandonnez ;</l><l rend="i">De Peuples fugitifs ; de Païs ruinez !</l><l rend="i">Fut-il jamais parlé d’un semblable ravage ?</l><l rend="i">Le Ciel dans son couroux n’en fait pas davantage.</l><l rend="i">Ce sont des maux, helas ! qu’ils pouvoient éviter ;</l><l rend="i">Aussi sont-ce des maux qu’ils doivent s’imputer.</l><l rend="i">Pour LOUIS cependant, ainsi que pour la France,</l><l rend="i">Ange leur Protecteur, soyez en assurance :</l><l rend="i">Il a seul plus qu’eux tous &amp; de teste, &amp; de cœur ;</l><l><hi rend="i">Il fut souvent, que di-je ? il est né leur vainqueur.</hi></l><l rend="i">Quoy que ses Bataillons soient à peine en Campagne,</l><l rend="i">Ils tiennent en suspens la Flandre, &amp; l’Allemagne ;</l><l rend="i">Alarment l’Italie ; &amp; jettent dans Madrit</l><l rend="i">Un trouble accompagné de honte, &amp; de dépit.</l><l rend="i">Sa puissance sur Mer n’est pas moins redoutée :</l><l rend="i">Trop heureux les Anglois, s’ils l’eussent évitée ;</l><l rend="i">Leur Flotte a fuy long-temps, &amp; le fameux Herbert</l><l rend="i">N’a pû presqu’assez-tost trouver un Port ouvert.</l><l rend="i">Mais son plus grand secours est le secours celeste ;</l><l rend="i">Il ne doit avec luy rien craindre de funeste ;</l><l rend="i">Et de tant de Liguez les efforts inoüis</l><l rend="i">Ne feront qu’augmenter la gloire de LOUIS.</l></lg></quote></div>