<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-06_078" resp="mercure"><head>[Elegie sur une joüissance, en songe]</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome VI), p. 78-88.</bibl><p>Vociy quelques Vers qui vous divertiront peut-estre davantage.</p><quote rend="border"><label rend="center b">Elegie.</label><l>JE vous aime, Amarante, &amp; l’ardeur qui me presse</l><l>Depuis assez long-temps vous fait voir ma tendresse,</l><l>Et mon cœur à vos pieds avec mille plaisirs,</l><l>Vous a sacrifié ses plus ardens soûpirs ;</l><l>Toûjours constant, toûjours &amp; discret &amp; fidelle,</l><l>Avec les mesmes feux, avec le mesme zele.</l><l>Il a bruslé malgré vos infidelitez,</l><l>Il a mesme adoré jusqu’à vos cruautez :</l><l>De sa tendresse, enfin, pleinement convaincuë,</l><l>Le voyant si constant, vous estes revenuë,</l><l>Et le votre charmé d’un si fidelle amour,</l><l>A sçeu flater le mien d’un aimable retour.</l><l>Hé bien nous nous aimons, mon cœur est tout au vostre,</l><l>Nos Lettres, nos soûpirs nous l’ont dit l’un à l’autre ;</l><l>Mais à quoy serviront nos Lettres, nos soûpirs,</l><l>Si nous n’avons tous deux d’autres pressans desirs ?</l><l>Que nous servira d’estre en la fleur de nostre age,</l><l>D’avoir de la tendresse, &amp; n’en point faire usage ;</l><l>Et de ne point gouster les plaisirs innocens,</l><l>Dont un parfaict amour a charmé tous nos sens ?</l><l>Helas ! quand je vous voy, toute mon ame émeuë,</l><l>Se trouble &amp; s’interdit à cette chere veuë,</l><l>Mille brûlans desirs assassinent mon cœur,</l><l>Il se coule en mes sens une aimable langueur,</l><l>Je ne sçay quoy de doux me saisit &amp; me presse,</l><l>Mon cœur ne peut suffire à toute sa tendresse,</l><l>Nuit &amp; jour il soûpire, &amp; mesme loin de vous</l><l>Mon esprit n’est remply que d’un objet si doux,</l><l>Vous occupez toûjours mon cœur &amp; ma pensée.</l><l>Helas ! il m’en souvient ; pendant la nuit passée</l><l>Je revois que j’estois tout seul à vos genoux,</l><l>N’ayant que nostre amour pour témoin avec nous.</l><l>Dans les premiers instans de nos langues muettes,</l><l>Nos yeux &amp; nos soûpirs furent les interpretes,</l><l>Mon amour plus hardy s’expliqua la premier,</l><l>Le vostre plus timide éclata le dernier.</l><l>Cent promesses alors, tendres &amp; mutuelles,</l><l>Mille &amp; mille sermens de nous estre fidelles,</l><l>Mes larmes, mes soûpirs &amp; mes empressements</l><l>Sembloient vous ébranler dans ces heureux momens ;</l><l>Vostre cœur me parut s’atendrir à ma veuë,</l><l>Et mon émotion rendit votre ame émeuë ;</l><l>Je vous pressay, vos mains repoussoient foiblement</l><l>L’impetueux transport d’un si beau mouvement.</l><l>La langueur de vos yeux qui sembloit les dédire,</l><l>Me disoit en secret, voy mon cœur qui soûpire,</l><l>Je l’entendois ; le mien si tendre &amp; si discret,</l><l>Par ses brûlant transport vous pressoit en secret.</l><l>Voyant des yeux si doux, une bouche adorable,</l><l>J’estois dans un estat &amp; tendre &amp; pitoyable,</l><l>Une gorge charmante allumant mes desirs,</l><l>S’enfloit &amp; repoussoit mes mains par vos soûpirs :</l><l>Enfin je m’enhardis, sur vostre aimable bouche</l><l>Un long baiser la sçeut rendre un peu moins farouche,</l><l>J’en appuye un second si charmant &amp; si doux,</l><l>Qu’enyvrè de plaisirs &amp; mourant pres de vous,</l><l>Sur nos levres alors nos deux ames unies,</l><l>Goustoient en se pasmant des douceurs infinies.</l><l>Je fis plus, &amp; prenant de plus hardis desseins,</l><l>Je les exectutay par mes tremblantes mains.</l><l>Ah ! que j’eus de plaisirs, que de charmantes choses</l><l>S’offrirent à mes yeux, que de Lys &amp; de Roses</l><l>Je pillay, je foulay dans mes plus beaux transports,</l><l>Ebloüy des beautez d’un adorable corps :</l><l>Transformé tout en vous ; &amp; hors tout de moy-mesme,</l><l>Je tombe &amp; je me pasme en ce desordre extréme,</l><l>Je m’agite, me tourne &amp; dans ces doux efforts,</l><l>En croyant embrasser encor un si beau corps,</l><l>Je m’esveille, me trouve en mon lit triste &amp; sombre,</l><l>Et vis évanoüir mesme jusqu’à vostre ombre.</l><l>Voilà de mon sommeil le succez &amp; le fruit :</l><l>Que j’aurois immolé de jours pour cette nuit !</l><l>Nuit qui me fut si chere, &amp; dont le doux mensonge</l><l>M’a tant fait en veillant souhaiter ce beau songe ;</l><l>Mais si ce songe enfin devenoit veritè,</l><l>Pourions-nous pas en faire une realitè ?</l><l>Je vous aime, ou plutost mon ame vous adore,</l><l>Vous m’aimez &amp; brûlez du feu qui me devore ;</l><l>Je suis respectueux, ardent, tendre &amp; discret,</l><l>Je sçais si bien me taire &amp; garder le secret ;</l><l>Parlez, à quoy tient-il, ma divine Amarante,</l><l>Et que vous servira d’estre belle &amp; charmante,</l><l>Moy fidelle, soûmis, discret, tendre, amoureux,</l><l>Si nous laissons languir le plus beau de nos feux ?</l><l>Si pour moy vostre cœur &amp; languissant &amp; tendre…..</l><l>Est-il assez cruel encor pour se defendre ?</l><l>Ayant donnè le cœur, que peut-on refuser ?</l><l>Ah ! si je vous croyois, il pouroit tout oser ;</l><l>Mais si le mien a fait cette illustre conqueste,</l><l>Que de charmans plaisirs dans un doux teste-à-teste !</l><l>Oüy, c’est là qu’il m’en faut expliquer avec vous :</l><l>Vous m’aimez, je vous aime, helas ! qu’attendons-nous ?</l></quote><p>Ces Vers ont plû à beaucoup de Gens, &amp; je croy que les Amans passionnez les doivent trouver à leur goust.</p></div>