<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-08_289" resp="wordpro"><head>[Reception de Mr l’Abbé Boileau à l’Académie Françoise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1694 [tome 8], p. 289-294.</bibl><p>Le Jeudy 19 de ce mois, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boileau, celebre Prédicateur, &amp; qui a rempli avec un si grand succés les meilleures Chaires de Paris, fut receu à l’Academie Françoise, en la place de feu M<hi rend="sup">r</hi> du Bois. Comme la voix du Public s’estoit trouvée conforme à celle des Academiciens, dont il avoit eu tous les suffrages, l’Assemblée fut extrêmement nombreuse, &amp; composée de quantité de Personnes, aussi distinguées par leurs emplois &amp; leurs dignitez, que par leur sçavoir &amp; leur merite. Vous sçavez, Madame, que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boileau a le talent de donner des couleurs fort vives à tout ce qu’il peint. On s’en apperçut dans cette Séance, puis qu’il n’oublia rien de ce qui pouvoit se dire à la gloire du grand Cardinal de Richelieu, Fondateur sous l’autorité du feu Roy, &amp; premier Protecteur de cette sçavante Compagnie, a laquelle il fit un remerciement, qui ne laissa point douter qu’il ne fust touché sensiblement du choix que l’on avoit fait de luy. Vous jugez bien qu’ayant autant d’éloquence qu’il en a, il la fit briller avec beaucoup d’avantage dans tout ce qu’il dit de nostre Auguste Monarque. La matiere estoit riche &amp; abondante, &amp; l’Orateur plein de finesse &amp; d’esprit ; de sorte que l’on remarqua dans son Discours une infinité de ces beaux endroits, qui remplissant l’imagination, laissent à penser plus qu’ils ne disent. L’attention fut extraordinaire, &amp; il n’y eut que les applaudissemens qui l’interrompirent. Le temps me presse si fort, que je suis contraint de remettre au mois prochain à vous faire part de quelques morceaux de cet excellent Discours.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Tourreil, presentement Directeur de l’Academie, fit une réponse digne de l’illustre Corps qu’il representoit. Elle fut juste, éloquente, &amp; pleine de feu ; &amp; l’éloge qu’il y fit du Roy luy attira l’approbation de tous ceux qui l’entendirent. Ces deux Discours ayant esté prononcez, M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier, Doyen de la Compagnie, leut un petit Poëme sur la Vie rustique, &amp; fit voir par là qu’il n’a pas moins de talent à donner aux Vers ce tour agreable, qui flate l’oreille, qu’à faire valoir les beautez de nostre Langue, dans ses Ouvrages de Prose. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant leut ensuite une Paraphrase du <hi rend="i">Pater noster</hi> &amp; de l’<hi rend="i">Ave Maria</hi>, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer, &amp; tout le monde demeura d’accord qu’il n’a jamais fait de Vers plus nets, plus forts, &amp; plus chastiez.</p></div>