<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02a_045" resp="wordpro"><head>Les Pêcheurs ou la Table d’Or, conte tiré de Diogène Laërce</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (première partie) [tome 2], p. 45-53</bibl><p/><p>Voicy un Conte nouveau de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre de Tours. Divers Ouvrages de mesme nature que je vous ay déja envoyez de luy, vous ont fait connoistre combien ce genre d’écrire luy est naturel.</p><quote><label>LES PESCHEURS,<lb/>Ou la Table d’or, Conte tiré<lb/>de Diogene Laërce.</label><lg><l rend="i"> La passion la plus traitresse,</l><l rend="i">Et qui plus finement se glisse dans un cœur,</l><l rend="i"> C’est l’amour propre : &amp; ce tyran flateur</l><l rend="i">Est d’autant plus cruel qu’il est remply d’adresse :</l><l rend="i"> Il ne cherche que l’interest,</l><l rend="i">En aveugle, ignorant, suit la fausse apparence,</l><l rend="i">Est trompeur dans sa fin, menteur dans sa naissance,</l><l rend="i">Et jamais ne découvre un objet tel qu’il est.</l><l rend="i">Des autres passions c’est la source feconde,</l><l rend="i">Et plus d’un Philosophe écrit que ce tyran</l><l rend="i">Parmy les passions non seulement a rang,</l><l rend="i">Mesme qu’il n’est que luy de passions au monde.</l><l rend="i">Quoy, la Haine, l’Amour, la Peur, l’Ambition,</l><l rend="i">Et le reste, seront la mesme passion !</l><l rend="i">Pour en juger qu’on voye avec un soin extrême</l><l rend="i">Le but de chacune en soy-mesme :</l><l rend="i">Par exemple, d’Amour les traits nous semblent doux,</l><l rend="i">Nostre cœur satisfait un desir de vangeance,</l><l rend="i"> D’un Ennemy nous craignons la puissance,</l><l rend="i">Faisons-nous tout cela que par rapport à nous ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cherchons des gens exempts de pareille foiblesse,</l><l rend="i"> Mais où pouvoir en trouver icy-bas ?</l><l rend="i">  Il n’est plus de Sages de Grece,</l><l rend="i">Il n’est plus de Solons, de Thalés, de Bias,</l><l rend="i"> Ils sont tous morts ; &amp; si ce n’est l’Histoire,</l><l rend="i">Je voy peu de Contrée où vivent tels Manans ;</l><l rend="i">Mais quand c’est pour puiser quelque exemple notoire</l><l rend="i"> Pour nos mœurs, ou pour nostre gloire,</l><l rend="i">Il faut chercher les Morts au defaut des Vivans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un Autheur dit, que le long d’un rivage,</l><l rend="i">Peu loin d’une Cité qu’on appelloit Milet,</l><l rend="i"> Certains Pescheurs jetterent leur filet :</l><l rend="i"> Par cas fortuit c’estoit dans le passage</l><l rend="i">De quatre Voyageurs, qui cherissoient beaucoup</l><l rend="i">Les gros Poissons, &amp; je les en revere,</l><l rend="i">Vieux Poisson, jeune chair faisant la bonne chere ;</l><l rend="i">Enfin nos Voyageurs marchanderent le coup.</l><l rend="i"> Eux &amp; Pescheurs stipulerent ensemble,</l><l rend="i">L’argent par les derniers fut d’abord empoché.</l><l rend="i">A tout hazard, pour eux c’estoit fort bien pesché,</l><l rend="i">Et ce n’est pas toûjours faire un trop fou marché</l><l rend="i">Que de serrer l’argent. Lecteur, que vous en semble ?</l><l rend="i"> La Pesche dépendant du sort,</l><l rend="i">Le filet bien souvent de la Riviere sort</l><l rend="i"> Sans amener la moindre chose ;</l><l rend="i">Mais pour le coup les Pescheurs eurent tort,</l><l rend="i">Et vous verrez qu’en vain l’homme propose,</l><l rend="i"> Quand de luy Fortune dispose.</l><l rend="i">  Voyons. Ils sentirent d’abord</l><l rend="i">Beaucoup de pesanteur, ce qui faisoit la joye</l><l rend="i"> Des Voyageurs. Enfin voicy la proye,</l><l rend="i"> Quatre Merlans sur une table d’or,</l><l rend="i">Quelqu’un dit un trepied, mais soit trepied, soit table,</l><l rend="i"> Ce m’est tout un, puisqu’il est veritable</l><l rend="i">Que l’un ou l’autre estoit d’or, &amp; d’or de ducat.</l><l rend="i"> Entre nos gens il survint un debat,</l><l rend="i">Les Pescheurs vouloient l’or ; à nos gens de Voyage</l><l rend="i">L’or aussi sembloit bon ; on dispute, on se bat.</l><l rend="i">Le fait (il faut tout dire) estoit tres-délicat ;</l><l rend="i">Les Pescheurs enflamez d’avarice &amp; de rage,</l><l><hi rend="i">Disoient aux Voyageurs.</hi> Les Merlans sont pour vous,</l><l>C’est là vostre Poisson, vous n’avez autre affaire</l><l>A chercher dans nos rets. Le trepied est à nous,</l><l><hi rend="i">Disoient les Voyageurs.</hi> Payant vôtre salaire</l><l>Comme nous l’avons fait ; &amp; l’or &amp; le Poisson</l><l>Sont à nous justement ; vous pouviez ne rien prendre,</l><l>Le coup estant payé, nous perdions la façon,</l><l> Nous ne pouvions nous en défendre.</l><l> Mais pour finir tous incidens,</l><l>Si vous avez desir de manger des Merlans,</l><l> (Quoy que ceux-cy soient nostre Pesche)</l><l> Nous vous les cedons de bon cœur,</l><l>Mangez, rien ne vous en empesche.</l><l rend="i">Ils prirent ce discours pour un propos moqueur,</l><l rend="i">Et jurant que la table iroit devant l’Oracle,</l><l rend="i">Porterent sans remise aux Juges de Milet,</l><l rend="i">  Ce beau coup de filet.</l><l rend="i">  D’abord on le fit le spectacle</l><l rend="i">Des grands &amp; des petits. A Delphe on le porta,</l><l rend="i">Où sans estre ambigu, l’Oracle declara</l><l rend="i">Que les Dieux destinoient ce present au plus sage.</l><l rend="i">  On n’attendit pas davantage</l><l rend="i">  A le presenter à Solon.</l><l rend="i">Solon n’en voulut point, à Bias il le donne ;</l><l rend="i">Bias qui se croyoit moins sage que personne,</l><l rend="i"> Se croit aussi peu digne de ce don,</l><l rend="i">  L’offre à Thalés, Thalés s’excuse,</l><l rend="i">Et le donne à quelqu’un encor qui le refuse :</l><l rend="i">  Enfin on le rend au premier,</l><l rend="i">  Qui fait comme a fait le dernier.</l><l rend="i">Il s’avisa pourtant d’une prudente adresse</l><l rend="i">  Que luy suggera sa sagesse.</l><l>Si c’est pour le plus sage il n’est point de milieu,</l><l><hi rend="i">Dit-il,</hi> c’est à l’Oracle à qui mon cœur l’adresse ;</l><l>Est il rien icy bas de plus sage que Dieu ?</l><l rend="i">  Sans moraliser davantage,</l><l rend="i">Je voudrois qu’à quelqu’un on portast aujourd’huy</l><l rend="i">  La table d’or, comme au plus sage ;</l><l rend="i">  Quelqu’insensé qu’il fust, je gage</l><l rend="i">Qu’il ne manqueroit pas de la garder pour luy.</l></lg></quote></div>