<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-10A_79"><head>[Nouvelles de Pondichery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1707 [première partie] [tome 10], p. 79-84.</bibl><p>Par un Vaisseau Danois parti de Pondichery au mois d’Octobre de l’année derniere 1706. on a eu avis que le Fort à cinq grands Bastions Royaux de deux cens toises de Poligone exterieur que M<hi rend="sup">rs</hi> de la Compagnie des Indes Orientales ont fait bâtir &amp; revêtir de Maçonnerie, qui fut commencé vers la fin de l’année 1701. a esté achevé à la fin du mois de May de l’année derniere, avec tous ses dehors ; sçavoir, ses demi-lunes &amp; ses chemins couverts, ses contrescarpes revêtuës, &amp; ses glacis avec des bâtardeaux, &amp; des écluses de Maçonnerie dans les fossez.</p><p>La premiere pierre de ce Fort fut posée le 9. May 1702. par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Martin, Gouverneur de Pondichery &amp; Directeur du Commerce aux Indes, qui fit mettre une Medaille du Roy dans les fondemens, avec deux tables de cuivre, sur l’une desquelles il fit graver en Langue latine, &amp; sur l’autre en Langue Malabre qui est celle du pays, l’Inscription suivante :</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Regnante in Galliis.</hi></l><l>LUDOVICO MAGNO.</l><l><hi rend="i">semper Invicto, semper Augusto.</hi></l><l>DD. <hi rend="sc">Franciscus Martin</hi>,</l><l><hi rend="i">Eques Regi à Consiliis</hi></l><l><hi rend="i">Urbis Pondicherianæ, vigilantissimus Gubernator,</hi></l><l><hi rend="i">Et Indiarum Commercii intelligentissimus Dispensator.</hi></l><l><hi rend="i">Novæ hujus arcis fondamenta posuit impensis &amp; nominæ Regiæ</hi></l><l><hi rend="i">Societatis judicæ. Die nona mensis Maij, anno Domini</hi></l><l><hi rend="sc">m. d. ccii.</hi></l><l><hi rend="i">Opera Dionisii de Nion, Parisiensis</hi></l><l><hi rend="i">Regiarum Arcium</hi></l><l><hi rend="i">Instructoris.</hi></l></lg></quote><p>On peut dire qu’outre la force de cet Ouvrage, que l’on assure n’avoir point de pareil dans toutes les Indes, sa construction est tres-belle. On n’entre dans ce Fort que par une seule porte d’une belle Architecture, dont l’ordonnance ressemble mieux à un Arc de Triomphe qu’à une Porte de Ville ; aussi est-elle nommée <hi rend="i">Porte Royale</hi>.</p><p>Comme le Gouverneur de Pondichery attendoit tous les jours des nouvelles de France par l’arrivée de quelques Vaisseaux, il avoit differé de donner un nom à ce Fort, mais voyant qu’il n’en arrivoit point, il choisit le jour de la Feste de Saint Louis pour faire prendre les armes à toutes les Troupes de sa Garnison, &amp; lorsqu’elles furent assemblées au milieu de la Place il nomma ce Fort <hi rend="i">le Fort Louis</hi>. Aprés la Messe, le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; l’<hi rend="i">Exaudiat</hi> furent chantez au bruit d’une triple décharge de l’Artillerie &amp; de la Mousqueterie, aprés laquelle on fit la Procession, &amp; l’on benit le Fort dedans &amp; dehors au bruit de l’Artillerie.</p></div>