<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-08_166"><head>[Sonnets de Boyer et de le Clerc.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1682 [tome 8], p. 166-170.</bibl><p/><p>Les deux Sonnets que vous allez voir, sont de deux Autheurs, à qui leurs Ouvrages ont acquis beaucoup de gloire. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer, &amp; le second de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc, tous deux de l’Académie Françoise.</p><quote><label>SUR LA NAISSANCE<lb/><hi rend="sc">de Monseigneur</hi><lb/>LE DUC DE BOURGOGNE.<lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Quel éclat surprenant, quelle clarté nouvelle</l><l rend="i">Se répand aujourd’huy sur l’Empire François !</l><l rend="i">Un second Rejetton d’une Race immortelle</l><l rend="i">Promet à l’Univers mille biens à la fois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quelle félicité plus parfaite &amp; plus belle</l><l rend="i">Pouvoit payer LOUIS de ses fameux Exploits !</l><l rend="i">Fortune, ta faveur, pour tout autre infidelle,</l><l rend="i">Comble enfin le bonheur du plus grand de nos Roys.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’estoit peu pour LOUIS de vivre dans l’Histoire,</l><l rend="i">D’éterniser son Nom, de transmettre sa gloire</l><l rend="i">Aux Siecles à venir dans toute sa splendeur ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il voit plus d’un appuy de son pouvoir supréme ;</l><l rend="i">Il voit dés ce moment au dela de luy mesme,</l><l rend="i">Au dela de son Fils étendre sa grandeur.</l></lg></quote><quote><label>A MONSEIGNEUR<lb/>ET A MADAME<lb/>LA DAUPHINE.<lb/>SONNET.</label><lg><l rend="i">Prince chery du Ciel, Fils du plus grand des Roys,</l><l rend="i">Qui ne voit que par Luy sa puissance bornée ;</l><l rend="i">Et Vous, de tous les deux le juste &amp; digne choix,</l><l rend="i">PRINCESSE, en qui l’on voit la Vertu couronnée ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Glorieux Ornemens de l’Empire François,</l><l rend="i">Joüissez pleinement de vostre destinée ;</l><l rend="i">Tout vous rit, tout vous louë, &amp; benit mille fois</l><l rend="i">Le Jour qui vous soûmit aux Loix de l’Hymenée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet objet de nos Vœux, ce Fils si souhaité,</l><l rend="i">Sembloit encor manquer à la felicité</l><l rend="i">D’un Roy pour qui le Ciel tous ses trésors déploye ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais luy donnant ce Fruit de vostre heureux lien,</l><l rend="i">Vous venez de le mettre au comble de sa joye ;</l><l rend="i">Il fit vostre bonheur, Vous achevez le sien.</l></lg></quote></div>