<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-04_144" resp="mercure"><head>[Carrousel fait à Venise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril [tome 4], 1679, p. 144-148.</bibl><p>Quoy qu’on ne voye Carrosses ny Chevaux à Venise, à cause de la quantité de Ponts qui y sont élevez en Arche pour donner passage aux Gondoles, la Noblesse ne laisse pas d’y avoir une tres-belle Académie pour tout ce qui regarde les exercices du Corps. Elle est tenuë par M<hi rend="sup">r</hi> Nicolo Gentilhomme Napolitain. Cette Noblesse voulant montrer au Public qu’elle n’avoit pas moins d’adresse à manier un Cheval qu’en toute autre chose, fit un tres-beau Carrousel le 27. Fevrier &amp; le 6. Mars. Elle s’estoit separée en quatre Quadrilles, de quatre Cavaliers chacune. Il y en avoit une de Mores, une d’Indiens, &amp; deux autres de Turcs &amp; de Tartares. Ils combatirent aux Testes avec le Dard, le Pistolet, &amp; l’Epée, &amp; firent en suite un Balet à cheval de trois façons. Trois Récits y furent chantez par le Fameux Musicien Cartonne, vestu en Diane. L'équipage de ces Mores, Indiens, Turcs &amp; Tartares, estoit magnifique, &amp; jamais on ne vit des Rubans, des Plumes, &amp; des Pierreries en si grande confusion. Ils avoient huit Trompetes, &amp; trente Personnes de Livrées, tous fort lestes, &amp; montez sur les plus beaux Chevaux d’Italie. Les Dames &amp; les Cavaliers qui se trouverent à ce merveilleux Spéctacle, estoient dans des Loges faites exprés. Il y avoit de grands Echafauts pour les Etrangers, le tout dans le lieu mesme de l’Académie, qui peut contenir jusqu’à quatre mille Personnes. Les seize qui formerent ces quatre Quadrilles, estoient M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Mantoüe ; M<hi rend="sup">r</hi> Moulin, M<hi rend="sup">rs</hi> Cornaro, deux Freres ; M<hi rend="sup">rs</hi> Vanieri, deux Freres, &amp; un Cousin ; M<hi rend="sup">r</hi> Dolfin, M<hi rend="sup">rs</hi> Morosini, deux Cousins ; &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> Foscarini, Loredan, Zanobie, Tiepolo, Capello, &amp; Cavabli, tous de la meilleure Noblesse Venitienne, des plus riches, &amp; des plus adroits.</p></div>