<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-08_029" resp="wordpro"><head>[Autre du mesme Autheur]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1685 [tome 8], p. 29-32</bibl><p>Voicy une autre piece du mesme Autheur, faite sur le grand Tonneau de Heidelberg, qui contient plus de 1200. muids, que feu Monsieur l’Electeur Palatin, Pere de Madame, a fait construire.</p><quote><lg><l rend="i">L’Univers étonné vante encor des miracles,</l><l rend="i">Et des Temples fameux d’où sortoient les Oracles,</l><l rend="i">Où les Dieux adorez sur d’indignes Autels,</l><l rend="i">Abusoient les esprits des profanes Mortels.</l><l rend="i">Admire icy, Passant, de plus rares merveilles,</l><l rend="i">C’est le Thrône pompeux du grand Dieu des Bouteilles,</l><l rend="i">De ce Dieu bien faisant qui charme tous les cœurs,</l><l rend="i">Et répand son esprit sur ses adorateurs.</l><l rend="i">Le puissant Jupiter en sa gloire supréme,</l><l rend="i">Nous paroist redoutable au moment qu’il nous aime,</l><l rend="i">Et la Foudre à la main, verse de deux tonneaux</l><l rend="i">Sur les Humains tremblans, &amp; les biens &amp; les maux.</l><l rend="i">Mais de ce seul Tonneau dont Bachus fait son Temple,</l><l rend="i">Le bien est ordinaire, &amp; le mal sans exemple,</l><l rend="i">Et ce Dieu qui folâtre, assis parmy les Jeux,</l><l rend="i">Presente un prompt remede à tous les malheureux.</l><l rend="i">Icy l’on voit bannir les soins de la fortune,</l><l rend="i">Et des tristes Amans la langueur importune.</l><l rend="i">Les folles passions, &amp; les mornes soucis,</l><l rend="i">Quelque obstinez qu’ils soient, s’y trouvent adoucis.</l><l rend="i">Mieux que l’ancien Vaisseau qui brava le Deluge,</l><l rend="i">Ce grand Vase aux mortels serviroit de refuge,</l><l rend="i">Et les plus fiers assauts du perfide Clement,</l><l rend="i">N’en approchent jamais, ou le font vainement.</l><l rend="i">C’est icy, chers Beuveurs, le Temple de la Gloire,</l><l rend="i">Quittez tout autre soin, &amp; ne songez qu’à boire ;</l><l rend="i">Et d’une vaste coupe arrosez à plein fonds</l><l rend="i">Vos poulmons alterez, &amp; vos ventres profonds.</l><l rend="i">Celebrez à l’envy dans le plaisir Bachique,</l><l rend="i">D’un Ouvrage si beau l’Inventeur magnifique.</l><l rend="i">Faites voler sa gloire en cent Climats divers,</l><l rend="i">Luy mesme est un miracle aux yeux de l’Univers.</l></lg></quote></div>