<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_404" resp="mercure"><head>Lettre XLVI</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 404-407.</bibl><p>Je croyois finir icy, mais une Lettre qu’on m’apporte presentement de Venise merite bien que vous la voyiez. Vous la trouverez accompagnée d’une autre que Monsieur le Duc de S. Aignan m’a fait l’honneur de m’écrire sur les Enigmes d’un des derniers Mois.</p><quote><label rend="center">Lettre XLVI.</label><p>UN Gentilhomme François qui a passé le Carnaval à Venise, m’ayant fait present d’un de vos Mercures, je l’ay lû, Monsieur, avec beaucoup de plaisir, &amp; l’ay fait voir à des Personnes assez éclairées qui l’ont trouvé extrémement bien tourné. Cet Ouvrage est remply de galanteries qui répondent à la délicatesse des François, &amp; les expressions m’en ont paru si justes &amp; aisées, que je ne crains point de vous dire que j’y ay remarqué plus de lumiere encor que de brillant.</p><lg><l><space/>    <hi rend="sc">Mas luz aun que resplendor</hi>.</l><l><space/>    Chaque feüillet a sa beauté</l><l><space/>    Que cens traits brillans font connoistre,</l><l><space/>    Mais malgré toute sa clarté</l><l>Il en cache beaucoup plus qu’il n’en fait paroistre.</l></lg><p>Les Nouvelles de la Guerre, les Intrigues d’Amour, les Compositions galantes &amp; heroïques en Prose &amp; en Vers, les Airs passionnez, les Enigmes sont un composé admirable.</p><lg><l>C’est un champ émaillé de cent mille fleurettes</l><l>Dont la diversité charme &amp; ravit les yeux,</l><l>On y voit des Bergers tendres, ingénieux</l><l>Qui chantent leurs Amours sur leurs douces Musetes.</l><l><space/>    Les Fiffres, Hautbois &amp; Tambours</l><l><space/>    S’accordent avec les Trompettes.</l><l>Les Muses en ce Champ paroissent satisfaites</l><l>De l’Empire de Mars, des Ris &amp; des Amours.</l></lg><p>Jugez, Monsieur, de la satisfaction que m’a donné cette lecture par le panchant que j’ay à vous rendre justice : vous ne devez point vous en étonner.</p><lg><l rend="sc">Piega Onde piu Rigevé. </l><l>Je panche du costé dont je reçois le plus.</l></lg><p>Je ne serois pas Venitien, si j’avois d’autres sentimens pour un François de vostre caractere : ainsi vous devez croire que si j’estime vos Ouvrages, j’estime encor plus l’Auteur à qui j’ay fait vœu d’estre toute ma vie &amp;c.</p><p><hi rend="sc">Fredino</hi>.</p></quote></div>