<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-09_91"><head>[Mariages]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1708 [tome 10], p. 91-96.</bibl><p/><p>Messire Nicolas Petit de Ville-neuve, President de la Cour des Aides de Paris, fils feu Mr Petit de Ville-neuve, Conseiller en la même Cour, &amp; de Marie-Anne Foucault, fille de Mr Faucault, Secretaire du Conseil, &amp; sœur de Mr Foucault, Marquis de Magny, aujourd’huy Conseiller d’Etat, &amp; de Me la Marquise d’Avaray, épouse de Mr le Marquis d’Avaray, Lieutenant general des Armées du Roy en Espagne, épousa le 8. de ce mois dans l’Eglise de S. Eustache, Marianne Neyret, fille de Mr Neyret, dont le pere &amp; le grand-pere ont esté Echevins de la Ville de Lyon ; le soupé de la nôce se fit à Charonne dans la maison de feuë Madame de Nemours, où deux tables de vingt couverts chacune furent magnifiquement servies ; le fameux Mr du Bousset avoit fait en faveur des nouveaux Mariez l’Air dont voicy les paroles, qu’il chanta tres-agreablement.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Pour former de si beaux nœuds</hi>, page 93.</note><lg><l><hi rend="i">Pour former de si beaux nœuds,</hi></l><l><hi rend="i">Amour, dans cette journée,</hi></l><l><hi rend="i">Viens joindre tes plus doux feux</hi></l><l><hi rend="i">Au flambeau de l’Himenée.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce Dieu triomphe aujourd’huy</hi></l><l><hi rend="i">Satisfait de sa Conqueste ;</hi></l><l><hi rend="i">Viens partager avec luy</hi></l><l><hi rend="i">Les honneurs de cette Feste.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En faveur de ces Epoux</hi></l><l><hi rend="i">Unissez-vous, Dieux aimables ;</hi></l><l><hi rend="i">Leur bonheur dépend de vous,</hi></l><l><hi rend="i">Rendez leurs plaisirs durables.</hi></l></lg></quote><p>Mais l’Assemblée fut encore plus surprise d’entendre les Trompettes, Timballes &amp; toute la Symphonie de l’Opera, qui estoit cachée dans un endroit du Bois, que Mr le President de Ville neuve avoit fait illuminer ; tous les Conviez furent charmez de cette Feste, qui parut d’autant plus belle qu’elle n’estoit pas attenduë.</p><ref target="images/1708-09_91.JPG"><figure><graphic url="images/1708-09_91.JPG"/></figure></ref></div>