<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03_028" resp="nbb"><head>[Plusieurs Madrigaux envoyez à Mademoiselle de Scudery, sur le mesme sujet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1683 [tome 3], p. 28-32</bibl><p>On ne s’est pas tû dans une si belle occasion de parler, &amp; les Madrigaux suivans vous le font connoistre.</p><quote><label>SUR LA PENSION<lb/>donnée par le Roy à Mademoiselle de Scudery.</label><lg><label>I.</label><l rend="i">Sapho, ceux que LOUIS du comble de sa gloire</l><l rend="i"> Favorise de ses regards,</l><l rend="i">Sans la faveur du Sort, sans les travaux de Mars,</l><l rend="i">Auront un rang illustre au Temple de Mémoire.</l><l rend="i"> Tout l’avenir dira de vous,</l><l>Contre elle le Destin déployoit son couroux,</l><l>Mais LOUIS corrigea son Etoile cruelle.</l><l>Plus grand que la grandeur dont il fut revestu,</l><l>Il écoutoit toûjours la Verité fidelle</l><l> Qui luy parloit pour la Vertu.</l></lg><lg><label>II.</label><l rend="i">Qu’on est heureux de voir couronner tes Ecrits !</l><l rend="i">Tout le monde, Sapho, te va rendre visite,</l><l rend="i">Depuis que d’un Grand Roy l’estime en est le prix.</l><l rend="i">LOUIS qu’en ta faveur la gloire sollicite,</l><l rend="i">En récompensant ton mérite,</l><l rend="i">A charmé tous les beaux Esprits.</l></lg><lg><label>III.</label><l rend="i">La Fortune aujourd’huy se remet en crédit,</l><l rend="i"> On en avoit toûjours médit,</l><l rend="i">Souvent au vray Mérite elle faisoit outrage ;</l><l rend="i">Mais enfin ils ont fait une étroite union.</l><l rend="i">D’illustres mains devoient accomplir cet Ouvrage,</l><l rend="i">LOUIS en est l’Autheur ; Sapho, l’occasion.</l></lg><lg><label>IV.</label><l rend="i">Sapho, cinq ou six beaux Esprits</l><l rend="i">Disputoient l’autre jour du prix</l><l rend="i">De tout ce qu’a produit ton excellent génie ;</l><l rend="i">Puis ayant balancé meûrement les avis,</l><l rend="i">Ils prononcerent tous en faveur de Clélie.</l><l rend="i">J’écoutay leur Arrest ; apres quoy, je leur dis,</l><l>Sur tout ce qu’on a fait elle a de l’avantage ;</l><l>De Sapho cependant le plus heureux Ouvrage,</l><l>C’est d’avoir sçeu gagner l’estime de LOUIS.</l></lg><lg><label>V.</label><l rend="i"> La Postérité curieuse</l><l rend="i">Apprenant de LOUIS les Exploits les plus grands,</l><l rend="i"> Trop incrédule &amp; soupçonneuse,</l><l rend="i">N’y donnera de foy que sur de bons garands.</l><l rend="i">La Divine Sapho, témoin irréprochable,</l><l rend="i">Dont l’esprit brille moins que la sincérité,</l><l rend="i"> Fera dire à la Verité</l><l rend="i">Ce qui paroistra faux, ou du moins incroyable.</l><l rend="i">LOUIS, tout grand qu’il est, aura besoin d’appuy,</l><l rend="i">Sapho de tous les temps connoist l’esprit rebelle ;</l><l rend="i">Et si dans le présent elle a besoin de luy,</l><l rend="i"> Dans l’avenir il aura besoin d’elle.</l></lg></quote></div>