<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-01_025"><head>[Madrigaux sur le Procès qu’il a plû au Roy de perdre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 25-28.</bibl><p>J’ay oublié de vous dire que quand il plût à Sa Majesté de perdre le sien, M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon de Baville, Fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Président, &amp; Frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Avocat General qui porte ce nom, fit le Raport de cette importante Affaire, avec une netteté qui charma le Roy, &amp; tout son Conseil. Cette glorieuse Perte a donné lieu à Mademoiselle de Scudéry, de faire le Madrigal que j’adjoûte icy.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Faut-il donc toûjours vaincre, &amp; forcer des Murailles ?</hi></l><l><hi rend="i">N’aurons-nous des Héros que par des Funérailles ?</hi></l><l><hi rend="i">Non, pour Vous,</hi><hi rend="sc">Grand Loüis,</hi><hi rend="i">tout devient glorieux ;</hi></l><l><hi rend="i">Et le Monde étonné, doute quel vaut le mieux,</hi></l><l><hi rend="i">Ou perdre des Procés, ou gagner des Batailles.</hi></l></lg></quote><p>Plusieurs Personnes ont écrit sur la mesme Affaire. Vous le pouvez voir par ce second Madrigal.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Tant de grands diférens, malgré tant de hazars,</hi></l><l><hi rend="i">Ont esté décidez par Vous au Champ de Mars.</hi></l><l><hi rend="i">Par les sanglans efforts d’une Valeur extréme,</hi></l><l><hi rend="i">Vous avez fait trembler vos plus fiers Ennemis ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais dans le Temple de Thémis,</hi></l><l> <hi rend="i">En décidant contre Vous-même,</hi></l><l><hi rend="i">Vous rendez les Dieux, &amp; les Peuples amis.</hi></l></lg></quote><p>Ces Vers sont de M<hi rend="sup">r</hi> le Président Gontier de Longeville ; &amp; ceux qui suivent, de M<hi rend="sup">r</hi> de C.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Regler tout dans la Paix, vaincre tout dans la Guerre ;</hi></l><l><hi rend="i">D’un absolu pouvoir calmer toute la Terre ;</hi></l><l><hi rend="i">A tous ses Ennemis avoir donné des Loix ;</hi></l><l><hi rend="i">C’est estre au plus haut point de la Grandeur suprême :</hi></l><l><hi rend="i">Pour sauver ses Sujets, juger contre soy-mesme,</hi></l><l><hi rend="i">C’est estre le meilleur des Rois.</hi></l></lg></quote></div>