<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_201" resp="mercure"><head>Lettre XXXIV</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 201-204.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre XXXIV.</label><p>QUoy que je ne sois pas de S. Maixent en Poitou, &amp; que cette Ville soit fameuse par les Histoires qu’on fait de la naïveté de ses Habitans, je n’ay point appréhendé de vous écrire de ce lieu-là. On luy fait injustice, j’y connois quantité d’honnestes Gens, &amp; vous sçavez, Monsieur, qu’il y en a par tout. J’avois bien un autre sujet de craindre, &amp; je l’aurois encor, si parmy tant de jolies choses qui sont dans le Mercure, je n’eusse veu que vous y avez aussi mis quelqu’une de celles que je vous ay envoyées. En verité, Monsieur, je ne puis avoir trop de reconnoissance du soin que vous prenez de me tirer de l’obscurité où je passe ma vie, &amp; je vous en remercie de tout mon cœur. Vous m’avez appris que je ne suis pas le seul qui ait crû que <hi rend="i">la Mode</hi> pouvoit estre le Mot de l’Enigme du dixiéme mercure. J’ay veu &amp; leu fort legérement &amp; à la haste celles du dernier, &amp; je ne me suis aresté qu’à la seconde dont je me suis souvenu, parce qu’elle n’est que de quatre Vers. Voicy ce que j’en pense.</p><lg><l><space/>    Quand la Nuit de ses sombres voiles</l><l><space/><space/>        Couvre les objets du Jour,</l><l><space/><space/>        Le Ciel tout brillant d’Etoilles</l><l><space/><space/>        Fait mieux remarquer son tour,</l><l><space/><space/>        Et dans sa vaste carriere</l><l><space/><space/>        Tout remply de majesté,</l><l><space/><space/>        Il a plus de lumiere,</l><l><space/><space/>        Il a plus de beauté.</l><l>C‘est alors qu’on le voit tel que Vernon le chante,</l><l><space/>        Et nous le represente ;</l><l>C‘est alors que du Ciel on dit ces veritez ;</l><l><hi rend="i">Jamais par luy plus bas lieux ne furent habitez</hi>,</l><l><hi rend="i">Son Corps est agissant sans vie</hi>,</l><l><hi rend="i">Et l’on luy voit tourner les yeux de tous costez</hi>,</l><l rend="i">Quoy que de regarder il n’ait aucune envie. </l><l><hi rend="sc">Le Solitaire</hi><hi rend="i">d’aupres de</hi></l><l rend="i">S. Maixent en Poitou. </l></lg></quote></div>