<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-05_280"><head>Poeme qui a remporté le Prix, par le Jugement de l’Academie des Jeux Floraux, sur la Verité</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 280-290.</bibl><p>En vous parlant de ceux qui ont remporté cette année les Prix des Jeux Floraux de Toulouse, je vous ay parlé de celuy qui regarde la Verité, composé par Mr l’Abbé Asselin. On assure generalement que tous ceux qui ont travaillé cette année pour ces Prix ont fait de si beaux Ouvrages, qu’il a esté difficile d’adjuger les Prix, ce qui doit augmenter la gloire Mr l’Abbé Asselin.</p><quote><label>POEME<lb/>Qui a remporté le Prix, par le Jugement de l’Academie des Jeux Floraux, sur la Verité.</label><lg><l> <hi rend="i">L’Homme est-il insensible à l’éclat de tes traits,</hi></l><l><hi rend="i">Ou bien, loin de ses yeux as-tu fui pour jamais,</hi></l><l><hi rend="i">Verité, qu’à mes vœux dérobent mille obstacles ?</hi></l><l><hi rend="i">Toûjours avec le faux je confonds tes Oracles.</hi></l><l><hi rend="i">Pour fuir en te cherchant les écueils que je crains,</hi></l><l><hi rend="i">Sers de guide toi-même à mes pas incertains.</hi></l><l><hi rend="i">Par nos préjugez seuls gouvernez dans l’enfance,</hi></l><l><hi rend="i">L’erreur en nos esprits prévient la connoissance.</hi></l><l><hi rend="i">Que sert de réflechir dans une autre saison ?</hi></l><l><hi rend="i">Le joug de l’habitude asservit la raison,</hi></l><l><hi rend="i">Toûjours loin du droit sens entraînez par les autres,</hi></l><l><hi rend="i">Sur leurs faux jugemens s’affermissent les nôtres ;</hi></l><l><hi rend="i">Et de l’opinion esclaves malheureux,</hi></l><l><hi rend="i">Nous vivons, nous parlons, &amp; nous pensons comme eux.</hi></l><l><hi rend="i">Loin du peuple séduit par de vaines images,</hi></l><l><hi rend="i">Chercherons-nous le vrai sur les traces des Sages ?</hi></l><l><hi rend="i">Joüets d’un faux éclat qui nous ébloüit tous,</hi></l><l><hi rend="i">Par des sentiers divers ils errent comme nous.</hi></l><l><hi rend="i">Philosophes en proye à vôtre incertitude,</hi></l><l><hi rend="i">Quel est pour vôtre esprit le fruit de vôtre étude ?</hi></l><l><hi rend="i">De quelque connoissance ose-t-il se flatter ?</hi></l><l><hi rend="i">Toûjours plus incertain il n’apprend qu’à douter.</hi></l><l><hi rend="i">Mais quoi ? son impuissance irrite son audace :</hi></l><l><hi rend="i">Dans ses vastes projets il n’est rien qu’il n’embrasse.</hi></l><l><hi rend="i">Pretendant tout connoître, en sa temerité</hi></l><l><hi rend="i">Par les bornes du monde il n’est point arrêté.</hi></l><l><hi rend="i">Il veut d’un premier Etre approfondir l’Essence,</hi></l><l><hi rend="i">Il sonde ses Decrets, mesure sa Puissance.</hi></l><l><hi rend="i">Aveugle ! à quel excés porte-t-il son orgueil !</hi></l><l><hi rend="i">De sa foible raison un atome est l’écueil.</hi></l><l><hi rend="i">Lassé sans s’arrêter &amp; vaincu sans se rendre,</hi></l><l><hi rend="i">C’est en vain qu’il s’obstine à vouloir le comprendre ;</hi></l><l><hi rend="i">Rencontrant l’infini dans un corps limité,</hi></l><l><hi rend="i">Il conçoit d’autant moins qu’il a plus medité.</hi></l><l><hi rend="i">Grand Dieu, dans l’embarras qui confond sa foiblesse,</hi></l><l><hi rend="i">Quel est de tes desseins la profonde sagesse !</hi></l><l><hi rend="i">Les objets qu’à ses yeux tu sçus enveloper,</hi></l><l><hi rend="i">Rempliroient un esprit que tu dois occuper.</hi></l><l><hi rend="i">Lorsqu’il joüit des biens que ta main lui dispense,</hi></l><l><hi rend="i">Que lui sert d’en chercher l’origine &amp; l’essence ?</hi></l><l><hi rend="i">Par des soins assidus qui consument ses jours</hi></l><l><hi rend="i">Que lui sert d’observer les Astres dans leur cours :</hi></l><l><hi rend="i">D’examiner si l’air, le feu, la terre &amp; l’onde</hi></l><l><hi rend="i">Sont autant d’élemens qui composent le monde :</hi></l><l><hi rend="i">Ou si, sans l’action de leur concours divers,</hi></l><l><hi rend="i">Un principe plus simple a formé l’Univers ?</hi></l><l><hi rend="i">Il sçait à l’infini diviser des espaces,</hi></l><l><hi rend="i">Comparer des côtez, mesurer des surfaces :</hi></l><l><hi rend="i">Des angles differens que forment tous les corps,</hi></l><l><hi rend="i">Il sçait approfondir les differens rapports.</hi></l><l><hi rend="i">Inutiles travaux ! frivole connoissance !</hi></l><l><hi rend="i">Quel avantage a-t-il sur une humble ignorance ?</hi></l><l><hi rend="i">Pour s’occuper ainsi trop avare du temps,</hi></l><l><hi rend="i">Le vrai Sage en sçait mieux ménager les instans.</hi></l><l><hi rend="i">Pourquoi s’embarrasser d’une vaine chimere ?</hi></l><l><hi rend="i">Il est ici pour l’homme un point, seul necessaire.</hi></l><l><hi rend="i">Il doit, peu curieux d’un sterile sçavoir,</hi></l><l><hi rend="i">Chercher les veritez qui fondent son devoir.</hi></l><l><hi rend="i">Les chercher ! ah ! bien loin que ce soin l’interesse,</hi></l><l><hi rend="i">C’est à les éviter qu’il s’applique sans cesse.</hi></l><l><hi rend="i">La Nature en son cœur avoit sçû les tracer ;</hi></l><l><hi rend="i">Que ne tente-t-il point pour les en effacer !</hi></l><l><hi rend="i">Il a fallu pour lui sous l’attrait d’un vain songe</hi></l><l><hi rend="i">Couvrir ces veritez du voile du mensonge :</hi></l><l><hi rend="i">Et par des fictions occupant son loisir,</hi></l><l><hi rend="i">Cacher l’utilité sous l’appas du plaisir.</hi></l><l><hi rend="i">Mais ennemi du vrai dont il craint de s’instruire,</hi></l><l><hi rend="i">Jusques à l’ignorer a-t-il pû se seduire ?</hi></l><l><hi rend="i">En vain, pour s’endormir au sein des passions,</hi></l><l><hi rend="i">Son esprit se dérobe à ses reflexions :</hi></l><l><hi rend="i">Dans quelque aveuglement qu’il s’efforce de vivre,</hi></l><l><hi rend="i">La lumiere qu’il fuit vient par tout le poursuivre :</hi></l><l><hi rend="i">Eclairé malgré lui par un instinct divin,</hi></l><l><hi rend="i">Il connoît un principe, il redoute une fin.</hi></l><l><hi rend="i">Dans les remords pressans que le crime fait naître,</hi></l><l><hi rend="i">Il tremble sous la main dont il a reçû l’être :</hi></l><l><hi rend="i">Et contraint en secret d’adorer son pouvoir,</hi></l><l><hi rend="i">Il sent la verité qu’il n’a pas voulu voir.</hi></l></lg></quote></div>