<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-04_182" resp="wordpro"><head>[Lettre de Mademoiselle d’Alerac la Charse de la Tour du Pin, à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1698 [tome 4], p. 182-192.</bibl><p>Je vous envoye une Lettre de Mademoiselle d’Alerac la Charse, de la Tour du Pin, qui a esté lûë avec un fort grand plaisir de tous ceux qui en ont pû avoir des copies. Vous y trouverez de tres jolis Madrigaux, qui meritent bien que vous en fassiez part à vos Amies.</p><quote><label><hi rend="i">À MONSIEUR<lb/>l’Abbé de Poissy.</hi></label><p>L’Air que vous avez mis à mes petits Vers <hi rend="i">des Soupirs</hi>, me les fait aimer. Vous donnez de l’agrément aux moindres bagatelles. Je gagnerois beaucoup, Monsieur l’Abbé, si vous vouliez corriger les badineries qui échapent à ma Muse ; mais vous employez vos momens à des Ouvrages dont je suis trop charmée, pour vous dissiper. Ils sont admirez de l’incomparable Mademoiselle de Scuderi. Elle vous écrit des choses là-dessus qui font vostre Eloge. Mettez donc tout vostre temps à de si belles productions, &amp; que ma Muse champestre demeure avec tous ses défauts. Je préfere vostre interest au mien. C’est quelque chose de résister aux charmes de l’amour propre.</p><quote><lg><l rend="i"> L’amour propre gâte le cœur,</l><l rend="i"> Il pousse tout jusqu’à l’extrême.</l><l rend="i">Il neglige Parens, Amis, égard, honneur.</l><l rend="i">Il fait tout, cet Amour, par rapport à luy même,</l><l rend="i">Et de tous les Amours c’est le plus suborneur.</l></lg></quote><p>Si je ne sçavois pas qu’il ne peut vous séduire, ce dangereux Amour, je ne vous dirois pas, Monsieur l’Abbé, que Madame de Nemours a beaucoup loüé vostre Livre des <hi rend="i">Prestres</hi>, &amp; celuy de <hi rend="i">l’Athée confondu par ses propres raisons</hi>. Le goust de cette grande Princesse est exquis, &amp; son approbation vous est fort avantageuse. L’illustre M<hi rend="sup">r</hi> de Segrais vous appelle son Fils. Il faut qu’il vous connoisse bien pour vous donner ce nom. J’aimerois mieux estre adoptée de luy que d’Apollon. Si tous ceux qui se meslent de Poësie faisoient aussi bien des Vers que ce digne Parent de Malherbe, je n’aurois pas esté éveillée aussi désagréablement que je le fus hier par certain vieux Provençal, dont la figure vous a tant déplû. Il s’est imaginé qu’il suffisoit d’estre né du pays des Troubadours, pour faire des Vers. Il est venu chanter à la porte de ma chambre d’une voix de Corbeau. Je ne me souviens point des rimes, voicy la pensée. Il disoit qu’il avoit devancé l’Aurore pour me parler de son amour ; que l’Empire amoureux estoit pire que l’Enfer ; qu’on n’y dormoit point, &amp; que cela devoit m’engager à l’aimer. Je luy ay répondu à moitié endormie.</p><quote><lg><l rend="i"> Pourquoy devances tu l’Aurore ?</l><l rend="i"> Tu fatigues tout ce Hameau.</l><l rend="i"> Sans le bruit de ton Chalumeau</l><l rend="i">Dans les bras du Sommeil je languirois encore.</l><l rend="i">Si tu veux prés de moy te faire un sort heureux,</l><l rend="i">Fais-moy croire qu’on dort dans l’Empire amoureux.</l></lg></quote><p>Il m’a dit d’une parole animée par un dépit, que son peu de politesse ne chicanoit point, <hi rend="i">Si vostre Philene vous avoit chanté ses belles chansons, vous seriez charmée, &amp; si l’Abbé de Poissy vous lisoit de ses Ouvrages, on vous verroit toute oreille. Dieu vous punira de vous moquer d’un homme de vostre Pays, qui vous a tant aimée</hi>. Je luy ay répondu en éclatant de rire.</p><quote><lg><l rend="i">Va porter tes soupçons, tes soupirs &amp; tes larmes,</l><l rend="i"> En des endroits moins pleins de charmes ;</l><l rend="i"> Ne reviens dans nos prez fleuris,</l><l rend="i">Qu’avec l’Amour content, les Graces &amp; les Ris,</l></lg></quote><p>Ma Sœur nous a raccommodez, &amp; il est enfin sorti. J’ay eu tant de peur de le revoir, que je me suis levée à sept heures. J’ay esté aux Tuileries, où j’ay fait le Madrigal qui suit.</p><quote><lg><l rend="i">Tout celebre en ces lieux le retour du Printemps.</l><l rend="i"> Qui n’est pas engagé s’engage.</l><l rend="i"> Sur le gazon, sous le feüillage,</l><l rend="i">Bergeres &amp; Bergers, tous paroissent contens ;</l><l rend="i">J’avois pendant l’hiver negligé la constance</l><l rend="i"> D’un jeune Amant rempli d’ardeur ;</l><l rend="i">Contre l’exemple &amp; la reconnoissance</l><l rend="i">Il ne m’est plus permis de défendre mon cœur.</l></lg></quote><p>Vous m’en croiriez, Monsieur l’Abbé, si je ne vous envoyois un autre Madrigal, qui est sur un ton si triste, que vous verrez bien que l’ayant fait le mesme jour, l’esprit seul y a eu part,</p><quote><lg><l rend="i"> Heureux Rossignols, taisez vous.</l><l rend="i">Vous chantez vos plaisirs jusqu’à perte d’haleine,</l><l rend="i">  Vous augmentez ma peine.</l><l rend="i"> Pour contenter mon cœur jaloux</l><l rend="i"> Faisons un traité parmy nous.</l><l rend="i">De l’amour en secret goûtez les tendres charmes,</l><l rend="i">Et pour ne point troubler un sort tranquille &amp; doux,</l><l rend="i">Je sçauray vous cacher mes soupirs &amp; mes larmes.</l></lg></quote><p>Je suis lasse d’écrire, peut-être serez-vous encore plus fatigué de lire de mauvais vers, vous qui en faites de si beaux. Je suis, Monsieur, Vôtre tres, &amp;c.</p></quote></div>