<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_163" resp="mercure"><head>Lettre XXIV</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 163-166.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre XXIV.</label><p rend="i">À Lyon. </p><p>PUis que les Enigmes du Mercure exercent si agreablement l’Esprit, je ne puis vous cacher, Monsieur, le plaisir que j’ay reçeu à chercher le sens de celle du Mois de Janvier, qui m’a paru fort spirituelle. Il me semble qu’on peut l’appliquer assez justement à <hi rend="i">l’Académie Françoise</hi>. Vous en jugerez par les Vers suivans. Je seray peut-estre plus heureux dans cette Explication, que je ne le fus dans celle de l’Enigme des Conféderez, qui n’eut pas le bonheur d’aller à vous. Ce n’est pas que je prenne à cœur un silence qui ne pouvoit estre qu’avantageux aux petits Ouvrages que je vous envoyois ; mais je ne me console pas d’en estre encor réduit à vous assurer que je suis vostre, &amp;c.</p><p rend="sc">Da… </p><label rend="center">Explication de l’Enigme du Mois de Janvier 1678.</label><l>Je suis cette fameuse &amp; sage Académie,</l><l>Sur qui du beau Parler la grace est affermie.</l><l>Des Quarante Sçavans qui composent mon Corps,</l><l>En faveur du bon sens, j’assemble les efforts.</l><l>Le langage poly qui brille dans leur bouche,</l><l>De l’antique François a banny l’air farouche,</l><l>Et de mon noble Employ l’illustre autorité</l><l>Dans les Mots que j’admets choisit la pureté.</l><l>De Gens de tous états dignement occupée,</l><l>J’ay l’éclat de la Plume, &amp; celuy de l’Epée,</l><l>Et l’on voit dans ce rang des Esprits les plus beaux,</l><l>Présidens, Cordons bleus, Evesques, Cardinaux.</l><l>Ce Grand chez qui souvent j’annonce mes Oracles,</l><l>C’est l’auguste LOUIS, cet amas de Miracles,</l><l>Qui d’un heureux concours fait admirer en soy</l><l>Le Modelle parfait d’un Héros &amp; d’un Roy.</l><l>J’appelle mes Enfans ces celebres Ouvrages</l><l>Qui de tous les Sçavans s’attirent les suffrages,</l><l>Et qui peuvent prétendre au droit de tout charmer,</l><l>Aussitost qu’une fois j’ay pû les estimer.</l><l>Les deux Filles que j’ay, l’une c’est l’Eloquence,</l><l>L’Autre est l’Art de Rimer avecque bienséance :</l><l>Dans ces deux beaux talens je sçay me signaler,</l><l>Quoy que j’en sois encor à l’Art de bien parler.</l></quote></div>