<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-11b_262"><head>Epître sur la prise de Brisac</head><bibl><title>Journal du siège de Brisac, [Mercure galant]</title>, novembre 1703 [deuxième partie] [tome 11], p. 262-268.</bibl><p>Ce Prince monta à cheval le 19. au matin, &amp; vint coucher à Beffort. Il en partit le 20. à la pointe du jour pour se rendre à Besançon, &amp; ayant ensuite passé par Auxerre, M<hi rend="sup">r</hi> Martineau de Solleyne, fils de M<hi rend="sup">r</hi> le President Martineau, eut l’honneur de luy presenter les Vers suivans.</p><quote><label>À MONSEIGNEUR LE DUC DE BOURGOGNE,<lb/>Sur la prise de Brisac.<lb/>EPITRE.</label><lg><l><hi rend="i">Vaillant &amp; sage</hi><hi rend="sc">Prince</hi>, <hi rend="i">en qui les destinées</hi></l><l><hi rend="i">Font déja plus compter de vertus que d’années,</hi></l><l><hi rend="i">Toy, que Mars &amp;</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">ont en soin d’aguerrir,</hi></l><l><hi rend="i">Qui sçais si tost les suivre en l’Art de conquerir,</hi></l><l><hi rend="i">Vainqueur du fier</hi><hi rend="sc">Brisac</hi>, <hi rend="i">à quel degré de gloire</hi></l><l><hi rend="i">Ne va point t’élever cette prompte Victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Qui dans le sein de l’</hi><hi rend="sc">Aigle</hi><hi rend="i">en portant la terreur</hi></l><l><hi rend="i">Luy donne tout à craindre, un jour, de ton grand cœur ?</hi></l><l><hi rend="i">Elle qui dans</hi><hi rend="sc">Brisac</hi><hi rend="i">mettoit son esperance</hi></l><l><hi rend="i">Et du haut de son Roc sembloit braver la France</hi></l><l><hi rend="i">En moins de quinze jours voit soûmis à tes loix</hi></l><l><hi rend="i">Ce Brisac, que</hi><hi rend="sc">Weimar</hi><hi rend="i">ne prit qu’en quatre mois.</hi></l><l><hi rend="i">Contre toy quels remparts oseront se deffendre</hi></l><l><hi rend="i">Si tu forces ainsi les plus fiers à se rendre ?</hi></l><l><hi rend="i">À ces rares Exploits, à des Lauriers si beaux</hi></l><l><hi rend="i">Le Rhin te reconnoist pour Fils de ce Heros,</hi></l><l><hi rend="i">Qui, le tonnerre en main, remplissant tout d’allarmes,</hi></l><l><hi rend="i">Sur ses rives rendit tout possible à ses armes.</hi></l><l><hi rend="i">D’une valeur égale avec rapidité,</hi></l><l><hi rend="i">Comme luy tu parviens à l’immortalité</hi></l><l><hi rend="i">En reduisant</hi><hi rend="sc">Brisac</hi>, <hi rend="i">que l’art &amp; la nature,</hi></l><l><hi rend="i">Fleuve, Marais, Rochers, tout vainement rassure.</hi></l><l><hi rend="i">Que tu viens de cuëillir de palmes à la fois !</hi></l><l><hi rend="i">Sans qu’on ait presque vû couler le sang François</hi></l><l><hi rend="i">Dans ce Siege fameux, où tu sçus mettre en poudre</hi></l><l><hi rend="i">Ces murs qui du Ciel seul ne craignoient que la foudre !</hi></l><l><hi rend="i">Par tout de tes vertus nos Guerriers ébloüis</hi></l><l><hi rend="i">Au Conseil, aux travaux te prenoient pour</hi><hi rend="sc">Louis</hi>.</l><l><hi rend="i">À ta noble conduite on doit cette Conqueste</hi></l><l><hi rend="i">Où l’on admire autant ton grand cœur que ta teste.</hi></l><l><hi rend="i">En courage, en prudence, en liberalité</hi></l><l><hi rend="i">Combien faisois-tu voir de magnanimité !</hi></l><l><hi rend="i">Mais allant au peril avec tant de vaillance</hi></l><l><hi rend="i">Tu risquas trop en toy le salut de la France.</hi></l><l><hi rend="i">De ton auguste Ayeul, en marchant sur les pas</hi></l><l><hi rend="i">Eléve de</hi><hi rend="sc">Louis</hi>, <hi rend="i">que ne vaincras-tu pas ?</hi></l><l><hi rend="i">Va</hi>, <hi rend="sc">Prince</hi><hi rend="i">né Heros, par cet heureux presage,</hi></l><l><hi rend="i">À te suivre en tous lieux la Victoire s’engage ;</hi></l><l><hi rend="i">Que de triomphes sûrs ! quels projets inoüis !</hi></l><l><hi rend="i">Si tu portes encor la foudre de</hi><hi rend="sc">Louis !</hi></l></lg></quote><p>On peut dire que l’Auteur en donnant ces Vers à Monseigneur le Duc de Bourgogne presenta le premier à ce Prince victorieux les Palmes qui luy estoient deuës pour l’importante conqueste qu’il venoit de faire. On ne peut couronner de plus vives fleurs un Vainqueur au sortir du Champ de Mars. Ce Prince receut ces Vers des mains de l’Auteur avec la maniere gracieuse qui luy est ordinaire.</p></div>