<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-07_142" resp="wordpro"><head>[Plusieurs Ouvrages sur la Prise de Luxembourg]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1684 [tome 9], p. 142-152.</bibl><p>Je ne puis finir l’Article de Luxembourg, sans vous faire part de quelques Ouvrages que l’on a faits sur sa Prise. Le Quatrain qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Doujat de l’Académie Françoise.</p><quote><label>LUXEMBOURG PRIS.</label><lg><l rend="i">Ma renommée estoit grande autrefois,</l><l rend="i">Aujourd’huy par ma chûte elle devient plus belle,</l><l rend="i">Lors que le Grand LOUIS me soûmet à ses Loix,</l><l rend="i">Pour donner à l’Europe une Paix éternelle.</l></lg></quote><p>Voicy une Embléme du mesme M<hi rend="sup">r</hi> Doujat. Le corps est Hercule, qui d’une main abat un Lion avec sa Massuë, &amp; de l’autre brûle une Hydre, mettant le feu aux endroits où tenoient les diverses testes de ce Monstre, qu’on voit abatuës aux pieds du Héros, avec ces mots,</p><quote><lg><l rend="i">Cedunt &amp; Robur &amp; Artes.</l></lg></quote><p>Il est aisé de reconnoistre le Roy dans Hercule. Le Lion marque particuliérement la Ville &amp; Duché de Luxembourg, qui a pour Armes, d’argent au Lion de gueules, couronné, armé, &amp; lampassé d’or, la queuë noüée &amp; passée en Sautoir.</p><p>L’Hydre, qui estoit un Serpent d’eau à sept testes renaissantes, marque les <hi rend="i">Fortifications extraordinaires</hi>, tant naturelles, par la Riviere d’Alsits, qui serpente autour de la Place, &amp; l’environne de trois costez, &amp; par le Roc escarpé ; qu’artificielles, par les Contregardes, les Redoutes à plusieurs étages, les Fourneaux, les Galeries &amp; Traverses dans ses doubles Fossez taillez dans le Roc, &amp; les autres Ouvrages sans nombre, qui les uns apres les autres s’opposoient aux efforts des Assiégeans.</p><p>Mademoiselle de Razilly a fait le Sonnet que vous allez lire.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Quel éclatant retour, quelle heureuse journée</l><l rend="i">Ramene triomphant l’invincible LOUIS !</l><l rend="i">L’Europe retentit de ses faits inoüis,</l><l rend="i">Et craint de succomber dessous sa destinée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Luxembourg si long-temps à sa perte obstinée</l><l rend="i">Vient de subir le joug de l’Empire des Lys,</l><l rend="i">Et Génes dans ses Murs par le feu démolis,</l><l rend="i">Voit contre un tel couroux sa puissance bornée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Rome ne vit jamais un plus pompeux retour,</l><l rend="i">Une double victoire embellit ce grand jour ;</l><l rend="i">Mais sur tout le Vainqueur charme par sa puissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il plaist mesme aux Vaincus qu’il a mis sous ses Loix ;</l><l rend="i">Et ses Peuples conquis disent tous d’une voix,</l><l rend="i">Que si l’on craint son Bras, on aime sa clémence.</l></lg></quote><p>Les Vers qui suivent sont de M<hi rend="sup">r</hi> Salbray, Valet de Chambre de Sa Majesté. Son nom est connu par plusieurs Ouvrages, qui ont mérité l’approbation du Public.</p><quote><label>POUR LE ROY,<lb/>Sur le sujet de la Paix.</label><lg><l rend="i">Comme un foudre de guerre on a vû ce Monarque</l><l rend="i">Au mépris de son rang braver Mars &amp; la Parque,</l><l rend="i">Et soûmettre à ses Loix des Peuples indomteze</l><l rend="i">Qui vantoient de tout temps leurs fieres libertez.</l><l rend="i">Etats, Roys, Empereur, de leur puissante Ligue</l><l rend="i">En vain à ce Torrent ont opposé la digue ;</l><l rend="i">Malgré les grands efforts de leurs nombreux Guerriers,</l><l rend="i">A leur honte ils ont vû croistre encor ses Lauriers.</l><l rend="i">Mais dans ce beau progrés de sa valeur extrême,</l><l rend="i">Il triomphe à la fois, &amp; d’eux, &amp; de luy-même ;</l><l rend="i">Ce modeste Vainqueur, loin de s’en prévaloir,</l><l rend="i">En faveur de la Paix desarme son pouvoir.</l><l rend="i">Quel Conquérant jamais s’est acquis tant de gloire ?</l><l rend="i">Prendre, garder, contraindre au gré de ses souhaits,</l><l rend="i">Faire comme il luy plaist &amp; la Guerre &amp; la Paix,</l><l rend="i">Que d’honneur pour LOUIS ! que d’employ pour l’Histoire !</l></lg></quote><p>Les Autheurs des deux Ouvrages suivans me sont inconnus.</p><quote><label>Sur la Prise de Luxembourg.</label><lg><l rend="i"> La vigilante Renommée</l><l rend="i">Disoit à Luxembourg au Fauxbourg S. Germain,</l><l rend="i">La Ville de ton nom sera prise demain ;</l><l rend="i">Rien n’échape à ton Roy, qui la tient enfermée ;</l><l rend="i">Peu de jours qu’il y met, sont déja sufisans ;</l><l rend="i">Il fait plus en un mois, que d’autres en dix ans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On ne peut de luy se défendre ;</l><l rend="i">Le plus utile est de se rendre</l><l rend="i">Aussi-tost qu’on l’entend venir.</l><l rend="i">En vain les Nations voisines</l><l rend="i">Prétendent planter des épines</l><l rend="i">Dans le chemin qu’il veut tenir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il faut loüer sa tempérance,</l><l rend="i"> De ce qu’avec tant de puissance</l><l rend="i">Il ne forme à la fois qu’un Siége aux Païs-Bas,</l><l rend="i">Offrant aux Espagnols le repos, s’ils sont las.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pendant un tel discours, la Nouvelle certaine</l><l rend="i"> Court la Champagne &amp; la Lorraine,</l><l rend="i"> Qu’il a réduit sous son Ressort</l><l rend="i">Ce terrible Rocher qui leur pesoit si fort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De là pour les piller on faisoit plusieurs courses.</l><l rend="i"> Conseillers voyage ans à Mets,</l><l rend="i"> Portez-y sans crainte vos bourses ;</l><l rend="i">Vous n’avez pas besoin d’escorte desormais.</l><l rend="i">Si vous sçavez donner des Arrests juridiques,</l><l rend="i">Pour réünir un Fond de la France mouvant,</l><l rend="i">Son Seigneur est pourvû de Mousquets &amp; de Piques,</l><l rend="i">Pour les exécuter, &amp; passer plus avant.</l></lg></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i"> Luxembourg, ce Roc si fameux,</l><l rend="i"> Qu’on estimoit inaccessible ;</l><l rend="i">Malgré ses Défenseurs fiers &amp; présomptueux,</l><l rend="i">N’a fait que divertir un Monarque invincible.</l><l rend="i">Ce puissant Boulevard de nos vains Ennemis,</l><l rend="i"> Bien éloigné d’estre indomtable,</l><l rend="i"> En tres-peu de temps est soûmis ;</l><l rend="i">Mais LOUIS l’a rendu pour jamais imprenable,</l><l rend="i"> Dés l’heureux moment qu’il l’a pris.</l></lg></quote></div>