<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-07_367" resp="mercure"><head>[Explication de l’Enigme en figure]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1678 [tome 7], p. 367-373.</bibl><p>Ces diférentes Explications ont esté données à l'Enigme d'Antée &amp; d'Hercule. Messieurs Giffon, &amp; Poulain Armateur de la Ciutat, <hi rend="i">la Paix Generale</hi> ; Desnots, Roussel, &amp; l'Abbé Desgres, <hi rend="i">les Victoires du Roy sur les Ennemis</hi> ; Miconet, &amp; Geoffroy le jeune, <hi rend="i">la Guere étoufée par Sa Majesté</hi> ; De Chantoiseau, <hi rend="i">la Hollande se jettant dans les bras du Roy</hi> ; De la Gueriniere, &amp; le Brun, de Lyon, <hi rend="i">la Poudre</hi> ; Betuland, de Rasens ; De Villefroy, de Soissons ; Mademoiselle de la Salle, de Blois ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de C.N.T.N.I. <hi rend="i">la Mine</hi> ; L'Abbé Planeau, &amp; le Chevalier de Clairville, <hi rend="i">la Fusée</hi> ; Cohon, <hi rend="i">le Tonnerre</hi> ; De la Barre, S<hi rend="sup">r</hi> du Plessis ; Nicolaif Nippuoch ; Le Chevalier de la Heronne, &amp; la Salamandre en liberté, <hi rend="i">le Jet d'Eau</hi> ; Boudet, Conseiller du Roy, &amp; Commissaire pour les Dépesches ; un Chanoine de S. Victor, &amp; la Belle Solitaire de l'Istme, <hi rend="i">le Soleil &amp; la Nuée</hi> ; Charmoluë, Doyen de S. Clement de Compiegne ; De Venval ; Le Brave Ardennois ; La spirituelle Mélancolique ; &amp; l'Anonime de Roüen, <hi rend="i">l'exhalaison ou vapeur de la Terre dissipée par le Soleil</hi> ; Beroult &amp; Roland, <hi rend="i">un Arbre arraché de terre par le vent</hi> ; Garreau, <hi rend="i">le Poisson sortant de l'eau</hi> ; Pantot, Medecin à Lyon, <hi rend="i">le Triomphe de la Raison sur les Passions humaines</hi> ; Bonnet de Vaux, <hi rend="i">le Poëme Epique</hi> ; De l'Arbrisseau &amp; le faux Crisante, <hi rend="i">le Balon</hi> ; Neveu Desbourrée, <hi rend="i">l'Alambic</hi> ; Des Bois, <hi rend="i">la Greffe</hi> ; Robert, de Châlons en Champagne, <hi rend="i">un Pressoir</hi> ; La Croisiere, <hi rend="i">une Fleur cueillie</hi> ; Derard, <hi rend="i">une Pompe à tirer de l'eau</hi> ; Berthon Chanoine, <hi rend="i">la Fontaine</hi> ; Ralut, de Roüen, <hi rend="i">le Malcaduc</hi>, en Vers ; Mesdemoiselles Mercés l'aisnée, &amp; Odinet, <hi rend="i">l'Air</hi> ; Veronneau, de Blois, <hi rend="i">l'Eau forte</hi> ; Ursule, de Mante, <hi rend="i">le Carcan</hi> ; Le Contemplatif, &amp; le Solitaire de l'Oratoire, <hi rend="i">la Vertu tromphante du Vice</hi> ; Le Solitaire de Pontoise, <hi rend="i">la Grace victorieuse</hi>, en Vers ; Juvenal le Cadet, <hi rend="i">le Chardon qui suffoque le Bled</hi> ; Linus, Berger de Loches, <hi rend="i">un Joüeur de Musète</hi> ; Le beau Tenébreux ; Le petit bon de la Bonne ; &amp; Mon humeur plaist, mais elle enteste, <hi rend="i">le Feu</hi>, ou <hi rend="i">la Bombe</hi> ; Lisandre, <hi rend="i">le Cachet</hi>, en Vers ; La belle Voix du Quartier S. Sauveur, <hi rend="i">le Paveur</hi>, ou <hi rend="i">le Bucheron</hi>. M<hi rend="sup">rs</hi> Lasson le Jeune, &amp; du Mont Avocat à Chaumont en ont trouvé le vray sens, en l’expliquant sur <hi rend="i">l’Ayman</hi>. Hercule eut la force d’enlever Antée en l’air, malgré ses quarante coudées de hauteur. Rien ne represente mieux celle de l’Ayman qui attire le Fer, quoy que lourd. Le fer naist dans les entrailles de la Terre, &amp; Antée en estoit le Fils. La victoire d’Hercule qui l’étoufa n’est point icy à considérer, mais la seule action représentée dans le Tableau, qui est, d’Antée tenu en l’air par Hercule.</p></div>