<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-06_150" resp="mercure"><head>[Grande Feste donnée à Rome par M. le Cardinal d'Estrées]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1686 [tome 7], p. 150-152, 163-165, 170</bibl><p/><p>Je vous ay déjà fait part de tout ce qui s'est passé à Rome à l'occasion de la Feste Générale, faite pour la Réunion des Protestans de France à l'Eglise Catholique. Il me reste à vous parler d'une Féte particulière, qui a fait connoistre le zèle de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d'Estrées. Il choisit pour cela l'Eglise de la Trinité du Mont, parce qu'il en est Titulaire. Vous sçavez, Madame, que tous les Cardinaux ayant chacun le nom d'une Eglise, on dit <hi rend="i">Cardinal au tiltre de etc</hi>. Vous jugez bien que la Feste fut d'une magnificence extraordinaire, puisqu'on ne peut soutenir les interests &amp; la gloire de la France avec plus d'éclat, plus de grandeur, plus de prudence &amp; plus deconduite que font M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d'Estrées, &amp; M le Cardinal son Frère. [...]</p><p>[La fête fut fixée au 12 mai. Dans l'église richement décorée pour l'occasion, furent reçu « M. Altoviti Patriache, [accompagné] d'un très grand nombre de Prélats, &amp; d'autres Personnes de qualifiées, ce qui faisoit un Cortège de plus de vingt-six Carrosses ».]</p><p/><p>Après la Messe, que M<hi rend="sup">r</hi> Cafati, Archevesque de Trebisonde célébra pontificalement, &amp; qui fut chantée par deux Choeurs de plus de soixante &amp; dix Musiciens. On entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut aussi chanté en Musique, aux fanfares des Trompettes, &amp; au bruit de Boëtes ; des Tambours &amp; des Timbales. La Ceremonie finit par un excellent Discours Latin, que le Pere hemery Jesuite prononça à la gloire de Sa Majesté. Lors qu’elle fut achevée, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées regala magnifiquement un grand nombre de Personnes de qualité dans la grande Salle du College <hi rend="i">de Propaganda Fide</hi>. Il est situé au bas de la montagne, fort prés de l’Eglise de la Trinité, &amp; à une des extremitez de la Place d’Espagne. Ce repas fut suivy d’une belle symphonie, &amp; d’un recit en Vers Italiens à la loüange du Roy, que quatre des plus belles voix de Rome chanterent dans une autre Salle, où ce Cardinal avoit fait passer la Compagnie.</p><p/><p>[...] un peu après que l'Illumination eut paru, on entendit un Concert de Tambours &amp; de Trompettes. Il fut suivy d'un autre de Violons, après lequel divers instrumens firent une Symphonie très agréable, pendant qu'une des plus belles voix de Rome chantoit un Récit à la loüange du Roy. [...]</p></div>