<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-04_370"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1702 [tome 5], p. 370-378.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois passe, estoit les <hi rend="i">Boucles d’Oreille</hi>, &amp; il a esté trouvé par le Marquis de Cotentin : Bereau, hôte du Chesneverd à la Rochelle : Daniel le Chin, Procureur Fiscal à Eglegny, proche d’Auxerre, &amp; le meilleur de ses amis le sieur Trebuchet : Siret de la ruë des Noyers, &amp; la belle Cabaretiere de la ruë S. Severin : François Holbach, chez M<hi rend="sup">r</hi> Reghat, Marchand Perruquier, ruë des Marmouzets, &amp; la grande Doris : Barbet &amp; la Brebion, sa femme, Simon François de Préel de la ruë S. Julien des Menestriers &amp; Maistre Jean l’Aîné de la ruë Portefoin au Marais : Demonthiers, Lieutenant general de Pontoise, &amp; Commissaire de l’Hôtel Royal des Invalides : Bardet &amp; son ami du Plessis du Mans Cristalin : Langlois du coin de la ruë du plaisir à Versailles : de Woolhouse, Oculiste Anglois, au service du Roy d’Angleterre à S. Germain en Laye : Tamiriste, son épouse, son fils &amp; sa fille Angelique : le plus grand des trois freres de la ruë Bourtibour, le beau Bequier &amp; sa petite nouvelle épouse : le beau Jumeau du Pays de Caux : l’Absent malheureux de l’aimable Cathos C. du quartier de la Guierche de Tours : tous les Amans des Demoiselles Gantier &amp; Soreau de la ruë de la Harpe : les maris absens de la même ruë, &amp; l’Aimable Bois David : les affairez &amp; la belle Image du Quay des Augustins : le plus heureux, de tous les Amans : le Vent du mois de Février de la ruë des petits souliers : l’Ancien Sacristain de Belleville sur Sablons : le petit Gaillard nouvelliste de Versailles &amp; sa commere la petite Margot : le Chevalier de la dent fine du quartier du Palais Royal : le beau de Laistre de la gallerie des prisonniers du Palais : les deux Rivaux de l’incomparable Blonde de la ruë Neuve S. Eustache, &amp; la charmante Brune de la ruë de Grenelle : l’Aimable Mary de la ruë des Bernardins : le Poulet-Pouichonel du Quay de la Tournelle, &amp; l’Infante aux blanches mains de S. Nicolas du Chardonnet : les deux Amans separez à la Devize <hi rend="i">se rejoindre ou mourir</hi> : le Cruel : Levêque de Villepreux : l’Inconnu du Parvis Nôtre Dame, &amp; sa chere Angelique du Marais : l’Ecuyer futur, &amp; l’Orphelin fortuné son confrere : les Clercs de Mr Bilan Notaire du quartier de l’ancienne Poste : les Lorgneurs de la ruë Montorguëil, vis-à-vis celle de Tireboudin : l’Antagoniste des Avares du Quay des Augustins : le futur Magistrat de Thiers en Auvergne du mesme quartier : le Docteur Femelle de l’Hôtel des Coquilles : le petit bon-homme de la ruë de l’Arbresec, &amp; le Compere dont on ne dit rien, pour en avoir trop à dire : Mademoiselle Javote, jeune Muse du coin de la ruë de Richelieu : Mademoiselle du Moustier la fille de l’Arsenal : Capitaine du bas de la ruë de la Harpe : de B. &amp; Madame D.B. de la ruë Monconseil : le Prophete Daniel C. &amp; ses deux Confreres de la ruë de la Truanderie : l’Aimable Janeton de la ruë Dauphine : la jeune Babet de Lorme de Versailles : l’Aimable Demoiselle du Vignot, &amp; son cher mary : la Jeune Nimphe Italique : la plus aimable Dame de la ruë de la Colombe : les cinq désolées de la reception de Madame Moreau, du quartier S. André des Arts : la Reine des Femmes de la ruë neuve sainte Genevieve : les Beaux yeux noirs, &amp; la Princesse mignonete de la ruë des Postes.</p><p>Je vous envoye à mon ordinaire une Enigme nouvelle. Elle vient de fort bon lieu.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">J’ay certains beaux jours dans l’Année,</hi></l><l><hi rend="i">Dont tout le monde fait estat,</hi></l><l><hi rend="i">Et mon illustre destinée</hi></l><l><hi rend="i">Est d’y paroistre avec éclat.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je suis un temps dans le silence,</hi></l><l><hi rend="i">Pour ne pas dire dans l’oubli,</hi></l><l><hi rend="i">Mais quelle est ma magnificence,</hi></l><l><hi rend="i">Quand ce triste temps est fini.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Avec moy tout se renouvelle,</hi></l><l><hi rend="i">Tout reprend un air de gayté,</hi></l><l><hi rend="i">Et ma voix alors est si belle,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un chacun en est enchanté.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il n’est Devots, Prestre ni Moine,</hi></l><l><hi rend="i">Qui ne brûlent de m’écouter,</hi></l><l><hi rend="i">Et le plus austere Chanoine</hi></l><l><hi rend="i">Se plait à m’entendre chanter.</hi></l></lg></quote></div>