<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09a_302"><head>[Ode, &amp; Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (première partie) [tome 9], p. 302-313.</bibl><p/><p>L’Ode &amp; le Sonnet que vous allez voir, sont de M<hi rend="sup">r</hi> Robinet de S. Jean. Je vous ay parlé plusieurs fois de luy, &amp; je sçay que son mérite vous est aussi connu que son nom. Il entend tres-bien la Langue ; &amp; ce stile aisé qui paroist dans les Nouvelles qu’on donne au Public depuis un grand nombre d’années, en est une preuve, qu’on ne sçauroit contester. Elles sont écrites avec beaucoup de pureté, &amp; ce n’est pas sans raison que tous les honnestes Gens en parlent avec éloge.</p><quote><label>SUR<lb/>LA NAISSANCE<lb/><hi rend="sc">de Monseigneur</hi><lb/>LE DUC<lb/>DE BOURGOGNE.<lb/>Ode en Vers irréguliers.</label><lg><l rend="i">Dans un Palais égal à celuy du Soleil,</l><l rend="i"> Ou l’Art &amp; la Nature</l><l rend="i">Epuisent leurs efforts pour un Roy sans pareil,</l><l rend="i">Dont jamais on ne peut achever la peinture ;</l><l rend="i">Versaille, où le Printemps, &amp; Flore, &amp; les Zéphirs,</l><l rend="i"> Les Amours, les Jeux, les Plaisirs,</l><l rend="i"> Triomphent des Hyvers barbares,</l><l rend="i"> Où les plus aimables Oyseaux</l><l rend="i">De leurs douces Chansons ne sont jamais avares,</l><l rend="i"> Où les Bois, les Fleurs &amp; les Eaux</l><l rend="i">Produisent en tout temps les effets les plus rares.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dans ce Lieu, dis-je, si charmant,</l><l rend="i"> Dans cet Olympe sur la Terre,</l><l rend="i"> Où loge si pompeusement</l><l rend="i">LOUIS, cet autre Dieu qui lance le Tonnerre,</l><l rend="i">Tout, depuis quelque temps se trouvoit inquiet,</l><l rend="i">Malgré ce doux repos que le Héros nous fait,</l><l rend="i">Et dont joüit par tout sa bienheureuse France.</l><l rend="i">Tout-estoit attentif sur l’Hymen &amp; l’Amour,</l><l rend="i">Tantost regnoit le trouble, &amp; tantost le silence,</l><l rend="i"> Dans l’attente de ce grand jour</l><l rend="i">Où ces Dieux rempliroient nostre chere espérance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Enfin ce jour est arrivé,</l><l rend="i"> Et cette espérance est remplie.</l><l rend="i"> Nostre bonheur est achevé,</l><l rend="i">Et l’on en voit par tout une joye accomplie.</l><l rend="i">Un Prince vient de naistre aussi beau que l’Enfant</l><l rend="i">Des Dieux &amp; des Mortels sans cesse triomphant ;</l><l rend="i">Vénus, en le voyant, croiroit estre sa Mere.</l><l rend="i"> Au moment qu’il ouvrit les yeux,</l><l rend="i">Il en sortit des traits de si vive lumiere,</l><l rend="i"> Que ce demy Dieu glorieux</l><l rend="i">Eut d’abord sur les cœurs une victoire entiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais comment ne vaincroit-il pas,</l><l rend="i"> Puis que par un comble de gloire</l><l rend="i">Il est le Petit-Fils d’un Roy dont tous les pas</l><l rend="i">Sont jusques dans la Paix suivis par la Victoire ?</l><l rend="i">O que son sort est grand ! O que son sort est beau !</l><l rend="i"> Il naist ainsi dans un Berceau,</l><l rend="i"> Qu’ombrage une Palme immortelle</l><l rend="i"> Qui se mesle au Mirthe amoureux,</l><l rend="i">L’un &amp; l’autre sortable, a l’ame grande &amp; belle</l><l rend="i">D’un Héros à la fois, &amp; tendre &amp; genéreux,</l><l rend="i"> Dont la haute vertu voit tout au dessous d’elle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> O que dans son grand avenir,</l><l rend="i"> J’aperçois déja de merveilles,</l><l rend="i"> Que ne pourra l’Histoire contenir,</l><l rend="i">Et qui des Ecrivains épuiseront les veilles !</l><l rend="i"> Ces celebres évenemens,</l><l rend="i"> Qui seront pleins d’enchantemens,</l><l rend="i">Et qui fatigueront les Filles de Mémoire,</l><l rend="i">S’augurent sur les bords de son Berceau fameux,</l><l rend="i">Par l’éclat qu’il reçoit d’un Roy couvert de gloire,</l><l rend="i">Par tant d’excés de joye, &amp; tant de nouveaux feux,</l><l rend="i">Qui sur ceux de la nuit emportent la victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dauphin auguste &amp; triomphant,</l><l rend="i"> Par ton chef d’œuvre d’Hymenée,</l><l rend="i"> Par ce rare &amp; divin Enfant</l><l rend="i">Dont on prévoit déja la haute desdinée,</l><l rend="i">Tu te vois doublement l’appuy de cet Etat,</l><l rend="i"> Et du glorieux Potentat</l><l rend="i">A qui tu dois le sort de ton illustre vie.</l><l rend="i">Ce sort dont la grandeur à peine se comprend,</l><l rend="i">Aux Roys les plus puissans paroist digne d’envie,</l><l rend="i">Puis qu’en effet se voir Fils de LOUIS LE GRAND,</l><l rend="i">C’est bien plus qu’estre ailleurs Chef d’une Monarchie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Jeune Héros, rare Dauphin,</l><l rend="i"> Augmente ta belle Lignée,</l><l rend="i"> Et fasse le Ciel que sans fin,</l><l rend="i">On la voye à la fois nombreuse &amp; fortunée.</l><l rend="i"> Puisse le grand Héros des Lys</l><l rend="i"> Voir un jour les Fils de tes Fils</l><l rend="i">Soûtenir avec toy le poids de sa Couronne.</l><l rend="i">Vous aurez tous, grand Prince, encor assez d’honneur,</l><l rend="i"> Et la gloire qui l’environne,</l><l rend="i"> Et qui produit nostre bonheur,</l><l rend="i">Ne s’affoiblira point, quelque part qu’il en donne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Grande Princesse, à qui l’on doit</l><l rend="i"> La moitié de ce bel Ouvrage,</l><l rend="i"> Où par des traits meslez, on voit</l><l rend="i">Du Pere &amp; de la Mere une brillante Image.</l><l rend="i">Continuez aussi, répondant à nos vœux,</l><l rend="i"> De seconder les nobles fœux</l><l rend="i">Qu’en son grand cœur vous seule avez pû faire naistre.</l><l rend="i"> Augmentez l’appuy de nos Lys ;</l><l rend="i">L’Univers en tremblant, dés qu’il verra parestre</l><l rend="i"> Quelqu’un de vos illustres Fils,</l><l rend="i">Croira, comme en LOUIS, apercevoir un Maistre.</l></lg></quote><quote><label>A LA GLOIRE DU ROY,<lb/>Sur la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne.<lb/><hi rend="sc">Sonnet</hi>.</label><lg><l rend="i">Qui de tous les Héros est semblable à LOUIS ?</l><l rend="i">Quoy qu’en dise de grand la fabuleuse Histoire,</l><l rend="i">N’a-t-il pas surpassé tous leurs faits inoüis,</l><l rend="i">Et du moindre des siens obscurcy leur mémoire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De son éclat nos yeux se sentent ébloüis,</l><l rend="i">Les rayons les plus vifs que répande la gloire</l><l rend="i">Autour de ce Héros semblent épanoüis,</l><l rend="i">Et l’on croit voir en luy le Dieu de la Victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est grand dans la Guerre, il est grand dans la Paix,</l><l rend="i">L’Univers est remply du bruit de ses hauts faits,</l><l rend="i">Tout l’adore, &amp; le craint, tout le regarde en Maistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il n’a point fait de vœux que le Ciel n’ait remplis ;</l><l rend="i">De nostre Grand Dauphin il desiroit un Fils,</l><l rend="i">Et plus beau que l’Amour ce cher Fils vient de naître.</l></lg></quote></div>