<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-07_158"><head>Sonnet</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1682 [tome 7], p. 158-161.</bibl><p/><p>Vous voyez par là, Madame, que le Roy s’attache toûjours avec un extréme soin, à ce qui regarde la Religion. Elle cause quelques diférens dans le Bearn, &amp; aussi-tost ce zelé Monarque donne ses ordres pour les terminer. Si les Calvinistes ne trouvent pas que ses Ordonnances leur soient favorables, il ne fait rien contre la foy des Traitez. Il veut seulement les voir rentrer en eux-mesmes, &amp; les obliger, s’il peut, à connoistre leurs erreurs. Le grand nombre d’Abjurations dont on entend tous les jours parler, fait assez voir que Dieu benit ses desseins. Il luy reservoit la gloire de détruire l’Heresie ; &amp; c’est là-dessus qu’a esté fait le Sonnet qui suit. Le Tonnerre tombé à Chauny sur la Maison d’un Ministre, en a fourny la pensée.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Le Ciel souscrit aux Loix du plus grand des Monarques,</l><l rend="i">Et s’accorde avec luy pour détruire Calvin ;</l><l rend="i">Le conseil en est pris, c’est un Arrest divin,</l><l rend="i">Dont le Foudre à nos yeux vient de donner des marques.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout meurt, tout est sujet à l’Empire des Parques ;</l><l rend="i">Herétique, il est temps, tu vas trouver ta fin ;</l><l rend="i">Mais n’en murmure pas, cette fatale Main</l><l rend="i">Renverse également les Trônes &amp; les Barques.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">LOUIS a commencé de te jetter à bas ;</l><l rend="i">Le Ciel, pour t’achever, favorise son Bras,</l><l rend="i">Ce Bras victorieux sur la terre &amp; sur l’onde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dy-moy, qu’attendois-tu que des coups inoüis,</l><l rend="i">Quand mon Prince entreprend ce que le Ciel seconde,</l><l rend="i">Ou que le Ciel combat secondé de LOUIS ?</l></lg><p>L’Hermite de Sinceny sur Chauny.</p></quote></div>