<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-07_007" resp="wordpro"><head>[Sonnet qui a remporté le prix des Sonnets proposé par la Compagnie des Lanternistes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1697 [tome 7], p. 7-11.</bibl><p>Je croy ne pouvoir donner à cette Lettre un commencement plus agreable pour vous, que le Sonnet en bouts-rimez que vous allez lire. Il renferme un court Eloge qui convient au Roy parfaitement dans la situation où sont les choses, &amp; qui fait entendre beaucoup au de-là de ce qu’il exprime.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, ton bras est craint du Couchant à l’</hi>Aurore.</l><l><hi rend="i">Tu rehausses l’éclat de tes brillans</hi> Ayeux.</l><l><hi rend="i">Jadis Rome t’eust mis au rang des demi-</hi>Dieux,</l><l><hi rend="i">Aprés tant de hauts faits que nul Peuple n’</hi>ignore.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Paix, fille du Ciel, plus charmante que</hi> Flore,</l><l><hi rend="i">Va bien tost couronner d’un art</hi> ingenieux</l><l><hi rend="i">Les exploits inoüis, dont tu frapes nos</hi> yeux ;</l><l><hi rend="i">Déja ses Etendarts à Riswick elle</hi> arbore.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quelle gloire pour toy ! quel honneur sans</hi> pareil !</l><l><hi rend="i">D’un repos plein d’appas le superbe</hi> appareil !</l><l><hi rend="i">Te montre à l’Univers des Heros le</hi> modele.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Les Muses à loisir sur de nouveaux</hi> accens,</l><l><hi rend="i">Vont chanter le bonheur de ton Peuple</hi> fidelle,</l><l><hi rend="i">Et t’offrir tour à tour un éternel</hi> encens.</l></lg></quote><quote><label>Priere pour le Roy.</label><lg><l rend="i">Seigneur, qui de Loüis favorisez la gloire,</l><l rend="i"> Soyez propice à nos souhaits ;</l><l rend="i"> Donnez luy toujours la victoire,</l><l rend="i"> Afin qu’il nous donne la Paix.</l><l rend="i"> Plus laudem quàm dona moror.</l></lg></quote><p>Ce Sonnet est du Pere François Lamy, de la Doctrine Chrestienne, &amp; a remporté le Prix des Sonnets en Bouts-rimez, proposez par l’Academie des Lanternistes de Toulouse. Ce Prix luy fut adjugé le 24. du dernier mois, jour de la Feste de Saint Jean, dans la Salle de M<hi rend="sup">r</hi> Morant, premier President du Parlement de cette Province, qui décida entre le Sonnet du Pere Lamy, &amp; celuy d’une Dame de qualité, que l’on avoit reservez, pour examiner avec plus d’attention qui le devoit remporter des deux. Son Ouvrage avoit esté envoyé sous le nom de Mademoiselle le Sauvage, sa Belle-sœur, Niece de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Sauvage, Evêque de Lavaur.</p></div>