<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_024" resp="wordpro">
          <head>[Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron à Madame de Saliez]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 24-45.</bibl>
          <p>Vous me devez sçavoir gré du soin que je prens de vous faire part d’une Lettre que M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron a écrite à Madame de Saliez, Viguiere d’Albi, touchant la brillante Societé, ou la Lotterie galante de Troyes. En voicy une copie.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="sc">Madame ma chere</hi><lb/><hi rend="sc">Soeur en Apollon.</hi></label>
            <p>L’association que j’avois faite dans la Lotterie de Dijon, dont j’ay entretenu nostre illustre <hi rend="i">Sapho</hi>, &amp; auparavant dans celles de Beauvais &amp; de Moulins, avec des Dames de qualité, d’esprit &amp; de merite, qui m’avoient fait l’honneur d’y vouloir entrer, ayant fait du bruit dans le monde, donna envie à quelques autres d’un rang aussi distingué, &amp; à quelques unes de mes premieres Associées, d’y remplir des places, moins par le motif de l’interest, que par le plaisir que donne une galanterie sans consequence, où l’esprit se joüe agréablement. J’estois trop honoré de la priere qu’elles eurent la bonté de m’en faire, pour n’y pas consentir avec joye. Je voulus pourtant inventer quelque nouveau projet, qui fust autant à leur gloire &amp; à la mienne, que les précedens. La Lotterie de Troyes survint fort à propos. Ce nom de Troyes me rappella une idée du fameux Siege, dont les Anciens nous parlent si ingenieusement, &amp; j’imaginay un dessein que tous mes Amis, gens sçavans &amp; de bon goust, approuverent. Ce fut de donner à chacune de mes aimables Associées, le nom d’une Princesse &amp; Beauté Grecque ou Troyenne, &amp; de faire des paralleles entre les unes &amp; les autres. Contentez-vous, s’il vous plaist, Madame, presentement de celuy de la charmante Madame de B *** dans le nom de laquelle se trouvent ces mots. <hi rend="i">Ah, toy, la belle &amp; bone Heleine des François</hi>. Ce Madrigal accompagna cette heureuse Anagramme.</p>
            <quote>
              <lg>
                <l rend="i">Les plus brillans appas sont les plus dangereux.</l>
                <l rend="i"> La beauté de cette Princesse</l>
                <l rend="i">Jadis contre Ilion arma toute la Grece,</l>
                <l rend="i">Et la terre &amp; les flots brûlerent de ses feux.</l>
                <l rend="i">Mais si c’est de ces feux qu’elle tire sa gloire,</l>
                <l rend="i">Elle doit aujourd’huy vous ceder la victoire.</l>
                <l rend="i"> Ses yeux, ces superbes vainqueurs,</l>
                <l rend="i">Ne feroient contre vous qu’un effort inutile,</l>
                <l rend="i">Elle n’embraza qu’une Ville,</l>
                <l rend="i">Et vous embrazez mille cœurs.</l>
              </lg>
            </quote>
            <p>Je parle en ces Vers à cette Beauté, comme un <hi rend="i">nouveau Paris</hi>. C’est aussi le nom que j’ay dans cette Lotterie. Les differentes qualitez des personnes qui se sont fait un plaisir d’y estre placées, m’ont mis dans la necessité de les partager aussi en differentes classes, par rapport à la diversité de leurs estats. La premiere classe est des <hi rend="i">Princesses &amp; Beautez Grecques</hi> ; la seconde, est des <hi rend="i">Princesses &amp; Beautez Troyennes</hi> ; la troisiéme est des <hi rend="i">Dames du Palais</hi> &amp; <hi rend="i">d’Atour</hi>, &amp; la quatriéme est des <hi rend="i">Dames</hi> &amp; <hi rend="i">Filles d’honneur.</hi></p>
            <p>Comme quelques-uns de mes Amis m’ont fait connoistre qu’ils seroient ravis d’estre de cette brillante Societé, j’ay accepté, avec la permission des Dames, l’honneur qu’ils me vouloient faire, &amp; je les ay mis dans une cinquiéme classe, sous le titre de <hi rend="i">Princes Grecs</hi> &amp; <hi rend="i">Troyens</hi>. Enfin j’en ay fait une sixiéme pour <hi rend="i">Calchas</hi>, &amp; quelques autres qui marchent à sa suite, &amp; qui sont les conducteurs du cheval de Bois, dont <hi rend="i">Epeüs</hi> fut Inventeur. Virgile en parle ainsi.</p>
            <quote>
              <lg>
                <l rend="i"> Nec clam Durateus Trojanis Pergama partu</l>
                <l rend="i">Inflammasset equus nocturno Grajugenarum.</l>
              </lg>
            </quote>
            <p>Je n’ay fait des paralleles que pour mes Princesses, c’est à dire, pour les Dames distinguées, de la premiere &amp; seconde classe. J’en aurois bien pû faire encore d’autres entre Mrs mes Associez &amp; les Princes Grecs &amp; Troyens, dont je leur donne les noms ; mais comme je me suis entierement dévoüé à la gloire du beau Sexe, je croy, Madame, qu’ils ne seront pas fachez que je fasse ma cour aux belles Dames, en les privilegiant. Je finiray cette Lettre par des objets finis, en vous disant que quoy que selon l’opinion commune des Poëtes Grecs, il n’y ait que trois <hi rend="i">Graces</hi>, comme quelques uns en mettent plus ou moins, j’en ay fait neuf, à qui cette qualité convient parfaitement. Je prétens vous réjoüir par le Dialogue suivant, où je fais parler l’<hi rend="i">Amour</hi> &amp; <hi rend="i">la Fortune</hi> en leur faveur. Si nous pouvions avoir le gros Lot, cela vaudroit bien le <hi rend="i">Palladium</hi>, dans lequel les anciens Troyens faisoient consister leur bonheur. Avouez, Madame, que je sçay faire la guerre plaisamment, puisque je renouvelle un Siege sans coup ferir.</p>
          </quote>
          <quote>
            <label>DIALOGUE<lb/>ENTRE L’AMOUR<lb/>ET LA FORTUNE.</label>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i"> Bonjour, Madame la volage.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i"> Bonjour, Monsieur le goguenard.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">J’aime à rire, il est vrai ; mais raillerie à part,</l>
              <l rend="i">Fortune, j’ay besoin icy de ton suffrage,</l>
              <l rend="i"> Venus m’a chargé d’un message,</l>
              <l rend="i">Et je descends des Cieux exprés pour te prier.…</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i"> Tout beau, parle un autre langage,</l>
              <l rend="i">Les prieres chez moy ne sont d’aucun usage,</l>
              <l rend="i"> On a beau gémir &amp; crier,</l>
              <l rend="i">Tu sçais que je suis sourde, Amour.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">  Non je te jure,</l>
              <l rend="i">Que je n’en sçavois rien, c’est la verité pure.</l>
              <l rend="i">Tes yeux, comme les miens, sont couverts d’un bandeau,</l>
              <l rend="i">Les choses entre nous jusque là sont pareilles ;</l>
              <l rend="i"> Mais puisque tu n’as point d’oreilles,</l>
              <l rend="i">Tu l’emportes sur moy par ce titre nouveau.</l>
              <l rend="i">Cependant avec toy, s’il faut que je m’explique,</l>
              <l rend="i">D’où vient que tu m’entens ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Oh ! j’entens quand je veux.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i"> Bon, j’admire ta politique.</l>
              <l rend="i">Veux-tu qu’à cœur ouvert nous nous parlions tous deux ?</l>
              <l rend="i">Nos prétendus défauts cachent bien du mistere,</l>
              <l rend="i">Nous ne voulons passer pour aveugles &amp; sourds,</l>
              <l rend="i"> Que pour avoir droit de tout faire,</l>
              <l rend="i"> Et de nous disculper toûjours</l>
              <l rend="i"> De tant &amp; tant de mauvais tours.</l>
              <l rend="i">Tu le sçais mieux que moi, mais je suis plus sincere.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Eh bien ! ne veux-tu pas te taire ?</l>
              <l rend="i">Veux-tu décrier les Autels</l>
              <l rend="i"> Que nous ont dressé les Mortels ?</l>
              <l rend="i">J’aime mieux te prêter favorable audience.</l>
              <l rend="i"> Quelle grace veux-tu de moy ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">Ah ! je vais satisfaire à ton impatience,</l>
              <l rend="i">Fortune, je ne veux autre chose de toy,</l>
              <l rend="i"> Sinon un peu de complaisance.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i"> Oh ! si tu ne t’expliques mieux.…</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">C’a, je vais m’expliquer, ôte un peu, je te prie,</l>
              <l rend="i"> Ce bandeau qui couvre tes yeux.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Toûjours quelque plaisanterie !</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">Ma foy, je suis tres-serieux,</l>
              <l rend="i">Il s’agit d’une Lotterie,</l>
              <l rend="i">Et les Graces, Fortune, y mettent chaque jour.</l>
              <l rend="i">Ah ! si tu les voyois, fusses-tu plus cruelle,</l>
              <l rend="i"> Je suis fort sur que la moins belle</l>
              <l rend="i"> Te sçauroit donner de l’amour ;</l>
              <l rend="i">Et pour lors… Tu sçais bien, Déesse,</l>
              <l rend="i"> Que tu n’aurois qu’à dire un mot,</l>
              <l rend="i"> Pour faire gagner le gros Lot.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Je voy, que ton esprit n’a guere de sagesse.</l>
              <l rend="i">Je suis Fille, &amp; pourtant je vais, si je t’en croy,</l>
              <l rend="i"> Aimer des Filles, comme moy.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">Toy Fille ! ton espece est douteuse ou commune.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Ne cesseras-tu point de faire le badin ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">En vain tu t’en défens, ton sexe est incertain,</l>
              <l rend="i"> Tu portes le nom de Destin,</l>
              <l rend="i"> Ainsi que celuy de Fortune.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Oh ! je voy qu’il vaut mieux me défaire de toy,</l>
              <l rend="i"> Suffit, je serviray tes Graces.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">Veüille le Ciel que tu le fasses.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">Tu peux t’en assurer, je t’en donne ma foi.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i">Jure donc par le Stix,</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">La Fortune.</label>
              <l rend="i">  Soit, par le Stix je jure ;</l>
              <l rend="i">Compte sur ce serment le plus sacré de tous,</l>
              <l rend="i">Adieu.</l>
            </lg>
            <lg>
              <label type="speaker">L’Amour.</label>
              <l rend="i"> Le gros Lot est à nous,</l>
              <l rend="i">Ou bien la Fortune est parjure.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Aprés que la Lotterie de Troyes eut esté tirée, M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron écrivit cette seconde Lettre à Madame de Saliez.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="sc">Madame ma chere</hi><lb/><hi rend="sc">Soeur en Apollon.</hi></label>
            <p>Enfin la Lotterie de Troyes est tirée. M<hi rend="sup">r</hi> Thibault, qui estoit Secretaire de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan, a gagné le gros Lot, sous le nom du <hi rend="i">Champenois Normanisé</hi> ; c’est un galant homme qui merite des faveurs de la Fortune. Je vous envoyay ces jours passez un Dialogue en vers, contre cette aveugle Déesse, &amp; l’Amour ; voici la suite, qui ne vous divertira pas moins que la Piece precedente. Je cherche dans nôtre grand éloignement, des consolations Academiques, &amp; tâche par les petites &amp; frequentes productions de ma Muse, d’exciter la vostre, &amp; de vous procurer du plaisir. Le plus grand des miens sera toûjours de vous persuader mon estime &amp; mon amitié, en qualité de Frere, &amp; de tres-humble &amp; tres-obéïssant Serviteur.</p>
            <p><hi rend="i">A Paris, ce</hi> 28. <hi rend="i">Avril</hi> 1701.</p>
          </quote>
          <quote>
            <label>PLAINTE DE L’AMOUR<lb/>A LA FORTUNE.</label>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Eh bien,</hi> Fortune, <hi rend="i">és-tu contente ?</hi></l>
              <l rend="i"> La Lotterie a succedé</l>
              <l rend="i"> Au gré de ta rouë inconstante,</l>
              <l rend="i"> Ton caprice en a decidé.</l>
              <l rend="i">Les Graces ont en vain employé mon suffrage,</l>
              <l rend="i"> Pour te mettre dans leur parti ;</l>
              <l rend="i"> Tu n’en as pas esté plus sage,</l>
              <l rend="i">Et ton aveuglement ne s’est point démenti.</l>
              <l rend="i"> Dequoy leur sert d’estre plus belles,</l>
              <l rend="i"> Que tout ce qu’on voit sous les Cieux ?</l>
              <l rend="i"> Leurs affaires n’en vont pas mieux,</l>
              <l rend="i"> Et pour t’interesser pour elles,</l>
              <l rend="i"> Il falloit te donner des yeux.</l>
              <l rend="i">Ne pourray-je obtenir, par grace singuliere,</l>
              <l rend="i"> Que pour te punir desormais</l>
              <l rend="i"> Des injustices que tu fais,</l>
              <l rend="i">Le Ciel te fist joüir d’un rayon de lumiere ?</l>
              <l rend="i">Tu verrois quels appas tu viens de négliger ;</l>
              <l rend="i"> Et d’abord par un trait de flâme,</l>
              <l rend="i"> Qui te perceroit jusqu’à l’ame,</l>
              <l rend="i">De tes cruels mépris je sçaurois les vanger.</l>
              <l rend="i"> Soumise à ces aimables Graces,</l>
              <l rend="i"> Dont je suis en tous lieux les traces,</l>
              <l rend="i"> Tu soupirerois vainement.</l>
              <l rend="i">Sur ton sexe déja j’ay dit mon sentiment,</l>
              <l rend="i">Et puisqu’à tous les deux ta nature est commune,</l>
              <l rend="i"> Tu cesserois d’estre Fortune,</l>
              <l rend="i">Et deviendrois Destin, pour estre leur Amant.</l>
              <l rend="i"> Peut-estre ton humeur volage</l>
              <l rend="i"> Te flate de te garantir</l>
              <l rend="i"> Des maux que tu pourrois sentir,</l>
              <l rend="i"> Sous le poids d’un tel esclavage.</l>
              <l rend="i">Fortune, par pitié je veux bien t’avertir.</l>
              <l rend="i">Qu’elles ont des beautez dont le pouvoir extrême</l>
              <l rend="i"> Fixeroit l’inconstance même.</l>
              <l rend="i"> Mais je fais d’inutiles vœux,</l>
              <l rend="i"> Les Dieux ne veulent pas m’entendre</l>
              <l rend="i">Et mes Graces enfin, dans leur sort malheureux,</l>
              <l rend="i"> À moy seul ont droit de s’en prendre.</l>
              <l rend="i"> Devois-je me fier à toy,</l>
              <l rend="i"> Moy, qui sçais quel est ton caprice.</l>
              <l rend="i"> Et que tu ne suis d’autre loy,</l>
              <l rend="i"> Que celle de ton injustice ?</l>
              <l rend="i">Par quel charme secret mes sens furent séduits !</l>
              <l rend="i">Il faloit, je le dis aprés l’experience,</l>
              <l rend="i"> Estre aveugle, comme je suis,</l>
              <l rend="i"> Pour compter sur ton inconstance.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>