<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-01_091" resp="wordpro"><head>[Canal nouveau]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1700 [tome 1], p. 91-95.</bibl><p>On a formé un dessein, dont la Ville de Dijon, déja fort recommandable par elle-même, recevra encore de grands embellissemens. Elle a deux Rivieres, appellées Suson &amp; l’Ouche. Suson n’est proprement qu’un torrent qui paroist de temps en temps ; &amp; l’Ouche est une riviere qui fournit de l’eau toute la Ville. On prend des mesures pour creuser un grand Canal qui joindra ces deux rivieres, en sorte qu’avec le secours de quelques autres, que l’on y fera tomber, elles porteront des Bateaux, qui d’un costé iront à Paris, &amp; de l’autre jusques à Lyon. Ainsi Dijon sera comme le centre des eaux qui iront chercher l’une &amp; l’autre mer. C’est sur ce dessein que M<hi rend="sup">r</hi> Morelet, Auditeur de la Chambre des Comptes de Dijon, a fait le Sonnet que je vous envoye.</p><quote><label>AUX RIVIERES<lb/>de Dijon.</label><lg><l rend="i">Torrent qui ne coulois que quatre fois l’année,</l><l rend="i">Et vous paisibles Eaux qui baignez nos remparts ;</l><l rend="i">Si l’on en croit au bruit qui court de toutes parts,</l><l rend="i">Un honneur sans égal suit vostre destinée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Neptune ménageant un célébre hymenée</l><l rend="i">Sur vous, pour cet Ouvrage, a jetté ses regards,</l><l rend="i">Et mêlant avec vous mille ruisseaux épars,</l><l rend="i">Veut joindre à l’Ocean la Mediterranée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vos Canaux agrandis, dans toutes les Saisons,</l><l rend="i">Porteront à nos yeux de flotantes maisons,</l><l rend="i">Dijon sera fameux du Midy jusqu’à l’Ourse ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais si le Dieu des Eaux travaille à ce dessein,</l><l rend="i">Par ce Bras qui peut tout, Louis en est la source,</l><l rend="i">Et sans luy ce Dieu même y penseroit en vain.</l></lg></quote></div>