<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-06_150"><head>[Enigmes en Tableaux expliquées au College de Clermont]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1681 [tome 6], p. 150-162.</bibl><p>Le 15. de ce mois, on expliqua dans le College des Jesuites de Paris, les Enigmes que l’on avoit exposées publiquement depuis deux jours, selon la coûtume de ce College.</p><p>Le Tableau de Rhétorique, peint par M<hi rend="sup">r</hi> Hallé, représentoit Mercure qui apportoit à Enée l’ordre de quiter Carthage, &amp; de s’embarquer pour l’Italie. Apres deux Sens diférens qui furent donnez à cette Enigme (ce qui arriva aussi pour les deux autres) M<hi rend="sup">r</hi> de Vermont, second Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Lambert de Torigny, Président de la Chambre des Comptes, fit connoistre à l’Assemblée que le veritable estoit <hi rend="i">la Gazete</hi>. La maniere noble &amp; dégagée dont il dit les choses, luy attira l’admiration generale. Son Sens estoit beau, grand, &amp; agreable.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Corneille avoit peint le Tableau de la Seconde. L’Histoire d’Esculape lors qu’on l’apporta d’Epidaure à Rome sous la forme d’un Serpent, y estoit représentée. Aupres du Serpent, paroissoit un Homme couché &amp; languissant, accompagné de plusieurs Figures. Apollon brilloit dans une nuée. <hi rend="i">Le Remede Anglois</hi> estoit le vray Mot de cette Enigme. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Tellier, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur de Louvoys son Frere, l’expliquerent avec une grace &amp; une justesse qui ne laissoient rien à desirer. Ils ont un air fin &amp; spirituel, qui fit fort goûter tout ce qu’ils dirent. Leur Sens, proportionné à leur caractere, estoit d’une composition pleine d’esprit &amp; tres-délicate. Je croy, Madame, que leur nom suffit pour vous les faire connoistre, &amp; qu’il n’est pas besoin que j’ajoûte qu’ils sont tous deux Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Louvoys, Ministre &amp; Secretaire d’Etat, &amp; Petits-Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier.</p><p>Le Tableau de la Troisiéme, peint par M<hi rend="sup">r</hi> Sevin, représentoit le petit Moise, que deux Dames de la Suite de la Fille de Pharaon tiroient hors du Nil pour le présenter à la Princesse dont le Palais paroissoit dans le Tableau. Cette Enigme fut expliquée sur <hi rend="i">l’Imprimerie Royale</hi>, qui estoit son veritable Sens, par M<hi rend="sup">r</hi> de Bartillat, Fils aîné de M<hi rend="sup">r</hi> Jehannot de Bartillat, Brigadier des Armées du Roy, &amp; Colonel d’un Regiment de Cavalerie, &amp; Petit-Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Bartillat, Garde du Trésor Royal. Un agrément qui luy est particulier, joint à une maniere vive &amp; naturelle de dire les choses, le fit écouter avec beaucoup de plaisir. Son Sens estoit remply d’érudition, d’applications heureuses, &amp; de tres-belles remarques. Ces quatre Messieurs sont Pensionnaires du College de Clermont, &amp; avoient proposé ces trois Tableaux, chacun pour leur Classe.</p><p>Monsieur le Duc de Bourbon, qui fait ses Etudes dans ce College, honora de sa présence la grande &amp; illustre Compagnie qu’attira cette Action. Tous ceux qui parurent sur le Theatre, prirent occasion de leur Mot pour faire compliment à ce jeune Prince, qui dans un âge peu avancé, fait déja paroistre un esprit tres-penétrant, un génie propre aux plus grandes choses, &amp; un mérite qui ne le distingue pas moins que sa haute qualité.</p><p>Le Pere René-Jean, Religieux du Petit Convent des Augustins, qui en prêchant le dernier Caresme à Lile, avoit fait connoistre qu’il estoit profond Theologien, fit voir dans l’occasion dont je vous parle, que son talent pour la Chaire ne l’empeschoit pas de faire briller dans des Actions moins sérieuses le beau feu d’esprit qui luy est si naturel. Il expliqua ces trois diférens Tableaux, mais d’une maniere qui ne laissa point douter que le vray Sens de chacun ne luy fust connu. Les Vers François qu’il mesla dans ses Explications, satisfirent fort toute l’Assemblée. Il fit la premiere sur <hi rend="i">le Compliment</hi>, &amp; adressa ces paroles au Roy, qu’il trouvoit représenté dans la personne d’Enée, à qui Mercure parloit.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Invincible LOUIS, en vain nostre éloquence</hi></l><l><hi rend="i">S’efforce d’exprimer nos justes sentimens.</hi></l><l><hi rend="i">La grandeur de ton Nom, l’éclat de ta puissance,</hi></l><l> <hi rend="i">Surpassent tous nos Complimens.</hi></l><l><hi rend="i">Il faudra desormais, pour publier ta gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un Messager des Dieux raconte ton Histoire.</hi></l></lg></quote><p>Il ajoûta ce Quatrain.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Tout le monde dira de moy,</hi></l><l> <hi rend="i">Que j’ay fait Compliment au Roy ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais on plaindra mon avanture,</hi></l><l><hi rend="i">D’avoir eu seulement cet honneur en peinture.</hi></l></lg></quote><p>L’Apollon qui paroissoit au haut du second Tableau, luy donna occasion de l’expliquer sur ce Grand Monarque. Il prit le Malade pour le Calvinisme agonisant sous son Regne, &amp; fit une tres-juste application de chaque Figure, quoy que plus morale que physique.</p><p>Il expliqua la troisiéme Enigme sur <hi rend="i">le Jet d’eau</hi>, prenant la Fille de Pharaon pour Thétis ; &amp; les deux Dames qui élevoient Moïse, pour l’Art &amp; pour la Nature. Il dit là-dessus,</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Ce qui fait un Jet d’eau,</hi></l><l> <hi rend="i">N’est pas l’eau toute pure.</hi></l><l><hi rend="i">Il faut que l’Art s’unisse avecque la Nature,</hi></l><l> <hi rend="i">Pour suspendre en l’air un Ruisseau.</hi></l></lg></quote><p>Les diférens Animaux que le Peintre avoit fait paroistre dans le Tableau, luy firent faire une fort agreable description des diférentes Figures qu’on fait former aux Jets d’eau. Ces Vers y furent meslez.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Lors que d’un bel Objet l’Art veut flater nos sens,</hi></l><l><hi rend="i">Et donner à nos yeux des plaisirs innocens,</hi></l><l><hi rend="i">Il forme dans le cours d’un Element fluide</hi></l><l> <hi rend="i">La figure d’un Corps solide.</hi></l><l><hi rend="i">On voit floter en l’air un Serpent, un Oyseau,</hi></l><l><hi rend="i">Un Satyre, un Mouton, une Nape, un Rond d’eau.</hi></l><l><hi rend="i">Tantost dans le Bassin d’une claire Fontaine,</hi></l><l><hi rend="i">Un Syrene tombe aupres d’une Syrene,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’on est étonné comment un Animal</hi></l><l><hi rend="i">Dans le Bronze ou le Plomb, en forme un de Cristal.</hi></l></lg></quote><p>Il dit ceux qui suivent, sur le Palais qui paroissoit dans le Tableau.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Thétis, pour l’ornement d’une Maison Royale,</hi></l><l><hi rend="i">Devant un Cabinet, ou devant une Salle,</hi></l><l> <hi rend="i">Pousse d’un Jet impétueux</hi></l><l> <hi rend="i">Un Onde qui charme les yeux ;</hi></l><l><hi rend="i">Et d’un fond infertile, où l’ingrate Nature</hi></l><l> <hi rend="i">N’avoit jamais mis goute d’eau,</hi></l><l> <hi rend="i">On entend saillir un Ruisseau</hi></l><l><hi rend="i">Dont la chute &amp; le cours causent un doux murmure.</hi></l></lg></quote></div>