<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_226" resp="wordpro">
          <head>[Madrigaux]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 226-230.</bibl>
          <p>Le Madrigal que vous allez lire, a este fait sur le bonheur de l’Espagne, d’avoir un Fils de France pour Roy.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">L’Espagne est un Jardin, où plusieurs fleurs d’Autriche</l>
              <l rend="i"> Ont fleuri depuis deux cens ans ;</l>
              <l rend="i"> Mais il alloit tomber en friche</l>
              <l rend="i">  Sans les soins obligeans</l>
              <l rend="i">De nostre Grand Louis, en presens toujours riche.</l>
              <l rend="i">De son Jardin il tire un de ses plus beaux Lis,</l>
              <l rend="i">Et le fait transplanter dans le Jardin d’Espagne.</l>
              <l rend="i"> Fameux Jardin, le bonheur t’accompagne,</l>
              <l rend="i">D’avoir reçu ce don de la main de Louis.</l>
              <l rend="i">Conserve le, ce Lis d’une odeur admirable,</l>
              <l rend="i">  Et d’un éclat incomparable,</l>
              <l rend="i"> Dont sortiront mille beaux rejettons ;</l>
              <l rend="i">Et sçache que le Ciel veut que les Lis Bourbons,</l>
              <l rend="i"> Dont la vertu fut toûjours sans seconde,</l>
              <l rend="i">Et dans les jours de guerre, &amp; dans les jours de Paix,</l>
              <l rend="i"> Brillent &amp; regnent desormais</l>
              <l rend="i"> Dans les plus beaux Jardins du monde.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Cet autre Madrigal, &amp; le Quatrain qui le suit, sont de M<hi rend="sup">r</hi> Mallement de Messange.</p>
          <quote>
            <label>POUR UNE JEUNE<lb/>Dame tres-accomplie.</label>
            <lg>
              <l rend="i"> Le Ciel voulant former vostre merite extrême,</l>
              <l rend="i">A fait un démeslé de vous avec vous même</l>
              <l rend="i">Un noble differend par les Dieux ordonné,</l>
              <l rend="i">Entre l’ame &amp; le corps chez vous se trouve né.</l>
              <l rend="i">Quelle est l’illustre guerre où chacun d’eux s’enflame ?</l>
              <l rend="i">C’est qu’en vous à l’envi par de charmans accords,</l>
              <l rend="i">Le beau corps le dispute aux merveilles de l’ame,</l>
              <l rend="i">Ainsi que la belle ame aux miracles du corps.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Pour mettre au bas du Portrait de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de V **</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Toy qui fis ce Portrait dont l’air vivant me touche,</l>
              <l rend="i">Charmant Pinceau je veux pourtant te quereller,</l>
              <l rend="i"> D’avoir fait muette une bouche</l>
              <l rend="i"> Qui sçait si doctement parler.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>