<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-04_077" resp="wordpro"><head>Regrets d’un Mary sur la mort de sa Femme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1698 [tome 4], p. 77-84.</bibl><p>L’esprit estant étroitement uni au corps, &amp; comme noyé dans la matiere, il en devroit, ce semble, subir le sort, &amp; en ressentir toujours les altérations. Le contraire arrive cependant quelquefois, &amp; comme si Dieu vouloit faire entendre aux Libertins &amp; aux Incredules, que les ames ne perissent pas avec le corps, mais qu’elles sont inalterables &amp; immortelles, il les conserve avec tous leurs avantages dans quelques personnes, dont les corps usez tombent en ruine comme les vieux bastimens, &amp; ne sont presque plus organisez. M<hi rend="sup">r</hi> d’Emery, Medecin de Bordeaux, est une de ces personnes. Ses infirmitez, inseparables de l’extrême vieillesse où il est, sont, pour ainsi dire, autant de bréches, au travers desquelles on voit briller cet esprit vif &amp; solide, qui luy a fait meriter l’estime &amp; l’amitié d’un grand nombre de personnes recommandables par leur merite &amp; par leur sçavoir. Les Vers qui suivent en sont une preuve. On n’y voit guere moins de feu que dans plusieurs autres Ouvrages de sa façon, que vous avez lus dans mes premieres Lettres. Celuy cy est adressé a Mademoiselle de Scudery, son illustre Amie.</p><quote><label><hi rend="i">REGRETS D’UN MARY</hi><lb/><hi rend="i">sur la mort de sa Femme.</hi></label><lg><l>En vain m’ordonnez-vous de garder le silence,</l><l> Inflexible &amp; dure constance.</l><l>Pourquoy ne pas pleurer sur le triste tombeau</l><l> D’une Femme si necessaire ?</l><l> Elle ne songeoit qu’à me plaire,</l><l>Et qu’à rendre mon sort plus heureux &amp; plus beau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Retirez-vous, superbes Conseilleres,</l><l> Vertu, raison, constance, fermeté,</l><l>Je ne puis écouter vos discours témeraires,</l><l> Ny me soumettre à vostre autorité.</l><l>Orgueilleuse Vertu, tes loix sont tiranniques,</l><l>Tu n’as, fiere raison, que des leçons iniques.</l><l>Constance, fermeté, vous me parlez en vain,</l><l>Je vous écouterois si j’estois inhumain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quoy, mon ame perfide, insensible &amp; barbare,</l><l>Banniroit pour jamais sa fidelle amitié ?</l><l> Je fermerois mon cœur à la pitié,</l><l>Et d’un objet aimé dont le Ciel me sépare,</l><l> Je deviendrois l’odieuse moitié ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Non, ne me presse plus, patience importune.</l><l>Je ne sçaurois moderer mon tourment.</l><l>Helas ! je ressens trop ma cruelle infortune ;</l><l>Qui la peut endurer souffre legerement.</l><l> Quand je songe à tant de tendresses,</l><l>Remedes employez à guerit mes tristesses,</l><l>Que sont-ils devenus ces soins officieux ?</l><l> Ces propos si délicieux,</l><l> Ces entretiens si chers à ma retraite,</l><l>Ces fers portez sans douleur &amp; sans bruit,</l><l>Ces doux plaisirs d’une flâme discrete ?</l><l>Ils se sont dissipez comme l’ombre qui fuit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vous m’exhortez encore à retenir mes larmes,</l><l>Perfides voluptez, je ne vous connois plus.</l><l>Ma vie est presque usée, &amp; je sens tous vos charmes</l><l> S’évanoüir en desirs superflus.</l><l>Je veux pleurer &amp; courir à ma perte.</l><l>Comme un fidelle Epoux &amp; comme un cher Ami.</l><l>La mort m’appelle où la tombe est ouverte,</l><l>Et le cercueil n’est rempli qu’à demi.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais enfin, ô vertus, à mes maux si propices,</l><l> Je me rens à vos bons offices,</l><l>Mon cœur s’est contre vous trop long-temps défendu.</l><l> Dans la douleur qui me désole,</l><l> Vous voulez que je me console,</l><l> Rendez-moy ce que j’ay perdu,</l></lg></quote><quote><label>À SAPHO</label><lg><l>Faites place à Sapho, Vertus de toutes Langues,</l><l>Je refuse l’oreille à vos belles harangues,</l><l>Vos raisons n’ont sur moy ny force, ny credit.</l><l>Si Sapho seulement m’offre ce qu’elle écrit,</l><l>Quand la mort d’un Ami luy fait prendre la plume,</l><l>La douceur de ses Vers guerira l’amertume</l><l> Que la douleur répand dans mon esprit.</l></lg></quote></div>