<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-11_242" resp="mercure"><head>Sur la Prise de Fribourg</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, novembre 1677 (tome IX), p. 242-247<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Theodore Girard, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Cette nouvelle Conqueste va fournir aux beaux Esprits une ample matiere d’écrire. Voicy ce qui me vient d’estre envoyé. Lisez, Madame. Ces Vers sont dignes de celuy qui les a faits. Vous avez déja veu de belles choses de luy, &amp; vous en conviendrez, quand il me sera permis de vous le nommer.</p><quote><label>SUR LA PRISE <lb/>DE FRIBOURG.</label><lg><l rend="i">On dit que tous les Rois sont les vives Images</l><l rend="i">De l’Estre indépendant qui reçoit nos hommages,</l><l rend="i">Et qu’un écoulement de la Divinité</l><l rend="i">Fait sur le front des Rois briller sa Majesté.</l><l rend="i">Mais si jamais un Roy dans sa toute-puissance</l><l rend="i">A pû flater son cœur de cette ressemblance,</l><l rend="i">C’est le Roy des François, ce premier des Mortels,</l><l rend="i">Qui de nos vieux Héros renverse les Autels,</l><l rend="i">Qui tient sous ses Lauriers leurs Palmes étouffées,</l><l rend="i">De ces faux Demy-Dieux détruit tous les trophées,</l><l rend="i">Et prépare une Histoire à la Posterité,</l><l rend="i">Qui ne peut espérer que l’incrédulité.</l><l rend="i">Lors que LOUIS paroist dans une paix profonde,</l><l rend="i">Son ame est occupée à gouverner le Monde,</l><l rend="i">Et les soins assidus de son plus doux repos</l><l rend="i">Guident les mouvemens de cent mille Héros.</l><l rend="i">Ceux qui vont sous son Nom de Victoire en Victoire,</l><l rend="i">Brillans de ses rayons, &amp; couverts de sa gloire,</l><l rend="i">Sont toûjours agissans sur la Terre &amp; les Mers,</l><l rend="i">Et craignent le repos plus que tous les dangers.</l><l rend="i">Créquy, c’estoit assez d’avoir dans ta Campagne</l><l rend="i">Arresté les efforts de ces Roys d’Allemagne,</l><l rend="i">Et d’avoir fait connoistre à tant de Souverains</l><l rend="i">Celuy que veut le Ciel pour Maistre des Humains.</l><l rend="i">Chaque instant, chaque pas valoit une Conqueste ;</l><l rend="i">Mais de tant de Lauriers tu veux charger ta Teste,</l><l rend="i">Que le Sort de la Guerre avec tous ses hazars</l><l rend="i">N’ait plus pour toy de foudre, &amp; t’égale aux Césars.</l><l rend="i">Le Siege de Fribourg, cette haute Entreprise,</l><l rend="i">À peine estoit connu, quand on a sçeu sa prise ;</l><l rend="i">Et ceux qui chez le Prince avoient quelques accés,</l><l rend="i">S’informant du dessein, ont appris le succés.</l><l rend="i">Vy, gloire des François, vy Héros magnanime,</l><l rend="i">Seûr de tout nostre amour, de toute notre estime ;</l><l rend="i">Mais en vivant pour nous, connois ce que tu vaux,</l><l rend="i">Et ménage tes jours parmy tant de travaux ;</l><l rend="i">Ne nous force jamais à regretter un Homme</l><l rend="i">Que Fabrice envîroit, s’il renaissoit dans Rome,</l><l rend="i">Et laisse profiter les Peuples sans effroy</l><l rend="i">Des soins d’un grand Sujet sous les Loix d’un Grand Roy.</l></lg></quote><p>Ce Madrigal d’une Personne de qualité sur le mesme sujet, merite bien que vous le voyiez.</p><quote><lg><l rend="i">Quelques braves que soient les Soldats d’Allemagne,</l><l rend="i">Et ceux qui sont nourris sous les armes d’Espagne,</l><l rend="i">On ne voit qu’en Esté leurs plus vaillans Guerriers.</l><l rend="i">Dans la belle Saison tout le monde moissonne ;</l><l rend="i">Loüis seul en Hyver, au Printemps, dans |’Automne,</l><l rend="i">Sur l’Empire, en tous lieux, sçait cüeillir des Lauriers.</l></lg></quote></div>