<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12_114" resp="wordpro"><head>[Eglogue de Madame des Houlières]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1684 [tome 14], p. 114-121.</bibl><p>Voicy des Vers qui sont admirez de toute la Cour. Ils sont de Madame des Houlieres, c’est tout dire.</p><quote><lg><l rend="i">La Terre fatiguée, impuissante, inutile,</l><l rend="i">Préparoit à l’Hyver un triomphe facile.</l><l rend="i">Le Soleil sans éclat précipitant son cours,</l><l rend="i">Rendoit déja les nuits plus longues que les jours,</l><l rend="i">Quand la Bergere Iris de mille appas ornée,</l><l rend="i">Et malgré tant d’appas Amante infortunée,</l><l rend="i">Regardant les Buissons à demy dépoüillez ;</l><l rend="i">Vous, que mes pleurs, dit-elle, ont tant de fois moüillez,</l><l rend="i">De l’Automne en couroux ressentez les outrages,</l><l rend="i">Tombez, Feüilles, tombez, vous dont les noirs ombrages</l><l rend="i">Des plaisirs de Tircis faisoient les sûretez,</l><l rend="i">Et payez les chagrins que vous m’avez coûtez.</l><l rend="i"> Lieux toûjours opposez au bonheur de ma vie,</l><l rend="i">C’est icy qu’à l’Amour je me vis asservie.</l><l rend="i">Icy j’ay vû l’ingrat qui me tient sous ses loix ;</l><l rend="i">Icy j’ay soûpiré pour la premiere fois.</l><l rend="i"> Mais tandis que pour luy je craignois mes foiblesses,</l><l rend="i">Il appelloit son Chien, l’accabloit de caresses ;</l><l rend="i">Du desordre où j’estois loin de se prévaloir,</l><l rend="i">Le Cruel ne vit rien, ou ne voulut rien voir.</l><l rend="i">Il loüa mes Moutons, mon Habit, ma Houlete,</l><l rend="i">Il m’offrit de chanter un Air sur sa Musete ;</l><l rend="i">Il voulut m’enseigner quelle herbe va paissant</l><l rend="i">Pour reprendre sa force un Troupeau languissant ;</l><l rend="i">Ce que fait le Soleil des broüillars qu’il attire,</l><l rend="i">N’avoit-il rien, hélas ! de plus doux à me dire ?</l><l rend="i"> Depuis ce jour fatal que n’ay-je point souffert ?</l><l rend="i">L’absence, la raison, l’orgueil, rien ne me sert.</l><l rend="i">J’ay de nos vieux Pasteurs consulté le plus sage ;</l><l rend="i">J’ay mis tous ses conseils vainement en usage ;</l><l rend="i">De Victimes, d’Encens j’ay fatigué les Dieux ;</l><l rend="i">J’ay sur d’autres Bergers souvent tourné les yeux ;</l><l rend="i">Mais ny le jeune Atis, ny le tendre Philene,</l><l rend="i">Les délices, l’honneur des Rives de la Seine,</l><l rend="i">Dont le front fut cent fois de Mirthes couronné,</l><l rend="i">Sçavans en l’art de vaincre un courage obstiné,</l><l rend="i">Et que j’aidois moy-mesme à me rendre inconstante,</l><l rend="i">N’ont pû rompre un moment le charme qui m’enchante.</l><l rend="i">Encor serois-je heureuse en ce honteux lien,</l><l rend="i">Si ne pouvant m’aimer, mon Berger n’aimoit rien ;</l><l rend="i">Mais il aime à mes yeux une Beauté commune,</l><l rend="i">A posseder son cœur il borne sa fortune ;</l><l rend="i">C’est pour elle qu’il perd le soin de ses Troupeaux ;</l><l rend="i">Pour elle seulement résonnent ses Pipeaux ;</l><l rend="i">Et loin de se lasser des faveurs qu’il a d’elle,</l><l rend="i">Sa tendresse en reprend une force nouvelle.</l><l rend="i"> Bocages, de leurs feux uniques Confidens,</l><l rend="i">Bocages que je hays, vous sçavez si je mens.</l><l rend="i">Depuis que les beaux jours, à moy seule funestes,</l><l rend="i">D’un long &amp; triste Hyver eurent chassé les refles,</l><l rend="i">Jusqu’à l’heureux débris de vos frêles beautez,</l><l rend="i">Quels jours ont-ils passez dans ces lieux écartez ?</l><l rend="i">Que n’y reprochiez-vous à l’Ingrat que j’adore,</l><l rend="i">Que malgré ses froideurs, hélas, je l’aime encore !</l><l rend="i">Que ne luy peigniez-vous ces mouvemens confus,</l><l rend="i">Ces tourmens, ces transports que vous avez tant vûs !</l><l rend="i">Que ne luy disiez-vous, pour tenter sa tendresse,</l><l rend="i">Que je sçay mieux aimer que luy, que sa Maîtresse !</l><l rend="i">Mais ma raison s’égare. Ah ! quels soins, quels secours</l><l rend="i">Dois-je attendre de vous, qui servez leurs amours ?</l><l rend="i">Les Dieux à mes malheurs seront plus secourables ;</l><l rend="i">L’Hyver aura pour moy des rigueurs favorables.</l><l rend="i">Il approche, &amp; déja les fougueux Aquilons,</l><l rend="i">Par leur soufle glacé désolent nos Valons ;</l><l rend="i">La neige qui bien-tost couvrira la Prairie,</l><l rend="i">Retiendra les Troupeaux dans chaque Bergerie,</l><l rend="i">Et l’on ne verra plus sous vostre ombrage assis,</l><l rend="i">Ny l’heureuse Daphné, ny l’amoureux Tircis.</l><l rend="i"> Mais, hélas ! quel espoir me flate &amp; me console ?</l><l rend="i">Avec rapidité le temps fuit &amp; s’envole,</l><l rend="i">Et bientost le Printemps à mon ame odieux</l><l rend="i">Ramenera Tircis &amp; Daphné dans ces lieux.</l><l rend="i">Feüilles, vous reviendrez, vous rendrez ces Bois sombres ;</l><l rend="i">Ils s’aimeront encor sous vos perfides ombres,</l><l rend="i">Et mes vives douleurs, &amp; mes transports jaloux,</l><l rend="i">Pour mon ingrat Amant renaistront avec vous.</l></lg></quote></div>