<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09e_028" resp="mercure"><head>Lettre II</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1678 (tome III), p. 28-34.</bibl><quote><label rend="center">LETTRE II.</label><p>Il faut, Monsieur vous faire connoistre l’esprit d’une tres-charmante Solitaire, qui en se faisant un plaisir de ne voir que fort peu de monde, ne laisse pas d’avoir toûjours quelque agreable commerce avec des Amis choisis. Elle en entretient un depuis quelque temps avec une Personne qui n’a pas moins d’estime pour sa vertu que d’admiration pour sa beauté, &amp; qui tient quelque rang dans vostre Mercure. Elle l’appelle son Petrarque, &amp; elle a pris le nom de Laure. Vous pouvez juger par ces noms de quel caractere leur galanterie put estre. Quoy qu’elle soit fort éloignée des folies ordinaires de l’Amour, celuy qu’ils ont l’un pour l’autre n’est pas si austere qu’il les empesche de se divertir, &amp; de badiner quelquefois.</p><p>Son Petrarque portant le mesme nom qu’elle, ils s’aviserent de se faire un présent le jour de leur Feste. Ils s’en aquiterent avec adresse, &amp; pour mieux cacher le mistere, ils changerent leurs noms &amp; leur écriture. Petrarque trouva dans sa Toilette en s’habillant une Cravate &amp; des Manchettes d’un Point admirable, accompagnées de ces Vers.</p><lg><l rend="i">Graces, mon aimable Tirsis,</l><l rend="i">À l’invention de Sapate,</l><l rend="i">J'ose vous presenter Manchettes &amp; Cravate,</l><l rend="i">Comme au meilleur de mes Amis.</l><l rend="i">Mais quelque soupçon qui vous flate,</l><l rend="i">De peur que ce présent m’éclate,</l><l rend="i">Vous ne sçaurez point qui je suis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N'allez donc point vous mettre en teste</l><l rend="i">Que ce peut estre Aminte, Amarante ou Cloris ;</l><l rend="i">Il est aujourd’huy vostre Feste,</l><l rend="i">Il faut avoir d’autre soucis.</l><l rend="i">Parez-vous seulement du present qu’on vous donne.</l><l rend="i">Si vous en faites cas,</l><l rend="i">Du nom de la Personne</l><l rend="i">Ne vous informez pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour tout remercîment, c’est ce que l’on souhaite.</l><l rend="i">On vous aime, il suffit, vous n’en pouvez douter.</l><l rend="i">La chose doit estre secrete,</l><l rend="i">Vous ne devez pas l’éventer.</l></lg><p>Laure trouva aussi dans sa Toillette une riche coëffure avec ces Vers.</p><lg><l rend="i">Comme il n’est point de Rime en oiffe,</l><l rend="i">On ne sçauroit sur une Coiffe</l><l rend="i">Faire Madrigal ny Sonnet,</l><l rend="i">Mais s’il en faut une douezaine,</l><l rend="i">On les fera sur un Bonnet.</l><l rend="i">Cependant, aimable Climene,</l><l rend="i">Celuy-cy n’en vaut pas la peine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il me suffit de quatre Vers</l><l rend="i">Pour empescher qu’à cette Feste</l><l rend="i">Vous ne mettiez sur votre teste</l><l rend="i">Un méchant Bonnet de travers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Bonnet, quoy que sans ornement,</l><l rend="i">Coiffez donc aujourd’huy Climene,</l><l rend="i">Mais coiffez-la bien proprement,</l><l rend="i">Sans soin, sans chagrin, &amp; sans peine,</l><l rend="i">Et qu’elle soit comme une Reyne</l><l rend="i">Avec ce simple ajustement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Car enfin je le dis tout net,</l><l rend="i">Quand à Climene je vous donne,</l><l rend="i">Je voudrois au lieu d’un Bonnet</l><l rend="i">Luy presenter une Couronne.</l></lg><p>Quelques précautions qu’ils eussent prises, la Feste ne se passa point sans que la galanterie fust découverte. Il est difficile de cacher un grand engagement. Laure aime avec chaleur, &amp; ne fait pas de mystere de sa tendresse. Elle se plaignoit un jour à Petrarque qu’il n’aimoit que foiblement, &amp; qu’il n’avoit point ces empressemens qui paroissent dans les moindres choses qu’on fait pour la Personne qu’on aime. Voicy ce qu’il luy répondit.</p><lg><l rend="i">En vain sur ce sujet on fait de beaux discours ;</l><l rend="i">Laure, pour bien aimer, il faut aimer toûjours.</l><l rend="i">On croit, dans le moment qu’un fort amour nous presse,</l><l rend="i">Qu'on ne verra jamais la fin de sa tendresse ;</l><l rend="i">Helas ! Qu'ils durent peu ces grands empressemens !</l><l rend="i">Aimez plus doucement, pour aimer plus longtemps.</l></lg><p>Il m’est si doux de faire connoistre le merite de cette charmante Solitaire, que je ne finirois pas si-tost, si je n’avois impatience de vous assurer que je suis vostre tres, &amp;c.</p><p><hi rend="sc">L. Ch</hi>.</p></quote></div>