<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-01_087" resp="wordpro"><head>[Idille]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1695 [tome 1], p. 87-108.</bibl><p/><p>Quoy que l’ouvrage que je vous envoye, paroisse estre un peu de vieille datte, il n’a point encore paru dans le monde. M<hi rend="sup">r</hi> de la Neuville qui en est auteur, &amp; dont vous en avez déja vû autrefois quelques autres dans mes Lettres, s’étoit engagé à faire un Idille sur les Montagnes, semblable à celuy que vous verrez aujourd’huy sur les Bois, &amp; tous deux à l’imitation de ceux de l’illustre Madame des Houlieres, dont il avoit l’avantage d’estre connu, mais on dit qu’il a tourné ses soins sur une occupation plus serieuse que celle de la Poësie. Je vous en entretiendray quand son ouvrage aura passé de son cabinet dans celuy de ses amis.</p><quote><label>LETTRE<lb/>À Mademoiselle D. B.</label><p><hi rend="i">Pourquoy me demander si obligeamment, Mademoiselle, l’Idille des Bois, qui vous appartient mieux qu’à moy, puisque je ne l’ay fait que pour vous, &amp; qu'inspiré de vous ; &amp; comme si cet honneur ne suffisoit pas pour remplir toute mon ambition, vous ajoûtez encore que vous voulez l’apprendre, que pour ne l’oublier jamais, &amp; mesme le faire voir à nostre illustre Amie Madame des Houlieres, à qui nous avons l’obligation d’avoir ramené sur le Parnasse François, ce genre de Poësie galante &amp; morale qui n’estoit plus connu que de l’Apollon Italien. Je n’ose vous dire icy, Mademoiselle, tout ce que j’ay senty en lisant vostre charmant billet ; &amp; quoy que vous me flattiez de vouloir apprendre mon Idille, je vous avouë de bonne foy que le plaisir d’occuper un place dans vostre memoire, sembloit ne me plus suffire, &amp; que poussant plus loin ma bonne fortune, j’ay bien osé desirer passer de vostre souvenir jusques dans vostre cœur. Voila ce que c’est, Mademoiselle, que de m’annoncer un bonheur qui devroit borner mon ambition &amp; mes souhaits ; mais non content de ce qui pourroit satisfaire mes desirs, je cherche encore à l’augmenter par l’honneur de vous plaire aussi bien que par le plaisir de vous obéir.</hi></p></quote><quote><label>LES BOIS.<lb/><hi rend="i">IDILLE.</hi></label><lg><l rend="i">Déja le bel Astre du jour</l><l rend="i">Avoit rendu par son retour,</l><l rend="i">A nos Prez leur émail, à nos Bois leur verdure,</l><l rend="i">Et déja les Bergers, dans cet heureux sejour,</l><l rend="i"> De concert avec la Nature,</l><l rend="i">Sembloient ne respirer que la joye &amp; l’amour,</l><l rend="i">Quand Iris &amp; Daphné, Nimphes jeunes &amp; belles,</l><l rend="i">Que le tendre Damon conduisit en ces lieux,</l><l rend="i"> Se déroberent à ses yeux,</l><l rend="i">Pour s’aller perdre ensemble en des routes nouvelles.</l><l rend="i">Damon qui les suivoit dans les Bois de * Balsy,</l><l rend="i">Sous un feüillage obscur s’alla cacher prés d’elles,</l><l rend="i"> Et là ces deux Nimphes fidelles,</l><l rend="i">Se croyant sans témoins discoururent ainsi.</l><l rend="i">Daphné fut la premiere à rompre le silence,</l><l rend="i"> Et dit, en embrassant Iris,</l><l rend="i"> Puis que dés nostre tendre enfance,</l><l rend="i">L’amitié joint nos cœurs ainsi que nos esprits,</l><l rend="i"> Reçois la tendre confidence</l><l rend="i">De tout ce que je sens, de tout ce que je pense.</l><l rend="i">Et vous, tranquilles Bois, dont nous troublons la paix,</l><l rend="i">Ecoutez nos soupirs, &amp; n’en parlez jamais.</l><l rend="i">Nous fuyons toutes deux &amp; la Ville &amp; les hommes,</l><l rend="i"> Aimables Bois, consolez-nous ;</l><l rend="i"> Jadis vous n’aviez que des Loups,</l><l rend="i"> Mais helas ! au temps où nous sommes,</l><l rend="i"> Paris en a bien plus que vous.</l><l rend="i">Vostre profond repos a pour vous tant de charmes,</l><l rend="i"> Qu’il calme ce juste couroux,</l><l rend="i">Que causent les Amans, les Maris, les jaloux ;</l><l rend="i">Mais pour mieux revenir de nos tristes alarmes,</l><l rend="i">Le cœur gros de soupirs, les yeux baignez de larmes,</l><l rend="i"> Nous vous le dirons mille fois,</l><l rend="i"> Consolez-nous, aimables Bois.</l><l rend="i"> Ce secret nous est d’importance,</l><l rend="i">Quoy qu’il n’égale pas la grande confidence,</l><l rend="i"> Que tant de Bergers tous les jours,</l><l rend="i"> Vous font de leurs tendres amours,</l><l rend="i"> Dont vous sçavez la violence.</l><l rend="i"> Souvent les oiseaux, plus heureux</l><l rend="i"> Que les Bergers &amp; les Bergeres,</l><l rend="i">N’eprouvant point d’amour les tourmens rigoureux,</l><l rend="i">Vous font, aimables Bois, les seuls dépositaires</l><l rend="i"> De leurs petits soins amoureux.</l><l rend="i">Tout demeure chez vous dans la pure nature :</l><l rend="i"> Rien ne s’y fait à l’avanture,</l><l><hi rend="i">Vous avez comme nous, &amp; vos jours, &amp; vos nuits,</hi></l><l rend="i">Mais, helas, comme nous, vous n’avez pas d’ennuis ;</l><l rend="i"> C’est ce qui fait nostre murmure.</l><l rend="i"> L’unique destin des humains</l><l rend="i"> Nous paroist &amp; cruel &amp; rude.</l><l rend="i">Si nous cherchons, au fort de nostre inquietude,</l><l rend="i">Un discret confident, tous nos efforts sont vains,</l><l rend="i">Bois, on n’en trouve plus qu’en vostre solitude.</l><l rend="i"> On ne voit plus par tout ailleurs,</l><l rend="i"> Que perfidie &amp; qu’inconstance.</l><l rend="i"> Les hommes, pour avoir des cœurs,</l><l rend="i"> N’ont pas plus de reconnoissance.</l><l rend="i">Le plus foible dépit, la plus legere absence</l><l rend="i"> Borne dans un jour leurs douleurs,</l><l rend="i">Ils sont ingenieux à craindre des rigueurs,</l><l rend="i"> Qu’ils ne craignent qu’en apparence,</l><l rend="i"> Et sans faire la difference</l><l rend="i">Des doux empressemens &amp; des sombres froideurs</l><l rend="i"> Ils tombent dans l’indifference,</l><l rend="i"> Qui les nourrit dans leurs erreurs ;</l><l rend="i"> Ainsi finit leur esperance.</l><l rend="i">Quand le Lierre une fois se joint à quelque Ormeau,</l><l rend="i"> Il s’y joint pour toute sa vie ;</l><l rend="i">Et les charmes naissans d’un nouvel Arbrisseau,</l><l rend="i">Ne font pas naistre en luy la plus legere envie</l><l rend="i"> De quelque engagement nouveau.</l><l rend="i">Il suit les mouvemens de la seule nature.</l><l rend="i"> Lors que l’Arbre seche sur pié,</l><l rend="i"> Le Lierre comme par pitié,</l><l rend="i"> Le veut couvrir de sa verdure.</l><l rend="i">Et si par sa vieillesse il tombe en pourriture,</l><l rend="i"> Le Lierre, quand il est lié,</l><l rend="i">En tombant avec luy prend la mesme posture.</l><l rend="i">Le Palmier n’a-t-il pas de pareils mouvemens ?</l><l rend="i">Quand d’un autre Palmier il veut joindre les Palmes.</l><l rend="i"> Alors ces deux Palmiers amans,</l><l rend="i">Etroitement unis paroissent bien plus calmes,</l><l rend="i">Qu’ils ne l’estoient tous deux dans leurs éloignemens.</l><l rend="i">Peut-on trouver quelqu’un dans le siecle où nous sommes,</l><l rend="i"> Qui s’attache pour plus d’un jour ?</l><l rend="i"> Non, les hommes sont toujours hommes,</l><l rend="i"> Un moment produit leur amour,</l><l rend="i"> Et l’instant qui le suit, le détruit à son tour.</l><l rend="i">L’objet le plus aimé, l’objet le plus aimable,</l><l rend="i"> Ne devient-il pas haïssable,</l><l rend="i"> Lors qu’il ne leur paroist plus beau ?</l><l rend="i">La rencontre souvent de quelque objet nouveau,</l><l rend="i"> Peut-estre un peu plus agreable,</l><l rend="i"> Met leur amour dans le tombeau ;</l><l rend="i"> Ou s’ils sont encore fidelles,</l><l rend="i"> Malgré ces changemens divers,</l><l rend="i">En voit-on un dans l’Univers,</l><l rend="i">Quand la Parque a rompu tant de chaisnes si belles,</l><l rend="i">Qui ne cherche aussi-tost à porter d’autres fers ?</l><l rend="i"> On voit tout changer sur la terre,</l><l rend="i">Les Oiseaux, de bocage, &amp; les Ruisseaux, de lit,</l><l rend="i">Les Prez changent de fleurs, &amp; les fleurs de parterre,</l><l rend="i"> Tout tombe, tout s’ensevelit.</l><l rend="i"> Une loy fatale &amp; severe,</l><l rend="i"> Contraint chaque chose à changer ;</l><l rend="i"> Les moutons changent de Bergere,</l><l rend="i"> Et la Bergere de Berger.</l><l rend="i"> Iris, qu’un mesme esprit anime,</l><l rend="i"> Dit à son tour à sa Daphné,</l><l rend="i">Les hommes, comme à toy, m’ont à la fin donné</l><l rend="i"> Tant de mépris pour leur estime,</l><l rend="i">Que je croirois commettre un crime</l><l rend="i">De ne pas applaudir à ce jour fortuné,</l><l rend="i">Où mon cœur a connu qu’il estoit suborné.</l><l rend="i">L’erreur qui me flatoit est enfin dissipée,</l><l rend="i">Je renonce aux douceurs de leur perfide amour,</l><l rend="i"> Je ne veux plus estre occupée</l><l rend="i">Que des charmes naissans de ce charmant sejour ;</l><l rend="i"> Et puis que les sombres bocages</l><l rend="i">Font à present, Daphné, l’objet de tes desirs,</l><l rend="i">Joüissons toutes deux des mesmes avantages,</l><l rend="i"> Et goûtons les mesmes plaisirs.</l><l rend="i"> Bois, forests ; de qui la verdure</l><l rend="i">Semble, quand elle naist, réjoüir la nature,</l><l rend="i"> C’est à vous seuls à qui j’en veux,</l><l rend="i">Recevez, leur dit elle, aujourd’huy tous mes vœux.</l><l rend="i"> Arbres, c’est en vain qu’on le cache,</l><l rend="i"> On ne voit que vous de constans ;</l><l rend="i">Loin de changer jamais l’arbre qui vous attache,</l><l rend="i">Il faut pour le quitter que l’on vous en arrache,</l><l rend="i">Et que l’on rompe ainsi de tels engagemens.</l><l rend="i"> Si vous avez quelque inconstance,</l><l rend="i"> C’est pour obéir aux saisons.</l><l rend="i"> L’hiver seul avec ses glaçons,</l><l rend="i"> Vous fait changer en apparence,</l><l rend="i">Mais le Printemps qui suit, vous rend dès sa naissance</l><l rend="i"> Vostre verdure &amp; vos boutons,</l><l rend="i">Et fait connoistre alors quelle est vostre innocence.</l><l rend="i">On ne vous voit jamais, Bois charmans, heureux Bois,</l><l rend="i"> Quitter les lieux qui vous font naistre ;</l><l rend="i"> Et si par de funestes loix,</l><l rend="i">Vous estes obligez d’en sortir une fois,</l><l rend="i"> Le Rossignol a beau paroistre,</l><l rend="i">Vous n’y retournez plus ouïr sa douce voix.</l><l rend="i"> Vos dépouilles nous sont utiles</l><l> <hi rend="i">Dans nos maisons, sur nos Autels,</hi></l><l rend="i">Vous servez à parer les Palais de nos Villes,</l><l rend="i">On offre vos odeurs aux Cieux, aux Immortels.</l><l rend="i"> Ny vos Nimphes, ny vos Dryades,</l><l rend="i">N’ambitionnent pas le destin des Nayades :</l><l rend="i">On ne les entend point sur d’infidelles tons,</l><l rend="i">Chanter pour d’autres Dieux, que pour leurs Dieux champestres,</l><l rend="i"> Ny s’entestant pour des Tritons,</l><l rend="i"> Joindre leurs chiffres à leurs noms,</l><l rend="i"> Et les graver aux troncs des hestres.</l><l rend="i"> Si vos Faunes &amp; vos Sylvains,</l><l rend="i">Plus heureux dans leurs fers que ne sont les Humains,</l><l rend="i"> Ne soupirent plus que pour elles,</l><l rend="i">S’ils sont aussi constans qu’elles leur sont fidelles,</l><l rend="i">Ils n’apprehendent plus leurs rigueurs, leurs dédains,</l><l rend="i">Elles ne craignent plus de voir leurs feux éteints,</l><l rend="i"> Et dans leurs flâmes mutuelles,</l><l rend="i">S’ils ont quelques rivaux, ce sont les seuls Zephirs,</l><l rend="i"> Qui sont témoins de leurs plaisirs.</l><l rend="i"> Si vos Nimphes toujours sinceres,</l><l rend="i"> Partagent vostre fermeté,</l><l rend="i"> Les Dieux nous sont bien plus severes,</l><l rend="i">Et traitent bien plus mal la foible humanité.</l><l rend="i"> Les hommes rebelles, perfides,</l><l rend="i"> Font gloire de leur trahison,</l><l rend="i">Et par un mouvement autant hors de saison,</l><l rend="i"> Qu’ils sont &amp; foibles, &amp; timides :</l><l rend="i"> Les sens qui deviennent leurs guides,</l><l rend="i"> Leur font oublier la raison.</l><l rend="i"> L’homme qui n’est point né parjure,</l><l rend="i">Pour suivre sa foiblesse &amp; son temperament,</l><l> <hi rend="i">Par son panchant au changement,</hi></l><l rend="i"> Fait violence à la nature.</l><l rend="i"> Ce qu’il veut aimer aujourd’huy,</l><l rend="i"> Il l’aime sans nulle mesure,</l><l rend="i"> Demain ce ne sera plus luy,</l><l rend="i"> Et son cœur changeant de figures</l><l rend="i">Sçait faire à ses plaisirs succéder son ennuy.</l><l rend="i"> Aprés un grand nombre d’années,</l><l rend="i"> La mort qui vient, &amp; le surprend,</l><l rend="i"> Paroist à luy comme un torrent,</l><l rend="i">Qui l’entraisne bien tost à d’autres destinées.</l><l rend="i"> Ce coup plus craint dans l’Univers</l><l rend="i"> Qu’on ne craint celuy du Tonnerre,</l><l rend="i"> Par un sinistre &amp; prompt revers ;</l><l rend="i"> Le précipite sous la terre.</l><l rend="i"> Rarement la posterité,</l><l rend="i">Vante-t-elle longtemps son nom, ny sa memoire.</l><l rend="i">Lors que l’homme est vivant, il est couvert de gloire,</l><l rend="i">Mais l’homme aprés sa mort est dans l’obscurité.</l><l rend="i">Bois, vous estes heureux, malgré vostre vieillesse,</l><l rend="i">Vous causez une sainte &amp; venerable horreur ;</l><l rend="i">Mais l’homme en son declin n’a que de la tristesse ;</l><l rend="i"> Chacun le fuit, chacun le laisse,</l><l rend="i"> Sa prudence se change en peur,</l><l rend="i"> Et son esprit tombe en foiblesse.</l><l rend="i">Voila de tant de soins, helas ! le triste sort,</l><l rend="i">Qui font aimer la vie, &amp; redouter la mort.</l><l rend="i">Arbres, vostre destin est plus digne d’envie,</l><l rend="i"> Vous poussez pendant vostre vie,</l><l rend="i"> Des feüilles, des fleurs, &amp; des fruits,</l><l rend="i"> Et quand sous le faix des années</l><l rend="i"> Vous finissez vos destinées,</l><l rend="i">Vous mourez sans regret, sans remors, sans ennuis,</l><l rend="i">Vostre encens sur l’autel, pendant nos sacrifices,</l><l rend="i">Rend flexibles les Dieux à nos humbles souhaits,</l><l rend="i"> Et vous parfumez nos Palais,</l><l rend="i">Mais du seul homme, helas ! que reste-t-il ? les vices,</l><l rend="i">De qui le souvenir ne peut perir jamais.</l><l rend="i"> Ces deux Nymphes inconsolables,</l><l rend="i"> Sur tant de differens malheurs,</l><l rend="i"> Qui rendent les hommes coupables,</l><l rend="i">Sortirent de ce Bois les yeux baignez de pleurs.</l><l rend="i">L’une &amp; l’autre fidelle, &amp; toutes deux aimables,</l><l rend="i">Par un serment nouveau, jurérent que leurs cœurs,</l><l rend="i"> Seroient toûjours inseparables.</l></lg><note><p>* C’est le nom de leur Terre.</p></note></quote></div>