<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_064"><head>[Moulins]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 64-68.</bibl><p/><p>La joye a esté tres-grande à Moulins, &amp; toute la Ville en a donné d'éclatantes marques ; mais le zele de M<hi rend="sup">r</hi> de Bouville Intendant dans cette Generalité, lui fit prévenir les apprests qui se faisoient pour une Feste publique, &amp; dés le Mardy 11. Aoust il envoya inviter la plus grande partie des Dames, les Officiers du Présidial, du Bureau des Finances, &amp; du Corps de Ville, de mesme que la Noblesse du voisinage, &amp; plusieurs Officiers des Compagnies de Cavalerie qui y sont en garnison. Toute cette Compagnie se rendit chez luy sur les huit heures du soir &amp; trouva dans une grande Salle tres-bien éclairée, trois Tables qui furent servies avec autant de magnificence que de propreté. [...]</p><p>Le 25. toutes les Cloches de la Ville annoncerent dés le matin qu'on devoit chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Levy Lieutenant General de la Province, y assista accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> de Bouville, du Présidial &amp; du Corps de Ville. Cet Intendant ne se contenta pas d'avoir marqué sa joye en particulier ; il voulut encor contribuër aux Réjoüissances publiques par un magnifique Repas qu'il donna le soir à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Levy, à M<hi rend="sup">r</hi> Dobeilh Maire, à Messieurs Gaumin, Belin, Villardin, &amp; Cousin, Echevins, &amp; à plus de quarante Personnes de qualité de la Province &amp; des Troupes. [...] Il y eut en beaucoup d'endroits diverses Tables dressées, où l'on faisoit boire tous les Passans à la santé du Roy &amp; du jeune Prince. Sur les neuf heures, Messieurs de Levy &amp; de Bouville, accompagnez des Maires &amp; Echevins, &amp; d'un fort grand nombre de Gentilhommes, se rendirent à la Place où estoit dressé le Feu de joye, précedez des Tambours de la Ville &amp; de six Trompetes. Après qu'il fut allumé, ils se retirerent à l'Hôtel de Ville, où aussi-tost deux Fontaines de Vin commencerent à couler. [...]</p></div>