<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-04_178" resp="wordpro"><head>[Nouveau Dictionnaire de rimes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1692 [tome 4], p. 178-180.</bibl><p>Ceux qui aiment les Vers, &amp; qui s’appliquant à en faire, ont quelquefois peine à trouver les rimes dont ils ont besoin, peuvent esperer un grand secours du Dictionnaire de rimes que M<hi rend="sup">r</hi> Richelet, assez connu par d’autres Ouvrages, vient de donner au public dans un nouvel ordre. Il les a rangées alphabetiquement, c’est-à dire, qu’il faut chercher les mots qui finissent par une rime masculine dans l’ordre de la voyelle de leur derniere syllabe, comme <hi rend="i">amour</hi> dans <hi rend="i">our, ardeur</hi> dans <hi rend="i">eur</hi>, &amp; ceux qui finissent par une rime feminine dans l’ordre de la voyelle de leur penultiéme syllabe, comme <hi rend="i">fable</hi> dans <hi rend="i">able</hi>, &amp; <hi rend="i">mesure</hi> dans <hi rend="i">ure</hi>. Ce Dictionnaire qui a esté fait avec grand soin, est precedé d’un petit traité fort curieux sur la structure des Vers, accompagné de remarques sur le nombre des syllabes de quelques mots difficiles, comme <hi rend="i">meurtrier, lierre</hi> &amp; autres. Elles sont toutes fort justes, &amp; il n’y en a qu’une dont je voy que quelques-uns ne demeurent pas d’accord. C’est celle ou l’Auteur dit que ces mots, <hi rend="i">associé, délié, disgracié, domicilié, excommunié, privilegié</hi>, doivent estre regardez, comme <hi rend="i">amitié</hi> &amp; <hi rend="i">pitié</hi>, où <hi rend="i">tié</hi> ne fait qu’une syllabe, de sorte qu’<hi rend="i">associé</hi> ne devroit avoir que trois syllabes non plus qu’<hi rend="i">amitié</hi>. Leur oreille ne s’y peut accoûtumer. Ce Livre qui ne sçauroit estre que d’une fort grande utilité pour les Jeunes Poëtes, se vend chez les S<hi rend="sup">rs</hi> Florentin &amp; Pierre de Laulne, devant l’Eglise de Sorbonne, &amp; au Palais chez la Veuve Guerout, &amp; Michel Brunet.</p></div>