<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-12_294" resp="wordpro"><head>[Feste donnée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1701 [tome 14], p. 294-302.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Hory qui a esté en Espagne, d’où il est revenu depuis quelques mois, estant penetré de l’accüeil qu’on luy a fait à Madrid, &amp; des honneurs qu’il y a receus, en a voulu témoigner icy sa reconnoissance à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne, à toute sa famille, à M<hi rend="sup">r</hi> l’Envoyé Extraordinaire de cette Couronne, &amp; à toutes les personnes qualifiées de la mesme Nation qui sont à Paris. Cette reconnoissance a éclaté par un des plus magnifiques festes que le bon goust puisse inventer, &amp; que la profusion puisse soûtenir. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne se rendit chez M<hi rend="sup">r</hi> Hory, avec trois carosses sur les six heures du soir. Il avoit avec luy M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Saint Manat ses trois fils. Don Francisco de Eguaras, Envoyé Extraordinaire d’Espagne y arriva en mesme temps avec Don Pedro de Zuñiga, frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Bejar Grand d’Espagne. M<hi rend="sup">r</hi> Hory vint recevoir Son Excellence à la portiere de son Carosse. La Cour estoit éclairée par des pots de feu, &amp; l’escalier par un grand nombre de plaques. M<hi rend="sup">r</hi> Hory l’attendoit dans la premiere piece de son appartement avec huit Dames fort capables d’orner une feste. Aprés les les premieres civilitez on visita l’appartement composé de sept pieces de plein pied, toutes magnifiquement &amp; differemment ornées &amp; meublées, &amp; également éclairées par des lustres &amp; par de riches girandolles. On y admira les tableaux &amp; les bronzes. On fit ensuite plusieurs tables d’Ombre, d’autres joüerent au Trictrac, d’autres aux Eschets. Chacun s’y occupa selon son goust. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Louville, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Clairambaut, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Breteüil &amp; beaucoup d’autres François de consideration, s’y rendirent à peu prés à la mesme heure. Sur les dix heures on descendit dans une espece de galerie fort ornée, bien chauffée &amp; fort éclairée, où l’on trouva deux tables de quinze couverts chacune, servies en mesme-temps, &amp; de la mesme maniere, &amp; chacune ayant son buffet separé. Rien n’estoit plus riche que ces deux bufets. Pour le repas, la description en seroit trop longue, il fut à quatre services, dont chacun estoit d’un grand milieu de table, &amp; de quatorze plats à l’entour, outre les hors d’œuvre. C’estoient tous mets exquis &amp; plats nouveaux &amp; recherchez. On se récria sur tout à l’entremets, &amp; encore plus au fruit. Tout ce qu’il y a de plus rare en vins &amp; en liqueurs y fut aussi prodigué. Aprés le soupé, on remonta dans le mesme appartement, où l’on trouva un concert de tout ce qu’il y a de plus estimé à l’Opera, en voix &amp; en instrumens. On chanta le Prologue de Roland &amp; quelques Scenes du mesme Opera. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur qui aime la Musique, &amp; qui la sçait parfaitement, en fut charmé. Il dit à M<hi rend="sup">r</hi> Hory qu’il sembloit qu’on eust reservé pour ce jour là tout ce qu’il y avoit à Paris de plus delicat &amp; de plus rare. En sortant de ce cabinet, on entra dans une grande chambre où l’on trouva le fameux M<hi rend="sup">r</hi> Beauchamp habillé à l’Espagnole, Mademoiselle Beauchamps masquée, aussi de fort bon goust, &amp; un Arlequin excellent. Ils danserent plusieurs danses, M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur &amp; toute l’Assemblée les admirerent, mais rien ne surprit tant Son Excellence, que de voir sans masque, M<hi rend="sup">r</hi> de Beauchamp, &amp; d’apprendre son grand âge. Ces danses furent suivies d’un petit Bal où l’on servit encore une magnifique collation avec du chocolat, &amp; toutes sortes de liqueurs. On se retira à trois heures aprés minuit. Cette Fête eut tout le succez qu’elle meritoit.</p></div>