<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-08_188" resp="wordpro"><head>[Plainte de la Fauvette de Mademoiselle de Scudery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1701 [tome 10], p. 188-194.</bibl><p>Vous serez bien aise, sans doute, d’entendre la plainte de la Fauvette de Mademoiselle de Scuderi sur la mort de cette illustre personne. C’est M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour Auditeur de la Chambre des Comptes qui la fait parler. Il adresse cette plainte a M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bosquillon, de l’Academie Royale de Soissons.</p><quote><label>PLAINTE<lb/>DE LA FAUVETTE.</label><lg><l rend="i">Ma voix, qui par vos airs si doux, si ravissans,</l><l><hi rend="i">Avez rendu</hi><hi rend="sc">Sapho</hi><hi rend="i">tant de fois attentive,</hi></l><l rend="i">Exprimez ma douleur par de tristes accens,</l><l rend="i">Sa mort vient de causer les maux que je ressens.</l><l rend="i">Ah ! soyez desormais languissante &amp; plaintive,</l><l rend="i">Donnez à mes regrets les tons les plus touchans,</l><l rend="i">Vous ne pouvez former d’assez lugubres chans.</l><l rend="i">Vous, arbres, si jadis sous vos épais feüillages</l><l rend="i">Pour elle j’emploiay mes plus tendres ramages,</l><l rend="i">Pouvez-vous à mes yeux conserver vos attraits ?</l><l rend="i">Vostre ombre, ou j’ay cherché le silence &amp; le frais,</l><l rend="i">Est une ombre pour moy d’horreur &amp; de tristesse,</l><l rend="i">Et vous me paroissez de funestes Ciprés.</l><l rend="i">Depuis que j’ay perdu mon illustre Maistresse,</l><l rend="i">Moy qui fus des longtemps l’objet de ses amours,</l><l rend="i">Plus triste mille fois que n’est la Tourterelle,</l><l rend="i">Quand le sort luy ravit sa compagne fidelle,</l><l rend="i">De mes ennuis cruels rien n’arreste le cours,</l><l rend="i">Et je passe en langueur &amp; les nuits &amp; les jours.</l><l rend="i">En vain le doux Printemps ranimant la nature,</l><l rend="i">Ramenera les fleurs, les zephirs, la verdure ;</l><l rend="i">Au lever de l’Aurore on ne m’entendra plus</l><l rend="i">Annoncer leur retour par mes chants assidus.</l><l><hi rend="sc">Sapho</hi><hi rend="i">fit mes plaisirs, mes beaux jours &amp; ma gloire,</hi></l><l rend="i">Par elle, par ses soins &amp; ses vers si charmans,</l><l rend="i">Je fus chere en tous lieux aux Filles de memoire,</l><l rend="i">Et d’un vol empressé je revins tous les ans,</l><l rend="i">Favorable à ses vœux, fidelle à son attente,</l><l rend="i">Luy consacrer toûjours la douceur de mes chans.</l><l><hi rend="i">Elle me consola de la perte d’Acante,</hi><note><p>M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson.</p></note></l><l rend="i">Cet amy genereux, Favori d’Apollon,</l><l rend="i">Qui comme elle exerçant sur sa lire touchante,</l><l rend="i">Les divines leçons d’une Muse sçavante,</l><l rend="i">Rendit mon nom fameux dans le sacré vallon.</l><l rend="i">Mais aujourd’huy pour moy tout est mort avec elle,</l><l rend="i">Verdure, ombrage, fleurs, zephirs, saison nouvelle,</l><l rend="i">Rien ne peut reparer le bonheur que je perds.</l><l rend="i">Que deviendray-je, helas en cet estat funeste :</l><l rend="i">L’espoir de ne plus vivre est le seul qui me reste :</l><l rend="i">Bientost je periray dons le fond des deserts,</l><l rend="i">Où j’iray dans les champs, Fauvette infortunée,</l><l rend="i">En des pieges cachez finir ma destinée,</l><l rend="i">Et m’exposant sans cesse au perfide Oiseleur,</l><l rend="i">Je mourray de sa main, ou bien de ma douleur.</l></lg></quote><quote><label>ENVOY</label><lg><l rend="i">O Toy, que les soins vifs d’une amitié constante</l><l rend="i">Ont rendu, cher Daphnis, le successeur d’Acante</l><l rend="i"> Dans l’estime de Sculery,</l><l rend="i">Pour te marquer l’excés de la douleur secrete,</l><l rend="i">Que sa mort fait sentir à mon cœur attendry,</l><l rend="i">J’emprunte les regrets de la triste Fauvette,</l><l rend="i">Cet oiseau renommé que sa Muse a chery.</l><l rend="i"> Si la tienne fut consacrée</l><l><hi rend="i">À l’illustre</hi><hi rend="sc">Sapho</hi><hi rend="i">par tout si reverée,</hi></l><l rend="i">Tandis qu’on vit briller son esprit icy bas,</l><l rend="i">Il n’appartient qu’à toy pour celebrer sa gloire,</l><l rend="i"> D’élever aprés son trépas</l><l rend="i"> Un monument à sa memoire.</l></lg></quote></div>