<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-04a_115" resp="wordpro"><head>[Lettre de M. de Comiers, touchant la Conduite, &amp; Elevation des Eaux, &amp; tout ce qui concerne les Jets d’eau]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1688 (première partie) [tome 4], p. 115-116, 135-136, 167-168</bibl><p/><p>Je vous envoyay il y a deux mois une Lettre fort curieuse du fameux M<hi rend="sup">r</hi> Bernier. Elle a trouvé des Admirateurs &amp; des Critiques, mais ces derniers ne l’attaquent point en toutes ses parties, ils en combattent seulement quelques-unes, &amp; ils le font de cette maniere honneste, qui fait souvent plaisir à ceux qui sont attaquez, puis qu’elle leur donne lieu de faire paroistre ce qu’ils sçavent. Ainsi l’on peut dire que les querelles qui arrivent entre les gens de Lettres, sont presque toûjours à l’avantage, &amp; des Aggresseurs, &amp; de ceux qui se défendent, ces sortes de differends estant pour les uns &amp; pour les autres de favorables occasions de faire briller leurs differentes lumieres. Ce que je vous envoye est du celebre M. de Comiers, dont l’érudition est connuë, &amp; qui est estimé de tous les Sçavans de l’Europe. [...]</p><p/><p><hi rend="i">Je fais icy une petite reflexion, qui est que les Eaux de la Riviere d’Ourgue ont toûjours passé sous les Ponts de Paris, mais aprés s’estre meslées aux Eaux de la Marne &amp; de la Seine. Le dessein de M<hi rend="sup">r</hi> Riquet estoit de la conduire par un Canal artificiel au pied du Trône ou Arc de triomphe, superbe par la Statuë de LOUIS LE GRAND, auquel sujet j’ay fait ces distiques.</hi></p><quote><lg><l>Quis super ? est Mavors magni sub imagine Regis,</l><l> Testatur Facies, magnaque facta probant.</l></lg><lg><l rend="i">Le grand Dieu des Combats anime ce grand Roy,</l><l rend="i">Son grand air le fait voir, ses grands faits en font foy.</l></lg></quote><p>[...]</p><p><hi rend="i">Enfin pour finir j’employe la Devise de la Societé Royale d’Angleterre, qui a pour corps une table blanche d’attente, &amp; pour ame ces trois mots</hi>, Nullius in verba ; <hi rend="i">qu’il ne faut croire legerement aux Philosophes Geometres sur leur parole, puis qu’ils ne peuvent demeurer d’accord entr’eux, quoy qu’aprés tant de siecles ils ayent fait si grand bruit dans l’Ecole, que les Passans croyoient que,</hi></p><quote><lg><l>Omnia, mors, miles, sanguis &amp; ignis erat.</l></lg><lg><l rend="i">C’est une guerre sans pareille,</l><l><hi rend="i">Les Armes sont de grands</hi> Ergos,</l><l rend="i">Qui frappant l’air &amp; les Echos</l><l rend="i">Blessent le poumon &amp; l’oreille.</l></lg></quote></div>