<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-09_245" resp="wordpro"><head>[Requeste galante par Mr de Vertron]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1694 [tome 9], p. 245-251.</bibl><p>Les gousts sont differens sur les Bouts-rimez ; les uns les approuvent, &amp; les autres les condamnent. C’est ce qui a donné lieu à ce que vous allez lire.</p><quote><label>REQUESTE<lb/>Presentée à Apollon par les<lb/>Sonnets contre les<lb/>Boutsrimez.</label><lg><l rend="i">Souverain Protecteur des Enfans du Parnasse,</l><l rend="i">Qui de ce lieu charmant fais briller les beaux jours,</l><l rend="i">Nous venons à tes pieds implorer ton secours,</l><l rend="i">Docte Chef des neuf Sœurs, préviens nostre disgrace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les hardis Bouts-rimez, cette servile race,</l><l rend="i">Qu’on crut par Sarrazin détruite pour toujours,</l><l rend="i">Entreprend d’infecter la plus belle des Cours,</l><l rend="i">Et veut insolemment occuper nostre place.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ces Enfans du hazard, ces indignes Rivaux,</l><l rend="i">Osent du Grand Loüis publier les travaux,</l><l rend="i">Et toutes les vertus de ce Monarque Auguste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Toy, qui vois ce torrent se grossir à tes yeux,</l><l rend="i">Reserve nous l’honneur d’estre au bas de son Buste,</l><l rend="i">Et confons par tes loix leurs chants ambitieux.</l></lg></quote><quote><label>Requeste des Bouts-rimez à Apollon.<lb/>Sonnet sur les Rimes à la mode.</label><lg><l><hi rend="i">Pourquoy ne nous pas voir gravez au bas du</hi> Buste</l><l><hi rend="i">Du Heros qui sçait vaincre en dépit des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Comme il sçait triompher dans l’ardeur des</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Ne le montrons nous pas tel qu’il est, grand,</hi> robuste ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si l’on nous eust connus dans le siecle d'</hi>Auguste,</l><l><hi rend="i">Horace qui donnoit pour les Vers des</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Eust préferé nos chants à toutes ses</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Pour loüer les vertus d’un Empereur si</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Alexandre si fier, si plein d’un noble</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">Eust fait à nostre Troupe un favorable</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Nostre art au feu d’Homere auroit servi de</hi> digue,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nos aînez pour charmer ont-ils d’autres</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Que ceux qu’également ta bonté nous</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Et qui nous rendent tous égaux par tes</hi> transports ?</l></lg><lg><label>Premier Arrest d’Apollon.</label><l rend="i"> Afin que les Sonnets ne soient pas davantage</l><l rend="i">Par le bizarre choix des Rimes opprimez,</l><l rend="i">De l’avis des neuf Sœurs nous défendons l’usage</l><l rend="i"> Des incommodes Bouts-rimez.</l></lg><lg><label>Second Arrest.</label><l rend="i"> Vû les Requestes presentées</l><l><hi rend="i">Par les</hi> Sonnets de Cour, <hi rend="i">&amp; par les</hi> Bouts-rimez,</l><l rend="i">Comme ceux-cy de nous sont les moins estimez,</l><l rend="i"> Malgré leurs rimes tant vantées ;</l><l rend="i"> Que la gloire de ces derniers</l><l rend="i">Consiste (s’il en est) dans les rimes bizarres,</l><l rend="i"> Et qu’ainsi les bons sont tres-rares,</l><l rend="i">De nostre plein pouvoir, en faveur des premiers,</l><l rend="i">Que nous préferons mesme aux Odes des Pindares,</l><l rend="i">Attendu qu’un Heros &amp; de toute saison,</l><l rend="i">Qui parmy les Vainqueurs tient la premiere place,</l><l rend="i">Doit trouver dans nos chants pensers, rime &amp; raison.</l><l><hi rend="i">Les</hi> Bouts-rimez <hi rend="i">estant de la derniere Classe,</hi></l><l rend="i">Voulons qu’ils soient chassez de sa belle maison,</l><l rend="i">De sa brillante Cour, &amp; du sacré Parnasse ;</l><l rend="i"> Leur permettons expressément,</l><l rend="i"> Comme une grande grace,</l><l rend="i">De prendre des sujets de divertissement,</l><l rend="i">Pour les champs, pour la Ville, &amp; pour la Populace.</l></lg></quote></div>