<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_016" resp="mercure"><head>[Enigme]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 16-23.</bibl><p>Apres vous avoir divertie par des Vers dont le sens n’est pas difficile à comprendre, il faut que je vous en envoye qui ne vous donneront pas moins de plaisir, &amp; qui embarasseront agreablement vostre esprit. C’est l’effet qu’ils doivent produire ; &amp; celuy qui les a faits n’auroit pas atteint le but qu’il s’est proposé, s’il ne vous faisoit resver quelque temps. Peut-estre prendez-vous tout cela pour une Enigme, vous aurez raison, &amp; la voicy.</p><quote><l rend="i">Je suis en Liberté, sans sortir de Prison ;</l><l rend="i">Je suis au Desespoir, sans quitter l’Espérance ;</l><l rend="i">Quoy que dans le Péril, je suis en Assurance ;</l><l rend="i">Je parois en l’Armée, &amp; suis en Garnison ;</l><l rend="i">J’ay part sans lâcheté, mesme à la Trahison ;</l><l rend="i">Je sers à la Richesse autant qu’à la Souffrance ;</l><l rend="i">Je préside à la Rime, ainsi qu’à la Raison,</l><l rend="i">Et derniere en Faveur, je suis seconde en France.</l><l rend="i">Comme il n’est rien de grand, ny de rare sans Moy,</l><l rend="i">Je suis &amp; dans la Cour, &amp; dans l’Esprit du Roy ;</l><l rend="i">C’est avec Moy qu’il rit, qu’il s’entretient, qu’il s’ouvre,</l><l rend="i">J’assiste à son Coucher, j’assiste à son Réveil,</l><l rend="i">Il me souffre à Versaille, à Saint Germain, au Louvre,</l><l rend="i">Mais me laisse à la Porte en entrant au Conseil.</l><l rend="i">Je suis premiere en Rang, &amp; derniere à la Cour,</l><l rend="i">J’en vaux deux au Trictrac, &amp; suis bonne à la Prime,</l><l rend="i">Je suis tres-innocente, &amp; toûjours dans le Crime.</l><l rend="i">J’accompagne l’Amour, &amp; termine le Jour,</l><l rend="i">Je sers à la Peinture, à la Prose, à la Rime,</l><l rend="i">Je cours avec le Cerf, &amp; vole avec l’Autour.</l><l rend="i">On me voit en Crédit, sans me voir en Estime ;</l><l rend="i">Toûjours, sans passion, on me voit en Amour ;</l><l rend="i">Au milieu de Paris, je me trouve enfermée,</l><l rend="i">Sans quitter un moment, ny le Roy, ny l’Armée ;</l><l rend="i">En Robe je préside, &amp; j’entre au Parlement ;</l><l rend="i">J’ay dans tous les Arrests une double Seance ;</l><l rend="i">Je suis toûjours présente à la moindre Ordonnance,</l><l rend="i">Et ne me suis jamais trouvée en Jugement.</l></quote><p>Je ne sçay, Madame, si en lisant ces Vers vous en aurez dévelopé le mistere ; les Enigmes sont ordinairement sur un mot comme <hi rend="i">Montre, Épée, Miroir</hi>, ou quelque autre ; &amp; celle-cy n’a pas mesme pour but de parler d’une syllabe, puis qu’elle ne renferme que ce que l’on peut dire de la Lettre R. Jamais Ouvrage n’a tant donné de peine, ou n’a du moins dû en tant donner ; c’est sans contredit le plus beau que nous ayons de tous ceux qui mettent l’esprit à la gesne, &amp; qu’on ne peut faire qu’avec une application extraordinaire, quelque facilité qu’on ait à écrire. Il est de vingt-huit Vers, &amp; la Lettre R s’y rencontre presque par tout, de maniere que chaque mot où elle entre paroist une Enigme particuliere à ceux qui ne sçavent pas qu’elle fait le principal sujet le Piece : c’est toûjours elle qu’on fait parler. Voicy ce qu’elle dit dans le premier Vers de ceux que vous venez de lire.</p><quote><l rend="i">Je suis en liberté sans sortir de prison.</l></quote><p>On ne peut l’accuser de dire faux, lors qu’elle assure <hi rend="i">qu’elle est en liberté</hi>, puis qu’elle entre dans ce mot ; &amp; quand elle dit qu’elle ne sort point de prison, elle parle encor aussi juste, les Lettres qui composent le mot de <hi rend="i">prison</hi>, ne formant sans elle que celuy de <hi rend="i">pison</hi>, de maniere qu’elle peut dire,</p><quote><l rend="i">Qu’elle est en liberté sans sortir de prison.</l></quote><p>On voit dans les vingt-sept Vers qui restent, des contrarietez semblables. Elles paroissent si justes qu’on relit l’Enigme une seconde fois, apres en avoir appris le sujet, que j’ay de la peine à concevoir comment il s’est trouvé une Personne qui ait voulu s’appliquer assez fortement, &amp; assez longtemps, pour faire un Ouvrage si remply de difficultez.</p></div>