<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-03_189"><head>[Mariage]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 189-200.</bibl><p>Le Carnaval a fini par un grand mariage dont la Ceremonie a esté faite à Conflans dans la Maison de Monsieur l’Archevesque, où Mr le Duc de Louvigny a épousé Mlle d’Humieres. Mr le Duc de Louvigny est fils de Mr le Duc de Guiche, &amp; de N… de Noailles, fille aînée de feu Mr le Maréchal de ce nom, &amp; niéce de Monsieur le Cardinal de Noailles. Mr le Duc de Guiche est fils de Mr le Duc de Gramont &amp; de Marie-Charlotte de Castelnau, fille du feu Maréchal de Castelnau. Mr le Duc de Gramont est fils du feu Maréchal de Gramont, qui estoit fils d’une fille du Maréchal de Roquelaure, sœur du dernier Duc de Roquelaure, dont une autre sœur fut mere de Mr le Duc de Noailles, pere de feu Mr le Maréchal de Noailles, de Son Eminence, &amp; de Mr le grand Bailly de Noailles Ambassadeur de Malte.</p><p>Mlle d’Humieres est fille de Mr le Duc d’Humieres, fils du second lit de feu Mr le Duc d’Aumont, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> sa mere fille aînée de feuë M<hi rend="sup">e</hi> la Maréchale de la Motte, &amp; sœur de M<hi rend="sup">es</hi> les Duchesses de Ventadour &amp; de la Ferté. M<hi rend="sup">e</hi> la Duchesse d’Humieres est fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Humieres &amp; de M<hi rend="sup">e</hi> la Maréchale d’Humieres, de la Maison de la Chastre, Dame d’un grand merite &amp; d’une vertu édifiante. M<hi rend="sup">e</hi> la Princesse d’Isenghyen, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise de Surville, sont sœurs &amp; aînées de M<hi rend="sup">e</hi> la Duchesse d’Humieres, qui par son Mariage a donné ce Duché à Mr le Duc d’Humieres, frere de pere de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Aumont fils d’une fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier le Tellier, &amp; sœur de Mr de Louvois &amp; de Mr l’Archevêque de Reims.</p><p>Ces jeunes Epoux ont tout l’esprit que l’on peut avoir à leur âge, &amp; il est surprenant de voir le grand pere, le pere, &amp; le petit-fils, Ducs en même temps.</p><p>Voicy une Epithalame faite à l’occasion de ce mariage, par le même Mr de Messange, qui a fait les trois Sonnets sur la Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou.</p><quote><label>EPITHALAME.</label><lg><l><hi rend="i">On dit que de l’Amour l’Hymen est le tombeau</hi></l><l><hi rend="i">Que la premiere nuit en éteint le flambeau ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais ces aimables lieux sont témoins du contraire</hi></l><l><hi rend="i">Et par les nœuds nouveaux qu’Hymen y vient de faire</hi></l><l><hi rend="i">On voit qu’ayant formé des Amours le plus beau</hi></l><l><hi rend="i">Loin d’estre son sepulcre, il en est le berceau.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">À peine est-il produit cet Amour plein de charmes</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il force une Beauté de luy rendre les armes.</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est pour ses desirs ni dédains ni rigueurs ;</hi></l><l><hi rend="i">Il est né triomphant ; ses attraits sont vainqueurs.</hi></l><l><hi rend="i">Enfanté pour la joye &amp; non pour la tristesse</hi></l><l><hi rend="i">Il se trouve en naissant Maître de sa Maîtresse,</hi></l><l><hi rend="i">Qui regnant sur son cœur comme luy sur le sien</hi></l><l><hi rend="i">Partage entre-elle &amp; luy sous un commun lien,</hi></l><l><hi rend="i">Dans de si doux transports qu’on ne peut les décrire</hi></l><l><hi rend="i">Et le sceptre &amp; le joug d’un mutuel Empire.</hi></l><l> <hi rend="i">Amour dont les desseins avouez de Themis</hi></l><l><hi rend="i">Et louez des mortels ont les Dieux pour amis</hi></l><l><hi rend="i">Vous valez beaucoup mieux que celuy que nous donne</hi></l><l><hi rend="i">Contre leurs saintes loix la fille de Dione,</hi></l><l><hi rend="i">Qui n’offrant à nos yeux qu’attraits &amp; voluptez</hi></l><l><hi rend="i">N’a pour nos cœurs seduits qu’outrages, cruautez,</hi></l><l><hi rend="i">Ennuis, chagrins, langueurs, dépits, soupçons, allarmes,</hi></l><l><hi rend="i">Trahisons, desespoirs, &amp; longs torrens de larmes.</hi></l><l> <hi rend="i">L’Amour de qui l’Hymen a fait naistre les feux</hi></l><l><hi rend="i">Est sage, pacifique, égal &amp; genereux :</hi></l><l><hi rend="i">Son grand cœur est rempli de sentimens fideles ;</hi></l><l><hi rend="i">Les Nymphes en naissant luy couperent les ailes</hi></l><l><hi rend="i">Et pour luy laisser faire un choix delicieux</hi></l><l><hi rend="i">Ne luy mirent jamais de bandeau sur les yeux ;</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel arma son bras d’un Arc inalterable</hi></l><l><hi rend="i">Rendant pour s’en servir son bras infatigable ;</hi></l><l><hi rend="i">Sa main porte un flambeau capable d’enflamer ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais non pas d’ébloüir le cœur qu’il fait aimer.</hi></l><l><hi rend="i">Son Carquois soutenu des mains de la fortune</hi></l><l><hi rend="i">Entre cent fléches d’or, de plomb n’en a pas une.</hi></l><l><hi rend="i">Les Ris &amp; les Plaisirs folâtrent sur ses pas,</hi></l><l><hi rend="i">Les Graces l’ont orné de leurs plus doux appas :</hi></l><l><hi rend="i">Sans cesse autour de luy volent les complaisances,</hi></l><l><hi rend="i">Les jeux, les tendres soins, &amp; les réjoüissances.</hi></l><l><hi rend="i">Hymen, charmant Hymen, daigne pour ton honneur</hi></l><l><hi rend="i">Conserver un Amour qui te fait tant d’honneur.</hi></l><l><hi rend="i">Jeunesse en qui nature a mis ses dons aimables</hi></l><l><hi rend="i">Ne recevez jamais que des amours semblables.</hi></l><l><hi rend="i">Ils sont rares, ce Dieu n’en forme pas toûjours ;</hi></l><l><hi rend="i">Tâchez d’en obtenir pour avoir de beaux jours.</hi></l><l><hi rend="i">Heureux qui peut trouver dans ses illustres Peres</hi></l><l><hi rend="i">Des Noms tels que Gramont,</hi></l><l> <hi rend="i">Noailles &amp; d’Humieres,</hi></l><l><hi rend="i">Des Noms que la vertu sçait immortaliser,</hi></l><l><hi rend="i">Des Noms à qui le Ciel ne peut rien refuser !</hi></l><l> <hi rend="i">Heureux qui de Christine éprouvant la tendresse</hi></l><l><hi rend="i">A pû de ses leçons concevoir la richesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et des foibles mortels connoissant les besoins</hi></l><l><hi rend="i">Faire un sage profit de ses habiles soins.</hi></l><l><hi rend="i">Heureuse qui pourra de cette ame si belle</hi></l><l><hi rend="i">Avoir l’ame pour guide &amp; le cœur pour modele ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais laissons ces discours pour une autre saison,</hi></l><l><hi rend="i">On aura tout le temps d’écouter leur raison :</hi></l><l><hi rend="i">Aussi bien, dévouez à de plus doux mysteres,</hi></l><l><hi rend="i">Aujourd’huy nos Amans ont bien d’autres affaires.</hi></l></lg></quote></div>