<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12_317" resp="mercure"><head>[Livres Nouveaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1684 [tome 14], p. 317-319.</bibl><p/><p>Le choix que le Roy a fait de <hi rend="i">Roland</hi> pour le sujet du nouvel Opéra que Mr de Lully prépare, a inspiré à Mademoiselle Girault le dessein de mettre l’Arioste dans un jour qui laisse voir tout ce qu’il a d’agreable, sans en découvrir les endroits trop libres. Ainsi puis que cet Opéra qu’on attend, va faire entrer l’Arioste dans le commerce du grand monde, il ne faut pas qu’il y paroisse en vieux Libertin ; il effaroucheroit les Dames, au lieu de les divertir. C’est ce qui a obligé Mademoiselle Girault d’adoucir ce qui luy a paru de trop outré, en conservant neanmoins le sens de l’Autheur, autant que la bienséance l’a pû permettre. Cette spirituelle Personne a crû aussi qu’on pouvoit suprimer les choses Saintes, &amp; leur donner un autre tour, ne les trouvant pas bien placées dans un Ouvrage d’un caractere si libre. Elle a retranché quelques endroits languissans &amp; ennuyeux, l’Arioste ayant dans sa Langue naturelle certaines beautez, qui passeroient dans la nostre pour de grands defauts. Cette nouvelle Traduction de <hi rend="i">Roland le furieux</hi>, que vos Amies seront peut-estre bien aises de voir, à l’occasion de l’Opéra, se trouve chez le Sr Guignard, à l’entrée de la grande Salle du Palais, à l’Image Saint Jean.</p><p>Le S<hi rend="sup">r</hi> de Luyne, qui a donné depuis quelques mois un grand nombre de Livres nouveaux au Public, en vend un présentement intitulé <hi rend="i">Agiatis, Reyne de Sparte, ou les Guerres Civiles des Lacédemoniens sous les Roys Agis &amp; Leonidas.</hi> L’Autheur de cet Ouvrage estimé de plusieurs Personnes d’un bon goust, en a fait plusieurs autres qui ont eu de grands succés. C’est à luy que nous devons les cinq derniers Tomes de <hi rend="i">Pharamond</hi>, qu’il voulut bien se donner la peine d’achever apres la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de la Calprenede. Le même Libraire vend un autre Livre nouveau, qui a pour titre, <hi rend="i">Les Regles de la Poësie Françoise</hi>. Elles sont tres-nettement expliquées, &amp; peuvent estre d’une grande utilité pour ceux qui n’en ont pas une entiere connoissance.</p><p>Le S<hi rend="sup">r</hi> Blageart continüe à debiter d’agreables Nouveautez, &amp; en promet une dans cinq ou six jours, dont le titre seul luy doit attirer tous les Curieux. Ce titre est <hi rend="i">Le Seraskier Bacha</hi>. C’est une Historiete meslée d’incidens qui sont ménagez avec beaucoup de conduite, &amp; écrits d’un stile aisé. Vous y trouverez toute la vie du fameux Zouglan, élevé à la Charge de Seraskier, qui estoit éteinte chez les Turcs il y a déja plusieurs années, jusqu’à la Levée du Siége de Bude, dont elle contient les particularitez les plus remarquables. Cette galante Nouvelle est de l’Autheur du <hi rend="i">Grand Vizir</hi>, &amp; de <hi rend="i">l’Illustre Génoise</hi>, dont vous me mandez que la lecture vous a si bien diverty.</p><p><hi rend="i">Les diférens Caracteres de l’Amour</hi>, où celuy d’<hi rend="i">Inclination</hi> est si vivement dépeint, &amp; que débite le mesme Blageart, ont reçû icy des plus difficiles Connoisseurs l’approbation que vous leur donnez. Tout le monde y reconnoist ce genre d’écrire naturel &amp; fin, qui est particulier à Messieurs de l’Académie Françoise.</p></div>