<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-06a_160" resp="wordpro"><head>[Plusieurs Ouvrages en Vers sur la Prise de Luxembourg]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1684 (première partie) [tome 6], p. 160-175.</bibl><p>Les Muses ne sont pas demeurées muettes apres la Prise de Luxembourg. Voicy ce qu’elles ont fait dire à l’illustre Mademoiselle de Scudéry.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i">Fier Luxembourg, maintenant pitoyable,</l><l rend="i">Contre LOUIS vous n’avez pû tenir.</l><l rend="i">Consolez-vous d’un sort inévitable.</l><l rend="i">Vous vous trompiez de vous croire imprénable,</l><l rend="i">Mais en ses mains vous l’allez devenir.</l></lg></quote><p>La Prise de la mesme Place a donné lieu à M<hi rend="sup">r</hi> Magnin de faire une Devise, qui a pour corps un Chesne sur lequel la Foudre tombe, en brise le tronc, &amp; en écarte les branches. Ces paroles en font l’ame,</p><quote><lg><l rend="i">Quid profuit altum Erexisse caput ?</l></lg></quote><p>Elles sont expliquées par ce Sonnet du mesme M<hi rend="sup">r</hi> Magnin.</p><quote><lg><l rend="i">Quand ce Chesne superbe élevoit dans les airs</l><l rend="i">Son tronc impérieux, &amp; ses branches hautaines,</l><l rend="i">Il estoit l’ornement &amp; la gloire des Plaines,</l><l rend="i">Tout vantoit la beauté de ses feüillages verds.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais enfin le Soleil par ses aspects divers,</l><l rend="i">Qui forment si souvent des foudres si soudaines,</l><l rend="i">A ces fiéres Hauteurs, &amp; des Cieux si prochaines,</l><l rend="i">Fait souvent éprouver de terribles revers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Forteresse orgueilleuse, à ta perte obstinée,</l><l rend="i">Luxembourg, aujourd’huy c’est là ta destinée,</l><l rend="i">Ils sont donc renversez tes Boulevars si forts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et c’est là la grandeur du Héros qui te dompte,</l><l rend="i">Qu’au lieu de te parer de quelques vains efforts,</l><l rend="i">Tu pouvois n’en point faire avecque moins de honte.</l></lg></quote><p>J’ajoûte des Vers qui ont esté faits sur les merveilles du Roy, aussi-bien que sur le Siege de Luxembourg.</p><quote><lg><l rend="i">Quel éclat de bonheur, de valeur, &amp; de gloire !</l><l rend="i">Que de nobles sujets pour embellir l’Histoire !</l><l rend="i">Que de rares vertus ! que d’exploits inoüis</l><l rend="i">Etale à tous momens l’invincible LOUIS !</l><l rend="i">Aléxandres, Césars, cédez à ce Monarque,</l><l rend="i">D’un vray Héros en luy reconnoissez la marque,</l><l rend="i">Vos Conquestes n’ont rien d’éclatant aujourd’huy ;</l><l rend="i">Vous vouliez, mais à tort, vous comparer à luy.</l><l rend="i">Il faut des ans pour vous, &amp; des jours pour ce Prince ;</l><l rend="i">Tout fléchit sous LOUIS, Chasteau, Ville, Province.</l><l rend="i">Admirez, comme nous, ses glorieux travaux,</l><l rend="i">Dont les vostres ne sont que d’indignes Rivaux.</l><l rend="i">Pour ses Soldats blessez la retraite assurée,</l><l rend="i">Ses Edits &amp; ses Loix d’éternelle durée,</l><l rend="i">Les Sciences, les Arts, réünis aux Vertus ;</l><l rend="i">Des Peuples convertis, des Temples abatus,</l><l rend="i">Un auguste Palais d’une riche structure,</l><l rend="i">Où l’Art industrieux surpasse la Nature,</l><l rend="i">Ses ordres diférens pour les Etats divers,</l><l rend="i">Le Commerce étably, la fonction des Mers,</l><l rend="i">L’Abondance par tout, l’Ignorance détruite,</l><l rend="i">La Iustice en vigueur, &amp; la Noblesse instruite,</l><l rend="i">Le Mérite connu toûjours récompensé,</l><l rend="i">La vangeance du Crime &amp; du Pauvre offensé,</l><l rend="i">Sont le but de ses soins, &amp; l’employ de sa vie.</l><l rend="i">Pourquoy diféres-tu de te rendre asservie,</l><l rend="i">Luxembourg, aux desirs de ce charmant Héros ?</l><l rend="i">Cede à ses grands efforts, donne-toy du repos,</l><l rend="i">Et viens, sans prolonger ta vaine résistance,</l><l rend="i">Partager sous ses Lys le bonheur de la France.</l></lg></quote><p>Ces Vers, &amp; le Madrigal qui<lb/>suit, sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron.</p><quote><lg><l rend="i"> Pourquoy résistois-tu</l><l rend="i">A de puissans efforts d’un Héros invincible ?</l><l rend="i">Fier Luxembourg, voila ton orgueil abatu ;</l><l rend="i">Tu sçavois qu’à LOUIS rien n’estoit impossible ;</l><l rend="i">Mais si ta résistance a sauvé ton bonheur,</l><l rend="i">Confesse en mesme temps qu’elle augmente sa gloire,</l><l rend="i"> Réjoüis-toy de sa victoire,</l><l rend="i">Ta Prise désormais va faire ton bonheur.</l></lg></quote><p>Vous trouverez les noms des Autheurs au bas des autres Ouvrages que je vous envoye.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i">Bien que je porte un nom tout brillant de lumiere,</l><l rend="i"> Du Soleil je reçois la Loy ;</l><l rend="i">Je voulois m’opposer à sa vaste carriere,</l><l rend="i">Mais je le reconnois aujourd’huy pour mon Roy.</l></lg><p><hi rend="sc">Duhamel.</hi></p></quote><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Tremble, Luxembourg, tremble, &amp; soûmets ta puissance</l><l rend="i">Au Roy le plus vaillant qui vist jamais le jour ;</l><l rend="i">Reconnoy que LOUIS, l’objet de nostre amour,</l><l rend="i">Range tout sous les Loix de son indépendance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pouvois-tu te flater de la moindre apparence</l><l rend="i">D’éviter tost ou tard de luy faire ta Cour ?</l><l rend="i">Rentre, rentre en toy-mesme, &amp; vaincuë à ton tour,</l><l rend="i">Luy rendant ton hommage, implore sa clémence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">S’il sçait vaincre l’orgueil, &amp; le réduire aux fers,</l><l rend="i">Il a pour le pardon toûjours les bras ouverts ;</l><l rend="i">Mais les lieux les plus hauts doivent craindre la foudre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Plus ils sont élevez, plus ils y sont sujets ;</l><l rend="i">Et fussent ils de marbre, il les réduit en poudre,</l><l rend="i">Quand nous croyons leur force à l’abry de ses traits.</l></lg><p><hi rend="sc">Du Mas,</hi> de Joigny.</p></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i">Enfin tout doit fléchir, ainsi le Ciel l’ordonne,</l><l rend="i"> Ainsi le veulent les Destins ;</l><l rend="i"> Cédez, cédez, foibles Humains,</l><l rend="i">Recevez un Héros si chéry de Bellone.</l><l rend="i"> Venez, volez, accourez tous,</l><l rend="i"> Venez partager avec nous</l><l rend="i">Un joug cent fois plus beau que n’est une Couronne.</l><l rend="i"> Mais je m’égare en mes projets,</l><l rend="i"> Ce Demy-Dieu ne fait la guerre</l><l rend="i">Qu’afin de cimenter le repos de la Terre,</l><l rend="i">Et non pas pour régner sur de nouveaux Sujets.</l><l rend="i">Vous donc qui de fierté donnez de vaines marques,</l><l rend="i">Envieux impuissans du bonheur de mon Roy,</l><l rend="i">Indignes Ennemis du plus grand des Monarques,</l><l rend="i">Ou recevez la Paix, ou recevez la Loy.</l></lg><p><hi rend="sc">De Vogins.</hi></p></quote><quote><label>ORACLE<lb/>CRONOGRAPHIQUE.<lb/>LVXeMboVrg sera assIegé, &amp; en<lb/>sVIte prIs par LoVIs Le granD,<lb/>MDLLLXVVVIIII.</label><lg><l rend="i">Cet Oracle Cronographique,</l><l rend="i">Beaucoup plus vray que le Delphique,</l><l rend="i"> A des Chasseurs fut autrefois rendu</l><l rend="i"> Dans la Forest des fameuses Ardennes ;</l><l rend="i">Et les Vents qui soufloient de toutes leurs haleines</l><l rend="i"> Contre les feüilles de ses Chesnes,</l><l rend="i">Ne pûrent empescher qu’il ne fust entendu,</l><l rend="i"> Et sans que rien en fust perdu,</l><l rend="i">Il vint jusques à nous sous des Lettres Romaines,</l><l rend="i">Que l’An du Cas échû fait paroistre certaines.</l><l rend="i">L’Oracle prédisoit, que le fier LVXeMboVrg,</l><l rend="i"> Moins sage &amp; prudent que Strasbourg,</l><l rend="i"> S’obstineroit à combatre la foudre</l><l rend="i">Du Jupiter Gaulois, qui réduit tout en poudre ;</l><l rend="i">Mais qu’enfin l’Insolent se verroit assIegé,</l><l rend="i"> Sans espoir d’estre soulagé</l><l rend="i"> Par les Troupes Conféderées,</l><l rend="i"> Que si longtemps il auroit espérées,</l><l rend="i"> Et que pour lors ayant fort bien compris</l><l rend="i">Qu’il ne pourroit manquer en sVIte d’estre prIs,</l><l rend="i"> Et de suivre les destinées</l><l rend="i">De mille autres Citez qu’il verroit enchaînées</l><l rend="i"> Au triomphant Char de nos Lys,</l><l rend="i"> Par Les mains du tres-granD LoVIs,</l><l rend="i"> Dans cette conjoncture extréme,</l><l rend="i">Afin de conserver les restes de luy-mesme,</l><l rend="i">Il iroit se jetter aux pieds de son Vainqueur</l><l rend="i">Au milieu de la nuit, pour épargner sa honte,</l><l rend="i"> Et tâcheroit de luy gagner le cœur,</l><l> (<hi rend="i">Ce cœur, qui tout le reste dompte,</hi></l><l> <hi rend="i">Et qu’à sa bonté pres, rien autre ne surmonte,</hi>)</l><l rend="i"> En confessant à ses genoux,</l><l rend="i">Que s’il est invincible, il est encor plus doux,</l><l rend="i">Puis que pour desarmer sa terrible Puissance,</l><l rend="i">Les Vaincus n’ont qu’à dire un mot à sa clémence.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Rimper, S<hi rend="sup">r</hi> de l’Escarpe, Autheur de cet Oracle Cronographique, a fait aussi le Quatrain qui suit.</p><quote><lg><l rend="i">Luxembourg par son nom, est Ville de lumiere ;</l><l rend="i">Mais ce nom ne luy donne un éclat sans pareil,</l><l rend="i">Que lors que pour briller de sa clarté premiere,</l><l rend="i">Vaincuë, elle se rend à LOUIS son Soleil.</l></lg></quote></div>