<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-02_007" resp="wordpro"><head>Le Luxe détruit</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1690 [tome 2], p. 7-29.</bibl><p>Toutes les actions du Roy ne sont pas seulement d’une nature à les faire regarder d’abord avec admiration, mais le temps fait remarquer qu’elles sont justes, necessaires &amp; prudentes. La quantité d’argenterie qu’on a portée aux Hostels des Monnoyes de France, a confirmé cette verité. On avoit bien cru qu’on y en envoyeroit pour des sommes considerables, mais on estoit bien éloigné de penser qu’elles deussent produire le double de tout ce qu’on s’en estoit pû imaginer. Cela est cause qu’il a falu prolonger de moitié le temps marqué pour la recevoir. On voit par là qu’il estoit temps de faire cette reforme. Elle ne peut qu’estre avantageuse à l’Etat, puis que cette prodigieuse quantité d’argenterie n’y estoit d’aucune utilité. Ce luxe ne regne point dans les Pays étrangers, &amp; ils ne s’en trouvent pas mal. Aussi n’est il pas necessaire que pour satisfaire une sotte vanité, des Bourgeois, comme on en a remarqué à Paris, ayent presque autant de Vaisselle, &amp; d’autres Ouvrages d’argent, qu’il s’en trouve chez de petits Souverains. M<hi rend="sup">r</hi> de Vin, dont vous connoissez l’heureux talent en Poësie, par plusieurs pieces que je vous ay envoyées de sa façon, &amp; que vous avez toutes fort estimées, a fait sur ce sujet les Vers que vous allez lire.</p><quote><label>LE LUXE DÉTRUIT.</label><lg><l rend="i">Ne te rebute point, Muse, reprens ta Lyre,</l><l rend="i">Un miracle nouveau t’excite à le chanter ;</l><l rend="i">C’est LOUIS qui le fait, cela te doit suffire.</l><l rend="i">Ainsi cherche des tons que l’on puisse goûter,</l><l> <hi rend="i">Et d’une methode nouvelle</hi></l><l rend="i"> Ajustant ta voix avec elle,</l><l rend="i">Fais entendre en tous lieux, &amp; redire aux Echos</l><l rend="i"> Ta reconnoissance &amp; ton zele,</l><l rend="i"> Et le plus grand de ses travaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le Ciel qui le donna pour le bien de la France,</l><l rend="i"> Le promit long-temps à nos vœux,</l><l rend="i">Et sembla ne nous faire attendre sa naissance,</l><l rend="i"> Que pour nous rendre plus heureux.</l><l rend="i"> Nostre pieuse violence</l><l rend="i">Qui renverse souvent ses Decrets, ses desseins,</l><l rend="i">Comme en dépit de luy l’arracha de ses mains.</l><l rend="i"> Dés qu’il parut, quelle allegresse ?</l><l rend="i">Mais quels transports de joye &amp; quels ravissemens</l><l rend="i"> Quand on vit les empressemens</l><l rend="i">Qu’il eut de s’éloigner de l’indigne molesse,</l><l rend="i">Qui des Rois d’ordinaire occupe la jeunesse !</l><l rend="i">Bien loin de s’ébloüir du pouvoir Souverain,</l><l rend="i">La sienne fut toujours utilement active.</l><l rend="i"> Nostre attente &amp; son grand destin</l><l rend="i">Estoient à soutenir, &amp; bien nous prit enfin</l><l rend="i"> Qu’on ne la vit jamais oisive ;</l><l rend="i">Car il trouva d’abord trois Monstres à dompter,</l><l rend="i">Mais Monstres, qui fameux par plus d’un homicide,</l><l rend="i">Demandoient des efforts plus grands que ceux d’Alcide,</l><l rend="i"> Et plus qu’un Fils de Jupiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour voir couler du sang le premier qui s’empresse,</l><l rend="i"> (On le nomme le faux honneur)</l><l rend="i">Par de frequens Combats épuisoit la Noblesse.</l><l rend="i">Ses yeux de Bazilie inspiroient la fureur</l><l rend="i"> A toute sa folle jeunesse,</l><l rend="i"> Et par leur poison délicat</l><l rend="i">On voyoit perdre en vain la force de l’Etat.</l><l rend="i"> Ce mal d’autant plus incurable</l><l rend="i">Qu’à ceux qu’il attaquoit il paroissoit aimable,</l><l rend="i"> Et qu’il passoit pour glorieux,</l><l rend="i">Sembloit le détourner d’en essayer la cure,</l><l rend="i">Et luy dire qu’enfin, tourné comme en nature,</l><l rend="i"> Il n’y réussiroit pas mieux</l><l rend="i"> Que la pluspart de ses Ayeux.</l><l rend="i">Mais dés qu’il s’apperceut qu’elle estoit necessaire,</l><l rend="i">Il l’entreprit, il fit ce qu’ils n’avoient pû faire,</l><l rend="i">Et d’un seul trait que lance un fulminant Edit,</l><l rend="i">Terrasse le Duel, le dompte, &amp; le détruit.</l><l rend="i"> Par là, plus docile, &amp; plus sage,</l><l rend="i">Cette Noblesse apprit à regler son courage,</l><l rend="i"> Et loin de prodiguer son sang</l><l rend="i">Pour un mot de travers, pour un pas, pour un rang,</l><l rend="i"> Ne montra plus de jalousie</l><l rend="i">Qu’à qui serviroit mieux son Prince &amp; sa Patrie.</l><l rend="i"> Avant cela de son grand Corps</l><l rend="i"> Ennemy méprisoit les impuissans efforts ;</l><l rend="i">Il estoit énervé par sa fiere manie.</l><l rend="i"> Mais mieux instruit du point d’honneur,</l><l rend="i">Il n’en connut plus d’autre, &amp; LOUIS à sa teste</l><l rend="i">Marcha toûjours depuis de Conqueste en Conqueste,</l><l rend="i">Et peut-estre en doit-il quelqu’une à sa valeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce premier Monstre à bas luy fit naistre l’envie</l><l rend="i">  De triompher de l’heresie.</l><l rend="i">Ce second, fourbe, adroit, fier, &amp; seditieux,</l><l><hi rend="i">Par son air carressant, par sa voix de Syrene,</hi></l><l rend="i">D’abord, quoy qu’en secret, introduit en tous lieux,</l><l rend="i">Les avoit infectez de sa funeste haleine.</l><l rend="i"> Les charmes de la nouveauté</l><l rend="i"> Luy donnoient mesme une beauté</l><l rend="i"> Qui trouva le secret de plaire.</l><l rend="i">On crût, en le voyant, n’estre que curieux,</l><l rend="i"> Et son poison pris par les yeux,</l><l rend="i"> Passant de la veine à l’artere,</l><l rend="i"> Penetra jusque dans le cœur.</l><l rend="i"> Là prenant de nouvelles forces</l><l rend="i">Dans l’Estat, dans l’Eglise il sema des divorces.</l><l rend="i">D’un jeune ambitieux il servit la valeur,</l><l rend="i">Il s’en fit à son tour un puissant Protecteur,</l><l rend="i"> Et sous le vain nom de Reforme</l><l rend="i"> Qui seduisit quelques Bigots,</l><l rend="i"> Augmenta sa grandeur enorme</l><l rend="i"> Jusqu’au point qu’on crût à propos</l><l rend="i"> De le laisser par tolerance</l><l rend="i">Regner impunément au milieu de la France.</l><l rend="i"> Qu’en arriva-t-il à la fin !</l><l rend="i">Bientost du faux honneur il suivit le destin.</l><l rend="i"> En pouvoit-il avoir un autre</l><l rend="i">Sous un Prince aussi sage, aussi grand que le nostre,</l><l rend="i">Et qui, plein de la foy qu’il tient de ses ayeux,</l><l rend="i">Ne voyoit qu’à regret ce Monstre furieux ?</l><l rend="i"> Grace à la ferveur de son zele</l><l rend="i">Aux pieds de nos Autels tous ses Sujets unis</l><l rend="i"> Ne connoissent plus d’ennemis</l><l rend="i">Que les siens, &amp; que ceux qu’une ligue rebelle</l><l rend="i"> Fait à l’Eglise universelle.</l><l rend="i"> Tous à Rome, à leur Roy soumis</l><l rend="i"> Concourent d’une ardeur fidelle</l><l rend="i">A chasser loin d’icy la revolte &amp; l’erreur,</l><l rend="i">Et tous, sans affoiblir la puissance Royale,</l><l rend="i">En Enfans dévoüez témoignent leur bonheur</l><l rend="i">De se voir sous le joug de la Pontificale.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le troisiéme, qui tient des precieux métaux</l><l rend="i"> Dont il a tiré sa naissance,</l><l rend="i">La beauté, les attraits, &amp; les funestes maux</l><l rend="i">Qu’en charmant tous les yeux il souffloit sur la France ;</l><l rend="i"> Le Luxe, Enfant de l’Opulence,</l><l rend="i">Fut, on l’a déja dit, le plus grand des travaux</l><l rend="i"> De ce Monarque infatigable.</l><l rend="i"> Le Duel n’estoit redoutable</l><l rend="i">Qu’à la Noblesse seule, &amp; sur le point d’honneur</l><l rend="i">On pouvoit esperer de la rendre traitable.</l><l rend="i">Le seul libertinage attachoit à l’erreur.</l><l rend="i">De son peuple, on l’avouë, une grande partie</l><l><hi rend="i">L’avoit dés la mamelle &amp; sucée, &amp; suivie :</hi></l><l rend="i"> Mais quelque grand que fust ce mal,</l><l rend="i"> Le Luxe, comme general,</l><l rend="i">Estoit bien plus funeste, &amp; peut-estre invincible.</l><l rend="i">Chacun mesme en croyoit la deffaite impossible,</l><l rend="i"> Et tel qu’un air contagieux</l><l rend="i">  Qui ne respecte ny les lieux</l><l rend="i">Ny le bien, ny l’esprit, ny le sexe, ny l’âge,</l><l rend="i">Il n’épargnoit personne ; on le voyoit des Grands</l><l rend="i">Passer aux plus petits, &amp; les moins opulens</l><l><hi rend="i">Bruloient du feu secret de sa brillante rage.</hi></l><l rend="i"> La sobre Table qui jadis</l><l rend="i"> Aidoit à lier davantage</l><l rend="i"> Et les parens &amp; les amis,</l><l rend="i"> Ne servoit plus qu’à satisfaire</l><l rend="i">La sotte vanité de celuy qui traitoit.</l><l rend="i">Quoy qu’à ses Conviez on fist fort bonne chere,</l><l rend="i"> On y songeoit moins qu’à leur faire</l><l rend="i"> Voir, &amp; loüer de son Buffet,</l><l rend="i"> Mieux éclairé qu’une chapelle,</l><l rend="i"> La folle &amp; nombreuse Vaiselle,</l><l rend="i">Vaisselle, que sans soin de ses propres enfans,</l><l rend="i">Un Valet, pris exprés, tenoit &amp; claire &amp; nette,</l><l rend="i">Et dont, sans la payer, on ne faisoit l’emplette</l><l rend="i"> Que pour s’attirer un encens</l><l rend="i"> Dont on est encor plus avide</l><l rend="i"> Que des perdrix &amp; des faysans</l><l rend="i"> Que l’on y sert en pyramide ;</l><l><hi rend="i">Vaisselle qu’aux despens d’un pauvre Creancier.</hi></l><l rend="i">On aimoit mieux enfin garder, sans en rien faire,</l><l rend="i"> Que de la vendre &amp; le payer,</l><l rend="i"> Et que, forcé de s’en deffaire,</l><l rend="i">On pleuroit mesme plus que sa propre misere.</l><l rend="i"> Dans les riches appartemens</l><l rend="i">De Versailles, l’objet de ses amusemens,</l><l rend="i">LOUIS avoit fait voir la grandeur de la France.</l><l rend="i">Le Luxe, la faveur de sa magnificence</l><l rend="i">Devenu plus hardy, redoubloit son éclat,</l><l rend="i">Car il se doutoit bien qu’on le prendroit pour elle,</l><l rend="i"> Et qu’il pourroit du Magistrat</l><l rend="i">Surprendre, sous son nom, &amp; les yeux &amp; le zele.</l><l rend="i">En effet, ainsi pris, &amp; petit à petit</l><l rend="i">Sans qu’on s’en apperçoive il s’enfle, il s’acredite,</l><l rend="i"> Et les gens de peu de merite</l><l rend="i">Que son fard orne moins qu’il ne les enlaidit,</l><l rend="i">L’appuyerent si bien que toute la substance</l><l rend="i"> Du commerce &amp; de la finance</l><l rend="i">Reduite &amp; convertie en meubles precieux,</l><l rend="i">Ne servoit qu’à nourrir ce Monstre fastueux.</l><l rend="i"> Quels desordres estoient les nostres ?</l><l rend="i"> La destruction des deux autres</l><l rend="i">Devenoit, luy restant, sterile, car enfin</l><l rend="i">Son poison enfloit trop, &amp; rendoit fier &amp; vain.</l><l rend="i">Pour peu qu’on en eust pris, on avoit la folie</l><l><hi rend="i">De se croire au dessus de ce qu’on estoit né.</hi></l><l><hi rend="i">De sa prompte fortune oubliant l’infamie,</hi></l><l rend="i">Le faquin méprisoit l’homme de qualité ;</l><l rend="i">Il osoit se flater que son argenterie</l><l rend="i"> Feroit perdre le souvenir</l><l rend="i">Du fumier paternel dont on le vit sortir :</l><l rend="i">Mais comme il ne pouvoit se donner sa noblesse,</l><l rend="i">Sous des habits pompeux il cachoit sa bassesse.</l><l rend="i">De ses meubles dorez il repaissoit ses yeux,</l><l rend="i"> S’en faisoit d’illustres Ayeux,</l><l rend="i">Et sans rougir des siens, portoit son insolence</l><l rend="i"> Jusqu’à luy contester un rang</l><l rend="i">Qu’avec tant de raison luy donne sa naissance,</l><l rend="i"> Et qu’il doit à ce noble sang</l><l rend="i">Que depuis si long-temps il verse pour la France.</l><l rend="i"> Telle est la fiere vanité</l><l rend="i"> Où ce Monstre sçait nous conduire,</l><l rend="i"> Et dés qu’on s’en laisse seduire,</l><l rend="i">On exige par tout avec temerité</l><l rend="i">Des honneurs qu’on ne doit qu’à la Divinité.</l><l rend="i">On s’offence de tout, on ne cede à personne,</l><l rend="i">Dans tous ses sentimens on veut avoir raison,</l><l rend="i"> Et comme son mortel poison</l><l rend="i">En nous fermant les yeux nous inspire &amp; nous donne</l><l rend="i"> Plus de merite &amp; plus d’esprit</l><l rend="i"> Qu’on n’en avoit quand on le prit,</l><l rend="i">Nous allions bien-tost voir renaistre la furie</l><l rend="i"> Du Duel &amp; de l’Heresie.</l><l><hi rend="i">LOUIS pour ses Sujets qui veille nuit &amp; jour,</hi></l><l rend="i">En vit d’un seul coup d’œil toute la consequence,</l><l rend="i">Et d’abord, quoy qu’en vain, chercha dans sa prudence</l><l rend="i">Le moyen d’empescher leur funeste retour.</l><l rend="i">A la faveur du Luxe ils reprenoient courage,</l><l rend="i">Et ce Luxe, en un mot, aussi fier qu’entesté</l><l rend="i">S’estoit de telle sorte en tous lieux cimenté,</l><l rend="i">Que ne pouvant sans risque en suspendre la rage,</l><l rend="i">Il se voyoit forcé d’en souffrir le ravage.</l><l rend="i"> Enfin sa royale Bonté</l><l rend="i"> Trouva le secret infaillible</l><l rend="i">De vaincre &amp; de détruire un Monstre si terrible.</l><l rend="i">Versailles, luy dit-elle, est un lieu tout charmant,</l><l rend="i"> Et vous l’aimez uniquement.</l><l rend="i">Il faut, si vous voulez que le malheur finisse,</l><l rend="i">De vos meubles d’argent faire un prompt sacrifice.</l><l rend="i">L’exemple d’un grand Roy peut tout sur ses Sujets,</l><l rend="i">Et dés que vous aurez banny de ce Palais</l><l rend="i"> Sa pompeuse magnificence,</l><l rend="i"> SIRE, vous les verrez tout prests</l><l rend="i">A chasser de chez eux le faste &amp; l’insolence.</l><l rend="i"> Sans cela point d’obeissance,</l><l rend="i">Et cet exemple seul mieux que tous vos Edits,</l><l rend="i"> Peut guerir leurs foibles esprits</l><l rend="i">De cette ruineuse &amp; sotte extravagance.</l><l rend="i">Quel remede ! Loüis qui faisoit son plaisir</l><l rend="i">De ce lieu qu’esleva, qu’embellit son loisir,</l><l rend="i">Resve quelques momens sur ce triste remede ;</l><l rend="i"> Enfin il se resout, il cede,</l><l rend="i">Et laissant de son cœur échaper un soupir ;</l><l rend="i">Oüy, ma Bonté, dit-il, vous estes la maistresse.</l><l rend="i">Montrez à ces Sujets ingrats &amp; fastueux</l><l rend="i"> Ce que me coûte la tendresse</l><l rend="i">Que vostre seul conseil me fait prendre pour eux,</l><l rend="i">Et faites leur sçavoir qu’à leurs besoins propice</l><l rend="i"> Je consens à ce sacrifice.</l><l rend="i">A ces mots gueridons, tables, miroirs, chenets,</l><l rend="i">Vases, balustres, feux, urnes, &amp; cabinets,</l><l rend="i"> Furent jettez par la fenestre,</l><l rend="i"> Et de ses grands appartemens,</l><l rend="i"> Quel prodige ? on vit disparoistre</l><l rend="i"> Ces precieux ameublemens,</l><l rend="i">Dont l’art ingenieux surpassoit la matiere.</l><l rend="i"> Par là mieux que par des combats</l><l rend="i">Que souvent sans égard au bien de leurs Estats,</l><l rend="i">La seule ambition force les Rois de faire ;</l><l rend="i">Par là, dis-je, en un mot, mieux que par sa valeur,</l><l rend="i">LOUIS qui toûjours grand, qui toûjours magnanime</l><l rend="i">Fait de nostre bonheur sa premiere maxime,</l><l rend="i">Exige, &amp; veut de nous une nouvelle ardeur.</l><l> <hi rend="i">Redoublons donc pour son service</hi></l><l rend="i">Nostre zele, nos vœux, nostre fidelité,</l><l rend="i">Et par des cœurs soumis rendons à sa Bonté</l><l rend="i"> Sacrifice pour sacrifice.</l></lg></quote></div>