<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-05_007" resp="wordpro"><head>[Version d’un Pseaume qui a beaucoup de rapport aux Affaires du temps]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1692 [tome 5], p. 7-12.</bibl><p>Je croy, Madame, que vous vous ferez un plaisir d’entendre le Pseaume, <hi rend="i">Quare fremuerunt Gentes</hi>, dans la bouche de nostre Auguste Monarque. On en a fait une version dont je vous fais part. Pour peu que vous fassiez de reflexion à ce que contient ce Pseaume, &amp; à ce qui se passe presentement en Europe, il ne vous sera pas difficile de découvrir les endroits par où il peut estre appliqué au Roy.</p><quote><label>VERSION DU PSEAUME<lb/>Quare fremuerunt Gentes.</label><lg><l><hi rend="i">Quel sujet de couroux, quelle nouvelle injure</hi></l><l rend="i">De tant de Nations excite le murmure ?</l><l><hi rend="i">Que pretend leur fureur ? quel frivole dessein,</hi></l><l rend="i">A mis à tant de Rois les armes à la main ?</l><l rend="i">Rebelles au vray Dieu, corrupteurs témeraires</l><l rend="i">De la Loy que son Verbe a transmise à leurs Peres,</l><l rend="i">Ou jaloux que le Ciel par tout soit mon appuy,</l><l rend="i">S’attaquent-ils à moy pour se vanger de luy ?</l><l rend="i">Sauvons-nous, disent-ils, des fers qu’on nous appreste,</l><l rend="i">A la honte du joug dérobons nôtre tête ;</l><l rend="i">Détruisons un bonheur qui nous blesse les yeux.</l><l rend="i">Mais le Maistre Eternel de la terre &amp; des Cieux,</l><l rend="i">Rira des vains projets que leur bouche m’annonce,</l><l rend="i">Et ses foudres feront entendre la réponse.</l><l rend="i">La discorde &amp; l’effroy troubleront leur conseil ;</l><l rend="i">Je verray de leur haine avorter l’appareil.</l><l rend="i">C’est moy, c’est moy qui suis, par son ordre sublime,</l><l rend="i">De la sainte Sion le Prince legitime.</l><l rend="i">C’est moy qui publieray, qui défendray ses Loix.</l><l rend="i">Je trouve un Fils en toy, m’a dit ce Roy des Rois ;</l><l rend="i">Aujourd’huy dans ton Dieu tu vas trouver un Pere.</l><l rend="i">Veux-tu des Nations confondre la colere ?</l><l rend="i">Veux tu de leur dépoüille enrichir tes Etats,</l><l rend="i">Ou voir tout l’Univers asservy par ton bras ?</l><l rend="i">Parle, ton bras soudain armé de mon tonnerre,</l><l rend="i">Brisera tes jaloux, comme on brise le verre,</l><l rend="i">D’un opprobre éternel tu les verras couverts,</l><l rend="i">Ramper servilement sous le poids de tes fers.</l><l rend="i">Vous donc, à qui ma gloire est un mortel outrage,</l><l rend="i">Du Dieu qui me protege entendez le langage.</l><l rend="i">Fiers Monarques, souffrez qu’une sainte terreur</l><l rend="i">Tourne en amour pour luy vostre noire fureur.</l><l rend="i">Venez ; mettez l’orgueil qui vous sceut trop seduire.</l><l rend="i">Aux pieds de ses Autels que vous vouliez détruire.</l><l rend="i">Quand il fait dans les airs tonner son fier couroux,</l><l rend="i">Heureux qui tout à luy n’en peut craindre les coups.</l></lg></quote></div>