<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-06_074" resp="wordpro"><head>Ode de Madame des Houlières, au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1685 [tome 6], p. 74-85</bibl><p>Madame des Houlieres ne s’est pas teuë sur cette Arrivée du Doge en France. Un Evenement si peu ordinaire luy a donné lieu d’adresser une Ode au Roy. Elle a eu le mesme succez que tous ses autres Ouvrages, ce qui fait connoistre que son talent est également heureux en toute sorte de genres d’écrire.</p><quote><label>ODE<lb/>DE MADAME<lb/>DES HOULIERES.<lb/>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Le croiras-tu, LOUIS ? à ta gloire attentive,</l><l rend="i">Pour t’immortaliser, j’ay voulu mille fois</l><l rend="i">Te chanter couronné de Lauriers &amp; d’Olive,</l><l rend="i">Et mille fois ma Lyre a languy sous mes doigts.</l><l rend="i">Un Heros au dessus des Heros de la Fable,</l><l rend="i">Est pour qui le célebre un Heros redoutable,</l><l rend="i">Contre qui cent Nochers à mes yeux ont brisé.</l><l rend="i">Oüy, depuis que tu cours de victoire en victoire,</l><l rend="i">Le Dieu qui des grands noms fait durer la memoire,</l><l rend="i"> Se seroit luy-mesme épuisé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Rejette donc, grand Roy, sur une juste crainte</l><l rend="i">Malenteur à parler de tes faits inoüis.</l><l rend="i">Imposons-nous, disois-je, une sage contrainte,</l><l rend="i">N’immolons point ma gloire à celle de LOUIS.</l><l rend="i">Que dirois-je en chantant sa valeur triomphante,</l><l rend="i">Dont aux Siecles futurs plus d’une main sçavante</l><l rend="i">Avant moy n’ait tracé de fideles Tableaux ?</l><l rend="i">Mais à quoy mon esprit se laisse-t-il surprendre ?</l><l rend="i">Quelle erreur ! Ah ! de toy ne doit on pas attendre</l><l rend="i"> Toûjours des miracles nouveaux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du formidable Rhin le merveilleux Passage,</l><l rend="i">En dix jours la Comté prise au fort des Hyvers,</l><l rend="i">L’Algérien forcé de rompre l’esclavage</l><l rend="i">Des Chrétiens gemissans sous le poids de ses fers,</l><l rend="i">Luxembourg asservy sous cette Loy commune,</l><l rend="i">Sembloient avoir pour toy fatigué la Fortune,</l><l rend="i">On ne concevoit rien de plus beau, de plus doux.</l><l rend="i">Cependant, dans les murs de ton fameux Versailles,</l><l rend="i">Tu vois, plus grand encor qu’au milieu des Batailles,</l><l rend="i"> Des Souverains à tes genoux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ah ! que de desespoir, d’étonnement, d’envie</l><l rend="i">Ce grand évenement jettera dans les cœurs,</l><l rend="i">De tant de Roys jaloux de l’éclat de ta vie !</l><l rend="i">De combien voudroient-ils payer de tels honneurs ?</l><l rend="i">Mais leurs souhaits sont vains ; ces éclatantes marques</l><l rend="i">N’illustreront jamais le Nom de ces Monarques,</l><l rend="i">Grands par le titre seul dont ils sont revétus.</l><l rend="i">Toy qui pour un Heros as tout ce qu’on demande,</l><l rend="i">Toy qui les passes tous, il faut que le Ciel rende</l><l rend="i"> Ta gloire égale à tes vertus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tel dans un Siecle heureux on vit regner Auguste,</l><l rend="i">Son nom fut adoré de cent Peuples divers.</l><l rend="i">Il estoit comme toy, sage, intrépide, juste,</l><l rend="i">Et tu fais comme luy trembler tout l’Univers.</l><l rend="i">Comme toy triomphant sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l rend="i">Luy-mesme se vainquit, donna la paix au Monde,</l><l rend="i">Cultiva les beaux Arts, fit revivre les Loix.</l><l rend="i">Maistre de tous les cœurs dans sa superbe Ville,</l><l rend="i">Au milieu d’une Cour magnifique &amp; tranquille,</l><l rend="i"> A ses genoux il vit des Roys.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Abondante en Amis, plus abondante encore</l><l rend="i">En honneurs, en tresors, en Vaisseaux, en Guerriers,</l><l rend="i">Genes jusqu’au rivage où se leve l’Aurore.</l><l rend="i">Fit redouter son Nom, &amp; cüeillit des Lauriers.</l><l rend="i">Ce fertile Pays, source de tant de haines,</l><l rend="i">Où regna le beau Sang qui coule dans tes veines,</l><l rend="i">Naples, a veu ses champs par son or envahis,</l><l rend="i">Et de la sage Ville épouse de Neptune,</l><l rend="i">Ses efforts auroient pû renverser la fortune,</l><l rend="i"> Si le sort ne les eust trahis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Fiere encore aujourd’huy de plus d’un juste Eloge,</l><l rend="i">Que des Siecles passez sa gloire a merité,</l><l rend="i">Son Senat refusoit de t’envoyer son Doge,</l><l rend="i">Implorer le pardon de sa témerité ;</l><l rend="i">Mais l’affreux souvenir de l’état déplorable,</l><l rend="i">Où n'agueres l’a mis ton couroux redoutable,</l><l rend="i">A forcé son orgueil à ne plus contester.</l><l rend="i">Certaine que tu peux ce qu’on te voit résoudre,</l><l rend="i">Elle craint que ta main ne reprenne la foudre,</l><l rend="i"> A qui rien ne peut résister.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quelle gloire pour toy ! quel plaisir pour la France,</l><l rend="i">De vanger aujourd’huy sur ces Ambitieux,</l><l rend="i">Les divers attentats qu’avec tant d’insolence</l><l rend="i">Leurs Peres ont formez contre tes grands Ayeux !</l><l rend="i">Accoûtumez à voir leur audace impunie,</l><l rend="i">Ces Peuples n’employoient leurs tresors, leur genie,</l><l rend="i">Qu’à te faire par tout de nouveaux Ennemis.</l><l rend="i">Ils pensoient t’accabler sous le faix des intrigues,</l><l rend="i">Et n’ont fait que remplir par d’impuissantes ligues</l><l rend="i"> Ce que les destins t’ont promis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi, quand des Hyvers les terribles orages</l><l rend="i">Contraignent un grand Fleuve à sortir de ses bords</l><l rend="i">De ce Fleuve irrité, fameux par ses ravages,</l><l rend="i">On croit par une Digue arrester les efforts ;</l><l rend="i">Mais bien loin que son onde à ce frein s’accoûtume,</l><l rend="i">Sa colere s’accroist, il mugit, il écume,</l><l rend="i">Il renverse demain ce qu’il laisse aujourd’huy,</l><l rend="i">Et plus fort que la Digue à son cours opposée,</l><l rend="i">Elle n’est sur la Rive où l’on l’avoit posée</l><l rend="i"> Qu’un nouveau triomphe pour luy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Non content de vanger tes Ayeux &amp; ta gloire,</l><l rend="i">Tu domptes l’Herésie, elle expire à tes yeux,</l><l rend="i">Tu fais de son débris ta plus chere victoire,</l><l rend="i">Ardent à soûtenir la querelle des Cieux.</l><l rend="i">Tu le dois ; leurs faveurs, diverses, continuës,</l><l rend="i">Jamais sur les Mortels ne furent répanduës</l><l rend="i">Si liberalement qu’elles le sont sur toy.</l><l rend="i">Quoy que le Diadéme ait de grand, d’agréable,</l><l rend="i">Des presens dont aux Cieux on te voit redevable</l><l rend="i"> Le moindre est de t’avoir fait Roy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais le Doge paroist ; que Genes la superbe</l><l rend="i">Est un charmant spectacle attachée à ton Char !</l><l rend="i">Confuse d’avoir veu ses Tours plus bas que l’herbe,</l><l rend="i">Elle n’ose sur toy porter un seul regard,</l><l rend="i">Ton grand cœur est touché des soupirs qu’elle pousse,</l><l rend="i">Tu rendras, je le voy, sa fortune plus douce ;</l><l rend="i">Mille fois tes bontez ont borné tes Exploits.</l><l rend="i">Tu verrois l’Univers soûmis à ta puissance,</l><l rend="i">Si depuis vingt moissons, de ta seule clemence</l><l rend="i"> Tu n’avois écouté la voix.</l></lg></quote></div>