<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-06_127" resp="mercure"><head>Stances</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juin 1677 (tome IV), p. 127-132<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Pendant qu’on pressoit en mesme temps les Sieges de Cambray &amp; de S. Omer, voicy des Vers qui furent faits à la gloire du Roy, &amp; que je ne doute pas que vous ne lisiez avec plaisir. Je suis fâché de n’en connoistre pas l’Autheur pour vous le nommer. Il luy sera toûjours avantageux d’avoûer un Ouvrage de la force de celuy-cy. Il feint que Pallas presente Monseigneur le Dauphin aux Muses, &amp; qu’elle leur parle ainsi sur le Parnasse.</p><quote><label>STANCES.</label><lg><l rend="i">Sous les deux Noms que l’on me donne,</l><l rend="i">Je joins aux dons de Mars vos aimables presens ;</l><l rend="i">Je préside aux Héros, je préside aux Sçavans,</l><l rend="i">Et ma main tour à tour de Lauriers les couronne ;</l><l><hi rend="i">J’ay fait du Grand </hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i"> le plus grand des Guerriers,</hi></l><l rend="i">J’ay remply pour vos Arts ce Prince de lumiere ;</l><l rend="i">Mais il faut que le Fils cherche icy des Lauriers,</l><l rend="i">J’ay cüeilly tous les miens pour couronner le Pere.</l></lg><lg><l rend="i"> Des Actions si surprenantes,</l><l rend="i">Obligent la Victoire à me les arracher ;</l><l rend="i">A peine pour ce Roy j’ay le temps d’en chercher ;</l><l rend="i">Qu’ils me sont enlevez par ses mains triomphantes ;</l><l rend="i">Son bras fait des Exploits qu’on n’eust osé penser,</l><l rend="i">Quand mesme ils sont publics, à peine ils sont croyables ;</l><l rend="i">Et ces Murs qu’en huit jours nous l’avons veu forcer,</l><l rend="i">Avant que d’estre pris estoient crus imprenables.</l></lg><lg><l rend="i"> Mais c’est encor peu pour sa gloire,</l><l rend="i">Ce Cambray si fameux qu’il réduit aux abois,</l><l rend="i">Auroit en moins de temps déja reçeu ses Loix,</l><l rend="i">S’il vouloit à demy remporter la victoire.</l><l rend="i">Saint Omer le va suivre, &amp; mon plus grand employ,</l><l rend="i">C’est de tenir toûjours plusieurs Couronnes prestes ;</l><l rend="i">Ayez donc soin du Prince, &amp; j’auray soin du Roy,</l><l rend="i">Travaillez pour l’Etude, &amp; moy pour les Conquestes.</l></lg><lg><l rend="i"> Mais quoy ! vous marquez de la crainte</l><l rend="i">Depuis qu’un si beau Prince est dans vostre séjour ;</l><l rend="i">Muses, vous le prenez peut-estre pour l’Amour,</l><l rend="i">Et vostre liberté redoute quelque atteinte ?</l><l rend="i">Non, non, défaites-vous de cette injuste peur :</l><l rend="i">Quoy qu’il ait de l’Amour les traits &amp; le visage,</l><l rend="i">L’Illustre Montausier estant son Gouverneur,</l><l rend="i">Quand il seroit l’Amour, auroit fait l’Amour sage.</l></lg><lg><l rend="i"> Mais vostre erreur est sans égale,</l><l rend="i">Si de ce Dieu volage il a les agrémens,</l><l rend="i">Son ame a des attraits mille fois plus charmans</l><l rend="i">Que ceux que vous voyez que son visage étale.</l><l rend="i">Elle est grande, elle est belle, &amp; dans son jeune cœur</l><l rend="i">Naissent des sentimens d’un si beau caractere,</l><l rend="i">Qu’en y reconnoissant l’esprit du Gouverneur,</l><l rend="i">On y remarque aussi la majesté du Pere.</l></lg><lg><l rend="i"> Tous vos Emplois font ses delices,</l><l rend="i">Son esprit y penetre avec facilité,</l><l rend="i">Et dans sa Cour sçavante on voit à son costê</l><l rend="i">Ceux qui sont les premiers dans tous vos Exercices ;</l><l rend="i">Il vous rend bien l’éclat qu’il reçoit de vos Arts,</l><l rend="i">Donnez-luy donc au moins son rang sur le Parnasse :</l><l rend="i">Vous avez élevé les plus grands des Cesars,</l><l rend="i">Ce Prince avec raison doit occuper leur place.</l></lg></quote></div>