<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-01_015" resp="wordpro"><head>[Remarques sur un passage de Virgile]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1697 [tome 1], p. 15-35.</bibl><p>Voicy des Remarques qui ont esté faites sur une explication dont je vous fis part il y a quelques mois, d’un passage de Virgile.</p><quote><label>A MONSIEUR ***</label><p>Je suis persuadé, Monsieur, que vous avez eu grande raison de donner à la Dissertation de M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau, sur cet endroit de Virgile,</p><quote><lg><l rend="i">Atque Lupæ fulvo nutricis tegmine lætus</l><l rend="i">Romulus excipiet gentem.</l></lg></quote><p>l’Eloge de <hi rend="i">pleine d’érudition</hi> ; &amp; je souscris volontiers aux loüanges qui sont chantées à sa gloire dans le beau Sonnet qu’on luy adresse à cette occasion. Je ne regarde pourtant cette derniere Piece de sa façon, que comme un jeu d’esprit, où il a affecté de faire paroistre principalement la souplesse de son beau genie, &amp; son grand sçavoir dans les belles Lettres ; car je n’y trouve pas cette solidité de raisonnement, avec laquelle il se soutient si bien par tout ailleurs. Si ma critique en cela est bonne ou mauvaise, vous pourrez, Monsieur, en juger par les remarques suivantes.</p><p>Les termes s’entendent, dit-il d’abord, mais qui entendoit avant M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau, que <hi rend="i">Tegmen fulvum lupæ nutricis</hi>, par rapport à Romulus, fussent <hi rend="i">des feüilles de chesne dont la Louve sa nourrice le tenoit enveloppé &amp; à l’abry des injures de l’air ?</hi> ou si cela s’entend, pourquoy employer Virgile, Aristote, &amp; les autres Naturalistes, son Amy, &amp; son Berger avec sa Brebis, pour nous le faire entendre ?</p><p>Je ne sçay pas non plus comment il est vray de dire, que <hi rend="i">les termes s’entendent, mais que le sens ne s’entend pas par les termes.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau demande aprés cela <hi rend="i">quelle idée de Romulus ? s’il s’en faut tenir au vulgaire, je veux dire</hi>, dit-il, <hi rend="i">de le regarder couvert de la peau d’une Louve, sa Nourrice</hi> ? Nous la donnerons, cette idée, sur la fin de ces Remarques.</p><p><hi rend="i">Est-ce donc là</hi>, ajoûte-t-il, <hi rend="i">la reconnoissance que doit Romulus à cette admirable &amp; tendre Nourrice, qu’il faut qu’elle soit écorchée ou vive ou morte, afin que son Nourrisson porte sa peau</hi> ? Par un semblable raisonnement l’on pourroit nier ce que nos Historiens assurent, &amp; ce que M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau ne niera pas, que Saint Louis estant mort à Tunis, on l’embauma ; que sa chair &amp; ses entrailles furent portées en Sicile, son Chef à la Sainte Chapelle, &amp; son Corps à S. Denis. Mais pour répondre directement, je n’ay qu’à dire, comme <hi rend="i">le vulgaire</hi>, qu’en cela Romulus par une juste reconnoissance, a voulu honorer la memoire de sa merveilleuse Nourrice, à l’imitation de Jupiter, son grand Pere, qui aprés la mort de la Chévre qui l’avoit allaité, en conserva la peau, &amp; en couvrit ce fameux bouclier avec lequel il resista à tous les coups des Titans ses ennemis, quand ils luy firent la guerre pour le détrôner.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau qui n’ignore rien, &amp; qui fait tourner tout à son but, prévient cette objection, &amp; dit, <hi rend="i">qu’il semble que Jupiter eut quelque remords d’avoir fait écorcher sa Nourrice, &amp; que pour cela mesme, il la fit revivre</hi>. Mais remords ou non, Romulus n’a-t-il pas fait plus d’honneur à la peau de sa Nourrice en s’en couvrant le corps, que s’il en eut couvert son bouclier, &amp; peut-on douter qu’il ne l’eust fait revivre, s’il luy eust esté possible ?</p><p>La peau du Lyon d’Hercule, &amp; celle du Lynx d’Harpalice, ne sont encore que des preuves d’érudition.</p><p>A ce qui suit que de mettre la peau d’une Louve sur les épaules de Romulus, c’est luy donner la figure d’un Lycanthrope, il suffit de répondre <hi rend="i">est modus in rebus.</hi></p><p>Si M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau entend aprés cela qu’absolument parlant, <hi rend="i">le Loup parmy les Romains estoit un animal de mauvais augure</hi>, &amp; si le Passage de Tite-live le prouve, qu’il accorde donc &amp; Tite-live &amp; Virgile, &amp; generalement tous les anciens Romains avec eux-mêmes ; car ils ont tous pris à tres bon augure la nourriture que Romulus exposé a reçûë d’une Louve.</p><p><hi rend="i">Virgile estoit trop habile</hi>, dit M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau, <hi rend="i">pour couvrir d’une peau fatale le Fondateur de Rome, &amp; en faire un présage de calamité &amp; de desolation</hi>. Si son trop d’habileté a dû empêcher cela, comment a-t-elle pû luy permettre de faire nourrir le Fondateur de Rome par une Louve, incomparablement plus fatale que sa peau, &amp; qui luy communiquant son naturel cruel &amp; farouche, avec son lait, devoit bien plutost estre un présage de calamité &amp; de desolation ?</p><p>Il faut donc avoüer qu’il y avoit parmy les Romains certaines regles pour tirer des Loups &amp; des Louves de bons &amp; de mauvais augures, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau n’a qu’à consulter sur cela les <hi rend="i">Hieroglifiques de Pierius.</hi></p><p>Cette ingenieuse illusion de M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau dissipée rend inutile tout ce qu’il nous debite des raisons qui ont obligé M<hi rend="sup">rs</hi> de Segrais &amp; Martignac a passer par dessus <hi rend="i">fulvo tegmine</hi>, &amp; à le laisser sans l’exprimer dans leurs traductions.</p><p>La refutation du sentiment de ceux qui prétendent que <hi rend="i">Lætus fulvo tegmine, &amp;c.</hi> sont des termes qui designent la situation de Romulus tetant la Louve, &amp; estant alors sous son ventre, cette refutation, dis je, me paroist fort juste.</p><p>Mais il n’en est pas de même, ce me semble, du sens, qui selon luy convient <hi rend="i">noblement</hi> au sujet des Vers en question. <hi rend="i">Tegmen</hi>, dit-il, <hi rend="i">se prend pour le feüillage.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Ante leves ergo, &amp;c.</l></lg></quote><p>Il le prétend prouver alleguant le premier Vers de la premiere Eglogue de Virgile,</p><quote><lg><l rend="i">Tityre, tu patulæ recubans sub tegmine fagi.</l></lg></quote><p>Pour moy, je croirois plutost que <hi rend="i">tegmine fagi</hi> ne signifie pas seulement les feüilles, mais aussi les branches &amp; le tronc, en un mot, tout le hestre, qui par son ombrage mettoit Tityre à couvert des incommoditez de l’ardeur du Soleil.</p><p>Je ne veux pourtant pas nier que l’admirable Nourrice de Romulus ne l’ait, suivant son instinct de Louve, couvert de feuïlles ; mais qu’elle ait employé pour cela des <hi rend="i">feüilles de chesne</hi> précisément, &amp; que cela nous soit signifié par le <hi rend="i">tegmine fulvo</hi> de Virgile, c’est une expression qui ne me paroist pas plus usitée que <hi rend="i">tegmine</hi>, pour <hi rend="i">sub alvo</hi> à M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau.</p><p>Je n’estime pas non plus que <hi rend="i">fulvo, soit un terme expressif pour marquer la couleur des feüilles tombées des arbres, &amp; que ce soit de là qu’est venuë cette couleur que l’on nomme feüille morte.</hi></p><p><hi rend="i">Fulvus</hi> dans les Animaux, est le <hi rend="i">Roux</hi>, qui marque leur feu &amp; leur ardeur martiale. Le S. Esprit même, au jugement de M<hi rend="sup">r</hi> de Meaux, &amp; de tous les Sçavans, nous represente la guerre, <hi rend="i">Apoc.</hi> 6. <hi rend="i">v.</hi> 4. sous l’emblême d’un <hi rend="i">cheval roux, equus fulvus.</hi></p><p>Ce qu’Horace raconte de luy-même, <hi rend="i">lib. 3. Ode 4.</hi> ne donne pas à l’opinion de M. S. tout le jour qu’il prétend ; car enfin le <hi rend="i">fronde nova, lauroque collataque myrto</hi>, dont les Romains couvrirent autrefois ce Poëte dans le temps de son enfance, ne pourra jamais entrer justement en parallele avec les <hi rend="i">feüilles de chesne</hi> de M. S. par le moyen de <hi rend="i">fulvo tegmine Lupæ nutricis</hi> de Virgile.</p><p>Ainsi ce que M.S. dit ensuite de la noblesse des chesnes, &amp; de leur durée, n’est encore, à le bien prendre, qu’une érudition hors d’œuvre.</p><p>Il ne nous reste plus, Monsieur, qu’à examiner ce que c’est que <hi rend="i">lætus. Ce mot</hi>, dit M. S. <hi rend="i">se rapporte admirablement au sens qui naist de celuy qui couvre de feüilles Romulus</hi> ; passe dans le cas de la supposition. Il nous avoit avertis plus haut, que <hi rend="i">lætus, est là dans Virgile un terme de présage &amp; d’heureux présage</hi>. Cela est vray par rapport à autruy ; comme quand les Generaux augurent bien de la gayeté qui paroist sur le visage de leurs Soldats un jour de Bataille. Mais icy le même Romulus <hi rend="i">lætus excipiet gentem</hi> ; &amp; il me semble qu’il ne peut guere se faire à soy-même de sa propre gayeté un heureux présage, pour l’exciter à prendre soin de sa Nation. Je ne vois pas même que l’expression de Virgile puisse recevoir ce sens-là.</p><p>Bien plus, <hi rend="i">lætus</hi>, sur tout dans Virgile, exprime toujours la joye presente où se trouve la personne précisément au même temps qu’elle fait l’action qu’on luy attribuë. En voicy des exemples.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Mutuaque inter se læti convivia curant</hi>. <ref>Georg. lib. 1.</ref></l><l><hi rend="i">Vela dabant læti</hi>. <ref>Æneid. lib. 1.</ref></l><l>— <hi rend="i">Et lætus fluvio succedit opaco</hi>. <ref>Ibid. 7.</ref></l><l>— <hi rend="i">Et placidum læti componite fœdus</hi>. <ref>Ibid. 10.</ref></l></lg></quote><p>Or selon M.S. <hi rend="i">Romulus lætus tegmine</hi>, &amp;c. <hi rend="i">c’est Romulus enfant riant sous les feüilles de chesne dont sa Nourrice le couvroit</hi>. Mais estoit-ce en cet estat que selon l’Oracle de Jupiter, il devoit prendre le soin de sa Nation, <hi rend="i">lætus excipiet gentem</hi>. Il y a eu du moins vingt ou vingt-cinq ans d’intervalle du premier estat de M.S. au second.</p><p>Disons donc enfin, Monsieur, avec <hi rend="i">le Vulgaire</hi>, que Virgile dans ces Vers en question, exprime à son ordinaire, &amp; nettement &amp; noblement, comme quoy Jupiter prédisoit que Romulus, son Petit fils, l’imitant lors qu’il seroit devenu fort grand, feroit gloire de porter la peau de la Louve qui l’allaiteroit ; &amp; ce avec d’autant plus de joye, que cette peau rappellant en memoire les merveilles de sa naissance &amp; de sa conservation, elle mettroit la premiere par même moyen à couvert de tout ce qu’on eust pû luy attribuer autrement de bas &amp; de honteux, &amp; qu’ainsi cette peau serviroit aussi puissamment à son dessein, quand il voudroit prendre en main les resnes de la Monarchie Romaine. Qu’y a-t-il de plus propre, en effet, pour donner à des Peuples Payens, belliqueux, l’idée d’un grand Conquerant, que de le leur representer comme le fils du Dieu de la guerre, mais Fils tres chery, en ce qu’ayant esté exposé dans une forest par ses Parens, qui vouloient le faire perir, il suscita pour sa conservation, la Louve qui devoit plutost le devorer que luy servir de Nourrice. Mais c’est un animal consacré à Mars, &amp; c’est icy tout dire, tant est grande la relation de l’un à l’autre ; relation qui fait dire à Jupiter, immediatement aprés, <hi rend="i">&amp; mavortia condet mœnia</hi>. Mais en voila trop, &amp; il est temps de vous dire que je suis, Monsieur, vostre, &amp;c.</p></quote></div>