<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-05_058" resp="wordpro"><head>[Idille]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1700 [tome 5], p. 58-63.</bibl><p>Le même M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour a adressé à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bosquillon, de l’Academie Royale de Soissons, l’Idille que vous allez lire.</p><quote><label>LES CHESNES.</label><lg><l rend="i">Arbres qui resistez à la fureur des vents,</l><l rend="i">Vous qui semblez braver les injures des ans,</l><l rend="i">Dont la feüille aux Heros, aux Dieux fut consacrée,</l><l rend="i">Et les fruits aux Humains servirent d’alimens,</l><l rend="i">Chesnes si hauts, si fiers, qui dans vostre durée,</l><l rend="i">Confondez à nos yeux les âges &amp; les temps,</l><l rend="i">Faut-il que Scudery, cette illustre Mortelle,</l><l rend="i">Sujette au trait fatal de la Parque cruelle,</l><l rend="i">Ne puisse subsister du moins autant que vous ?</l><l rend="i">Elle n’ignore pas la loy commune à tous,</l><l rend="i">Mais je vois à regret fleurir vostre jeunesse,</l><l rend="i">Lorsqu’elle est déja loin de cet âge où tout rit.</l><l rend="i">Accablé sous le poids d’une lente vieillesse,</l><l rend="i">Son corps n’est soûtenu que de son seul esprit.</l><l rend="i">De vos feüillages verds dont nos bois s’embellissent</l><l rend="i">La Nature avec soin conserve les attraits,</l><l rend="i">Tandis que de Sapho les forces s’affoiblissent,</l><l rend="i">Elle dont brille encor l’esprit par mille traits,</l><l rend="i">Et plein de ce beau feu qu’Apollon seul inspire</l><l rend="i">Anime par ses vers les doux chants de sa lire.</l><l rend="i">Son grand âge m’allarme, &amp; ses rapides jours,</l><l rend="i">Sur les aîles du temps précipitent leur cours.</l><l rend="i">Chesnes, qui joüissez d’une si longue vie,</l><l rend="i">Si vostre heureux destin ne luy fait point envie,</l><l rend="i">Qui d’elle ou bien de vous devroit plutost finir ?</l><l rend="i">Il faudra que le temps un jour aneantisse</l><l rend="i">De vos troncs orgueilleux jusques au souvenir,</l><l rend="i">Mais en dépit du sort, &amp; malgré son caprice</l><l rend="i">Le grand nom de Sapho vivra dans l’avenir.</l><l rend="i"> En parlant de Sapho, si je tiens un langage</l><l rend="i">Qui de toute autre qu’elle allarmeroit l’esprit,</l><l rend="i">Dis-moy, cher Bosquillon, Amy discret &amp; sage,</l><l rend="i">Que son merite touche, &amp; son âge attendrit,</l><l rend="i">Aurois-je dans mes Vers manqué de politesse,</l><l rend="i">Lorsque j’ay relevé ses jours &amp; sa vieillesse ?</l><l rend="i">Non, non, tu sçais trop bien quels éloges sont dûs</l><l rend="i">Aux nobles sentimens de grandeur &amp; de gloire</l><l rend="i"> Que l’on voit par tout répandus</l><l rend="i">Dans ses écrits gravez au Temple de Memoire.</l><l rend="i">Pour elle n’ayons point ces trompeuses douceurs</l><l rend="i">Qui flattent l’Amour propre &amp; séduisent les cœurs.</l><l rend="i"> Par de fausses délicatesses,</l><l rend="i">N’imposons point à ses sens abatus ;</l><l rend="i"> De son Sexe elle a les vertus,</l><l rend="i"> Et n’en eut jamais les foiblesses.</l></lg></quote><quote><label>RÉPONSE.</label><lg><l rend="i">Quel changement de goust ! l’auroit-on cru possible ?</l><l rend="i">Ton pinceau gracieux est devenu terrible.</l><l rend="i">Ah ! cache par pitié de trop sombres couleurs,</l><l rend="i"> Qui m’ont déja cousté des pleurs.</l><l rend="i">Pour l’illustre Sapho connoissant ma tendresse,</l><l rend="i">Evite de toucher &amp; vieillesse &amp; trépas.</l><l rend="i">Il est vray, son esprit est exempt de foiblesse ;</l><l rend="i"> Mais, Moreau, mon cœur ne l’est pas.</l></lg></quote></div>