<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_112" resp="wordpro">
          <head>Traduction d’une Ode Latine sur l’Ordre de S. Lazare adressée à Monsieur le Marquis de Dangeau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 112-128.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard a fait une Ode Latine sur l’Ordre de Saint Lazare, &amp; il a fait à son ordinaire une tres-belle Ode. Je vous en envoye la traduction. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé du Jarry. Vous connoissez son heureux talent pour la Poësie, &amp; c’est assez pour vous tenir assurée que vous trouverez dans la copie toutes les beautez de l’Original.</p>
          <quote>
            <label>TRADUCTION<lb/>D’UNE ODE LATINE<lb/><hi rend="sc">Sur l’Ordre de S. Lazare</hi><lb/>ADRESSÉE<lb/>À MONSIEUR LE MARQUIS<lb/>DE DANGEAU.</label>
            <lg>
              <l rend="i">C’est la Religion, qui dans les grandes ames</l>
              <l rend="i">Seme de la valeur les immortelles flames,</l>
              <l rend="i">Qui forme ses Heros à de chrestiens exploits,</l>
              <l rend="i">Et consacre leurs mains à défendre ses droits.</l>
              <l rend="i">Je l’ay vûe au milieu de ses plus saints mysteres</l>
              <l rend="i">Graver sur des guerriers ses divins caracteres :</l>
              <l rend="i">Et le pompeux concours d’un Ordre glorieux</l>
              <l rend="i">Dans un temple sacré s’est offert à mes yeux.</l>
              <l rend="i">Ces Athletes dressez pour une sainte guerre,</l>
              <l rend="i">Qui du plus noble sang a fait rougir la terre,</l>
              <l rend="i">Enrichis de la Croix, découvroient sur leur front</l>
              <l rend="i">L’ardeur, qui dans Solyme en répara l’affront.</l>
              <l rend="i">À leur côté brilloit la redoutable épée :</l>
              <l rend="i">Par qui de l’Othoman l’audace fut frappée :</l>
              <l rend="i">Et d’ornemens sacrez en ce jour revêtus,</l>
              <l rend="i">En étalant leur gloire, ils marquoient leurs vertus.</l>
              <l rend="i">Leurs soupirs redoublez dans un humble silence</l>
              <l rend="i">Font au Ciel une douce &amp; sainte violence :</l>
              <l rend="i">Et les genoux stéchis, parmi des vœux pressans,</l>
              <l rend="i">Ils en mêlent l’odeur au parfum de l’encens.</l>
              <l rend="i">Tu frappes mes regards dans cette troupe illustre,</l>
              <l><hi rend="sc">Dangeau,</hi> <hi rend="i">dont le merite en rehausse le lustre,</hi></l>
              <l rend="i">Et d’un riche appareil la brillante splendeur</l>
              <l rend="i">Du haut rang que tu tiens découvre la grandeur.</l>
              <l rend="i">Ces pieux Chevaliers à l’envy font paroître</l>
              <l rend="i">Le desir d’imiter un Chef digne de l’être,</l>
              <l rend="i">Qui dans un champ fecond en celestes Lauriers</l>
              <l rend="i">Du veritable honneur leur ouvre les sentiers.</l>
              <l rend="i">Sous ton auspice heureux la troupe renouvelle</l>
              <l rend="i">De ses augustes vœux la pompe solemnelle.</l>
              <l rend="i">Déja brûlant de vaincre, ils consacrent leurs bras</l>
              <l rend="i">À la gloire du Dieu qui preside aux combats.</l>
              <l rend="i">Leur pieuse valeur, qu’anime ton exemple,</l>
              <l rend="i">Paroît avec effort captive dans le Temple,</l>
              <l rend="i">Et devant les Autels fait éclater le fer,</l>
              <l rend="i">Que craint encor Bisance, &amp; redoute l’Enfer.</l>
              <l rend="i">Prêts de porter pour Dieu de glorieuses chaînes,</l>
              <l rend="i">Et de luy prodiguer tout le sang de leurs veines,</l>
              <l rend="i">Je croy les voir poussez d’une sainte fureur,</l>
              <l rend="i">Dans un climat affreux répandre la terreur,</l>
              <l rend="i">Et d’un barbare sang les mains encore teintes,</l>
              <l rend="i">Y laisser de la Croix les images empreintes :</l>
              <l><hi rend="i">Tant est vive,</hi> <hi rend="sc">Dangeau,</hi> <hi rend="i">la martiale ardeur,</hi></l>
              <l rend="i">Qui du feu de tes yeux passe jusqu’à leur cœur.</l>
              <l rend="i">Tout le Peuple applaudit à ce pompeux spectacle :</l>
              <l rend="i">Soit que ta digne voix, qui leur tient lieu d’oracle,</l>
              <l rend="i">Les instruise avec soin de leurs severes Loix :</l>
              <l rend="i">Soit que ta noble main leur presente la Croix,</l>
              <l rend="i">Dont le brillant émail semble offrir à la veuë</l>
              <l rend="i">Le vif azur du Ciel dont elle est descenduë :</l>
              <l rend="i">Ou que le saint baiser, symbole de la paix,</l>
              <l rend="i">Marque d’un sceau sacré le don que tu leur fais.</l>
              <l rend="i">Loin de ce Corps, qu’anime une vertu divine,</l>
              <l rend="i">Ceux dont un sang obscur a caché l’origine :</l>
              <l rend="i">Ou qui portant un nom des temps victorieux,</l>
              <l rend="i">Jusques dans le tombeau font rougir leurs ayeux,</l>
              <l rend="i">Et dans l’oisif repos d’une molle indolence</l>
              <l rend="i">Traînent des jours perdus, honteux à leur naissance.</l>
              <l rend="i">C’est la seule Vertu jointe à l’éclat du sang,</l>
              <l rend="i">Qui trace le chemin à cet illustre rang.</l>
              <l rend="i">Quand au pied des Autels ces Guerriers se rassemblent,</l>
              <l rend="i">C’est pour s’associer à ceux qui leur ressemblent,</l>
              <l rend="i">Qui se sentent poussés des nobles mouvemens,</l>
              <l rend="i">Dont la soif de la gloire enflame ses amans,</l>
              <l rend="i">Qu’anime d’un beau feu l’amour de la Patrie,</l>
              <l rend="i">Dont la race n’est point par le vice fletrie,</l>
              <l rend="i">Qui font voir dans leurs mœurs une juste candeur,</l>
              <l rend="i">Et de la pieté par tout sement l’odeur :</l>
              <l rend="i">Titres, dans les Heros dignes qu’on les revere</l>
              <l rend="i">Plus que d’un nom fameux l’éclat hereditaire.</l>
              <l rend="i">O saint Ordre, des Cieux en terre descendu,</l>
              <l><note resp="author" place="below"><p>L’Ordre de S. Lazare établi dés les premiers siecles de l’Eglise.</p></note> <hi rend="i">Avec le nom Chrétien en cent lieux répandu,</hi></l>
              <l rend="i">De la Religion le rempart &amp; la gloire,</l>
              <l rend="i">Et de traits éclatans illustré dans l’Histoire.</l>
              <l><note resp="author" place="below"><p>Confirmé par les Bulles des Papes Alexandre IV. Pie IV. Gregoire XIII. &amp; Paul V.</p></note> <hi rend="i">Les Pontifes Romains secondés par les</hi> <note resp="author" place="below"><p>Et comblé des bienfaits des Empereurs d’Orient, &amp; de tous les Rois Chrétiens.</p></note> <hi rend="i">Rois,</hi></l>
              <l rend="i">De leurs dons à l’envy l’ornerent autrefois :</l>
              <l rend="i">Sous des toits consacrés à de pieux hospices,</l>
              <l rend="i">Sa charité rendoit les plus tendres offices</l>
              <l rend="i">Aux Chrétiens attirés en cet auguste lieu,</l>
              <l rend="i">Où coula sur la Croix le Sang de l’Homme-Dieu.</l>
              <l rend="i">En de lointains climats ces secours salutaires</l>
              <l rend="i">Du Voyageur lassé soulageoient les miseres,</l>
              <l rend="i">Et presentoient par tout des aziles ouverts</l>
              <l rend="i">Aux Malades errans de la lepre couverts.</l>
              <l rend="i">Mais bien-tôt des Autels devenus la deffense,</l>
              <l rend="i">Ces Guerriers genereux en ont vangé l’offense.</l>
              <l rend="i">Cent fois à leur secours on les a vû voler,</l>
              <l rend="i">Au fer des Othomans tout prêts à s’immoler,</l>
              <l rend="i">Et les forcer d’ouvrir les portes de Solyme</l>
              <l rend="i">Au Pelerin contrit qui va pleurer son crime.</l>
              <l rend="i">Le Jourdain mille fois par leurs nobles efforts</l>
              <l rend="i">D’un infidelle sang a vû rougir ses bords,</l>
              <l rend="i">Leur valeur par le zele aux combats animée</l>
              <l><hi rend="i">Releva les remparts que bâtit</hi> <note resp="author" place="below"><p>Ptolemaïde ou Acre. Ville de Phenicie, prise sur les Infidelles par les Chevaliers de S. Lazare l’an 1104.</p></note> <hi rend="i">Ptolomée :</hi></l>
              <l rend="i">Monumens, dont la gloire éternisant leurs faits,</l>
              <l rend="i">Aux fastes de l’Eglise a gravé leurs bienfaits.</l>
              <l rend="i">C’est ainsi que naissant dans un climat barbare,</l>
              <l rend="i">Cet Ordre répandit le saint nom de Lazare.</l>
              <l rend="i">Luy seul a fait germer dans le monde Chrétien</l>
              <l rend="i">Tant d’Ordres, dont l’éclat renouvelle le sien,</l>
              <l rend="i">Et dont au fier Croissant les victoires fatales</l>
              <l rend="i">De la Religion grossissent les annales.</l>
              <l rend="i">Comme un chêne planté sur le courant des eaux,</l>
              <l rend="i">Dont un siecle a nourry les superbes rameaux,</l>
              <l rend="i">Pendant l’Esté brûlant, sous son feüillage sombre</l>
              <l rend="i">Offre aux troupeaux errans l’azile de son ombre :</l>
              <l rend="i">Et quand son tronc des ans a ressenty l’effort,</l>
              <l rend="i">Dans mille rejettons renaît aprés sa mort ;</l>
              <l rend="i">Tel cet Ordre immortel par sa tige feconde</l>
              <l rend="i">De ses nombreux enfans a vû peupler le monde.</l>
              <l rend="i">De là Rhodes sortit terrible à Solyman,</l>
              <l rend="i">Aprés un siege affreux tombeau de l’Othoman.</l>
              <l rend="i">Malthe, où Rhode renaît, mur d’airain où se brise</l>
              <l rend="i">Le torrent furieux qui menace l’Eglise,</l>
              <l rend="i">Qui du Captif Chrétien rompt les indignes fers,</l>
              <l rend="i">Du Pyrate cruel purge les vastes mers,</l>
              <l rend="i">Et remplit de Heros la flote triomphante,</l>
              <l rend="i">Qui remporte le prix au combat de Lepante.</l>
              <l rend="i">Mille Athletes sacrés défenseurs des Autels,</l>
              <l rend="i">De cet Ordre celebre ornemens immortels,</l>
              <l rend="i">De leurs illustres Chefs suivant les saints vestiges,</l>
              <l rend="i">Font refleurir encor ces glorieuses tiges,</l>
              <l><note resp="author" place="below"><p>L’Ordre de Nôtre-Dame du Mont-Carmel institué par Henry IV. &amp; uni à l’Ordre de saint Lazare l’an 1608.</p></note> <hi rend="i">Et couronnent leur front d’un honneur éternel,</hi></l>
              <l rend="i">Recevant dans leur sein les guerriers du Carmel.</l>
              <l rend="i">Tel un fleuve pompeux, en arrosant les plaines,</l>
              <l rend="i">S’enrichit du tribut qu’apportent les fontaines,</l>
              <l rend="i">Et suivant les détours de son lit tortueux,</l>
              <l rend="i">Grossit en s’avançant son cours majestueux.</l>
              <l><hi rend="i">L’invincible</hi> <hi rend="sc">Henry</hi> <hi rend="i">d’immortelle memoire,</hi></l>
              <l rend="i">De ces deux Corps fameux réünissant la gloire,</l>
              <l rend="i">Car des vœux solemnels leur imposa la loy</l>
              <l rend="i">De défendre toûjours la Patrie &amp; la Foy.</l>
              <l><note place="below" resp="author"><p>Philibert de Nerestang Grand Maistre de l’Ordre de S. Lazare, Capitaine des Gardes du Corps d’Henry IV. fut tué dans un combat donné prés du Pont de Cé, où il commandoit l’armée.</p></note> <hi rend="sc">Nerestang</hi> <hi rend="i">le premier à ses sermens fidelle,</hi></l>
              <l rend="i">Dans un combat sanglant victime de son zele,</l>
              <l rend="i">Merita par sa mort ce triomphe si beau,</l>
              <l rend="i">Qui couronne un Vainqueur dans le sein du tombeau.</l>
              <l><hi rend="sc">Dangeau,</hi> <hi rend="i">tu fais revivre en cette illustre place</hi></l>
              <l rend="i">Ce Heros que tu suis avec ceux de ta Race.</l>
              <l>LOUIS <hi rend="i">offre à nos yeux ces deux Ordres unis</hi></l>
              <l rend="i">Dans leur premier éclat par tes soins rétablis.</l>
              <l rend="i">Tu sçais les maintenir dans ces beaux privileges,</l>
              <l rend="i">Qu’oserent violer des abus sacrileges :</l>
              <l rend="i">On te voit consacrer par des usages saints</l>
              <l rend="i">Le depost des tresors confiez à tes mains :</l>
              <l><hi rend="i">Montrer un cœur de pere à l’illustre</hi> <note resp="author" place="below"><p>Nouvel établissement de jeunes Gentilshommes élevez dans les exercices de la noblesse, par les soins du Grand Maistre de l’Ordre.</p></note> <hi rend="i">jeunesse,</hi></l>
              <l rend="i">Qu’au rang de Chevaliers éleve la Noblesse,</l>
              <l rend="i">Les former aux beaux Arts comme aux plus grands Emplois,</l>
              <l><hi rend="i">Et de</hi> LOUIS <hi rend="i">enfin justifier le chois.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>