<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-01_026" resp="wordpro"><head>[Plusieurs Ouvrages en Vers sur la Naissance du Duc d’Anjou] </head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1684 [tome 1], p. 26-33.</bibl><p>Voicy quelques Vers qu’on m’a envoyez sur la Naissance de Monseigneur le Duc d’Anjou. Les premiers sont de M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormy.</p><quote><lg><l rend="i"> France, tes vœux sont accomplis,</l><l rend="i"> Le Ciel par un nouveau prodige</l><l rend="i"> Fait d’une incomparable Tige</l><l rend="i">Naître un nouvel appuy de la gloire des Lys.</l><l rend="i"> Que sa naissance a d’éclat &amp; de lustre !</l><l rend="i"> Qu’il est heureux ce bel Enfant !</l><l rend="i">Petit-Fils d’un Héros sans cesse triomphant,</l><l rend="i"> Fils d’un Pere éclatant, illustre,</l><l rend="i">Qui suit avec tant d’art le chemin des Héros,</l><l><hi rend="i">Fils d’une féconde</hi> Victoire,</l><l rend="i"> Né dans un temps, où la Victoire</l><l rend="i">De son auguste Ayeul couronne les travaux.</l><l rend="i">Puis que dés le moment qu’il ouvre sa carriere,</l><l rend="i">Il voit de tous costez lumiere sur lumiere,</l><l rend="i">Que tout rend à l’envy son Berceau glorieux,</l><l rend="i"> Puisse l’Autheur des Destinées</l><l rend="i"> Combler d’heur ses tendres années,</l><l rend="i"> Afin qu’égal aux Demy-Dieux</l><l rend="i"> Dont il a reçeu la naissance,</l><l rend="i">Il puisse un jour si loin étendre sa puissance,</l><l rend="i">Qu’étonnant les Mortels par ses Faits inoüis,</l><l rend="i">Il se montre par tout Petit-Fils de LOUIS.</l></lg></quote><p>Le Sonnet qui suit sur cette mesme matiere, est de la Muse de l’Hostel S. Faron.</p><quote><lg><l rend="i">Les François n’osoient plus espérer de beaux jours,</l><l rend="i">Quand le Ciel leur ravit la plus grande des Reynes ;</l><l rend="i">Ils sembloient condamnez à d’eternelles gesnes,</l><l rend="i">Mais cette Reyne enfin leur preste son secours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On croyoit que nos pleurs dûssent couler toûjours,</l><l rend="i">Lors qu’implorant du Ciel les bontez souveraines,</l><l rend="i">Elle obtient un Héros qui termine nos peines,</l><l rend="i">Et qui de nos sanglots vient arrester le cours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un Epoux immortel Epouse devenuë,</l><l rend="i">Voulant que l’Alliance icy-bas soit connuë,</l><l rend="i">Elle en donne aux François un Gage tout récent ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et si nostre douleur est enfin terminée,</l><l rend="i">Si le plaisir renaist par un Prince naissant,</l><l rend="i">C’est qu’il est le doux Fruit de ce saint Hymenée.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville, dont vous avez veu beaucoup de galans Ouvrages, a joint agréablement le badin au sérieux dans ce Madrigal.</p><quote><lg><label>A MADAME<lb/>LA DAUPHINE.</label><l rend="i">Cela ne va pas mal pour l’Empire des Lys.</l><l rend="i"> En seize mois faire deux Fils,</l><l rend="i">C’est estre en ce Mestier, ma foy, des plus habiles.</l><l rend="i">LOUIS, leur Grand Papa, prend quand il veut des Villes.</l><l rend="i"> Sur ses Ennemis les plus fiers,</l><l rend="i">On luy voit en tous lieux remporter la victoire ;</l><l rend="i">Sa valeur qui le rend le plus grand des Guerriers,</l><l rend="i">Ajoûte chaque jour quelque chose à sa gloire.</l><l rend="i"> Pour partager tant de Lauriers,</l><l rend="i">Donnez-luy tous les ans de nouveaux Héritiers.</l></lg></quote><p>Dans le temps de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, ce Quatrain parut.</p><quote><lg><l rend="i"> L’on voit maintenant sans mistere</l><l rend="i"> En quoy LOUIS n’estoit pas Grand ;</l><l rend="i">Il estoit Grand Héros, Grand Roy, Grand Conquérant,</l><l rend="i"> Mais LOUIS n’estoit pas Grand Pere.</l></lg></quote><p>La Naissance d’un nouveau Prince, a donné à M<hi rend="sup">r</hi> Cavelier de S. Jacques, l’idée d’y répondre par ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i"> Monter au plus haut des Grandeurs</l><l rend="i"> Par un degré de Successeurs,</l><l rend="i"> C’est monter comme le vulgaire ;</l><l rend="i">Mais estre Grand Héros, Grand Roy, Grand Conquérant,</l><l rend="i"> Autre que luy ne l’a sçeu faire,</l><l rend="i"> C’est de soy que LOUIS est Grand ;</l><l rend="i"> Pour ne le pas nommer Grand Pere,</l><l rend="i"> J’aurois mieux aimé dire Ayeul,</l><l rend="i"> Cette Grandeur heréditaire</l><l rend="i">Ira selon mes vœux jusques au Trisayeul.</l></lg></quote></div>