<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-12_043"><head>La Poule, aux Œufs d’or. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1681 [tome 13], p. 43-51.</bibl><p>On ne peut donner de trop fréquentes leçons aux Avares. Ainsi, Madame, quoy que je vous aye déja envoyé dans quelqu’une de mes Lettres une Fable sur la Poule aux Oeufs d’or, vous en voudrez bien voir une seconde d’un autre Autheur sur cette mesme matiére. Elle est du Berger Fidelle des Accates. L’agréable tour qu’il donne aux Sujets qu’il traite, a un caractére particulier qui ne sçavroit manquer de vous plaire.</p><quote><label>LA POULE, AUX OEUFS D’OR.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Ce Phrygien de burlesque memoire</l><l rend="i">Dont le subtil esprit s’est acquis tant de gloire,</l><l rend="i"> Et dans ses Ecrits vit encor,</l><l rend="i">Nous a laissé la merveilleuse Histoire</l><l rend="i">D’une Poule qu’avoit un Païsan du Mogor.</l><l><hi rend="i">Elle pondoit</hi> (dit-il) <hi rend="i">tous les jours un Oeuf d’or.</hi></l><l rend="i">Cet avare Manan fut assez fat pour croire</l><l rend="i">Que dans le ventre elle avoit un trésor.</l><l rend="i"> Il l’ouvrit dans cette croyance,</l><l rend="i">Et n’y trouva que quelques grains de Blé,</l><l rend="i">Qui n’avoient encor pû se changer en substance.</l><l rend="i">A cette vision de douleur accablé,</l><l rend="i">Il se plaignit d’avoir par un trait d’innocence</l><l rend="i"> Perdu sa plus douce esperance,</l><l rend="i"> Sa joye &amp; son unique bien ;</l><l rend="i"> Mais ses regrets ne servirent de rien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Brillant métal auquel les Hommes,</l><l rend="i"> Dans l’âge de fer où nous sommes,</l><l rend="i">Mettent tout leur bonheur, &amp; trouvent tant d’appas,</l><l rend="i"> Helas, à quoy ne les portes-tu pas ?</l><l rend="i"> Pour t’acquerir le Matelot peu sage</l><l rend="i">Sur un fresle Vaisseau court les mers hardiment ;</l><l rend="i">Un Juge interessé par toy vend son suffrage ;</l><l rend="i"> On fait par toy faire un faux Testament ;</l><l rend="i">Les Témoins apostez le signent sans le lire,</l><l rend="i">Iris se radoucit auprés de son Amant,</l><l rend="i"> Sa Sœur Mariane fait pire,</l><l rend="i"> Et tous enfin vivent sous ton empire.</l><l rend="i">De la terre pourtant tu n’es qu’un excrément,</l><l rend="i"> Un excrément abjet &amp; méprisable,</l><l rend="i">Que nostre seul caprice a rendu précieux ;</l><l rend="i"> Quoyque l’Avare, avide, insatiable,</l><l rend="i">Te devore sans cesse, &amp; du cœur &amp; des yeux,</l><l rend="i"> Pour cela tu n’en vaux pas mieux ;</l><l rend="i"> Mais revenons à nostre Fable.</l><l rend="i"> Voicy Lecteurs, quel en est le vray sens.</l><l rend="i"> Au lieu de vous rompre la teste</l><l rend="i">A chercher les moyens de devenir puissans,</l><l rend="i"> Contentez-vous d’une fortune honneste.</l></lg></quote></div>