<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-04_164" resp="wordpro"><head>Elegie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1692 [tome 4], p. 164-177.</bibl><p>Vous croirez facilement que les Vers que vous allez lire n’ont pas moins de delicatesse que de force, quand je vous auray appris qu’ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer de l’Academie Françoise. Ils vous feront voir que l’on se flate inutilement de pouvoir aimer sans former aucuns desirs, &amp; que l’Amant le plus sage ne s’en sçauroit garantir que par la fuite.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">Sous un ombrage épais, où le chant des oiseaux</l><l rend="i">Se mêle heureusement au murmure des eaux,</l><l rend="i">Tirsis se promenant sur des herbes fleuries</l><l rend="i">Suivoit le cours de l’onde &amp; de ses rêveries.</l><l rend="i">Il venoit de quitter une sage Beauté,</l><l rend="i">Qui joint à ses appas une austere fierté,</l><l rend="i">Qui croit qu’un cœur ne peut, sans foiblesse &amp; sans crime,</l><l rend="i">Accorder quelque chose au delà de l’estime,</l><l rend="i">Qui tremble au nom d’amour, &amp; prend pour trahison</l><l rend="i">Tout ce qui luy paroist plus fort que la raison.</l><l rend="i">Tirsis, qui veut toûjours l’aimer, sans luy déplaire,</l><l rend="i">Medite quels efforts un grand cœur se peut faire</l><l rend="i">Quand il veut moderer l’ardeur de ses soupirs,</l><l rend="i">Retrancher à l’amour la honte des desirs,</l><l rend="i">Loin d’en estre l’esclave, en devenir le maistre,</l><l rend="i">Pour le rendre agreable aux yeux qui l’ont fait naistre,</l><l rend="i">Et n’aimer plus Filis, toute aimable qu’elle est,</l><l rend="i">Autant qu’on doit l’aimer, mais autant qu’il luy plaist.</l><l rend="i">Tirsis dans cet estat s’encourage luy-mesme</l><l rend="i">A cet illustre effort qu’exige ce qu’il aime,</l><l rend="i">Se soumet à ses loix, &amp; flatant sa rigueur</l><l rend="i">Par ces beaux sentimens luy parle dans son cœur.</l><l rend="i"> Filis, si de l’amour l’extrême violence</l><l rend="i">Dans un cœur delicat fait trembler l’innocence,</l><l rend="i">Je prétens que malgré son pouvoir souverain,</l><l rend="i">Ce Tyran de nos cœurs prenne un joug de ma main.</l><l rend="i">La flame qu’en mon sein vos yeux ont allumée,</l><l rend="i">Perd ce qu’un fol espoir y mêle de fumée.</l><l rend="i">Le cristal de nos eaux, la lumiere du jour,</l><l rend="i">Ont moins de pureté qu’un si parfait amour.</l><l><hi rend="i">Ce n’est plus cet amour adoré sur la terre,</hi></l><l rend="i">Qui fait à la raison une éternelle guerre,</l><l rend="i">Qui sans rien épargner agit en furieux,</l><l rend="i">Un flambeau dans la main, un bandeau sur les yeux.</l><l rend="i">L’amour que je veux suivre a le mesme équipage ;</l><l rend="i">Mais il sçait l’art d’en faire un glorieux usage ;</l><l rend="i">Il se sert du bandeau pour dérober nos cœurs</l><l rend="i">Aux trompeuses beautez, aux charmes seducteurs ;</l><l rend="i">Et ne porte un flambeau que pour guider nos ames,</l><l rend="i">Et que pour consumer par ses divines flames</l><l rend="i">Tout le mélange impur de ces lasches transports</l><l rend="i">Qu’accompagne la honte, &amp; que suit le remords.</l><l rend="i">De l’empire des sens la raison delivrée,</l><l rend="i">Reine de ces mutins qui l’ont deshonorée,</l><l rend="i">Elle tient fierement leur pouvoir abbatu</l><l rend="i">Sous les ordres du Ciel qui soutient sa vertu.</l><l rend="i">Filis, vous soûriez du triomphe frivole</l><l rend="i">Dont la foible raison se flate &amp; se console ;</l><l rend="i">Vous croyez donc qu’un cœur peut difficilement</l><l rend="i">Voir souvent ce qu’il aime, &amp; l’aimer sagement,</l><l rend="i">Et qu’il est plus aisé, quand l’ardeur est trop forte,</l><l rend="i">D’éteindre son amour que d’aimer de la sorte ?</l><l rend="i">Quoy, Filis, n’est-il rien qui mette en seureté</l><l rend="i">La gloire &amp; la sagesse auprés de la beauté ?</l><l rend="i">Nostre amour ne peut-il, sans devenir coupable,</l><l rend="i">Faire avecque les sens un commerce agreable ?</l><l rend="i">Les oreilles, les yeux conduits par la raison</l><l rend="i">Y feront-ils toujours craindre une trahison ?</l><l rend="i">Non, non, tous ces appas qu’estale un beau visage,</l><l rend="i">Se peuvent admirer comme un charmant ouvrage.</l><l rend="i">Ces traits si delicats, &amp; ces vives couleurs</l><l rend="i">Sont faites pour les yeux aussi-bien que les fleurs.</l><l rend="i">Quand nous voyons icy la main de la nature</l><l rend="i">Aux arbres dépoüillez redonner la verdure,</l><l rend="i">De ce monde nouveau, de cet objet charmant</l><l rend="i">Pouvons-nous pas nous faire un doux amusement,</l><l rend="i">Joüir de ces beautez que la nature assemble,</l><l rend="i">Les voir, les admirer, &amp; les loüer ensemble,</l><l rend="i">Comparer quelquefois les roses &amp; les lis</l><l rend="i">Aux fleurs qu’on voit briller sur le teint de Filis,</l><l><hi rend="i">Et tourner nos regards vers la main immortelle</hi></l><l rend="i">Qui l’a donnée au monde, &amp; qui la fit si belle ?</l><l rend="i">Si ce brillant amas de miracles divers,</l><l rend="i">Ce mélange d’appas qui parent l’Univers,</l><l rend="i">Si de riantes fleurs l’inconstante peinture,</l><l rend="i">Si de ces cheutes d’eau l’assoupissant murmure,</l><l rend="i">Si ces bois animez par les chants des oiseaux,</l><l rend="i">Si dans chaque saison mille charmes nouveaux</l><l rend="i">Remplissent nos esprits d’une innocente joye,</l><l rend="i">Si Dieu qui les a faits veut aussi qu’on les voye,</l><l rend="i">Nous défend il de voir des traits plus beaux, plus doux,</l><l rend="i">Que le sexe charmant étale parmy nous ?</l><l rend="i">Cet éclat, que sa main met sur de beaux visages,</l><l rend="i">Est-ce un écueil fatal à causer des naufrages ?</l><l rend="i">Est-ce un piege à nos cœurs qu’un charme si puissant,</l><l rend="i">Et ne peut-on en faire un spectacle innocent ?</l><l rend="i">Rendre à vostre merite un tribut necessaire,</l><l rend="i">Aimer vostre vertu, l’imiter pour vous plaire,</l><l rend="i">Interdire à l’amour ce qu’il a d’emporté,</l><l rend="i">Sans perdre la raison admirer la beauté,</l><l rend="i">Et remonter par elle à sa source adorable,</l><l rend="i">Un amour de la sorte a-t-il rien de coupable ?</l><l rend="i">Cet amour est l’amour des Heros glorieux ;</l><l rend="i">Il commence icy-bas, &amp; dure dans les Cieux.</l><l rend="i">La vertu qui fait naistre une flame si belle,</l><l rend="i">Rend sa flame durable &amp; constante comme elle.</l><l rend="i">Elle ne dépend point ny du temps, ny du sort,</l><l rend="i">Et maistresse des sens triomphe de la mort.</l><l rend="i">Vous me direz, Filis, que mon sexe &amp; le vostre</l><l rend="i">Conservent mal entr’eux un feu comme le nostre,</l><l rend="i">Qu’il n’est point de soupirs qui ne demandent rien,</l><l rend="i">Et qu’enfin peu d’amours sont faits comme le mien.</l><l rend="i"> Supprimons donc ces noms d’Amant &amp; de Maistresse,</l><l rend="i">Ce qu’on appelle amour, transport, ardeur, foiblesse ;</l><l rend="i">N’aimons que la vertu, mais ailleurs que chez vous</l><l rend="i">La trouve-t-on aimable avec des traits si doux ?</l><l rend="i">On peut dans un Amy trouver un cœur fidelle ;</l><l rend="i">Mais la vertu chez luy ne fut jamais si belle.</l><l rend="i">L’amitié se conserve avec plus de douceur,</l><l rend="i">Quand les yeux sont contents aussi-bien que le cœur ;</l><l rend="i">Quand pour se faire aimer la sagesse invisible</l><l rend="i">Dans un charmant objet se rend presque sensible.</l><l rend="i">Sur vostre front la gloire elle-mesme se peint,</l><l rend="i">Et prend pour se montrer l’éclat de vostre teint.</l><l rend="i">Que la fiere pudeur a de puissantes armes</l><l rend="i">Quand pour se faire craindre elle emprunte vos charmes !</l><l rend="i">On croit en vous voyant qu’elle vit parmy nous,</l><l rend="i">Et que la vertu mesme est faite comme vous.</l><l rend="i"> C’est ainsi que Tirsis dans le fond de son ame</l><l rend="i">Parloit sincerement à l’Objet de sa flame.</l><l rend="i">Il part pour la chercher, &amp; se flate en secret</l><l rend="i">Du succés d’un amour si sage &amp; si discret.</l><l rend="i">Il la trouve, il l’approche avec cette assurance</l><l rend="i">Qu’inspire la vertu, que donne l’innocence ;</l><l rend="i">Il luy parle un langage, où ne se mesle rien</l><l rend="i">Que ne puisse approuver un cœur comme le sien.</l><l rend="i">Filis d’un cœur plus doux voit Tirsis, &amp; le loüe,</l><l rend="i">Mais presque à mesme-temps Tirsis la desavouë,</l><l rend="i">Et ses nouveaux regards excitent dans son cœur</l><l rend="i">Un amour, dont loin d’elle il se croyoit vainqueur.</l><l><hi rend="i">C’est en vain qu’il combat sa fatale puissance,</hi></l><l rend="i">Il sent qu’il ne sçauroit la vaincre en sa presence,</l><l rend="i">Et que pour une entiere &amp; prompte guerison</l><l rend="i">La fuite est un secours plus seur que la raison.</l></lg></quote></div>