<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-08a_007" resp="wordpro"><head>Plainte de la Religion aux Princes Catholiques</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1689 (première partie) [tome 8], p. 7-25.</bibl><p/><p>Il ne s’est rien fait depuis long-temps qui marque mieux la pieté &amp; la grandeur d’ame qu’on admire dans le Roy, qu’une Plainte que la Religion adresse aux Princes Catholiques. En leur reprochant qu’ils l’abandonnent lors qu’ils souffrent les attentats d’un Usurpateur, contre un Prince qui ne se voit hors du Trône que pour ses seuls interests, elle fait connoistre combien il est glorieux à Sa Majesté d’estre toujours ferme à la soutenir, &amp; à se distinguer entre tous les Souverains par un zele qui a produit le plus beau de ses triomphes. Cet Ouvrage est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé du Jarry, dont la réputation vous est connuë par plusieurs autres qui luy ont acquis beaucoup d’estime, &amp; je croy ne pouvoir mieux commencer ma Lettre qu’en vous faisant part de ce que son zele pour nostre Auguste Monarque, luy a fait dire à sa gloire.</p><quote><label>PLAINTE<lb/>DE LA RELIGION<lb/>aux Princes Catholiques.</label><lg><l><hi rend="i">Du suprême pouvoir sacrez dépositaires,</hi></l><l rend="i">Sur qui Dieu fait briller ses plus vifs caracteres,</l><l rend="i">Et que le Ciel engage à défendre mes Loix</l><l rend="i">Par les augustes noms de Chrestiens, &amp; de Rois ;</l><l rend="i">Princes, mes chers Enfans, ouvrez vos cœurs aux plaintes</l><l rend="i">Qui vont de ma douleur vous marquer les atteintes.</l><l rend="i">J’esperois sur vos fronts du crime reverez</l><l rend="i">Trouver pour mes saints droits des asyles sacrez,</l><l rend="i">Et que de vostre rang ma gloire inseparable,</l><l rend="i">Aux prophanes Humains me rendroit venerable :</l><l rend="i">Mais que vois-je aujourd’huy ? vous trompez mon espoir,</l><l rend="i">Vous souffrez des enfers l’attentat le plus noir,</l><l rend="i">Du fier Usurpateur l’affreuse tyrannie,</l><l rend="i">Le crime couronné par l’audace impunie</l><l rend="i">L’Oint du Seigneur errant sur de fraisles vaisseaux,</l><l rend="i">En proye à la fureur des mutins &amp; des eaux ;</l><l>a <hi rend="i">Le lieu saint prophané, le signe de la beste,</hi></l><l rend="i">Et le bandeau Royal sur une mesme teste.</l><l rend="i">Princes, vous le voyez, de ce commun affront</l><l rend="i">La tache est imprimée à vostre auguste front,</l><l rend="i">Du Diadême en vous la gloire interessée,</l><l rend="i">Du Titre le plus saint la majesté blessée,</l><l rend="i">Tous les Trônes du monde en un seul ébranlez,</l><l rend="i">Tous vos droits, tous les miens en un jour violez,</l><l rend="i">Et parmy tant de Rois, je ne voy qu’un Monarque,</l><l rend="i">Qui de mon défenseur porte l’illustre marque.</l><l rend="i">O vous, sur qui le Ciel versa ses riches dons,</l><l rend="i">Pour sauver de l’oubly la gloire des grands Noms :</l><l rend="i">Dont les heureux écrits vantez dans tous les âges,</l><l rend="i">Doivent du marbre usé voir tomber les ouvrages,</l><l rend="i">Par des traits immortels, à la Posterité</l><l rend="i">Consacrez de LOUIS la generosité.</l><l rend="i">Qu’on porte au Ciel l’éclat de ses autres Trophées,</l><l rend="i">La discorde &amp; l’erreur par son bras étouffées,</l><l rend="i">L’orgüeil de ses Rivaux par ses Armes dompté,</l><l rend="i">Ce degré de puissance à son comble monté ;</l><l rend="i">Ce qui doit le couvrir d’une gloire immortelle,</l><l rend="i">Est d’estre le soûtien d’un Trône qui chancelle.</l><l rend="i">Luy seul, de mes Autels l’inébranlable appuy,</l><l rend="i">Fait honte à tous ces Rois conjurez contre luy.</l><l>b <hi rend="i">Seigneur, livre à son bras ses ennemis en proye ;</hi></l><l rend="i">Frappe-les des terreurs que ta colere envoye ;</l><l><hi rend="i">Que le Tiran confus perisse embarassé</hi></l><l>c <hi rend="i">Dans le piege fatal que luy-mesme a dressé :</hi></l><l rend="i">Laisse tomber les fleaux marquez dans tes Oracles</l><l>d <hi rend="i">Sur les prophanateurs de tes saints Tabernacles :</hi></l><l rend="i">Que l’impie aveuglé d’un bonheur criminel</l><l rend="i">Ne dise plus ; Où donc est le Dieu d’Israël ?</l><l rend="i">Et que les Nations sçachent que tu proteges</l><l rend="i">Le Monarque ennemy des Trônes sacrileges.</l><l rend="i">Toy, qui viens de donner l’exemple glorieux</l><l rend="i">D’un Sceptre abandonné pour l’interest des Cieux,</l><l rend="i">Heros, ne rougis point de ta disgrace illustre ;</l><l rend="i">Dans les bras de LOUIS tu prens un nouveau lustre,</l><l rend="i">En essuyant les pleurs d’un Monarque Chrestien,</l><l rend="i">Il te couvre d’éclat quand il te rend le tien.</l><l rend="i">Je voy briller sur toy sa gloire répanduë,</l><l rend="i">De vos augustes fronts la splendeur confonduë,</l><l rend="i">Par un nouveau spectacle instruisant les Mortels,</l><l rend="i">Vous montrez jusqu’où va le zele des Autels,</l><l rend="i">Quand pour les proteger, l’ardeur qui vous anime</l><l><hi rend="i">En fait l’un le Vangeur, &amp; l’autre la Victime.</hi></l><l rend="i">Mais que dis-je ? d’orgüeil le Tiran enyvré</l><l rend="i">Aux traits du Ciel vangeur luy-mesme s’est livré,</l><l rend="i">Il voit de ses desseins prosperer l’insolence,</l><l>e <hi rend="i">Il semble mesurer les monts dans la balance,</hi></l><l rend="i">Maistre de l’Ocean, commander à ses flots ;</l><l rend="i">Mais quand l’homme est puny, le Ciel brise ses fleaux.</l><l rend="i">Combien d’Usurpateurs redoutez sur la terre</l><l rend="i">Qu’épargnerent un temps les coups de son tonnerre,</l><l>f <hi rend="i">Au soufle du Seigneur du Trône renversez,</hi></l><l>g <hi rend="i">Comme la poudre en l’air ont esté dispersez ?</hi></l><l rend="i">Il n’a qu’à laisser choir cette grandeur fragile,</l><l rend="i">Elle se brisera comme un vase d’argile :</l><l rend="i">Il frappe le haut cedre avec l’humble roseau,</l><l rend="i">Et du suprême rang precipite au tombeau.</l><l rend="i">Princes, quelle fureur vous fait mettre un obstacle</l><l rend="i">Au Ciel, qui par LOUIS prepare ce miracle ?</l><l rend="i">Complices d’un Tiran, que ne partagez-vous</l><l rend="i">La gloire du Heros dont vous estes jaloux ?</l><l rend="i">Défendez comme luy mes droits avec les vostres,</l><l rend="i">Aux interests du Ciel immolant tous les autres.</l><l rend="i">Il eut jadis horreur de voir ses étendarts</l><l rend="i">A l’envy du Sultan menacer vos ramparts,</l><l rend="i">Quand du bronze embrazé fumoient les murs de Vienne,</l><l rend="i">Son cœur fut penetré d’une douleur Chrestienne,</l><l rend="i">Sa vertu fit tomber les Armes de ses mains,</l><l rend="i">Il fit taire en son cœur tous sentimens humains,</l><l rend="i">Et l’Empire panchant aux bords du précipice,</l><l rend="i">Doit son salut peut-estre à ce grand sacrifice.</l><l>h <hi rend="i">Que l’Aigle par l’effort d’un Roy religieux,</hi></l><l rend="i">Prenne sur le Croissant un vol victorieux,</l><l rend="i">LOUIS voit sans allarme accroistre sa Puissance,</l><l rend="i">Il triomphe avec moy, de l’effroy de Bisance,</l><l rend="i">Il ne veut plus cüeillir de Lauriers que les miens,</l><l rend="i">Il laisse le champ libre aux Conquerans Chrestiens,</l><l rend="i">Ses Escadrons du Rhin desertent les rivages,</l><l rend="i">Il respecte une main qui vange mes outrages ;</l><l rend="i">Maistre de son couroux il le sçait étouffer,</l><l rend="i">Il aime un ennemy qui me fait triompher,</l><l rend="i">Et met également au dessus de l’envie,</l><l rend="i">La grandeur de son ame, &amp; l’éclat de sa vie.</l><l rend="i"> O vous qui l’offensez, Vainqueurs des Othomans,</l><l rend="i">De leur sang infidelle encore tout fumans,</l><l rend="i">Ne souillez pas vos mains à qui je dois des Temples.</l><l rend="i">Suivez de ce Heros les genereux exemples,</l><l rend="i">Il respectoit en vous les Vangeurs de la Croix ;</l><l rend="i">N’attaquez pas en luy le Défenseur des Rois.</l><l rend="i">Que vostre ardeur pour moy soit égale à la sienne,</l><l rend="i">Il aima vostre gloire attachée à la mienne,</l><l rend="i">Pour estre comme luy mes veritables Fils,</l><l rend="i">Aimez ses interests avec les miens unis :</l><l>i <hi rend="i">Contre le Monstre affreux qui vomit les blasphêmes,</hi></l><l rend="i">Tournez le fer vangeur armé contre vous-mesmes.</l><l rend="i">Craignez que les horreurs d’un criminel combat,</l><l rend="i">De vos Lauriers sacrez ne ternissent l’éclat.</l><l rend="i">Bisance vous ouvroit ses superbes murailles ;</l><l rend="i">Ses Peuples en fureur déchiroient leurs entrailles ;</l><l rend="i">Son Empire ébranlé, ses Sultans égorgez,</l><l rend="i">Sembloient marquer le jour de mes Autels vangez,</l><l rend="i">Et la Croix sans effort sur ses murs arborée,</l><l rend="i">Vous presentoit de loin la Palme preparée.</l><l rend="i">C’est-là que s’il se peut, par des faits inoüis</l><l rend="i">Vous devez balancer les Exploits de LOUIS.</l><l rend="i">Quand l’Europe à ses pieds voit tomber l’Heresie,</l><l rend="i">Purgez d’un culte affreux l’Empire de l’Asie,</l><l rend="i">Il va vaincre pour moy sur les rives du Rhin,</l><l rend="i">Plantez mes étendarts sur les bords du Jourdain,</l><l rend="i">Et d’une égale ardeur armez pour ma querelle,</l><l rend="i">Ne vous montrez Rivaux qu’en disputant de zele.</l><l rend="i"> Mais quoy ? vous estes sourds à ma plaintive voix,</l><l rend="i">Vos Guerriers font gemir la Terre sous leur poids,</l><l>l <hi rend="i">Et l’affreux appareil d’une Ligue barbare</hi></l><l rend="i">Contre l’Oint du Seigneur par l’enfer se prepare !</l><l rend="i">Grand Dieu, l’impie espere au nombre de ses chars,</l><l>m <hi rend="i">Il parle avec orgüeil couvert de cent remparts ;</hi></l><l rend="i">Mais LOUIS appuyé du fer &amp; de la lance,</l><l rend="i">Dans ton bras tout-puissant a mis son esperance.</l><l>n <hi rend="i">Arme donc ses Gueriers de ton glaive vainqueur,</hi></l><l rend="i">Fais prosperer en tout ses vœux selon son cœur,</l><l rend="i">Reçoy du haut du Ciel avec un œil propice,</l><l rend="i">De ses peuples unis le cœur en sacrifice.</l><l rend="i">Que pour un Roy si cher, si grand, &amp; si pieux,</l><l>o <hi rend="i">Les holocaustes saints plaisent devant tes yeux.</hi></l><l rend="i">Entens sur tout la voix des Epouses sacrées,</l><l rend="i">Au pied de son Palais des pompes separées,</l><l rend="i">Et les premiers soupirs de ces cœurs innocens,</l><l rend="i">Qui de leurs vœux pour luy t’offrent le pur encens :</l><l rend="i">Commande aux Escadrons de tes Anges fidelles</l><l>p <hi rend="i">De défendre son Trône à l’ombre de tes ailes ;</hi></l><l rend="i">Veille sur le berceau de ce Royal Enfant,</l><l rend="i">Que tu mets en depost chez ce Roy triomphant.</l><l rend="i">Instruits ses foibles mains à terrasser l’audace</l><l rend="i">Du superbe ennemy dont l’orgueil le menace,</l><l rend="i">Renverse les projets de la rebelion,</l><l>q <hi rend="i">Fais tomber à ses pieds le superbe Lion,</hi></l><l rend="i">Ouvre devant ses pas tes sentiers salutaires,</l><l rend="i">Et le porte en tes mains au Trône de ses Peres.</l></lg><note resp="author"><p><hi rend="i">a</hi> Apoc. c. 3.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">b</hi> Macab. 1. c. 4.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">c</hi> Psal. 9.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">d</hi> Judith. c. 9.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">e</hi> 2. Macab. c. 9.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">f</hi> Iob. c. 4.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">g</hi> Psal. 1.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">h</hi> Le Roy de Pologne.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">i</hi> Apoc. 13.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">l</hi> Psal. 2.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">m</hi> Psal. 19.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">n</hi> Psal. 19.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">o</hi> Ibid.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">p</hi> Psal. 90.</p></note><note resp="author"><p><hi rend="i">q</hi> Ibid.</p></note></quote></div>