<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-03_049" resp="wordpro"><head>Motifs de la solitude</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1701 [tome 3], p. 49-59.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenac, Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de Bordeaux, vous est déja connu par divers Ouvrages que le Public a fort approuvez. C’est luy qui a fait la nouvelle Satire que je vous envoye.</p><quote><label>MOTIFS<lb/>DE LA SOLITUDE.</label><lg><l rend="i">Pourquoy me blâme-t-on d’aimer la Solitude ?</l><l rend="i">Le commerce du monde est plein d’inquietude,</l><l rend="i">Il n’a plus de douceurs qui puissent m’attirer,</l><l rend="i">Et quand la nuit approche il faut se retirer.</l><l rend="i">Je vois heureusement ma raison détrompée</l><l rend="i">Des folles passions qui l’ont préoccupée ;</l><l rend="i">Et fuyant les chagrins dont j’estois agité,</l><l rend="i">Je goûte le repos qu’elles m’avoient ôté.</l><l rend="i">Les plaisirs inquiets, les faveurs incertaines,</l><l rend="i">Que l’amour &amp; la Cour meslent de mille peines,</l><l rend="i">Ces vains amusemens &amp; ces charmes trompeurs,</l><l rend="i">Qui flatent tout ensemble &amp; déchirent nos cœurs,</l><l rend="i">Se pourroient excuser dans les fougues d’un âge</l><l rend="i">Où l’on se fait honneur de n’estre jamais sage.</l><l rend="i">Mais on doit mieux user de son bien &amp; du temps,</l><l rend="i">Quand un âge avancé fait meurir le bon sens.</l><l rend="i">On ne cultive pas les champs les plus fertiles,</l><l rend="i">Quand l’Aquilon glacé rend nos soins inutiles.</l><l rend="i">Un Courtisan ridé perd son temps à la Cour,</l><l rend="i">Et le sang refroidi n’est plus propre à l’amour.</l><l rend="i">À la Cour la vieillesse est toujours importune,</l><l rend="i">Elle se plaint en vain d’une ingrate fortune,</l><l rend="i">Et par un long recit de services rendus,</l><l rend="i">Fatigue un grand Seigneur, qui ne l’écoute plus.</l><l rend="i">Le sort d’un vieil Amant est bien plus déplorable ;</l><l rend="i">À ses vœux suranez tout est inexorable.</l><l rend="i">Pitoyable joüet d’une jeune Beauté,</l><l rend="i">Il luy paye à grands frais l’honneur d’estre écouté.</l><l rend="i">En quelque âge qu’on soit ces passions cruelles</l><l rend="i">Font trouver des ingrats &amp; des cœurs infidelles,</l><l rend="i">Soyez fidelle Amant, faites bien vostre cour,</l><l rend="i">La fortune est aveugle aussi bien que l’amour.</l><l rend="i">L’envie est attachée au plus rare merite,</l><l rend="i">Et sa fureur combat la vertu qui l’irrite ;</l><l rend="i">Elle gemit souvent d’un sort trop rigoureux,</l><l rend="i">Et le plus honneste homme est le plus malheureux</l><l rend="i">L’homme aveugle devient l’auteur de sa misere,</l><l rend="i">Il laisse un bien solide, &amp; court à la chimere,</l><l rend="i">Et pour un vain espoir dont il est enteste,</l><l rend="i">Au prix de son repos il vend sa liberté.</l><l rend="i">Heureux qui se possedé, &amp; voit couler sa vie</l><l rend="i">Loin des feux de l’amour &amp; des traits de l’envie,</l><l rend="i">Qui sans ambition, &amp; content de son bien,</l><l rend="i">Peut se passer des Grands, &amp; n’en espere rien.</l><l rend="i">Heureux qui délivré de tout ce qui le fache,</l><l rend="i">De l’entretien des morts fait sa plus grande attache,</l><l rend="i">Et qui pour son repos s’éloigne, &amp; se défend</l><l rend="i">Du commerce importun des visites qu’on rend.</l><l rend="i">Faut-il que sans raison nostre esprit s’embarasse</l><l rend="i">D’une societé qui nous nuit &amp; nous lasse,</l><l rend="i">Et toûjours accablé d’une foule de gens,</l><l rend="i">Qu’on ne fasse qu’un jeu de la perte du temps ?</l><l rend="i">C’est-là qu’on s’évapore en mille bagatelles ;</l><l rend="i">On y parle du jeu, de chansons, de nouvelles,</l><l rend="i">On n’épargne personne, &amp; les moines médisans</l><l rend="i">D’une langue d’aspic y pincent les absens.</l><l rend="i">L’Empereur &amp; l’Espagne y passent en revuë.</l><l rend="i">On cave les motifs d’une guerre imprévuë,</l><l rend="i">Et censeur ignorant de plus d’un Potentat,</l><l rend="i">Chacun veut se mêler de reformer l’Etat.</l><l rend="i">Je sçay bien que l’esprit se façonne &amp; s’exerce</l><l rend="i">Par des gens éclairez, avec qui l’on converse ;</l><l rend="i">Mais en ce temps cruel, ce qu’on fait, ce qu’on dit,</l><l rend="i">Est pour le bien du corps, &amp; non pas de l’esprit.</l><l rend="i">Les esprits les mieux faits ne sont plus à la mode.</l><l rend="i">On redoute un Sçavant, on le croit incommode :</l><l rend="i">On ne veut pas s’instruire, on cherche ce qui plaist,</l><l rend="i">L’Ignorance triomphe, &amp; la Vertu se taist.</l><l rend="i">Voyez ce jeune Abbé, qui vit en petit Maistre,</l><l rend="i">Il est aussi sçavant que s’il venoit de naistre,</l><l rend="i">Et toutefois, bouffi d’un orgueil sans égal,</l><l rend="i">Il veut toûjours parler, &amp; parle toûjours mal.</l><l rend="i">Tyrcis plus fanfaron que n’estoit Spacamonte,</l><l rend="i">Accable un Auditeur des Combats qu’il raconte.</l><l rend="i">Dés qu’il ouvre la bouche, il nous comble d’ennuy ;</l><l rend="i">Mais il faut l’écouter, ou se battre avec luy.</l><l rend="i">Iris maintenant prude, &amp; jadis fort coquette,</l><l rend="i">Des mœurs de tout le monde infidelle interprete,</l><l rend="i">Parle contre l’amour qui fut son seul objet,</l><l rend="i">Et se vange par là du mépris qu’il en fait.</l><l rend="i">Ce faux Devot contraire à l’exemple qu’il donne,</l><l rend="i">Presche toûjours la grace, &amp; n’en fait à personne.</l><l rend="i">Il cache ses défauts pour nous mieux abuser,</l><l rend="i">Mais il dit qu’il est homme, &amp; qu’on doit l’excuser.</l><l rend="i">Un Noble de trois jours, nous fait avec audace</l><l rend="i">Un recit fabuleux des Heros de sa race,</l><l rend="i">Mais il se fait connoistre, en vivant comme il vit,</l><l rend="i">Et porte encor du drap que son pere vendit.</l><l rend="i">Un pitoyable Auteur nous cause un long martyre,</l><l rend="i">Par des Vers languissans, qu’il nous veut toûjours lire ;</l><l rend="i">Il croit que de sa Muse on fait beaucoup de cas,</l><l rend="i">Mais c’est-là sa Marotte, il n’en guerira pas.</l><l rend="i">Le Bourgeois affamé se plaint de la Police.</l><l rend="i">Le Plaideur mécontent condamne la Justice,</l><l rend="i">Et l’avide Marchand, de soucis combatu,</l><l rend="i">Déplore à tous propos son Commerce abattu.</l><l rend="i">Chez la pluspart du monde, on agit de la sorte ;</l><l rend="i">Chacun suit son penchant, &amp; l’ardeur qui l’emporte,</l><l rend="i">La retraite est plus douce, &amp; ne lasse pas tant ;</l><l rend="i">Heureux qui vit chez soy, solitaire &amp; content !</l></lg></quote></div>