<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-08a_007" resp="wordpro"><head>Priere pour le Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1693 [tome 9], p. 7-11.</bibl><p/><p>L’Ardeur des Sujets du Roy, leur admiration pour ses merveilleuses qualitez, leurs vœux &amp; leur amour continuant dans les prieres qu’ils font au Ciel pour la prosperité de ce grand Monarque, je ne dois pas me lasser de vous envoyer leurs Ouvrages. En voicy encore un de la même nature, qui vous doit plaire, &amp; par sa matiere, &amp; par le tour que l’Auteur luy a donné.</p><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i"> Seigneur, qui protegez les Rois,</l><l rend="i">Contre vos Ennemis LOUIS défend vos droits.</l><l rend="i">Conservez avec soin ce Heros indomptable ;</l><l rend="i">Dans le fond de son cœur il a gravé vos Loix,</l><l rend="i">Son cœur est dans vos mains ; soyez-luy secourable ;</l><l rend="i"> Ses vœux n’ont pour objet que vous ;</l><l rend="i"> Vous avez dans vostre couroux</l><l rend="i">Fait sentir aux méchans son pouvoir redoutable.</l><l rend="i"> Nous fremissons au recit des Combats,</l><l rend="i">Où vous avez voulu vous servir de son bras.</l><l rend="i">Vos Ennemis vaincus gemissent de leurs pertes,</l><l rend="i">Nous avons vû leurs Tours sous la cendre couvertes ;</l><l rend="i">Des plus audacieux il a puny l’orgueil,</l><l rend="i">Leurs ramparts renversez leur servent de cercueil.</l><l rend="i">Le reste des mutins flatent en vain leur rage.</l><l rend="i">Peuvent-ils arrester un Roy victorieux,</l><l rend="i"> Dont vous soutenez le courage,</l><l rend="i"> Et qui combat pour la cause des Cieux ?</l><l rend="i">Défendez un Heros qui défend vostre gloire ;</l><l rend="i"> Qu’il soit par tout suivi de la victoire ;</l><l rend="i">Que son Trône fameux qui soutient vos Autels,</l><l rend="i">Ait toujours pour appuy vostre main immortelle.</l><l rend="i">Montrez pour ce cher Fils une amour paternelle.</l><l rend="i">Vous l’avez distingué du reste des Mortels.</l><l rend="i"> Que sa posterité nombreuse</l><l rend="i">Fleurisse comme un Lis que cherit le Soleil,</l><l rend="i"> Et qu’avec un succés pareil</l><l rend="i">Elle puisse à jamais rendre la France heureuse.</l></lg></quote><p>Cet Ouvrage est de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet, Professeur d’Eloquence à Chartres, qui en a fait plusieurs autres à la gloire de Sa Majesté.</p></div>