<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_005" resp="wordpro">
          <head>[Sonnet]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 5-11.</bibl>
          <p>L’Acceptation du Testament du Feu Roy d’Espagne Charles II. qui a nommé pour son Successeur à cette Couronne, Monseigneur le Duc d’Anjou, est si glorieuse pour le Roy, que l’on parlera longtemps de ce grand évenement. C’est ce qui a donné lieu au Sonnet qui fait le commencement de cette Lettre.</p>
          <quote>
            <label>AU ROY.</label>
            <lg>
              <l rend="i">Deux Etats disputoient un fameux heritage,</l>
              <l rend="i">À l’Espagne chacun vouloit donner un Roy.</l>
              <l><hi rend="i">LOUIS prononce en Maistre, &amp; dit,</hi> qu’on la partage,</l>
              <l rend="i">Et l’Europe étonnée acceptoit cette loy.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Cependant de ce coup l’Espagne est dans l’effroy.</l>
              <l rend="i">Ah, prévenons, dit elle, un si sensible outrage ;</l>
              <l rend="i">Philippe doit regner, le Ciel l’a fait pour moy,</l>
              <l rend="i">Et si Louis l’agrée, on luy va rendre hommage.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Louis juge ;</hi> qu’un seul, <hi rend="i">dit il,</hi> soit couronné :</l>
              <l>L’Heritier est connu, que tout luy soit donné.</l>
              <l rend="i">Ce Jugement, grand Roy, vaut plus qu’une Victoire.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i"> Il termine la guerre, il comble tous nos vœux.</l>
              <l rend="i">Salomon en jugeant s’est acquis moins de gloire ;</l>
              <l rend="i">Aussi sage que luy, vous estes plus heureux.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>La Piece qui suit s’explique si bien d’elle même, que je n’ay rien à vous en dire.</p>
          <quote>
            <label>ALLEGORIE<lb/>Sur la Devise du Roy, &amp; sur<lb/>l’état des affaires presentes.</label>
            <lg>
              <l rend="i">Quel subit changement se presente à nos yeux ?</l>
              <l rend="i">Quel systême nouveau se forme dans les Cieux ?</l>
              <l rend="i">Le Soleil jusqu’icy dans sa route ordinaire</l>
              <l rend="i"> Couroit l’un &amp; l’autre Hemisphere,</l>
              <l rend="i">Il se fixe, &amp; commence à regler l’Univers,</l>
              <l rend="i">En se communiquant à des Astres divers.</l>
              <l rend="i">Moindres dans leur grandeur fournissant leur carriere,</l>
              <l rend="i">Ils s’en vont reflechir l’éclat de sa lumiere,</l>
              <l rend="i">Et répandre par tout à des Peuples heureux</l>
              <l rend="i"> Le doux secours de leurs aimables feux.</l>
              <l rend="i">La Terre va reprendre une face nouvelle,</l>
              <l rend="i"> Un nouveau Siecle à ce bonheur l’appelle.</l>
              <l rend="i"> Le doux repos, les innocens plaisirs</l>
              <l rend="i"> Doivent répondre à ses desirs ;</l>
              <l rend="i"> Et l’heureuse abondance</l>
              <l rend="i">Surpassera nostre esperance.</l>
              <l rend="i">Que vois je, ô Dieu ? quels tourbillons affreux</l>
              <l rend="i">S’épaississent au loin dans un Ciel nebuleux,</l>
              <l rend="i">Et tâchent d’élever un nouveau Phenomene ?</l>
              <l rend="i">Monde, rassure toy, rien n’est à redouter ;</l>
              <l rend="i"> Le Soleil sçaura l’écarter</l>
              <l rend="i">Par la rapidité de son Ciel qui l’entraîne,</l>
              <l rend="i"> Et calmer en peu de momens</l>
              <l rend="i">Ce qui pourroit porter le trouble aux Elemens.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>