<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-01_000a" resp="mercure"><head>A Monseigneur le Dauphin</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1679 [tome 1], non paginé.</bibl><label type="head">A Monseigneur le Dauphin</label><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Si dans la Paix ou dans la Guerre</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>LOUIS ne fait rien que de grand,</l><l>Et si l’heureux succés de ce qu’il entreprend,</l><l>Le rend si formidable aux Princes de la Terre ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>S'il est seul digne d’enseigner</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Le grand &amp; bel Art de Régner,</l><l>Enfin si sa conduite en miracles féconde,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Le fait regarder aujourd’huy</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Comme le plus grand Roy du monde,</l><l><hi rend="sc">Prince</hi>, combien est grand un Fils digne de luy !</l><p rend="right sc">De Hauteville </p><label type="head">Epistre</label><p>Ce Madrigal, MONSEIGNEUR, renferme un Eloge qui répond parfaitement à ce qu’on voit tous les jours éclater de grand, &amp; d’extraordinaire dans Vostre Auguste Personne, &amp; j’ay peine à croire que le Panégyrique le plus étendu pust faire concevoir davantage. Aussi n’ajoûteray-je rien à cette pensée. Je vous diray seulement, MONSEIGNEUR, que comme le Mercure ne cherche à se conserver l’accés favorable qu’il trouve, &amp; dans toute la France, &amp; dans les Cours Etrangeres, que pour avoir l’avantage de continuer à y publier les merveilles de vostre Vie, il va redoubler ses soins dans cette nouvelle Année, pour n’estre pas tout à fait indigne de la protection dont vous l’honorez. Sa fortune ne peut qu’estre fort glorieuse , si vous avez la bonté de le regarder toûjours du mesme œil que vous avez fait, &amp; je n’auray rien à souhaiter tant que vous agréerez la respectueuse protestation que je fais d’estre toute ma vie avec une entière soûmission.</p><p rend="center">MONSEIGNEUR,</p><p rend="right">Vostre tres-humble &amp; tres obeissant Serviteur, D.</p></div>