<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-04_036" resp="wordpro"><head>[Galanterie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1684 [tome 4], p. 36-44.</bibl><quote><label>A MADAME LA M. D. V.</label><p><hi rend="i">Vous voulez, Madame, que je vous envoye</hi> le Chemin d’Amour, <hi rend="i">que j’avois donné à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis vostre Frere, &amp; qui fut perdu avec sa Cassette dans le temps du malheureux coup qui nous le ravit.</hi></p><quote><lg><l>Je puis vous satisfaire.</l><l>Je fis ce chemin pour luy plaire ;</l><l>J’en ferois bien autant pour vous,</l><l>Sans alarmer pour cela vostre Epoux,</l><l>S’il me restoit encore à faire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Helas, que ne puis-je aussi-bien</l><l>Rendre ce cher, ce brave, &amp; cet aimable Frere,</l><l> A vostre affection sincere !</l><l>Pour un si grand bonheur je n’épargnerois rien.</l><l>Je donnerois de bon cœur tout-à l’heure</l><l> Dix ans de ma vie, ou je meure ;</l><l>Mais ce n’est pas tout un, Objet rare &amp; divin,</l><l> Des Voyageurs, &amp; du Chemin.</l><l>Voyageurs, vous passez, &amp; le Chemin demeure.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Celuy que vous me demandez, Madame, n’est pas le mesme que vostre Sexe prend pour arriver au Temple d’Amour. Vostre route n’est difficile, ny longue ; vous n’avez qu’à vouloir. Il n’en est pas ainsi de l’autre, on y employe d’ordinaire beaucoup de temps, &amp; on ne l’acheve pas sans peine. Aussi n’est-elle faite que pour les Amans, &amp; leur destin, comme vous sçavez, ne se regle pas par leur volonté, ainsi que celuy des Belles. Ce n’est pas pourtant que le Chemin que j’ay tracé, ne vous pust servir à reconnoistre, si ceux qui aspirent à vos bonnes graces, prennent les bonnes voyes pour y parvenir. Que dis-je ? je me trompe.</hi></p><quote><lg><l> Il ne vous serviroit de rien.</l><l> Depuis longtemps vous sçavez bien</l><l>Quelle est la route qu’on doit prendre</l><l>Pour passer de l’Estime aux Panchans d’Amitié,</l><l>De ces Panchans au doux Païs de Tendre,</l><l>Et de Tendre aux Climats plus charmans de moitié.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tant de Cœurs enchantez de vostre beau visage,</l><l> Et des autres rares trésors</l><l> De vostre esprit, de vostre corps,</l><l> Ont à nos yeux fait ce voyage,</l><l>Que vous en connoissez jusqu’au moindre détour.</l><l> Apres cela, si mon Ouvrage</l><l>Entre vos mains paroissoit quelque jour,</l><l> On m’envoyeroit bien faire paistre ;</l><l>Il donne, diroit-on, des leçons à son Maistre.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Dispensez-moy donc, Madame, s’il vous plaist, de vous envoyer ce petit Ouvrage. Vous m’exposeriez à estre le joüet d’une Cour aussi galante que la vostre ; je m’en passeray bien.</hi></p><quote><lg><l>Suivant le Sexe, il faut des procédez divers ;</l><l> Je recevois de vostre aimable Frere</l><l> Prose pour Prose, &amp; Vers pour Vers,</l><l>Et mesme aussi de vostre illustre Pere.</l><l>Quand ils n’auroient point eu pour moy tant de bontez,</l><l> Ils estoient de trop bons modeles,</l><l>  Je les eusse imitez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>  Mais à l’égard des Belles,</l><l>  Ce n’est qu’en fait d’amour</l><l>Qu’il est permis de dire, à beau jeu beau retour ;</l><l> Un Berger doit tout souffrir d’elles,</l><l>S’il ne veut mériter d’estre mangé des Loups.</l><l>Je hais ces Animaux, leurs dents sont trop cruelles,</l><l>Et je ne connois point de Belles comme vous.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Me voila donc obligé de souffrir avec patience, s’il m’arrive de vous donner occasion d’exercer mon peu de vertu. Vous refuser d’ailleurs cette occasion, en vous refusant l’Ouvrage que vous demandez, c’est manquer d’obeïssance, &amp; oublier ce que je vous dois. Quoy que l’extrémité soit fâcheuse, je suis obligé de prendre party. Mais, Madame, est-il possible que vous vouliez absolument avoir cet Ouvrage ? Je vais le faire transcrire. Consultez cependant vostre bonté &amp; mon intérest sur vostre curiosité ; &amp; si vous y perséverez, je vous l’envoyeray à vostre premier ordre. Ce sera unir le sacrifice &amp; l’obeïssance pour vous plaire ; vous m’en sçaurez peut-estre quelque gré, &amp; vous trouverez bon que je me flate de cette espérance, &amp; que j’attende mesme de là ma défense contre tous ceux qui oseroient mal parler de vostre &amp;c.</hi></p><p>LE BERGER DE FLORE.</p></quote><p>La demande fut réïterée, &amp; le Berger envoya son galant Ouvrage à la Dame. Le voicy, avec la Carte que j’en ay fait graver, afin qu’elle serve à vous conduire dans tous les Lieux dont vous allez voir la description.</p></div>