<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-04_112" resp="wordpro"><head>A M. L’Evesque de Lavaur</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1686 [tome 5], p. 112-121</bibl><p/><p>Je remets encore jusqu’au mois prochain à vous parler de l’Oraison Funebre prononcée dans l’Eglise de l’Hostel Royal des Invalides, par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fléchier, nommé à l’Evesché de Lavaur, le jour que M<hi rend="sup">r</hi> le Contrôleur General y fit faire un Service pour feu M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier, Chancelier de France. Quoy qu’on ait pû vous en dire, on ne vous en peut avoir trop dit. Ce Panegyrique passe pour un Ouvrage achevé, &amp; je me tiens seur que vous en croirez sans peine le témoignage qu’en rend cette Lettre. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Faydit, dont la réputation vous est connuë.</p><quote><label>A M. L’EVESQUE<lb/>DE LAVAUR.</label><p><hi rend="i">Madame de Mayerchroon, Ambassadrice de Dannemarch, &amp; Mademoiselle du Tillet, Niece de M<hi rend="sup">r</hi> Daurat, sont enchantées de vostre Eloquence, Monseigneur, &amp; m’ont prié de vous en faire leurs complimens. Je m’en suis chargé avec d’autant plus de plaisir, que je cherchois l’occasion de vous faire les miens sur la nouvelle Dignité dont venez d’estre revestu, &amp; que vous allez honorer par vostre merite. Je vous les aurois faits plûtost, si j’avois sceu précisément en quel endroit de Bretagne vous faisiez la guerre à l’Heresie. La gloire de vos Armes ne m’a pas esté inconnuë, mais le champ de Bataille l’estoit. Je n’ay point esté surpris de vos Victoires, sçachant que l’épée de la Parole de Dieu entre vos mains, est telle que le Prophete dépeint celle d’un grand Conquerant d’Asie, fort polie &amp; bien limée d’une part pour briller, &amp; fort aiguë &amp; tranchante de l’autre pour blesser les méchans</hi>, Ut splendeat limatus est, acutus est ut vulneret. <hi rend="i">Le moyen de vous resister, puis qu’on dit que vous sçavez encore mieux confondre les Heretiques que loüer les Heros ? Vous nous en fistes un charmant de M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier.</hi></p><p><hi rend="i">Je me trouvay prés d’un Aveugle, qui est fort éclairé d’esprit ; c’est M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Deffiat. Il remercia Dieu tout haut, aprés vous avoir entendu, de ce qu’il luy avoit osté les yeux, &amp; non les oreilles, préferant, disoit-il, la lumiere de vos Discours à celle du Soleil, &amp; aimant mieux estre en estat d’entendre les uns, que de voir l’autre. Un de mes Amis qui a fort voyagé, m’assuroit dernierement qu’il avoit veu à la Meque un Turc qui s’estoit crevé les yeux aprés avoir veu le Tombeau de Mahomet, de peur de les soüiller par la veuë d’autres objets. Je vous répons, Monseigneur, que je boucheray desormais mes oreilles pour ne plus entendre d’autres Orateurs. Vous estes le fleau de ceux qui parlent en public. Le moyen qu’on nous écoute aprés vous avoir entendu</hi> !</p><quote><lg><l>Vidi quanta sub nocte jaceret Nostra dies.</l></lg></quote><p/><p><hi rend="i">En sortant des Invalides, je fus tenté de faire ce que le Pere Joubert Cordelier m’a dit qu’il avoit fait aprés avoir oüy le Sermon de l’Ambition, du Pere Bourdalouë qui est un de ses Chefs-d’œuvre. Il brûla tous les siens, &amp; en fit un sacrifice à ce grand Predicateur. J’ay failly à vous en faire un des miens.</hi></p><p><hi rend="i">Je n’ay point de regret, Monseigneur, de n’estre point né au temps des Demosthenes &amp; des Cicerons. Je trouve en vous tout ce qu’ils avoient de grand &amp; d’elevé, &amp; je sçay bon gré à nostre amy M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chambre qui dit, qu’il ne faut plus que les Orateurs jurent par les Manes de ceux qui sont morts dans la Bataille de Marathon, mais bien par les illustres Morts dont vous avez fait les Oraisons Funebres. J’ay du chagrin seulement de n’avoir pas vécu du temps de nos Peres, que ces bonnes gens admiroient des Discours fort insipides. J’aurois valu quelque chose en ce temps là ; mais par malheur pour moy vous avez mis nostre Siecle dans un autre goust. Ce que je vais vous dire l’est de bien du monde.</hi></p><p><hi rend="i">J’ay une petite Maison de Campagne, où pour tout ornement j’ay fait peindre les sept plus grands Personnages qui ayent jamais esté chacun en leur genre, &amp; que je regarde comme les sept miracles du Monde ; Monsieur le Prince pour la Guerre ; M<hi rend="sup">r</hi> Descartes pour la Physique ; M<hi rend="sup">r</hi> Arnauld pour la Science de la Religion &amp; la Polemique ; M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille pour la Tragedie ; M<hi rend="sup">r</hi> de Lully pour la Musique ; M<hi rend="sup">r</hi> le Brun pour la Peinture ; &amp; vous, Monseigneur, pour l’Eloquence. Le Roy est au dessus de tous vous autres, qui répand ses rayons pour vous éclairer &amp; vous échauffer au travail.</hi></p><quote><lg><l>Hæc sunt ætatis septem Miracula nostræ,</l><l>Lullius, Arnaldus, Condæus, Cartesiusque</l><l>Et tragico Princeps Cornelius ille cothurno,</l><l>Et Brunnus pictor, dicendique arte Magister</l><l>Flexierus. Lodoix tamen hos super eminet omnes.</l></lg></quote><p/><p><hi rend="i">Il y a en bas un petit homme qui vous admire &amp; qui vous regarde tous avec des Lunetes de longue veuë. C’est vostre tres-humble &amp; tres-obeïssant Serviteur,</hi></p><p><hi rend="sc">Faydit</hi>.</p><p>28. Mars 1686.</p></quote></div>