<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-04b_238" resp="wordpro">
          <head>[Madrigaux sur la convalescence de Monseigneur]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1701 [deuxième partie] [tome 5], p. 238-242.</bibl>
          <p>Je vous envoye un Madrigal de M<hi rend="sup">r</hi> Dader, sur l’accident qui a fait trembler toute la France, en menaçant la vie de Monseigneur le Dauphin.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i"> Je ris de voir la Medecine,</l>
              <l rend="i"> Se debatre sur l’origine,</l>
              <l rend="i">De ce mal qu’a souffert nostre auguste Dauphin.</l>
              <l rend="i">Penetré du plaisir de sa convalescence,</l>
              <l rend="i">Sans estre Philosophe, Artiste ou Medecin,</l>
              <l rend="i">En peu de mots voicy ce que j’en pense.</l>
              <l rend="i"> Peuples, qu’on vit tout abatus</l>
              <l rend="i">Craindre pour ce grand Prince une atteinte mortelle,</l>
              <l rend="i"> Tristes François, ne pleurez plus,</l>
              <l rend="i">Le Ciel qui le fit naistre avec tant de vertus</l>
              <l rend="i">N’a voulu par son mal qu’éprouver nostre zele.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ces autres Vers sont sur le mesme sujet, &amp; ont esté faits par un Gentilhomme du Païs de Caux en Normandie.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Prince, vostre accident m’a fait verser des larmes,</l>
              <l rend="i">Et tandis qu’à la Cour tout estoit en alarmes,</l>
              <l rend="i">Par mille vœux secrets j’implorois le secours,</l>
              <l rend="i">Du Seigneur tout-puissant en faveur de vos jours.</l>
              <l rend="i">Qui ne seroit pour vous plein d’amour &amp; de zele ?</l>
              <l rend="i">Des plus rares vertus vous estes le modele,</l>
              <l rend="i">Vous avez l’esprit doux, le cœur grand, genereux,</l>
              <l rend="i">L’ame compatissante au sort des malheureux,</l>
              <l><hi rend="i">Et semblable à</hi> LOUIS <hi rend="i">de qui vous tenez l’estre,</hi></l>
              <l rend="i">Pour le bonheur public, le Ciel vous a fait naistre.</l>
              <l rend="i">Quel Prince, helas ! grand Dieu nous eussiez vous osté !</l>
              <l rend="i">Icy j’entends louër l’excez de sa bonté,</l>
              <l rend="i">Là j’entens publier que dés sa tendre enfance,</l>
              <l rend="i">Il fait son seul bonheur du bonheur de la France.</l>
              <l rend="i">J’entens dire plus loin que ce divin Heros</l>
              <l rend="i">Ne s’endormit jamais dans un lâche repos.</l>
              <l rend="i">On l’a vû, poursuit-on, environné de gloire,</l>
              <l rend="i">Au travers des perils courir à la Victoire,</l>
              <l rend="i">Et mettre aprés sans peine au rang de ses amis,</l>
              <l rend="i">Ceux qu’il avoit domptez comme ses ennemis.</l>
              <l rend="i">Ce Prince moderé, bien-faisant, magnanime,</l>
              <l rend="i">A de tout l’univers &amp; l’amour &amp; l’estime,</l>
              <l rend="i">Heureux ceux dont le sort est d’estre incessamment</l>
              <l rend="i">Attachez à servir un Prince si charmant.</l>
              <l rend="i">Pour moy, si je pouvois, au gré de mon envie,</l>
              <l rend="i">L’admirer, le servir tout le temps de ma vie,</l>
              <l rend="i">L’on me verroit constant luy marquer tour à tour</l>
              <l rend="i">Mon zele, mon respect, ma joye &amp; mon amour.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>