<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02a_087" resp="wordpro"><head>Sur le Mariage</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (première partie) [tome 2], p. 87-98</bibl><p/><p>Tant de Gens se plaignent du Mariage, que les Vers que vous allez lire, doivent estre d’un goust general. Je n’en connois point l’Autheur. Je sçay seulement qu’on les a fort estimez icy, &amp; que plusieurs Connoisseurs se sont empressez pour en avoir des Copies.</p><quote><label>SUR LE MARIAGE.</label><lg><l rend="i">Non, je ne feray pas ce qu’on veut que je fasse,</l><l rend="i">Et deussent succeder cent maux à la menace,</l><l rend="i">Deussent tous mes parens me priver de leur bien,</l><l rend="i">Me marier, bons Dieux ! non, je n’en feray rien.</l><l rend="i">Mon repos m’est plus cher que tout leur heritage ;</l><l rend="i">On le perd au moment qu’on se met en ménage,</l><l rend="i">Je veux le conserver jusqu’à l’extrémité.</l><l rend="i">L’Epoux le moins à plaindre est un homme gâté.</l><l rend="i">Quoy, s’attacher toûjours à la mesme personne !</l><l rend="i">Ne la pouvoir quitter que la mort ne l’ordonne !</l><l rend="i">Estre forcé d’oüir un babil odieux !</l><l rend="i">S’entendre contredire à toute heure, en tous lieux !</l><l rend="i">Essuyer une humeur bizare &amp; querelleuse !</l><l rend="i">Avoir à contenter une ame ambitieuse !</l><l rend="i">Ah, c’est trop de tourment pour pouvoir estre heureux,</l><l rend="i">Et trop d’abaissement pour un cœur genereux.</l><l rend="i">L’Hymen avec la joye a tant d’antipatie,</l><l rend="i">Qu’il n’a que deux beaux jours, l’Entrée &amp; la Sortie ;</l><l rend="i">Si l’on en trouve plus, c’est par un cas fortuit,</l><l rend="i">Il en a cent mauvais, pour une bonne nuit.</l><l rend="i">Tircis dit que penser aux douceurs du Veuvage,</l><l rend="i">C’est le plus grand plaisir qu’en reçoit l’homme sage,</l><l rend="i">Que ce port de salut fait son affection,</l><l rend="i">Qu’il emprunte de là sa consolation,</l><l rend="i">Et que sans cet espoir il n’est point d’avantage</l><l rend="i">Qui le pust engager au joug du Mariage.</l><l rend="i">Mais helas ! quel plaisir d’attendre son bonheur</l><l rend="i">D’un coup, dont le trépas peut seul estre l’autheur ;</l><l rend="i">Et s’il differe trop, d’en pester dans son ame,</l><l rend="i">Et de mourir cent fois, de voir vivre une femme !</l><l rend="i">Je m’aime trop, Damon, pour vouloir m’exposer</l><l rend="i">A ces tristes desirs que l’Hymen sçait causer.</l><l rend="i">Bans, Articles, Contrat, n’ont jamais pû me plaire.</l><l rend="i">J’estime un bon Curé, je prise un bon Notaire ;</l><l rend="i">Mais qui peut approuver leurs Actes inhumains ?</l><l rend="i">On est perdu d’abord qu’on tombe entre leurs mains ;</l><l rend="i">Il n’est point sous les Cieux de telle piperie,</l><l rend="i">Pour un mot, ces gens-là vous brident pour la vie.</l><l><hi rend="i">On n’a pas plûtost dit le malheureux</hi> Oüy,</l><l rend="i">Que tout ce qui charmoit, se trouve évanoüy.</l><l rend="i">L’amour comme l’éclair qui traverse la nuë,</l><l rend="i">Se passe en se perdant, dés que la chose est deuë ;</l><l rend="i">Et l’on ne peut unir, que l’on ne soit jaloux,</l><l rend="i">Les façons de l’Amant à celles de l’Epoux.</l><l rend="i">Point donc d’engagement d’une telle nature,</l><l rend="i">Le nom d’Epoux est fade, &amp; de mauvais augure,</l><l rend="i">Son employ, c’est bien pis ; il cause de l’ennuy,</l><l rend="i">En moins de quatre jours, au plus zelé pour luy,</l><l rend="i">Et l’épreuve fait voir, que prenant une Femme</l><l rend="i">On s’érige en Forçat qui va tirer la rame.</l><l rend="i">Seigneur, preserve moy d’un estat si fâcheux.</l><l rend="i">Vive la liberté, c’est l’estat que je veux.</l><l rend="i">Estes-vous bien auprés d’Aminte, ou de Silvie ?</l><l rend="i">Vous les pouvez aimer s’il vous en prend envie ;</l><l rend="i">Et quand vous estes las de leur faire la cour,</l><l rend="i">Vous pouvez à Climene attacher vôtre amour.</l><l rend="i">Hors du cruel Hymen, on n’aime point par force ;</l><l rend="i">Sans congé de Justice, on rompt, on fait divorce ;</l><l rend="i">On gouverne son cœur selon son bon plaisir,</l><l rend="i">Les chemins sont ouverts, on n’a qu’à bien choisir.</l><l rend="i">Quand on est marié, cent sujets se presentent,</l><l rend="i">Ou l’ardeur diminuë, ou les froideurs augmentent ;</l><l rend="i">Le trop de liberté n’a qu’un facheux retour,</l><l rend="i">On se lasse aisément de se voir chaque jour ;</l><l rend="i">Rien alors de nouveau ; plus alors de mistere ;</l><l rend="i">Plus de douceur, sinon quelque douceur amere ;</l><l rend="i">On est comme abismé dans un gouffre profond,</l><l rend="i">Dont on ne peut trouver la rive ny le fond.</l><l rend="i">Veut-on toûjours s’aimer, &amp; se faire caresse ?</l><l rend="i">Qu’on s’en tienne aux beaux noms d’Amant &amp; de Maistresse.</l><l rend="i">Lorsque l’on fait l’amour, on veut toûjours se voir,</l><l rend="i">Son ardeur adoucit la peine &amp; le devoir.</l><l rend="i">A-t-on quelque defaut, on fait tout son possible</l><l rend="i">Pour empescher du moins qu’il ne soit trop visible ;</l><l rend="i">Mais est-on marié, l’on ne se contraint plus,</l><l rend="i">Tous les soins qu’on a pris paroissent superflus ;</l><l rend="i">On devient negligé dés la premiere année.</l><l rend="i">Clindor estoit fort propre avant son Hymenée ;</l><l rend="i">Tous ses ajustemens ne faisoient pas un ply ;</l><l rend="i">C’estoit un aimable homme, un galant accomply ;</l><l rend="i">Il ne lavoit ses mains que d’Eau rose ou d’Eau d’Ange ;</l><l rend="i">Sa Perruque &amp; ses Gands n’estoient que Fleur d’Orange ;</l><l rend="i">Il répandoit par tout la joye &amp; les douceurs,</l><l rend="i">De la mesme façon que les bonnes odeurs.</l><l rend="i">Mais depuis son Hymen, que de Metamorphoses</l><l rend="i">Pervertissent en luy les plus aimables choses !</l><l rend="i">Ce Berger qui charmoit les sens &amp; les esprits,</l><l rend="i">Sent maintenant le bouc, au lieu de l’ambre gris ;</l><l rend="i">Il n’a plus d’enjoüement, plus aucun soin de plaire ;</l><l rend="i">Il semble avoir toûjours en teste quelque affaire ;</l><l rend="i">A peine en quatre jours prononce-t-il un mot ;</l><l rend="i">Il ne fait que resver ; enfin il est tout sot.</l><l rend="i"> Qui recourt à l’Hymen, court grand risque de l’estre ;</l><l rend="i">En ce cas le Mary n’est pas toujours le Maistre ;</l><l rend="i">Son pouvoir ne sçauroit détourner ce malheur,</l><l rend="i">Si l’on ne m’en croit pas, il est certain, Seigneur,</l><l rend="i">Que je pourrois nommer tant la chose est publique,</l><l rend="i">Il est declaré sot par Arrest autentique.</l><l rend="i">Lisis l’est comme luy ; Licas l’est en secret,</l><l rend="i">Si je les nommois tous je n’aurois jamais fait.</l><l rend="i">Il faudroit remonter jusqu’au premier des hommes,</l><l rend="i">Et voir si le Serpent ne le trompa qu’en pommes.</l><l rend="i">Pour moy, qui ne veux point courir un tel danger,</l><l rend="i">Je fuis le Mariage, &amp; n’y veux point songer.</l><l rend="i">Je sçay qu’on ne voit point sous ses loix, dans cet âge,</l><l rend="i">De Bergere, d’esprit si modeste &amp; si sage,</l><l rend="i">Qui lasse avec le temps d’estre Femme de bien,</l><l rend="i">Ne donne quelque atteinte à ce rude lien ;</l><l rend="i">Je le sçay des Bergers de plus d’une contrée,</l><l rend="i">Et je l’ay mesme appris de Zelie &amp; d’Astrée.</l><l rend="i">De si fâcheux avis m’ont jetté dans l’effroy,</l><l rend="i">Jamais on n’entendra parler d’Hymen pour moy.</l><l rend="i">Que dis-je, helas ! je sens qu’il faut que je m’y rende.</l><l rend="i">Le Ciel me met dans l’ame une frayeur plus grande ;</l><l rend="i">Il ne force personne à ce joug importun ;</l><l rend="i">Mais il damne celuy qui vit sur le commun.</l></lg></quote></div>