<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-01_244" resp="wordpro"><head>[Lettre en Vers de Madame des Houlières]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1694 [tome 1], p. 244-251.</bibl><p>Vous avez raison, Madame, d’estre inquiete de la santé d’une des plus illustres personnes de vostre sexe. Madame des Houlieres, dont on a publié la mort dans vostre Province, est encore pleine de vie ; mais elle est toujours attaquée d’un mal facheux qui alarme ses amis, quoy qu’il y ait tout lieu d’esperer que les remedes &amp; les soins que prennent d’elle des Medecins tres-habiles la retabliront dans sa premiere santé. Comme vous recherchez curieusement tous ses ouvrages, je vous envoye l’Epitre que vous m’avez demandée. C’est une réponse à une Lettre que Madame la Comtesse d’Alegre luy avoit écrite sur l’Epitre à M<hi rend="sup">r</hi> Arnaut, Fermier General, où elle la loüoit de ce qu’elle y avoit mis tous les Tresors des Indes.</p><quote><label>A MADAME<lb/>LA COMTESSE<lb/>D’ALEGRE.</label><lg><l rend="i"> Non, charmante Iris, dans ma Lettre,</l><l rend="i">Je n’ay point employé les précieux tresors</l><l rend="i"> Que l’Inde étale sur ses bords.</l><l><hi rend="i">Quand on veut parler juste, on ne sçauroit les mettre</hi></l><l rend="i">Que dans l’expression des brillantes couleurs,</l><l rend="i"> Qui font que les plus vives fleurs</l><l rend="i">Avec vostre beau teint n’oseroient se commettre.</l><l rend="i">S’il arrive qu’un jour je chante dans mes Vers</l><l rend="i">Ce teint toujours vainqueur des plus affreux hivers,</l><l rend="i">Que ne pourray-je point là-dessus me promettre ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Des roses dont à son réveil</l><l rend="i"> La jeune Amante de Cephale</l><l rend="i"> Seme la route du Soleil,</l><l rend="i">Des pleurs dont s’enrichit la Mer Orientale,</l><l rend="i">Lors que son tendre cœur déteste le sommeil</l><l rend="i">D’un vieux Epoux contraint de devenir Cigale,</l><l rend="i"> Je prendray la fraischeur, le blanc, &amp; le vermeil,</l><l rend="i">Pour composer un teint à vostre teint pareil,</l><l rend="i">Et je ne feray rien cependant qui l’égale.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ces précieuses gouttes d’eau,</l><l rend="i">Que la brûlante ardeur du celeste flambeau</l><l rend="i"> Durcit dans le sein de la terre,</l><l rend="i"> Les Diamans, ces beaux cailloux</l><l rend="i">Du feu de vos regards, ce feu brillant &amp; doux,</l><l rend="i">Plus à craindre par tout que les feux du Tonnerre,</l><l rend="i"> Serviront à peindre l’éclat,</l><l rend="i">Et dans la dureté qui leur est naturelle,</l><l rend="i">Peut-estre trouverois-je à faire un parallele</l><l rend="i">D’un cœur que mille Amans accusent d’estre ingrat.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour peindre la beauté de cette tresse blonde,</l><l rend="i">Que les jeunes Zephirs, ces petits imprudens,</l><l rend="i"> Rendent quelquefois vagabonde,</l><l rend="i">Je prendray le Soleil, lors qu’au sortir de l’onde</l><l rend="i">Le bain aura rendu ses rayons plus ardens.</l><l rend="i">Iris, quand je je voudray parler de vostre bouche,</l><l rend="i">Le rouge du Rubis sera d’un grand secours,</l><l rend="i">Ce beau rouge si vif, qu’on craint presque toujours</l><l rend="i"> De se brûler quand on y touche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voilà pour vous, aimable Iris,</l><l rend="i">Ce qu’on peut emprunter sur le Rivage More,</l><l rend="i">Mais à ce riche amas de rayons, de Rubis,</l><l rend="i">De Diamans, de fleurs, qu’on vient de voir éclore,</l><l rend="i">Et de Perles que font les larmes de l’Aurore,</l><l rend="i">Lors qu’elle les répand dans le sein de Thetis,</l><l rend="i"> Il manque quelque chose encore.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est un esprit solide, agreable, élevé,</hi></l><l rend="i"> Qui ne cherche point à paroistre,</l><l rend="i"> Et qui par un excellent Maistre</l><l rend="i"> Fut dés le berceau cultivé.</l><l rend="i">C’est un cœur genereux, sincere, adroit &amp; tendre,</l><l rend="i">Toujours par la vertu conduit &amp; préservé</l><l rend="i">D’un dangereux poison pour les cœurs reservé,</l><l rend="i"> Qui d’abord les reduit en cendre.</l><l rend="i"> Où tout cela peut-il se prendre ?</l><l rend="i"> Iris, quand je l’auray trouvé,</l><l rend="i">Le portrait que pour vous je brûle d’entreprendre,</l><l rend="i">Sera si ressemblant &amp; si bien achevé,</l><l rend="i"> Qu’on ne pourra pas s’y méprendre.</l></lg></quote></div>