<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-05_130" resp="wordpro"><head>Le Sceau d’Amalthée</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1698 [tome 5], p. 130-135.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud, dont vous avez vû plusieurs Ouvrages, a envoyé à Mademoiselle de Scuderi pour le Roy une Agathe antique, où la corne d’Abondance est gravée. Cette pierre du Sceau d’Amalthée est tres rare, &amp; les plus sçavans Antiquaires conviennent qu’elle est du temps d’Alexandre second, Roy de Syrie, qui gagna une Bataille proche de Tir contre Demetrius, dont il conquit le Royaume. Cette double corne d’Abondance, où l’on voit des coquilles pourprées &amp; des fleurs entremeslées, est tres-curieuse ; &amp; vous trouverez la Fable dont M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud l’a accompagnée, fort ingenieuse &amp; fort agreable. Le tout a esté tres-bien receu de Sa Majesté.</p><quote><label>LE SCEAU D’AMALTHÉE.</label><lg><l>Non loin de la Dordogne, &amp; de son beau rivage,</l><l>S’éleve en un costeau couronné d’un bocage,</l><l>Un Palais de rocher à l’honneur de LOUIS,</l><l>Monument éternel de ses faits inoüis.</l><l>Damon qui l’a creusé, rempli d’un noble zele,</l><l>Dont son cœur est épris pour sa gloire immortelle,</l><l>Y rêvant depuis peu sous des Orangers verts,</l><l>Que ce beau lieu défend des plus rudes Hivers,</l><l>Fut surpris tout-à coup d’y voir un vase antique,</l><l>D’une sçavante Fée ouvrage magnifique.</l><l>Un feston de Laurier à des épis mêlé ;</l><l>Entouroit par le haut le marbre ciselé.</l><l>Au dessous sur un fond plus poli qu’une glace,</l><l>Qui du reste du vase occupoit tout l’espace,</l><l>Dés mille ans cette Fée en caracteres d’or</l><l>Avoit gravé ces mots qui s’y lisent encor,</l><l>Et qui de la façon dont nos Quatrains s’écrivent,</l><l>Forment tout alentour les douze Vers qui suivent.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><quote><lg><l>Au temps où Damon trouvera</l><l>Sous ce roc le Sceau d’Amalthée,</l><l>L’abondance alors regnera</l><l>Avec la Paix si souhaitée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les beaux Arts seront honorez,</l><l>Et les neuf Filles de Memoire</l><l>Monteront sur des chars dorez</l><l>Au brillant Palais de la Gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>LOUIS par ses puissans efforts</l><l>Ayant calmé la Terre &amp; l’Onde,</l><l>Ne s’occupera plus alors</l><l>Qu’à faire le bonheur du Monde.</l></lg></quote><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Damon à peine eut lû que dans le même instant</l><l>Il enfonce sa main dans le vase éclatant,</l><l>Et par l’heureux hazard qui le comble de joye,</l><l>Il y trouve aussi tost le Sceau qu’il vous envoye,</l><l>Et qui, chere Sapho, va paroistre à vos yeux,</l><l>Comme un riche present de l’Olimpe des Dieux.</l><l>Remettez-le à Loüis. Le Sceau de l’abondance</l><l>Ne peut estre qu’aux mains du Heros de la France,</l><l>Qui connoist vos vertus, qui cherit les beaux Arts,</l><l>Qui des rares Esprits dans son Empire épars,</l><l>Et de biens &amp; d’honneurs couronne le merite,</l><l>Et ramene les jours &amp; d’Auguste &amp; de Tite.</l></lg></quote></div>