<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-09_256" resp="wordpro"><head>[Lettre à M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1699 [tome 9], p. 256-268.</bibl><p>Je vous envoye une Lettre qui passe icy pour un chef-d’œuvre.</p><quote><label>LETTRE À MONSIEUR<lb/>DE S. EVREMONT,<lb/><hi rend="i">Sur la mort de Madame Mazarin.</hi></label><p>Je prens trop de plaisir, Monsieur, au commerce que j’ay avec vous par vos Ouvrages, pour ne me pas interesser à vostre peine. Vous venez de perdre Madame Mazarin ; vous aviez de la sensibilité pour ses attraits, &amp; de l’admiration pour son esprit ; vous l’avez dit trop de fois pour n’en estre pas cru. Tout le monde en est si persuadé, que personne ne parle icy de sa mort, sans parler de vostre douleur, les regrets que l’on luy donne sont inseparables de ceux que l’on ne sçauroit vous refuser. En nous faisant ressentir sa perte, par la maniere dont vous peignez les qualitez qui brilloient en elle, &amp; dont vous estiez si charmé : vous nous faites ressentir vostre affliction, &amp; l’on est également touché pour elle, &amp; pour vous. Vostre douleur interesse d’autant plus, qu’elle est dans le cœur &amp; dans l’esprit, &amp; que vous ne sçauriez guere emprunter le secours de la raison pour surmonter les mouvemens de la nature.</p><p>Cependant la perte que vous venez de faire est irreparable, &amp; dans les afflictions où il n’y a point de parti à prendre que celuy de se consoler &amp; de pleurer toujours, on doit faire un essay de sa fermeté, plûtost que de succomber a sa foiblesse. Il faut que l’impossibilité du remede nous force à nous mettre au dessus du mal, &amp; de toutes les raisons qui nous manquent pour soulager nostre douleur, nous devons nous en former une qui nous serve, s’il se peut, à nous guerir.</p><quote><lg><l rend="i">Hortense est descenduë au séjour du trépas,</l><l rend="i"> Tu ne verras plus ses appas.</l><l rend="i">Pour fléchir la rigueur du sort qui l’a ravie</l><l rend="i"> Tu tenterois un vain effort,</l><l rend="i">On passe tous les jours de la vie à la mort,</l><l rend="i">Personne ne revient de la mort à la vie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le sort qui l’a soumise à ses barbares loix</l><l rend="i">Fait voir que la Beauté ne rend point immortelle.</l><l rend="i"> Tu ne sçaurois loüer en elle</l><l rend="i"> Que ce qu’elle fut autrefois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Celle que tu voyois sans cesse,</l><l rend="i"> Celle qu’au gré de ta tendresse</l><l rend="i"> Tu ne voyois jamais assez ;</l><l rend="i">Celle dont les appas avec tant de noblesse</l><l rend="i"> Dans tes écrits sont retracez,</l><l rend="i">N’a plus cet air aimable, engageant, vif &amp; tendre</l><l rend="i"> Qui força ton cœur à se rendre.</l><l rend="i">Tu n’entens plus sa voix, tu ne peus plus la voir ;</l><l rend="i">Hortense enfin n’est plus qu’une funeste cendre</l><l rend="i">Que tes pleurs &amp; tes cris ne sçauroient émouvoir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Depuis cette triste disgrace</l><l rend="i">Tout te paroist affreux, tout a changé de face,</l><l rend="i">L’Univers appauvry ne t’offre plus d’attraits</l><l rend="i"> Qui ne te semblent imparfaits.</l><l rend="i">De l’astre qui nous luit la lumiere te blesse.</l><l rend="i">Rien ne se passe au monde où ton cœur s’interesse.</l><l rend="i">Rien ne peut t’arracher des vœux ny des souhaits.</l><l rend="i">Pour tenter le secours que l’amour propre inspire</l><l rend="i">Tu parcours vainement d’un regard curieux</l><l rend="i"> Tout ce qui plaist à d’autres yeux,</l><l rend="i">La terre n’a plus rien qui te puisse suffire,</l><l rend="i"> Hortense te manque en tous lieux.</l></lg></quote><p>Rien, sans doute, ne nous est plus sensible que de perdre ce qui nous est cher. Si ce n’est pas tout à fait cesser de vivre, c’est toujours mourir en quelque sorte. On joüit de tout avec une personne que l’on aime ; on ne goûte rien, on ne joüit de rien ! dés qu’elle n’est plus, c’est presque ne plus tenir à la vie ; mais rien n’est plus vain que de s’attacher à ce qui est perissable. Nous avons des desirs infinis, &amp; nous nous limitons à une petite portion de ce monde, à une beauté qui perit, à une fleur qui se fane, nous n’aimons rien, n’envisageons rien au delà : vous venez de faire la triste épreuve de ce que je dis, tous les hommes la font comme vous, &amp; personne ne se corrige,</p><quote><lg><l rend="i"> Tu vois par ce triste revers</l><l rend="i"> Que tout passe dans l’Univers.</l><l rend="i">Celle que tu trouvois si charmante &amp; si belle</l><l rend="i"> A subi cette loy cruelle</l><l rend="i">C’est pour toy, je l’avoüe, un triste souvenir ;</l><l rend="i">Mais aprés ce trépas il est un avenir,</l><l rend="i">Et tu peux esperer de revivre avec elle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> En vain pour faire l’esprit fort</l><l rend="i">On veut que tout perisse en nous aprés la mort.</l><l rend="i">Pour se désabuser d’une erreur si grossiere</l><l rend="i"> On n’a qu’à lire tes écrits,</l><l rend="i"> Peut-on penser que la matiere</l><l rend="i"> Inspire tout ce que tu dis ?</l><l rend="i"> Le corps n’a que le seul usage</l><l rend="i"> Des sens qu’il reçut pour partage</l><l rend="i">Il s’ignore luy-même, il ne peut s’éclairer.</l><l rend="i">Il ne sçait ce que c’est de craindre &amp; d’esperer.</l><l rend="i"> L’ame est une immortelle essence</l><l rend="i"> Qui conçoit, qui doute, qui pense</l><l rend="i">Qui juge, qui contemple, &amp; qui sçait écarter</l><l rend="i">L’erreur des Veritez où l’on doit se soumettre.</l><l rend="i">Il n’est rien de caché que l’esprit ne penetre</l><l rend="i">Heureux, si comme il voit sans en pouvoir douter</l><l rend="i">L’imposture &amp; le vice attachez à son estre</l><l rend="i"> Il ne cherchoit à les connoistre</l><l rend="i"> Qu’afin de les mieux éviter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’ame en quittant le corps à nostre heure derniere</l><l rend="i"> Vole au séjour de la lumiere,</l><l rend="i">Et si-tost que ce corps cesse d’estre animé</l><l rend="i"> Il retourne dans la poussiere</l><l rend="i"> Dont la main de Dieu l’a formé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Enfin quoy qu’Epicure avance,</l><l rend="i">L’ame ne perit point dans le séjour des morts</l><l rend="i"> Et le tombeau de ton Hortense</l><l rend="i"> En cache seulement le corps.</l></lg></quote><p>Vostre Heros, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Grammont, qui s’interesse à vostre repos, comme vous vous interessez à sa gloire, seroit d’avis que vous vous éloignassiez des lieux où vous estes, qui rappellent sans cesse à vostre esprit l’Image de Madame Mazarin, &amp; qui ne sont propres qu’à entretenir vostre douleur.</p><quote><lg><l rend="i">Ces lieux ne sont pour toy qu’un sujet de tristesse,</l><l rend="i">Et loin d’estre touchez de tes cris superflus,</l><l rend="i"> Ils te font souvenir sans cesse</l><l rend="i"> Qu’elle fut, &amp; qu’elle n’est plus.</l><l rend="i">Rien ne doit t’engager d’y rester davantage,</l><l rend="i">Quitte, quitte, un séjour fatal à ton repos,</l><l rend="i"> Repasse sur nostre rivage</l><l> <hi rend="i">Et vien retrouver ton Heros.</hi></l></lg></quote><p>Il joint encore au bon esprit du Comte, les agrémens qu’avoit autrefois le Chevalier. Il efface les jeunes Courtisans par son enjoûment &amp; par sa vivacité, &amp; il leur fait honte par sa politesse.</p><quote><lg><l rend="i"> Toûjours vif dans ses reparties,</l><l rend="i"> Toûjours nouveau dans ses saillies</l><l rend="i"> Inimitable en ses façons,</l><l rend="i">Il n’abandonne point son brillant caractere.</l><l rend="i"> Pour sçavoir vivre en l’art de plaire</l><l rend="i"> On doit prendre de ses leçons.</l></lg></quote><p>Courtisan toujours assidu, ce qui est ordinaire, &amp; toujours agréable à son Maistre, ce qui est rare, il ne cede à personne la gloire de luy plaire, &amp; il ne l’approche jamais sans y réussir.</p><p>Avoüons la verité, il faudroit estre bien insensible, pour n’estre pas excité à ce dessein par toutes les vertus qui brillent dans ce grand Prince. Je sçay que la Renommée vous en instruit fort souvent, &amp; que vous en écoutez le récit avec étonnement ; mais vous perdez beaucoup à ne les pas considerer de plus prés. Il ne tient qu’à vous de le voir &amp; de l’entendre. Il vous l’a permis depuis longtemps ; c’est un beau spectacle qu’un Roy digne de servir de modelle aux autres Rois, &amp; qui réunit en luy toutes les vertus de la Guerre &amp; de la Paix. Venez joüir de ce bonheur, venez voir le plus grand &amp; le meilleur de tous les Princes. Vous le trouverez au dessus des Heros dont vous avez ranimé la gloire dans vos Ecrits &amp; l’idée mesme que vous avez d’Alexandre fera place à l’admiration que vous ne pourrez luy refuser.</p><quote><lg><l rend="i">Alexandre, il est vray, par des faits inoüis</l><l rend="i"> S’est fait un grand nom dans l’Histoire ;</l><l rend="i">Mais si sur le Granique il eust trouvé LOUIS</l><l rend="i">Je n’aurois pas voulu répondre de sa gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De la moitié du monde il accrut ses Etats</l><l rend="i">La Victoire pour luy fut constante &amp; fidelle</l><l rend="i">Peut-estre qu’à sa voix elle eust esté rebelle</l><l rend="i"> S’il avoit eu l’Europe sur les bras,</l><l rend="i"> Et LOUIS a triomphé d’elle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ceux qui devoient dans leurs projets</l><l rend="i">Attaquer nos remparts, &amp; les réduire en cendre,</l><l rend="i">Ont vû par nos Soldats désoler leurs guerets,</l><l rend="i">Forcer leurs Bataillons, &amp; leur Ville à se rendre.</l><l rend="i">Sur leur propre foyer contraints de se défendre</l><l rend="i">Ils le verroient encore faire d’autres progrés,</l><l rend="i"> Si LOUIS sensible aux regrets</l><l rend="i"> Que cent Peuples faisoient entendre</l><l rend="i"> Ne leur avoit donné la Paix.</l></lg></quote><p>Toute l’Europe avoit conspiré contre luy, ses Ennemis pressoient de tous costez sa Frontiere, son Royaume estoit comme une Place assiegée. Il se met en défense il attaque, il combat, il triomphe de ceux qui s’estoient promis de l’accabler ; &amp; aprés leur avoir fait ressentir les malheurs de la Guerre, il leur a donné la Paix, &amp; leur en a imposé luy-mesme les conditions.</p></quote></div>