<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_152" resp="mercure"><head>Lettre XXII</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 152-154.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre XXII.</label><p rend="i">À Paris. </p><p>IL y a deux jours, Monsieur, que je pris la liberté de vous écrire un Billet, où je vous disois ma pensée sur l’Enigme en taille douce de vostre dernier Mercure. Depuis ce temps-là j’ay lû une seconde fois celles que vous y proposez en Vers, &amp; si je ne me trompe, plus heureusement que la premiere, puis que j’en ay trouvé les Mots. Ce sont <hi rend="i">l’académie</hi> &amp; <hi rend="i">le Coq d’un Clocher</hi>. Elles sont si justes &amp; si claires, qu’elles n’ont pas besoin d’explication, &amp; je m’étonne comment elles ne m’ont point sauté d’abord aux yeux. Il faut pourtant que vous permettiez à ma Muse familiere de s’égayer un peu, &amp; de vous dire à sa façon ce qu’elle en pense.</p><lg><l><space/>Cette Enigme est l’Académie</l><l>Où le Mérite met les petits &amp; les grands :</l><l>Comme elle est en tous lieux chere aux habiles Gens,</l><l><space/>L’Ignorance est son ennemie.</l></lg><lg><l>Ses Membres sont au nombre de quarante,</l><l>Qui bien que différens, forment un mesme Corps,</l><l>Et qui font mieux que la Troupe sçavante</l><l>Connoistre les Vivans, &amp; revivre les Morts.</l></lg><lg><l>De nostre Langue elle est l’Arbitre Souveraine ;</l><l><space/>    Aussi LOUIS la traite-t-il en Reyne,</l><l><space/>    Il la soûtient par ses bienfaits,</l><l>Et pour comble d’honneur, la place sous le Dais.</l></lg><lg><l>D’Arles &amp; de Soissons elle se dit la Mere ;</l><l>Mais quoy qu’elle ait donné mille Ouvrages divers,</l><l>Qu’on admire par tout &amp; sa prose &amp; ses Vers,</l><l>Elle n’a pas encor achevé sa Grammaire.</l></lg><p>Je vous donne le bonjour, Monsieur, &amp; suis, &amp;c.</p><p rend="sc">L’Abbé Droüyn. </p></quote></div>