<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-09_013" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1690 [tome 10], p. 13-22.</bibl><p>Voicy d’autres Ouvrages de Vers sur cette mesme matiere. Les trois premiers Sonnets sont de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer, de l’Academie Françoise : le quatriéme, de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc, de la mesme Academie, &amp; le cinquiéme, de M<hi rend="sup">r</hi> de Liniere.</p><quote><label>LE ROY<lb/>A SON PEUPLE.</label><lg><l rend="i">Cher Peuple, à m’obeir si prompt &amp; si fidelle,</l><l rend="i">Vous qui me consacrez &amp; vos biens &amp; vos bras,</l><l rend="i">Vous en qui le courage &amp; l’ardeur d’un beau zele</l><l rend="i">Me donnent des Heros autant que de Soldats.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Soûtenons jusqu’au bout une illustre querelle ;</l><l rend="i">Que tout soit contre moy, que contre mes Etats</l><l rend="i">Il s’éleve une Ligue injuste &amp; criminelle,</l><l rend="i">Le Ciel &amp; mes Sujets ne me manqueront pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nous vaincrons, &amp; la Paix qui suivra la Victoire,</l><l rend="i">Ramenant l’abondance au milieu de la gloire,</l><l rend="i">Fera de nostre sort Rois &amp; Peuples jaloux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Toutes les Nations environt à la France</l><l rend="i">Un Roy, dont vostre zele augmente la Puissance,</l><l rend="i">Tous les Rois m’envîront des Sujets comme vous.</l></lg></quote><quote><label>Sur la défaite des Flotes Angloise &amp; Hollandoise.</label><lg><l rend="i">Peuples jaloux, voyez quelles morts, quel carnage</l><l rend="i">Viennent d’ensanglanter l’un &amp; l’autre Element.</l><l rend="i">Un Roy vangeur des Rois a puny vostre rage ;</l><l rend="i">Malheur à qui s’expose à son ressentiment.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Au lâche Usurpateur vous ouvrez un passage,</l><l rend="i">Vous l’élevez au Trône ; il regne impunément ;</l><l rend="i">Loüis sur vos Vaisseaux a vangé cet outrage.</l><l rend="i">Quel horrible debris ! quel vaste embrasement !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Humiliez, confus aprés cette disgrace,</l><l rend="i">Oserez-vous encor, pleins de la même audace,</l><l rend="i">Disputer avec nous de l’Empire des Eaux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dés que Louis poursuit la peine de vos crimes,</l><l rend="i">L’Ocean vous voit fuir, voit brûler vos Vaisseaux,</l><l rend="i">Et pour les engloutir, luy prête ses abismes.</l></lg></quote><quote><label>Sur la Victoire remportée<lb/>en Savoye.<lb/>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Que le Ciel fait pour vous de miracles visibles !</hi></l><l><hi rend="i">Grand Roy, la Ligue en vain redouble ses efforts ;</hi></l><l rend="i">Rien ne peut ébranler vos forces invincibles ;</l><l rend="i">Rien ne peut épuiser vos immenses tresors.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le zele des François rend vos armes terribles :</l><l rend="i">Une si noble ardeur leur donne des transports</l><l rend="i">Qui leur font penetrer des lieux inaccessibles,</l><l rend="i">Et couvrir des rochers d’une moisson de morts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que ce triomphe est beau ! mais qu’il s’augmente encore,</l><l rend="i">Quand de vostre Grandeur, que l’Univers adore,</l><l rend="i">Le surprenant éclat ne vous ébloüit pas !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Loin de vous élever par ces grands avantages,</l><l rend="i">Vostre cœur reconnoist par d’assidus hommages</l><l rend="i">L’invisible secours qui soutient vostre bras.</l></lg></quote><quote><label>Sur les heureux succés des armes du Roy.</label><lg><l rend="i">Non, ne vous lassez point d’étaler vostre joye,</l><l rend="i">Peuples trop fortunez sous les loix de LOUIS,</l><l rend="i">Vous ne devez qu’à luy ces succés inoüis,</l><l rend="i">Et ces prosperitez que le Ciel vous envoye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De plus de Potentats que l’on n’en vid à Troye</l><l rend="i">Les complots forcenez sont presque évanouis,</l><l rend="i">Et l’aveugle fureur dont ils sont éblouis</l><l rend="i">A de nouveaux lauriers n’a fait qu’ouvrir la voye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel Hercule jamais égala nôtre Roy ?</l><l rend="i">Seul dans tout l’Univers défenseur de la Foy,</l><l rend="i">Du Dieu des Combattans il lance le tonnerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ses Ennemis par tout en ressentent les traits,</l><l rend="i">Et les ayant domptez par une juste guerre,</l><l rend="i">Il doit encor bien-tost leur imposer la Paix.</l></lg></quote><quote><label>Sur le mesme sujet.</label><lg><l rend="i">Cedez, fiers Ennemis, nostre tonnerre gronde :</l><l rend="i">Tous ceux qui pretendoient nous donner de l’effroy,</l><l rend="i">Voudroient estre avec nous dans une paix profonde,</l><l rend="i">Et venir en tremblant recevoir nostre loy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nous sommes triomphans sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i">Nostre vigueur éclate, on nous craint, &amp; je croy</l><l rend="i">Que la France seroit la Maistresse du monde,</l><l rend="i">Si c’estoit le desir de nostre Auguste Roy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Luxembourg à Fleurus sa vaillance déploye ;</hi></l><l rend="i">Le hardy Catinat se signale en Savoyee</l><l rend="i">Et Tourville sur mer a mis l’Anglois, à bas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy que ces trois grands Chefs honorent nos Histoires,</l><l rend="i">Ce n’est ny leur sçavoir, ny leur cœur, ny leur bras,</l><l rend="i">Mais l’esprit de LOUIS qui gagne les Victoires.</l></lg></quote></div>