<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-09_150" resp="angele"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1698 [tome 9], p. 150-151.</bibl><p>Les Vers que vous allez lire meritent un aussi bel air que celuy que vous trouverez dans les paroles que j'ay fait graver<note resp="editor">Le Mercure galant publie en juillet et en septembre 1698 le poème de l’air nouveau <hi rend="i">Quand je vous vois belle Philis</hi>. Dans les exemplaires publiés en ligne dans Gallica (<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62663022/f271.image"/> et https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62669395/f150.image), l’air noté <hi rend="i">Quand je vous vois...</hi> n’est inséré que dans la livraison de juillet 1698. Dans le recueil des airs du Mercure galant conservé à Grenoble (F-Gm/ C 1551), l’air noté <hi rend="i">Quand je vous vois...</hi> est inséré au mois de juillet et un folio blanc est inséré en lieu et place de l’air au mois de septembre 1698. Or, le microfilm de la BnF du Mercure galant (ex. F-Pn/ 8_Lc2_38) et l’exemplaire de l’édition parisienne conservé à la bibliothèque municipale de Lyon (F-LYm/ 807156, en ligne sur Google Books) proposent dans le volume de juillet 1698 un air gravé qui ne correspond à aucun article paru dans le périodique : <hi rend="i">Quand l’Amour veut toucher nostre âme</hi>. L’exemplaire lyonnais de l’édition parisienne de la livraison de septembre 1698 ne comporte pas d’air gravé accompagnant l’article de l’air nouveau <hi rend="i">Quand je vous vois...</hi> (F-LYm/ 807156, en ligne sur Google Books). Il semble donc bien qu’il y ait eu une erreur éditoriale et qu’un air ne correspondant à aucun article ait circulé, cet air gravé répondant aux normes éditoriales des airs gravés parus dans le périodique. Voir également <ref target="MG-1698-07_268">l'Air nouveau</ref> de juillet 1698.</note>.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Quand je vous vois, belle Philis</hi>, doit regarder la page 151.</note><lg><l rend="i">Quand je vous vois, belle Philis,</l><l rend="i">Je suis tout interdit, je tremble, je paslis,</l><l rend="i">Je ne me connois plus moy-mesme.</l><l rend="i">Bien souvent loin de ce Hameau,</l><l rend="i">Je laisse égarer mon Troupeau.</l><l rend="i">Jugez de mon amour par ce desordre extréme.</l></lg></quote></div>