<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-11_293"><head>[Œuvres de Messieurs de Corneille]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1682 [tome 13], p. 293-300.</bibl><p/><p>Le S<hi rend="sup">r</hi> de Luyne, Libraire au Palais, a fait une nouvelle Edition des Oeuvres de M<hi rend="sup">rs</hi> de Corneille, beaucoup plus correcte que les précedentes. Elles sont divisées en neuf Volumes, qui contiennent soixante &amp; deux Pieces de Theatre. Il y en a trente-deux de M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille l’aîné. Ne vous imaginez pas, Madame, que ceux qui auront ces neuf Volumes, ayent seulement des Pieces de Theatre, puis qu’elles sont accompagnées de Traitez dont la lecture ne peut estre que fort utile. Ce fameux Autheur rend raison dans le premier des Innovations qu’il a faites en l’Ortographe, pour faciliter aux Etrangers la prononciation de nostre Langue. On trouve dans le mesme Volume, un Discours de l’Utilité &amp; des Parties des Poëmes Dramatiques, &amp; l’Examen de huit Pieces de Theatre, qui dans leur temps ont eu des succés fort avantageux. Ce sont <hi rend="i">Mélite, Clitandre, la Veuve, la Galerie du Palais, la Suivante, la Place Royale, Médée</hi>, &amp; <hi rend="i">l’Illusion.</hi></p><p>Le second Volume renferme un Discours de la Tragédie, &amp; des moyens de la traiter, selon le vray-semblable, ou le nécessaire, avec l’Examen <hi rend="i">du Cid, d’Horace, de Cinna, de Polieucte, de Pompée, du Menteur, de la Suite du Menteur</hi>, &amp; <hi rend="i">de Théodore.</hi></p><p>Il y a dans le troisiéme un Discours des trois Unitez, de l’action, du jour, &amp; du lieu, avec l’Examen <hi rend="i">de Rodogune, d’Héraclius, d’Andromede, de Dom Sanche d’Arragon, de Nicomede, de Pertharite, d’Oedipe</hi>, &amp; <hi rend="i">de la Toison d’or.</hi></p><p>On voit à la teste du quatriéme Volume, des Préfaces pleines d’érudition sur <hi rend="i">Sertorius, Sophonisbe, Othon, Agésilas</hi>, &amp; <hi rend="i">Attila</hi>. La derniere est une Réponse à des Invectives qu’on avoit publiées en ce temps-là contre la Comédie. <hi rend="i">Tite</hi> &amp; <hi rend="i">Berénice, Pulchérie</hi> &amp; <hi rend="i">Suréna</hi>, sont dans ce mesme Volume.</p><p>On peut juger par le nombre de Pieces de Theatre que M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille l’aîné a fait, &amp; par le succés extraordinaire qu’elles ont eu, qu’il entend parfaitement la Poëtique ; &amp; comme ceux qui ont la pratique d’une chose, en donnent des regles beaucoup plus certaines que les autres qui en raisonnent sans expérience, on ne peut douter que ce qu’il en a écrit ne soit plus juste que tout ce que nous en avons. L’Examen qu’il a fait de la plûpart de ses Pieces, n’est pas pour se donner des loüanges. Il fait luy-mesme la Critique des endroits qu’il croit condamnables, ce qui donne une parfaite intelligence du Poëme Dramatique, parce qu’en mesme temps qu’on en voit les regles, on voit des Ouvrages de Theatre, &amp; ce qu’ils ont de beau &amp; de défectueux, par l’Examen que l’on en peut lire. Je ne vous dis rien de la grandeur des sentimens dont ces Pieces sont remplies. On les admire tous les jours, &amp; sur tout cette Politique admirable qui a si souvent fait dire à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Gramont, <hi rend="i">que les Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille méritoient d’estre conservez dans le Cabinet des Roys.</hi></p><p>Les cinq derniers Volumes de cette nouvelle Edition, contiennent trente Pieces du Frere de ce grand Autheur, connu depuis si longtemps sous le nom de M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille le Jeune. Les succés de <hi rend="i">D. Bertran, du Feint Astrologue, du Géolier de Soy-mesme</hi>, &amp; <hi rend="i">du Baron d’Asbicrac</hi>, pour le Comique ; <hi rend="i">De Timocrate, de la Mort de Commode, de Camma, de Stilicon, d’Ariane, &amp; du Comte d’Essex</hi>, pour le Tragique, &amp; <hi rend="i">de Circé &amp; de l’Inconnu</hi>, pour le Spéctacle, &amp; pour le Galant, me donneroient lieu de vous en vanter les diférentes beautez, si par le pouvoir que l’amitié luy donne sur moy, il ne me forçoit pas à me taire sur les choses qui le touchent.</p></div>