<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-04a_007" resp="wordpro"><head>[Epistre en Vers au Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1688 (première partie) [tome 4], p. 7-16</bibl><p/><p>Je suis persuadé, Madame, que je ne puis commencer cette Lettre d’une maniere plus agreable pour vous, que par l’Epistre en Vers que vous allez lire. Elle est du Pere de Senleque, Prieur Curé de Garnay, Chanoine Regulier de Sainte Geneviéve. Ce que je vous ay déja envoyé du mesme Auteur, qui regardoit la gloire du Roy, a esté si generalement estimé, qu’il a cru devoir encore écrire sur une matiere qui luy avoit si bien réussi. Ce dernier Ouvrage a receu icy de grands applaudissemens, &amp; je ne doute point qu’on ne luy rende la mesme justice dans vostre Province.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Roy qui fais tout ceder au plaisir d’estre juste,</l><l rend="i">Qui jeune faisois voir l’âge avancé d’Auguste,</l><l rend="i">Et qui sçavois dés lors, mieux qu’aucun Roy Chrestien,</l><l rend="i">Et regner dans nos cœurs, &amp; triompher du tien ;</l><l rend="i">Il est vray qu’à toy seul tout paroist rendre hommage,</l><l rend="i">Que les vents contre toy n’osent former d’orage,</l><l rend="i">Qu’en ta faveur les Murs semblent se renverser,</l><l rend="i">Que les Monts devant toy sont prests à s’abaisser,</l><l rend="i">Que mesme les glaçons, loin d’arrester ta gloire,</l><l rend="i">Souvent servent de Pont à ton Char de Victoire,</l><l rend="i">Que ton Genie est vaste, &amp; digne de ton Cœur,</l><l rend="i">Que l’on voit plus-d’un Roy te devoir sa grandeur,</l><l rend="i">Qu’il n’est point de Heros qui ne fust temeraire,</l><l rend="i">S’il tentoit la moitié de ce qu’on t’a veu faire,</l><l rend="i">Et que l’Histoire un jour en dira plus de toy</l><l rend="i">Qu’aucun Flateur jamais n’en a dit à son Roy ;</l><l rend="i">Mais qu’admirera-t-elle avec plus de surprise ?</l><l rend="i">Les Lauriers que ta main a cüeillis pour l’Eglise.</l><l rend="i"> Jusqu’au-jourd’huy l’Europe a cru que pour dompter</l><l rend="i">L’Hydre qu’en vain l’Enfer voudroit ressusciter,</l><l rend="i">Tu ne t’estois servy que d’Edits, de carresses,</l><l rend="i">De la voix des Docteurs, de pieuses largesses ;</l><l rend="i">Mais tout cela, grand Roy, n’a qu’éfleuré les cœurs.</l><l rend="i">Ce qui charma l’esprit de tant de Novateurs,</l><l rend="i">C’est que depuis trente ans, ils voyoient que ton zele</l><l rend="i">Redonnoit à l’Eglise une beauté nouvelle.</l><l rend="i"> Ils te voyoient punir le courageux brutal</l><l rend="i">Qui lavoit son honneur dans le sang d’un Rival.</l><l rend="i">Il n’estoit plus d’Impie, &amp; ton pouvoir suprême</l><l rend="i">Releguoit aux Enfers le Demon du blasphême.</l><l rend="i">Les Soldats ne brûlant que d’une noble ardeur,</l><l rend="i">Jamais sous les Drapeaux n’insultoient la pudeur.</l><l rend="i">Tu faisois distinguer Rome d’avecque Rome,</l><l rend="i">Et l’interest de Dieu d’avec celuy de l’homme.</l><l rend="i">Le sçavoir joint au zele, estoit le seul degré</l><l rend="i">Par où l’on s’élevoit sur le Trône sacré,</l><l rend="i">Et tes loix arrachoient la Veuve pacifique</l><l rend="i">Des Ongles ravissans de la Chicane étique.</l><l rend="i"> L’Eglise avoit encor d’autres traits de beauté,</l><l rend="i">Dont le Peuple Heretique estoit comme enchanté.</l><l rend="i"> Des Ecoles de Guerre instruisoient la jeunesse,</l><l rend="i">A ne croistre pas moins en vertu qu’en adresse ;</l><l rend="i">Un Cloistre Militaire enfermoit les Guerriers,</l><l rend="i">Qui ne te pouvoient plus amasser de Lauriers</l><l rend="i">Et saint Cyr enrichy de tes mains liberales</l><l rend="i">Offroit à la pudeur un Temple, &amp; des Vestales.</l><l rend="i">Comment donc l’Heretique estant ainsi charmé,</l><l rend="i">N’eust-il pas pris plaisir à se voir desarmé ?</l><l rend="i">Comment, s’estant senty tant de fois l’ame éprise</l><l rend="i">Des beautez, dont tes soins rajeunissoient l’Eglise,</l><l rend="i">N’eust-il pas fait rentrer sous les loix de la foy</l><l rend="i">Son cœur à qui l’orgüeil servoit d’unique Loy ?</l><l rend="i"> Cet Enfant dégoûté revint à la mammelle.</l><l rend="i">Cet Apostat fut humble, &amp; redevint fidelle ;</l><l rend="i">Ce Peuple, que l’Enfer avoit tant aveuglé,</l><l rend="i">Vit que par sa reforme il s’estoit déreglé.</l><l rend="i">Il cessa d’eriger sa raison en Concile,</l><l rend="i">Il n’empoisonna plus le lait de l’Evangile ;</l><l rend="i">Enfin cet insensé devint sage sous toy,</l><l rend="i">Et souffrit sur ses yeux le bandeau de la foy.</l><l rend="i">Ainsi par mille soins, ainsi par mille charmes,</l><l rend="i">Tu fis ce que cinq Rois n’avoient pû par les armes.</l><l rend="i"> Aprés un tel succés que peux-tu desirer ?</l><l rend="i">Est-il rien où ton cœur doive encore aspirer ?</l><l rend="i">Tu te plaignois de voir que les plus fortes Villes</l><l rend="i">Ne te coutoient souvent que des assauts faciles ;</l><l rend="i">Chaque Palme tomboit dés que tu la touchois,</l><l rend="i">Et tu n’en voulois plus si tu ne l’arrachois,</l><l rend="i">Le Ciel t’en a montré dont tu n’as pû te plaindre,</l><l rend="i">Puis qu’on desesperoit de t’y voir mesme atteindre.</l><l rend="i">Il t’a fait attaquer ces esprits qu’autrefois</l><l rend="i">On voyoit devenir les Tyrans de nos Rois.</l><l rend="i">Il t’a fait assieger ces cœurs inaccessibles</l><l rend="i">Où ton zele a vaincu tant d’erreurs invincibles,</l><l rend="i">Et sa grace, grand Roy, t’a fait executer</l><l rend="i">Tout ce qu’à peine un siecle auroit pû projetter.</l></lg></quote></div>