<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_017" resp="wordpro"><head>[Liste des Compagnies establies à Rome, à Venise, &amp; à Paris, pour contribuer à la depense des Globes du Pere Coronelli]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 17-49</bibl><p/><p>Ces Vers me donnent lieu de vous dire que le Pere Coronelli, qui fait ces fameux Globes, estant venu à Paris pour les faire transporter de l’Hostel d’Estrées à l’Hostel de Lionne, en attendant qu’ils puissent estre placez à Versailles, communiqua à quelques-uns de ses Amis le dessein qu’il avoit de reduire ces grands Globes à un volume qui pust estre commode aux Bibliotheques &amp; aux Curieux. Il dit à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Laurent qu’il se formoit à Venise une Compagnie pour contribuer à la dépense de cette entreprise, &amp; qu’on ne seroit peut-estre pas fâché en France d’avoir part à ce dessein. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Laurent en parla à quelques personnes de qualité qui résolurent, en formant une Societé, de faire voir que la France le dispute à l’Italie pour l’amour des belles Lettres. Dés ce temps-là ils jetterent les fondemens d’une Compagnie qui commença à Paris le 10. Novembre dernier. On en fit imprimer une Liste dans les premiers jours de Janvier, &amp; cette Compagnie s’estant beaucoup augmentée en peu de temps, on en publia une nouvelle quelques mois aprés. Je vous en envoye une copie.</p><quote><p><hi rend="i">Messieurs les Associez aux Globes du Pere Coronelli, vous envoyent ce nouveau Catalogue de leur Societé, qui comprend ceux qui la forment à Venise &amp; à Rome. Ceux qui auront dessein d’y entrer, adresseront leurs Lettres à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Laurent, l’un desdits Sieurs Associez, demeurant ruë Payenne au Marais, lequel aprés en avoir informé M<hi rend="sup">r</hi> de Guenegaud Maistre des Requestes, se chargera d’y faire réponse.</hi></p><p><hi rend="i">Ledit Sieur Abbé Laurent a esté prié par lesdits Sieurs Associez, de se charger du soin de voir le progrés de l’Ouvrage de Paris, &amp; d’avoir toutes les semaines des nouvelles du Pere Coronelli, pour sçavoir en quel estat est celuy de Venise, &amp; tous les mois il rendra compte de l’un &amp; de l’autre à M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier, Conseiller d’Estat ordinaire &amp; Intendant des Finances, à M<hi rend="sup">r</hi> Bignon Conseiller d’Estat ordinaire, à M<hi rend="sup">r</hi> Roüillé du Coudray, Procureur General de la Chambre des Comptes, à M<hi rend="sup">r</hi> de Guenegaud, Maistre des Requestes, &amp; cy-devant Ambassadeur pour le Roy en Portugal, au R.P. Verjus, Jesuite, &amp; au R.P. du Molinet Chanoine Regulier de Saint-Augustin à Sainte Geneviéve, lesquels voudront bien en informer ceux qui souhaiteront en sçavoir la verité.</hi></p><p><hi rend="i">Tous les trois mois on donnera un nouveau Catalogue des Associez de Paris, de Venise, de Rome, &amp; des autres lieux où ladite Societé s’établira, &amp; les noms des Associez seront mis dans ces Catalogues, suivant l’ordre de leurs payemens.</hi></p><p><hi rend="i">On envoyera à M<hi rend="sup">rs</hi> les Associez un Billet d’avis de l’écheance de leurs termes, pour les avertir de satisfaire à leurs payemens ; &amp; l’on prie ceux qui sont entrez, ou qui entreront dans ladite Societé, de donner leurs demeures, afin qu’on puisse leur envoyer seurement ces Billets d’avis.</hi></p></quote><quote><label><hi rend="i">LISTE DES ASSOCIEZ</hi><lb/><hi rend="i">de Paris.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Brissac, Pair de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Venier.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Poix, Seigneur de Bequerel.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier, Conseiller d’Estat ordinaire, &amp; Intendant des Finances.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Titon, Procureur du Roy de la Ville.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Guenegaud, Maistre des Requestes, &amp; cy-devant Ambassadeur en Portugal, <hi rend="i">a payé entierement.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Dangeau.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Broon premier Escuyer de Madame.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Laurent.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de S. Laurent, sous-Gouverneur &amp; Precepteur de Monsieur le Duc de Chartres.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Vilermont.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal d’Estrées, Vice-Amiral de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Contarini.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Fayette.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Lionne, Premier Escuyer de la grande Escurie du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Morel, Conseiller au Parlement.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Roulland Docteur de Sorbonne, Prieur de Mortain.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Laon, Duc &amp; Pair de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Noailles.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Vivone, General des Galeres.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de la Feüillade, Colonel du Regiment des Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Cassini, Astronome du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bignon, Conseiller d’Etat ordinaire.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Ferriere, Maistre des Requestes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Fieubet, Conseiller d’Etat ordinaire.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Marillac, Conseiller d’Etat ordinaire.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bignon, Maistre des Requestes &amp; President au Grand Conseil.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Roüillé du Coudray, Procureur General de la Chambre des Comptes.</p><p>La Bibliotheque de Saint Germain des Prez.</p><p>La Bibliotheque de Saint Victor.</p><p>Le Reverendissime Pere de la Chaise, Confesseur du Roy.</p><p>Le R. P. Verjus, Jesuite, pour M. Constance, premier Ministre d’Etat de Siam.</p><p>Ledit R. P. Verjus, pour l’Empereur de la Chine</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Tralage.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées, Pair de France, &amp; Gouverneur de l’Isle de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Brancas, Pair de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Aumont, Pair de France, premier Gentilhomme de la Chambre du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé d’Estrades, Conseiller d’Etat, &amp; cy-devant Ambassadeur à Venise &amp; en Savoye.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Ranuzzi, Nonce extraordinaire en France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Begon, Conseiller d’honneur au Parlement de Provence, &amp; Intendant General des Galeres à Marseille.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, Abbé de Bonport.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, General de de l’Ordre de Prémontré.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Croix, Conseiller du Roy, Maistre ordinaire &amp; Doyen en sa Chambre des Comptes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Amelot de Gournay, Maistre des Requestes, &amp; Ambassadeur pour le Roy en Portugal.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Blondel.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Camus, Maistre des Requestes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Gault.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Caumartin, Maistre des Requestes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Vaubrun.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Blanpignon, Docteur de Sorbonne, Curé de Saint Mederic.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Betaud de Chemaux, Conseiller au Parlement.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Bret, Maistre des Requestes, &amp; Intendant de Justice à Lyon.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Boüillon, Grand Aumônier de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Lyon, <hi rend="i">a payé entierement.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Roüillé, Lieutenant General des Eaux &amp; Forests de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Amelot, Aumônier du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Morges, Conseiller au Parlement de Grenoble.</p><p>La Bibliotheque de Sainte Geneviéve.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Chaponel, Secretaire du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Noailles, Pair de France, Capitaine des Gardes du Corps.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Croissy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Normand, Secretaire du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Lieu, Conseiller du Roy, &amp; Maistre ordinaire en sa Chambre des Comptes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Chalon Comte &amp; Pair de France.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> d’Aligre, Abbé de S. Jacques de Provins.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Ham, Marchand Libraire à Aix en Provence.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> du Fresnoy, Conseiller du Roy, &amp; premier Commis de M. le Marquis de Louvois, Ministre &amp; Secretaire d’Etat.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Mesmes, Commandeur des Ordres du Roy, &amp; President à Mortier.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Tomassin, Seigneur de Mazaugues, Conseiller au Parlement de Provence.</p></quote><quote><label><hi rend="i">LISTE DES ASSOCIEZ</hi><lb/><hi rend="i">de Venise.</hi></label><p>N.H.S. Pietro Emo.</p><p>N.H.S. Gio Battista Dona.</p><p>N.H.M. Silvestro Valier Cavalier, Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.M. Girolamo Balsadona, procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.M. Antonio Grimani Cavalier, e Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.S. Gio. Antonio Ruzuni.</p><p>N.H.S. Gio, Battista Nani.</p><p>N.H.S. Gio : Francesco Barbarigo.</p><p>N.H.S. Ferigo Venier.</p><p>N.H.S. Francesco Loredan.</p><p>N.H.S. Christino Martinelli.</p><p>N.H.M. Vettor Correr, Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.S. Giacomo Riva.</p><p>N.H.S. Cattarin Corner.</p><p>N.H.M. Giulio Giustiniani, Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.S. Giulio Giustiniani, Cavalier.</p><p>N.H.S. Girolamo Correr.</p><p>N.H.S. Giorgio Corner.</p><p>N.H.S. Girolamo Ravagnin.</p><p>N.H.S. Girolamo Duodo.</p><p>N.H. Vincenzo Finis.</p><p>N.H.S. Gio Battista Gradenigo.</p><p>N.H.S. Marin Zorzi.</p><p>N.H.S. Antonio Maria Bernardi.</p><p>N.H.S. Gio : Francesco Morosini.</p><p>N.H.S. Bernardino Dona.</p><p>N.H.S. Pietro Contarini.</p><p>N.H.S. Gio : Bernardi.</p><p>N.H.S. Giust’ Antonio Belegno.</p><p>N.H.S. Angelo Contarini.</p><p>N.H.M. Nicolo Venier, Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.S. Constantin Renier.</p><p>Monsignor Leoni Vescovo di Ceneda.</p><p>N.H.S. Filippo da Molin.</p><p>Monsignor Badoer, Primicerio di Venezia.</p><p>N.H.S. Gio : Battista Minelli.</p><p>N.H.M. Angelo Morosini Cavalier, e Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.S. Giovanni Lando.</p><p>N.H. Giaino Nani q. Bernardo.</p><p>Sig. Abbate Belloni.</p><p>N.H.S. Benedetto S. Gio : Toffetti.</p><p>S. Cardinal Barbarigo Vescovo di Pad.</p><p>N.H.S. Bartolomeo Grimani.</p><p>N.H.S. Suanne Renier.</p><p>N.H.S. Carlo Contarini Cavalier.</p><p>N.H.S. Nicolo Dolfin.</p><p>N.H.S. Gio : Battista Erizzo.</p><p>N.H.S. Nicolo Contarini.</p><p>N.H.S. Pietro Valier.</p><p>N.H.S. Sebastien Foscarini Cavalier.</p><p>N.H.M. Marco Contarini Procuratore di S. Marco.</p><p>N.H.S. Girolamo Pisani q. Vettor.</p><p>N.H.S. Girolamo Zen Cavalier.</p><p>N.H.S. Ferigo Marcello.</p><p>N.H.S. Antonio Martinelli.</p><p>N.H.S. Claudio Gonzaga Marchese.</p><p>S. Marchese Michiel Sagramosa.</p><p>S. Gio : Battista Nicolosi, Secretario del l’Eccell. Senato.</p><p>S. Medico Senacchi.</p><p>S. Medico Bracchi.</p><p>Padre Felice Donati.</p><p>S. Avocato Francesco Fanelli.</p><p>S. Avocato Stefano Morelato.</p><p>S. Cau : Conte Matteo Alberti.</p><p>S. Sigismondo Alberghetti.</p><p>S. Francesco Savioni, Secretario della S. Republica.</p><p>N. Signor. Marchese Guido Rangom.</p><p>N.H.S. Giovanni Malipiero q. Vettor.</p><p>N.H.S. Almoro Giustinian q. Benetto.</p></quote><quote><label><hi rend="i">LISTE DES ASSOCIEZ</hi><lb/><hi rend="i">de Rome.</hi></label><p>Il Signor Cardinale d’Estrées, Duca e Pari di Francia.</p><p>Il Sig. Principe di Bozolo, Duca di Sabionetta.</p><p>Il Padre Reverendiss. Cloche, Ministro Generale dell’Ordine de Predicatori.</p><p>Il Padre Reverendiss. Maëstro Aversani, Ministro Generale dell’Ordine de Minori Conventuali.</p><p>Monsignor Ciampini.</p></quote><quote><p><hi rend="i">Je soussigné le P. Coronelli, Cosmographe de la S. Republique de Venise, promets à .… de luy fournir &amp; delivrer à Paris avant la fin de deux années, deux Globes, l’un Celeste, &amp; l’autre Terrestre, enluminez &amp; montez sur leurs pieds, lesquels auront chacun trois pieds &amp; demy de diametre, mesure de France, qu’on grave actuellement à Paris &amp; à Venise, aux dépens de Messieurs les Academiciens, qui ont déja fourny partie des sommes necessaires ; &amp; ce, aux conditions suivantes. C’est à sçavoir que ledit Sieur.… fournira pour lesdits Globes seize Loüis d’or à onze livres dix sols piece, comme ils ont cours à present, entre les mains de M. le Secretaire de l’Ambassade de Venise, loge à Paris à l’Hostel des Ambassadeur ; de ladite Republique, ruë de Torigny au Marais, qui donnera ses receus de ladite somme au pied du present imprimé, rapportant lequel signé de moy, &amp; les receus dudit Sieur Secretaire, on delivrera audit Sieur.… lesdits Globes dans le temps marqué. Pour faciliter le payement desdits seize Loüis d’or, il en sera payé d’abord deux seulement, &amp; le surplus sera payé d’avance de trois mois en trois mois, à raison aussi de deux Loüis d’or pour chacun payement. Comme cet argent doit estre employé à Paris, ainsi que celuy de Venise l’est dans cette Ville-là, au payement des Dessinateurs, Graveurs, &amp; autres qui travaillent ausdits Globes, &amp; que le retardement qu’on apporteroit audit payement interromproit le cours de l’Ouurage, chacun de ceux qui voudront avoir ces Globes, doit estre ponctuel à envoyer audit Sieur Secretaire tous les trois mois par avance lesdits deux Loüis d’or. Ceux qui manqueront d’y satisfaire, perdront les avances qu’ils auront faites, &amp; le droit d’avoir lesdits Globes, dont ils seront décheus, mesme quand ils offriroient le payement du reste qu’ils auroient differé à envoyer. Ainsi le Sieur.… donnera ordre à satisfaire ponctuellement ausdites avances. Il est aussi prié d’avertir ceux qui auroient dessein d’avoir lesdits Globes, de s’adresser à M. de Guenegaud, Maistre des Requestes, cy-devant Ambassadeur pour le Roy en Portugal, logé ruë du Grand Chantier, vers les Enfans-rouges. qui voudra bien se charger de distribuer des imprimez pareils à celuy-cy, &amp; signez de moy, &amp; de donner les lumieres necessaires à ceux qui voudront estre informez de la qualité de cet Ouvrage. Et en de ce que dessus, j’ay signé le present, le jour 1687.</hi></p></quote><p>Comme cette Societé s’augmente de jour en jour, voicy les noms de ceux qui viennent encore d’y entrer,</p><quote><label><hi rend="i">SUITE DES ASSOCIEZ</hi><lb/><hi rend="i">de Paris.</hi></label><p>M. Laugeois, Seigneur d’Imbescourt.</p><p>M. Bazin, Maistre des Requestes.</p><p>M. Voisin de la Morage, Maistre des Requestes.</p><p>M. Grudaine, Conseiller au Parlement.</p><p>M. le Pelletier de la Houssaye, Conseiller au Parlement.</p><p>M. Pecquot de S. Maurice, Conseiller au Parlement.</p><p>M. de Menars, Maistre des Requestes, &amp; Intendant de la Generalité de Paris.</p></quote><quote><label><hi rend="i">SUITE DES ASSOCIEZ</hi><lb/><hi rend="i">de Venise.</hi></label><p>N.H.S. Abbate Abbondio Rezzonico.</p><p>N.H.S. Francesco Diedo.</p><p>N.H.S. Agostino Correggio.</p><p>N.H.S. Antonio Cænale.</p><p>Il P. Maëstro Antonio dal borge per la Libraria del Convento di. San Francesco di Minori Conventuali di Conegliano.</p><p>S<hi rend="sup">r</hi> Gio : Giacomo Heris Marcante Libraro.</p></quote><quote><label><hi rend="i">SUITE DES ASSOCIEZ</hi><lb/><hi rend="i">de Rome.</hi></label><p>Il Signor Marchese Rangoni.</p><p>Il P. Antonio Baldigiani della Compagnia di Giesú, Professore di Mathematiche nell’ Università di Roma per la Galeria del Collegio Romano.</p><p>Il P. Reverendiss. Gio. Domenico Marini, Vicario-Generale della Compagnia di Giesú per la Libraria del Giesú di Roma.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Nolin grave à Paris le Globe celeste. Il y a déja huit Fuseaux de vingt-quatre qu’il doit faire. Le Globe Terrestre se grave à Venise, &amp; doit estre achevé au mois de Septembre. Tous les deux seront plus beaux, plus exacts, plus corrects, &amp; plus curieux que tout ce qui a paru jusqu’à present. Il est ainsi marqué dans le Privilege que le Roy a accordé au Pere Coronelli, &amp; il y a mesme dans ce Privilege, <hi rend="i">que ces Globes ne seront pas un des moindres ornemens du Chasteau de Versailles.</hi></p></quote></div>