<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-06e_287" resp="wordpro"><head>Sur le prompt depart de ce mesme Duc du mesme Gouvernement</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1684 (tome XXVI), p. 287-289.</bibl><quote><label>SUR LE PROMPT DEPART<lb/>de ce mesme Duc du mesme Gouvernement.</label><lg><l rend="i">La nuit chasse le jour, du calme naist l’orage.</l><l rend="i">Aux plus belles Saisons succede un rude Hyver,</l><l rend="i">Et jamais dans le monde on ne peut rien trouver</l><l rend="i">Qui soit si bien fondé que le temps ne l’outrage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’inconstance est toûjours son plus solide ouvrage ;</l><l rend="i">S’il donne des plaisirs, c’est pour nous en priver.</l><l rend="i">La tristesse est l’écueil où l’on voit arriver</l><l rend="i">A la plus forte joye un imprévû naufrage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Grand Duc, nous l’éprouvons en vôtre prompt départ,</l><l rend="i">Un retour agréable ou je prens tant départ,</l><l rend="i">Nous faisoit esperer un bonheur plein d’envie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais il falloit s’attendre à quelque grand revers,</l><l rend="i">Puis que vous ne trouvez rien de doux en la vie,</l><l rend="i">Que d’estre auprés d’un Roy qu’admin l’Univers.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je me souviens que vous m’avez demandé l’explication d’un Chifre employé dans le XXII. Extraordinaire. L’Autheur me l’a enfin envoyée, &amp; je vous en fais part. Vous trouverez dans la mesme Lettre comment 38. 24. 27. 45. 93. veulent dire</hi>, S’il étoit des Amans discrets. <hi rend="i">C’est un Chifre qui vous a embarassé dans le XXV. Extraordinaire, &amp; que je ne vous aurois pas envoyé, si j’avois sçeu qu’il ne sçauroit estre d’aucun usage, &amp; qu’il seroit impossible à celuy mesme qui l’a inventé, de déchifrer aucunes paroles chifrées sur la mesme invention.</hi></p></div>