<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1716-01_243"><head>Chanson</head><bibl><title>Nouveau Mercure galant</title>, janvier 1716 [tome 1], p. 243-246.</bibl><p>M** a crû ne pouvoir mieux témoigner son zele pour ces nouveaux mariez<note resp="editor" place="margin">La publication de l'air suit l'article sur les mariages.</note>, qu'en composant à l'honneur de leur Hymen ces trois petits couplets qu'il m'a instamment prié de rendre publics. J'ay eû tout l'égard que je devois à son empressement, pour m'y résoudre. Le Lecteur en jugera.</p><quote><label>CHANSON.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence [par], <hi rend="i">Si vous voulez charmer</hi>, doit regarder la page 71.</note><lg><l><hi rend="i">Vos deux ames ne font qu'un cœur,</hi></l><l><hi rend="i">Et vous êtes nez l'un pour l'autre,</hi></l><l><hi rend="i">Peut-on se former un bonheur</hi></l><l><hi rend="i">Plus desirable que le vôtre.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vivez heureux, vivez contents,</hi></l><l><hi rend="i">La jeunesse vous y convie,</hi></l><l><hi rend="i">Que vos jours égalent nos ans</hi></l><l><hi rend="i">Pour faire durer vostre vie.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que vostre amour soit immortel,</hi></l><l><hi rend="i">Malgré les efforts de l'envie,</hi></l><l><hi rend="i">Vous pourrez le rendre éternel</hi></l><l><hi rend="i">Par la suite d'une autre vie.</hi></l></lg></quote><p>Au reste l'Auteur de cet air nuptial, &amp; des trois petits quatrains ne fait profession ni de Musique, ni de Poesie. Il s'occupe à des Ouvrages plus importants &amp; plus serieux. Celui qui a pour titre, <hi rend="i">Sphere Historique</hi>, que je vous ay annoncé dans ce volume, est de sa façon. D'ailleurs il souhaite que le public sçache que le sujet de ce petit Epithalame, est tiré d'un passage de S. Sidoine Apollinaire, écrivant à sa sœur pour un pareil sujet. <hi rend="i">Animae duae, animus unus</hi> <note resp="editor">L'auteur de la <hi rend="italic">Sphere Historique</hi> (Paris, A. Cailleau, 1716) mentionné dans cet article est Antoine Lartigaut.</note>.</p></div>