<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-10a_098" resp="mercure"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1679 (première partie) [tome 10], p. 98-102. </bibl><p>Apres l’Air à boire que je vous ay envoyé dans l’Extraordinaire du 15. de ce Mois, il faut vous en faire voir un sérieux du mesme Autheur, c’est à dire, d’un des plus habiles Hommes que nous ayons pour la beauté &amp; pour la méthode du Chant <note resp="editor" place="margin">Attribution à Bacilly grâce à <ref target="MG-1679-10a_044">cet article</ref> qui cite des ouvrages du compositeur.</note>. Les Paroles qui suivent luy ont esté envoyées avec une Lettre fort obligeante, par une Personne de la premiere qualité, &amp; d’un mérite aussi élevé que la naissance. C’est par son ordre qu’il les a notées.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Vous demandez des Vers, &amp; si j’en croy vos yeux</hi>, doit regarder la page 99.</note><lg><l rend="i">Vous demandez des Vers, &amp; si j’en croy vos yeux,</l><l rend="i">Ils demandent, Philis, quelque chose de mieux.</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg>J’aurois plus de panchant qu’un autre</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg>À me fier à leur langueur ;</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg>Mais quand ils demandent un cœur,</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg>Ont-ils bien consulté le vostre ?</l></lg></quote><p>Le tour aisé de ces Vers méritoit bien qu’un grand Maistre les fist chanter. Tout ce que vous avez veu de cet Autheur a toûjours esté de vostre goust, &amp; je croy que vous apprendrez avec beaucoup de plaisir qu’il promet de me donner ses Airs tous les Mois. Ce sera un embellissement pour mes Lettres où vous les aurez corrects, au lieu qu’en les surprenant comme on fait, pour les insérer dans les Livres de diférens Autheurs, on les défigure par mille fautes<note resp="author"><ref target="MG-1679-11_1679">Cet article</ref> et <ref target="MG-1679-09e_278">celui-ci</ref> font allusion à cette contrefaçon</note>. Cela se peut remarquer mesme dans celuy qu’on a imprimé cette année, intitulé, <hi rend="i">Premier Livre d’Airs sérieux &amp; à boire, de diférens Autheurs</hi>. Ce Livre n’est à proprement parler que son <hi rend="i">Journal des Nouveautez du Chant</hi> de 1678. qui se vendoit chaque Mois en petits Cayers, &amp; qu’on vend présentement relié en deux Volumes chez les Sieurs de Luyne &amp; Blageart, avec ses seconds Couplets en diminution ; le tout gravé au Burin.</p><ref target="images/1679-10a_098.JPG"><figure><graphic url="images/1679-10a_098.JPG"/></figure></ref></div>