<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-10_001" resp="wordpro"><head>[Devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1684 [tome 12], p. 1-6.</bibl><p>Il y a des actions si éclatantes d’elles-mesmes par leur grandeur, si glorieuses pour les Princes qui les font, &amp; si utiles pour les Peuples qui en recueillent le fruit, qu’il est impossible qu’on se lasse de les admirer. Telle est la Tréve de vingt années que le Roy vient de faire avec ceux qui blessez du grand éclat de sa gloire, vouloient malgré luy demeurer ses Ennemis. Toutes les Nations parleront longtemps de cette Tréve, &amp; elle sera marquée à la Postérité avec des caracteres qu’aucune suite de siécles ne sera capable d’effacer. M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, Conseiller au Présidial de Mascon, continuant à faire éclater son zele &amp; son esprit dans toutes les choses qui regardent Sa Majesté, a fait sur cette matiere les deux Devises qui suivent. Elles ont toutes deux pour corps le Soleil, qui paroist serein au sortir d’un nuage tranché d’éclairs. Ces mots, qui font l’ame de la premiere, <hi rend="i">Pacem vultus habet</hi>, sont expliquez par ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i"> Il est grand, il est glorieux,</l><l rend="i"> Luy seul en roulant dans les Cieux</l><l rend="i">Fait tous les mouvemens de la terre &amp; de l’onde ;</l><l rend="i">Mais il est maintenant si serein à nos yeux,</l><l rend="i">Qu’il vient assûrément donner la Paix au monde.</l></lg></quote><p>L’autre Devise a ces mots pour ame, <hi rend="i">Non formidabile lumen</hi>, &amp; cet autre Madrigal les explique.</p><quote><lg><l rend="i">Brillant d’une lumiere &amp; douce &amp; bienfaisante,</l><l rend="i">Qu’on n’appréhende plus ces orages divers</l><l rend="i">Qui viennent de troubler la Paix de l’Vnivers ;</l><l rend="i">Elle va desormais estre seure &amp; constante.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Rault de Roüen a fait cette troisiéme Devise. Le corps est une Iris sur un nuage, que le Soleil estant à l’opposite, peint avec ses rayons. Voicy les paroles qui luy servent d’ame, <hi rend="i">Redituræ nuntia pacis</hi>, avec l’explication qu’il leur a donnée.</p><quote><lg><l rend="i">Brillant Astre du jour, qui dans vostre carriere</l><l rend="i">Etalez à nos yeux un Trône de lumiere,</l><l rend="i">Et dont les vifs rayons étendus en tous lieux,</l><l rend="i">Font toutes les beautez de la Terre &amp; des Cieux,</l><l rend="i">Que ne faites-vous pas sur un sombre nuage ?</l><l rend="i">De la charmante Iris vous nous donnez l’image ;</l><l rend="i">Et cette vive image, en recevant vos traits,</l><l rend="i">Est l’augure des Dieux, &amp; celuy de la Paix.</l><l rend="i">Mais quoy que ce bel Arc que vous faites paroître</l><l rend="i">Nous ravisse les yeux quand il commence à naître,</l><l rend="i">Apres peu de durée il se résout en eau,</l><l rend="i">Et ne nous laisse rien de charmant ny de beau ;</l><l rend="i">Ou quand mesme il feroit par sa vive peinture</l><l rend="i">Le plus riche ornement de toute la Nature,</l><l rend="i">Soleil qui le formez, n’en soyez point jaloux,</l><l rend="i">LOUIS, ce grand Héros, fait beaucoup plus que vous.</l><l rend="i">Par la Tréve qu’il donne il dissipe la guerre,</l><l rend="i">Il calme en un moment &amp; la mer &amp; la terre ;</l><l rend="i">Et l’Vnivers surpris de voir ces prompts effets,</l><l rend="i">De ce gage du Ciel va joüir à jamais.</l></lg></quote></div>