<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-06e_121" resp="wordpro"><head>Dixième partie du Traité sur les Lunetes</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1685 (tome XXX), p. 121-124</bibl><quote><label>DIXIEME PARTIE<lb/>DU TRAITÉ<lb/>DES LUNETES,<lb/>DEDIÉ A MONSEIGNEUR<lb/>LE DUC DE BOURGOGNE<lb/><hi rend="i">Par M</hi><hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">Comiers</hi> <hi rend="i">d’Ambrun, Prevost de Ternant, Professeur és Mathematiques à Paris.</hi></label><p>Nous avons demontré dans le dernier Mercure Extraordinaire, l’ancienneté des Binocles, &amp; avons donné leur facile Construction, de leur premier Inventeur <hi rend="i">Daniel Chorez</hi>, qui les présenta au Roy en l’année 1625. Nous avons aussi demontré que le R. P. Antoine Maria <hi rend="i">de Rheyta</hi>, ce sçavant Religieux Capucin Alleman, avoit donné la derniere perfection aux Binocles, composant de deux verres convexes chaque Lunete du Binocle Astropique, pour contempler les Astres, &amp; mettant quatre verres convexes, un objectif &amp; trois oculaires à chaque Lunete du Binocle, pour voir les objets terrestres. C’est de ces Binocles du P. Reyta, dont toute l’Europe a admiré le surprenant effet depuis 1642. ausquels on en fit de semblables en plusieurs Villes de l’Europe, dez lors que ce grand Homme en eut publié la Construction, dans son docte Livre intitulé <hi rend="i">Oculus Enoch &amp; Eliæ</hi>, imprimé à Anvers en l’année 1645.</p><p>Mais parce que plusieurs doctes Allemans se plaignent contre un nouvel Autheur grand Adioptricien, &amp; avec les termes de M<hi rend="sup">r</hi> de Balzac dans sa 26. Lettre à Hydaspe, disent, <hi rend="i">Que la maladie qui se prend au bout des doigts, ayant frapé une teste</hi>, pour s’attribuer l’invention des Binocles, <hi rend="i">a composé plusieurs volumes de Visions, où il n’y a pas une pensée raisonnable. Ils ne s’étonnent pas</hi> (ajoûtent-ils avec M<hi rend="sup">r</hi> de Balzac) <hi rend="i">qu’il y ait des Hommes qui donnent de la réputation à des Sots, puis qu’ils ont fait des vœux &amp; brulé de l’encens à des Singes</hi>. Je dois justifier tous les Sçavans de nostre Nation, qui n’ont jamais hésité à reconnoistre le grand merite &amp; sçavoir du R. P. de <hi rend="i">Reyta</hi>, &amp; l’admirable effet de ces Binocles.</p></quote></div>