<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-05_148" resp="wordpro"><head>[Lettre en Vers sur la Vie tranquille]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1700 [tome 5], p. 148-155.</bibl><p>Ceux qui connoissent les charmes d’une vie tranquille, affranchie des embarras &amp; du tumulte du monde, sçauront sans doute bon gré à l’Auteur de cette Epistre. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Caumette.</p><quote><label>A MONSIEUR<lb/>L’ABBÉ BEGAULT,<lb/>Chanoine de l’Eglise Cathedrale de Nismes.</label><lg><l rend="i">Ingenieux Abbé, qui par de doctes veilles,</l><l rend="i">Sçais éclairer les cœurs, &amp; charmer les oreilles,</l><l rend="i">Qui de l’Art de prescher soûtiens l’auguste poids,</l><l rend="i">Et fais craindre aux Pécheurs ta menaçante voix.</l><l rend="i">Toy, qui par les efforts d’une vive éloquence,</l><l><hi rend="i">Consolas un grand Roy</hi> * <hi rend="i">que protege la France,</hi></l><l rend="i">Et d’un Saint Potentat luy traçant les malheurs,</l><l rend="i">Sçeus adoucir les siens, &amp; calmer ses douleurs.</l><l><hi rend="sc">Begault</hi>, <hi rend="i">qui t’es acquis par ta rare sagesse,</hi></l><l><hi rend="i">D’un illustre Prelat</hi> † <hi rend="i">l’estime &amp; la tendresse,</hi></l><l rend="i">Toy, qui par des sentiers jusqu’icy peu battus,</l><l rend="i">T’éleves chaque jour aux sublimes vertus,</l><l rend="i">Et gagnant sur toy-même une entiére victoire,</l><l rend="i">Marches d’un pas égal dans la solide gloire ;</l><l rend="i">Toy, qui par tes discours &amp; ton urbanité</l><l rend="i">Captives de nos cœurs l’aimable liberté ;</l><l rend="i">Souffre que dans ces Vers, mon ame toute nuë</l><l rend="i">Te découvre aujourd’huy le chagrin qui me tuë.</l><l rend="i">Trahi, persecuté par de nouveaux malheurs,</l><l rend="i">Je cherche une retraite à répandre des pleurs.</l><l rend="i">Ouy, lassé de moy-même &amp; de la multitude,</l><l rend="i">Je ne soupire plus que pour la solitude,</l><l rend="i">Sûr que de ce sejour les objets innocens</l><l rend="i">Ne séduiront jamais ny mon cœur, ny mes sens.</l><l rend="i">C’est l’unique moyen pour soulager mes peines ;</l><l rend="i">Là, je verray couler le cristal des fontaines,</l><l rend="i">La terre s’embellir par de nouvelles fleurs,</l><l rend="i">Et l’aimable Printemps étaler ses douceurs.</l><l rend="i">L’inconstante Fortune en ces lieux de delices</l><l rend="i">Ne fait point redouter ses injustes caprices,</l><l rend="i">Et le cœur rebuté de ses fausses faveurs</l><l rend="i">Cesse de soupirer aprés les vains honneurs.</l><l rend="i">C’est-là que le credit, la force &amp; la puissance,</l><l rend="i">N’ont jamais opprimé la timide innocence,</l><l rend="i">Ny le Vice orgueilleux de pourpre revêtu,</l><l rend="i">N’a jamais triomphé de la foible vertu.</l><l rend="i">La noire Trahison, dont la face est hideuse,</l><l rend="i">Ny la Haine qui mord d’une dent venimeuse,</l><l rend="i">Les serpens herissez qui luy rongent le sein,</l><l rend="i">La jalouse Fureur, le Dépit inhumain,</l><l rend="i">Et les tristes soucis qu’enfante la Disette,</l><l rend="i">Approchent rarement d’une telle retraite.</l><l rend="i">Mais on y voit regner une éternelle Paix ;</l><l rend="i">La Nature prodigue y répand ses bienfaits.</l><l rend="i">C’est-là que se trouvant à l’abry des orages,</l><l rend="i">On contemple de loin les funestes naufrages ;</l><l rend="i">C’est-là que l’on joüit avec tranquillité</l><l rend="i">Des douceurs d’une heureuse &amp; pleine liberté,</l><l rend="i">Et c’est dans ce sejour, dans ce charmant azile,</l><l rend="i">Qu’on ne rend point aux Grands un hommage servile.</l><l rend="i">Là, tandis que tu fais briller la verité</l><l rend="i">Aux Peuples endurcis qui fuyoient sa clarté ;</l><l rend="i">Tandis que ton sçavoir, animé de ton zele,</l><l rend="i">Dissipe les erreurs de leur Secte rebelle ;</l><l rend="i">Que malgré leurs efforts tu gueris leur raison</l><l rend="i">Des vices qu’apporta ce funeste poison ;</l><l rend="i">Et sçais déveloper avec tant d’énergie</l><l rend="i">Les misteres profonds de la Theologie,</l><l rend="i">Moy rempli de mépris pour le monde trompeur,</l><l rend="i">De sa corruption je gueriray mon cœur.</l><l rend="i">Ouy, cher Abbé, charmé dans cette solitude,</l><l rend="i">L’amour de la vertu fera ma seule étude ;</l><l rend="i">Et fuyant pour jamais mes vices odieux</l><l rend="i">Je ne songeray plus qu’à conquerir les Cieux.</l></lg><note><p>* Le Roy d’Angleterre, devant qui il eut l’honneur de prêcher le Panegyrique de S. Louis.</p></note><note><p>† M<hi rend="sup">r</hi> Fléchier, Evesque de Nismes.</p></note></quote></div>