<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-12_007" resp="wordpro"><head>[Vers pour le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1690 [tome 13], p. 7-15.</bibl><p>Le Regne du Roy est si remply de merveilles, qu’il ne faut pas s’étonner si les Dames qui ont naturellement l’esprit delicat, cherchent avec soin à se rendre habiles pour chanter plus dignement les loüanges d’un si grand Monarque. Leurs Ouvrages réussissent tous les jours sur cette matiere, &amp; la satisfaction que vous me marquez avoir receuë de ceux que je vous envoyay le mois passé de Madame de Chevry, &amp; de Madame de Pringy, m’oblige à rendre justice ce mois cy à Madame de Garsanlans, en commençant cette Lettre par des Vers de sa façon. Je suis assuré que vous les lirez avec plaisir.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, pour qui le Ciel ne fait que des miracles,</l><l rend="i"> Qui fus promis par tant d’Oracles,</l><l rend="i">Le Seigneur t’a comblé de benedictions.</l><l rend="i">Sa droite qui toujours te couronne de gloire</l><l rend="i"> Forme ton ame aux grandes actions,</l><l rend="i"> Il te conduit de victoire en victoire.</l><l rend="i"> Il a soumis un grand Peuple à tes loix,</l><l rend="i">Il emprunte ton bras pour proteger les Rois,</l><l rend="i">De sa puissante main pour toy si liberale,</l><l rend="i">Il veut pour ton bonheur, &amp; la gloire des Lis,</l><l rend="i">Benir incessamment ta Famille Royale.</l><l rend="i">Il te donne un Heros en te donnant un Fils,</l><l rend="i">Un Fils dont les essais, comme autant de prodiges,</l><l rend="i">Font voir qu’il suit en tout tes glorieux vestiges,</l><l rend="i">Qu’il sçait dans les perils s’exposer sans terreur,</l><l rend="i">Et dans les grands exploits imiter ta valeur.</l><l rend="i">Sur luy comme sur toy l’Auteur de la Nature</l><l rend="i"> Répand ses graces sans mesure,</l><l rend="i"> Et toujours propice à nos vœux,</l><l rend="i">Fait qu’en ton Petit-fils, tu n’es pas moins heureux.</l><l rend="i">Déja son jeune cœur qui ne tend qu’à la gloire,</l><l rend="i">Sent qu’il a pris naissance au sein de la Victoire,</l><l rend="i">Et brûlant du desir d’imiter ses Ayeux,</l><l rend="i">Il se porte aux vertus qu’on admiroit en eux.</l><l rend="i">Dans ses nobles ardeurs, à la gloire animées,</l><l rend="i">S’il pouvoit prévenir le cours de ses années,</l><l rend="i">Et joindre à son grand cœur la force de son bras,</l><l rend="i">Tu le verrois bientost au milieu des combats,</l><l rend="i">Egaler des Cesars l’invincible vaillance,</l><l rend="i">Etendre chaque jour ta gloire &amp; ta puissance,</l><l rend="i">Et toujours triomphant, aprés avoir soumis</l><l rend="i">Jusqu’au delà des Mers, tes plus fiers Ennemis,</l><l rend="i">Et porté ton grand nom jusqu’à l’autre Hemisphere,</l><l rend="i"> Venir sur les pas de son Pere,</l><l rend="i">Apporter à tes pieds ses glorieux lauriers,</l><l rend="i"> Borner dans ses travaux guerriers</l><l rend="i">Ses plus ardens desirs à celuy de te plaire,</l><l rend="i">Et content comme luy de vivre sous ta loy,</l><l rend="i">Te donner le plaisir de te voir le Grand-pere</l><l rend="i"> D’un Petit-fils digne de toy.</l><l rend="i">De si grands sentimens dans un âge si tendre,</l><l rend="i">Montrent dés à present ce qu’on en peut attendre,</l><l rend="i">Mais de son foible bras la naissante vigueur</l><l rend="i"> Suspend les desirs de son cœur.</l><l rend="i">Cependant, ô grand Roy, pour former sa jeunesse,</l><l rend="i">Ces Maistres par tes soins choisis si prudemment,</l><l rend="i">Sont l’admirable effet de ton discernement.</l><l rend="i">Il faut d’un Gouverneur que la haute sagesse.</l><l rend="i">Et que d’un Precepteur le Zele &amp; le sçavoir,</l><l rend="i">Aux vertus des Heros qu’un Prince doit avoir,</l><l rend="i"> Joignent les vertus exemplaires.</l><l><hi rend="i">Tu reconnois en eux ces rares qualitez,</hi></l><l rend="i"> Quand tu les mets à ses côtez</l><l rend="i"> Comme deux Anges tutelaires,</l><l rend="i"> Dont les soins &amp; l’activité,</l><l rend="i">Jour &amp; nuit vers le Ciel portent sa pieté.</l><l rend="i">Pour rendre un Petit-fils digne de son Grand-pere,</l><l rend="i">Et conduire ses pas au chemin glorieux</l><l rend="i">Où l’on a vû marcher ses Augustes Ayeux,</l><l rend="i"> Grand Roy, que pouvois-tu mieux faire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Toy qui donnes aux Rois le pouvoir souverain,</l><l rend="i">Et qui fais de Loüis le bonheur &amp; la gloire,</l><l rend="i">Puis qu’il t’a plû, Seigneur, en luy prêtant ta main,</l><l rend="i">Luy donner en dix jours une double victoire,</l><l rend="i">Combats encor pour luy ; détruis ces noirs desseins</l><l rend="i"> Qui luy font declarer la guerre,</l><l rend="i">Et de ses Ennemis sur l’onde &amp; sur la terre,</l><l rend="i"> Rens les efforts inutiles &amp; vains.</l><l><hi rend="i">Tu sçais comme en toy seul il met son esperance ;</hi></l><l rend="i">Tourne toujours vers luy ton regard paternel,</l><l rend="i"> Exauce les vœux de la France,</l><l rend="i">En le faisant joüir d’un bonheur éternel.</l></lg></quote></div>