<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-06_011" resp="wordpro"><head>[Stances sur un Prix proposé]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1701 [tome 8], p. 11-14.</bibl><quote><label>STANCES SUR LE PRIX<lb/>proposé par Mademoiselle Dommaigné de Rochehuë, dans le Mercure Galant du mois de Février.</label><lg><l rend="i">Dommaigné, ton Cartel merite qu’on y pense,</l><l rend="i">Puis qu’il marque à Louis ton fidelle devoir ;</l><l rend="i">Toutefois ce défi nous met au desespoir,</l><l rend="i">De Poëtes bien-tost il va priver la France.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut un Apollon pour loüer nostre Roy.</l><l rend="i"> Ce Dieu seul peut dans chaque Stance</l><l rend="i">Décrire ses travaux &amp; sa magnificence,</l><l rend="i">Ses rares qualitez, sa justice, sa foy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il n’est point parmi nous de Muse assez sublime,</l><l rend="i">Pour nombrer ses vertus, pour chanter ses hauts faits,</l><l rend="i">L’Eloquence ne peut fournir d’assez beaux traits</l><l rend="i">Pour peindre dignement ce Prince magnanime.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’on compteroit plûtost les Etoiles des Cieux,</l><l rend="i">Les atomes de l’air, le sable du rivage,</l><l rend="i">Que de faire un détail de l’heureux assemblage,</l><l rend="i">Dont le Ciel a formé ce Heros glorieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le prix que ta Muse propose</l><l rend="i">Estant de l’Univers le plus illustre prix,</l><l rend="i">Je défie à mon tour les plus rares esprits</l><l rend="i">De pouvoir le gagner par leurs Vers, par leur Prose.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un si riche &amp; vaste sujet</l><l rend="i">Epuisera toujours les plus fecondes Plumes ;</l><l rend="i">L’on peut bien entasser volumes sur volumes,</l><l rend="i">Sans pouvoir réussir dans ce hardy projet.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Enfin, docte Sapho, pour derniere disgrace,</l><l rend="i">Le Dieu des Vers paroist à nos yeux ébloüis,</l><l rend="i">Au milieu des neuf Sœurs il descend du Parnasse,</l><l rend="i">Pour recevoir de toy le Portrait de LOUIS.</l></lg></quote></div>