<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_322" resp="mercure"><head>[Noms de tous ceux qui ont des explications à ces deux Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 322-325.</bibl><p>Les mesmes Explications ont esté faites par Mademoiselle Sellier, de Roüen. Elle mérite bien d’emporter le prix dont ses deux Amies sont convenuës avec elle. Plusieurs autres ont encor deviné le Mot de l’<hi rend="i">Académie Françoise</hi>, &amp; ce sont M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de l’Aubépin ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Sanguin ; M<hi rend="sup">r</hi> du Teil ; M<hi rend="sup">r</hi> Baisé le jeune ; M<hi rend="sup">r</hi> de Vitray, Trésorier de France à Caën ; M<hi rend="sup">r</hi> Cordets, d’Estampes ; M<hi rend="sup">r</hi> de l’Epinasse de Rabouin, Fils d’un Président de Nivernois ; M<hi rend="sup">r</hi> de Chantoiseau, de Brie-Comte-Robert ; M<hi rend="sup">r</hi> de Valnay ; M<hi rend="sup">r</hi> de Soucanye, Avocat à Roye en Picardie ; M<hi rend="sup">r</hi> Lagrené de Vrilly ; M<hi rend="sup">r</hi> du Clos, de Mets, l’Hermite de Saint Giraud ; le Secretaire des Dames de Saumur ; la Société des Dames Cloistrées de Lyon, qui ne sont jamais entrées en Couvent ; un Illustre, qui prend le nom de Mélite ; la Belle qui avoit expliqué le <hi rend="i">Jour de l’An</hi> sur <hi rend="i">la Mode</hi> ; une prétenduë Fille de Village entre Tours &amp; Saumur ; une fort agreable Demoiselle de la Ruë de Moussy ; le Pauvre Inconnu, &amp; un bel Esprit de Bruxelles, &amp;c. Je donne aux derniers les mémes noms dont ils se sont servis pour m’écrire. Mademoiselle Loiseau, de Coullomiers, qui est une Beauté aussi réguliere que spirituelle ; &amp; une autre Belle de la Ruë Chapon, ont trouvé <hi rend="i">le Coq</hi>, ainsi que M<hi rend="sup">r</hi> Veneau, M<hi rend="sup">r</hi> du Bois, &amp; la plûpart de ceux que je viens de vous nommer. D’autres l’ont expliqué sur <hi rend="i">le Ciel, la Giroüette, la Pendule</hi>, &amp; <hi rend="i">une Montre en Tableau</hi>.</p></div>