<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-06_192" resp="wordpro"><head>Les heureux Bergers. Epitre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1699 [tome 6], p. 192-198.</bibl><p>Si vous voulez une plus vive peinture des plaisirs que fait goûter la vie Pastorale, vous n’avez qu’à lire ce qu’à écrit M<hi rend="sup">r</hi> Mahuet. Vous trouverez sa versification aisée, &amp; fort naturelle.</p><quote><label>LES HEUREUX BERGERS.<lb/><hi rend="i">EPITRE.</hi></label><lg><l>Degagez pour jamais du fracas de la Ville.</l><l>Nous goûtons dans les bois une paix si tranquille,</l><l> Que vos plus superbes Palais,</l><l>Dont les toits font gemir &amp; le Jaspe &amp; le Marbre,</l><l>  Ont pour nous moins d’attraits</l><l>Qu’un gazon revestu de la mousse d’un arbre.</l><l> Brulez de vains desirs,</l><l>Dont le succés douteux toujours vous inquiete,</l><l>Jamais chez vous, Damon, malgré tous vos plaisirs,</l><l> Vit on une ame satisfaite ?</l><l> Lors qu’en venant dans nos Vergers</l><l> Visiter de simples Bergers,</l><l>Vous lisez bien gravé sur l’écorce d’un hêtre,</l><l> Qu’une vile houlette en main,</l><l>A l’ombre des forests nous bravons le destin,</l><l>Ah, qu’il vous est aisé, Damon, de reconnoistre</l><l>La cause de nos biens &amp; celle de nos maux !</l><l>  Tous vos plaisirs sont faux,</l><l>L’amour, le tendre amour n’a pour vous que des peines,</l><l>Et sous le faix honteux de vos indignes chaînes,</l><l>Vous soupirez le jour, &amp; vous pleurez la nuit.</l><l>  Pour nous, parmy nos Belles,</l><l> Nous n’en trouvons point de cruelles.</l><l>L’amour, qui n’est chez vous qu’un dangereux poison,</l><l>Blesse chez nous le cœur sans troubler la raison.</l><l>A jamais affranchis de ses tristes alarmes,</l><l>Sans en sentir les maux, nous en goustons les charmes.</l><l>Vous estes, vieux Echos, témoins de nos plaisirs.</l><l>Parlez, le fustes-vous jamais de nos soupirs ?</l><l>Nous avez-vous jamais ouïs sous vos fougeres.</l><l>Accuser de rigueur nos faciles Bergeres,</l><l> Et pour nous plaindre de nos maux,</l><l>Sur un ton languissant enfler nos chaumeaux ?</l><l>Jaloux de nos amours, aimables Philomeles,</l><l> Allez, volez à tire d’ailes,</l><l>De nos tendres plaisirs publiez les appas ;</l><l>Dites combien de fois du sommet de vos chesnes,</l><l> Vous avez vû Climene, Amatillis,</l><l> Laisser, même au milieu des plaines,</l><l>A la mercy des loups leurs aimables brebis,</l><l>Pour venir dans nos bois joindre leurs chansonnettes</l><l> Aux doux accens de nos Musettes.</l><l> Je plaindrois moins vostre malheur,</l><l>Si les Nymphes chez vous n’estoient qu’un peu cruelles ;</l><l>Mais du Sexe, on le sçait, le visage &amp; le coeur</l><l> Fut de tout temps dissimulé, trompeur,</l><l> D’un teint fardé les charmes infidelles</l><l>  Ne vous font jamais voir</l><l>Que de fades beautez nouvellement écloses,</l><l>Qui brûlant à midy pour s’éclipser le soir,</l><l>Ne doivent qu’à leurs doigts &amp; leurs lis &amp; leurs roses ;</l><l>  Mais chez nous la beauté</l><l>Tire tout son éclat de la simplicité.</l><l> La sexagenaire Amarante,</l><l>Qui sçait tous les matins réparer avec art,</l><l>Les restes suranez de sa beauté mourante,</l><l>En vivant dans nos bois n’useroit point de fard,</l><l>Et pourroit s’épargner deux mille écus de rente.</l><l>Quoy que nos jours soient tous filez d’or &amp; de soye,</l><l>De nos larmes pourtant, clairs &amp; bruyans ruisseaux,</l><l>Mille fois chaque jour nous grossissons vos eaux,</l><l>Mais versons-nous jamais que des larmes de joye ?</l><l>Non, il n’est rien icy qui trouble nos plaisirs,</l><l> Et si dans nostre solitude</l><l>  Nous formons des desirs,</l><l>C’est de vous voir bien-tost libre d’inquietude,</l><l> Habiter un séjour si doux,</l><l>Et devenir, Damon, un Berger comme nous.</l></lg></quote></div>