<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-11_001" resp="nbb"><head>Sur le Soleil</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1683 [tome 13], p. 1-4.</bibl><p>Il est vray, Madame ; j’aurois pû vous envoyer dans ma Lettre du dernier Mois, les trois Sonnets qui vont faire le commencement de celle-cy, &amp; vous avez raison de me dire que l’accablement de la matiere me les a fait réserver. Il estoit indubitable qu’on s’empresseroit à travailler, si-tost qu’on auroit vû le Soleil donné pour sujet de cette sorte d’Ouvrage. On ne peut faire aucune refléxion sur les effets merveilleux que ce grand Astre produit, sans songer à ce que le Roy fait tous les jours d’éclatant. Aussi les Autheurs de ces Sonnets, les ont tous finis par l’éloge de ce Prince. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Grammont ; le second, de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier, l’un &amp; l’autre de Richelieu ; &amp; le troisiéme, de M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville, du Pontlevesque.</p><quote><label>SUR LE SOLEIL.</label><lg><l rend="i">Bel Astre, dont l’aspect réjoüit les Mortels,</l><l rend="i">Et dont les longues nuits font regreter l’absence,</l><l rend="i">Grand Luminaire où Dieu fait briller sa Puissance,</l><l rend="i">Agreable Canal de ses dons paternels.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ton pouvoir est si grand, &amp; tes effets sont tels,</l><l rend="i">Que quand je veux songer à ta rare excellence,</l><l rend="i">Je ne suis pas surpris qu’à ta magnificence,</l><l rend="i">La Perse ait autrefois élevé des Autels.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est vray que ce culte est détruit par le nostre ;</l><l rend="i">Mais pour t’en consoler, mon Roy t’en rend un autre,</l><l rend="i">Qui sans déplaire à Dieu va t’immortaliser.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le choix t’est glorieux dont il te favorise,</l><l rend="i">Et l’encens que tu perds n’est pas tant à priser,</l><l rend="i">Que l’honneur de te voir placé dans sa Devise.</l></lg></quote></div>