<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-05_006" resp="wordpro"><head>[Devise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1684 [tome 5], p. 6-9.</bibl><quote><!-- j'en suis là --><label>ENVOY.</label><lg><l rend="i">Roy sans égal, que l’Univers revere,</l><l rend="i">Pour tes vertus, pour tes faits belliqueux,</l><l rend="i">Dure toûjours une Teste si chere !</l><l rend="i">En la perdant nous cessons d’estre heureux ;</l><l rend="i">Car sans parler de cet air Militaire</l><l rend="i">Qui t’a soûmis tant d’illustres Rivaux,</l><l rend="i">Peut-on pas dire, &amp; paroître sincere,</l><l>Fut-il jamais un si parfait Héros ?</l></lg></quote><p>Les Propositions de Paix qui ont esté faites par Sa Majesté aux Espagnols à l’entrée de la Campagne, justifient bien ce qui est marqué dans cette Ballade, que c’est à regret que ce grand Prince sort de ses Etats, pour aller porter la Guerre à ses Ennemis. M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, Conseiller au Présidial de Mâcon, a fait une excellente Devise sur ces Propositions. Elle a pour corps le Soleil placé au milieu des Cieux, formant d’un costé l’Arc-en-Ciel dans une Nuë, &amp; dans l’autre, des Eclairs qu’on voit briller. Il luy donne ces mots pour ame,</p><quote><lg><l>  ----------- <hi rend="i">Omen utrumque</hi></l><l rend="i">Solis opus,</l></lg></quote><p>&amp; les explique par ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i"> Comme le Soleil dans les airs</l><l rend="i"> Forme l’Iris &amp; les Eclairs,</l><l rend="i">Pour montrer aux Humains un diférent présage</l><l rend="i"> Dans sa diverse activité</l><l rend="i"> D’une douce screnité,</l><l rend="i"> Ou de la foudre &amp; de l’orage ;</l><l rend="i"> C’est ainsi qu’à ses Ennemis</l><l rend="i">Le Grand LOUIS présente ou la Paix ou la Guerre.</l><l rend="i">Il est de tous les deux l’Arbitre sur la terre ;</l><l rend="i"> Malheur à qui n’est pas soûmis,</l><l rend="i"> Quand il fait gronder son Tonnerre.</l></lg></quote><p>Je vous ay appris par ma Lettre de Janvier, que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Torcy, Fils aîné de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert de Croissy, Ministre &amp; Secretaire d’Etat, avoit esté nommé Envoyé Extraordinaire de Sa Majesté, pour aller en Portugal complimenter le Roy Dom Pédro sur son avenement à la Couronne. Le Vaisseau nommé <hi rend="i">le Faucon</hi>, destiné pour le passer, ayant esté arresté par les glaces dans la Riviere de Rochefort, n’en put sortir que sur la fin de ce mesme mois.</p></div>