<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-09_5"><head>[Détail de ce qui s’est passé aux trois Academies Royales le jour de la feste de saint Loüis]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1704 [tome 10], p. 5-30.</bibl><p><hi rend="sc">L’Abondance</hi> de la matiere m’aïant empesché, le mois dernier, de parler de ce qui s’est passé à l’Academie Françoise, ainsi qu’à celle des Sciences &amp; à celle des Medailles &amp; des Inscriptions, le jour de la Feste de S. Louis, je croy ne pouvoir mieux commencer ma Lettre que par ces Articles qui sont remplis d’Eloges du Roy. Ce jour-là 25. d’Aoust, l’Academie Françoise s’estant assemblée dans la Chapelle du Louvre, Mr le Vicaire de S. Germain l’Auxerrois celebra la Messe, aprés laquelle on chanta un <hi rend="i">Te Deum</hi> en musique, en action de graces de la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne. Ce <hi rend="i">Te Deum</hi> estoit de la composition de Mr du Bousset. Mr l’Abbé de Dromesnil, Aumônier du Roy, prononça le Panegyrique de S. Louis.</p><p>Ces paroles, <hi rend="i">hæc est victoria quæ vincit mundum</hi>, luy servirent de Texte : Il fit voir dans les trois Points de son Discours que S. Louis a vaincu les ennemis de sa condition, c’est-à-dire, la molesse &amp; l’orgüeil ; les ennemis de l’Etat, sçavoir la rébellion &amp; la désobeïssance ; &amp; les ennemis de la Religion, qui sont les Heresies, le Duel, &amp; les Blasphêmes. On trouva de grandes beautez dans ce discours, de belles antitheses, d’excellentes figures &amp; sur tout plusieurs applications de l’ancien Testament faites avec beaucoup de délicatesse. Le détail qu’il fit des vertus Chrestiennes, politiques &amp; morales de S. Louis fut trouvé tres-beau ; <hi rend="i">s’il n’a pas parlé</hi>, dit-il dans un endroit, <hi rend="i">aussi magnifiquement de la Sagesse que Salomon, il en a suivi les Leçons avec plus d’exactitude ; fidelle à la grace, il n’en a jamais négligé aucune inspiration ; les impressions qu’il en a reçûës ont toûjours esté marquées d’un caractere de predestination</hi>. Il dit dans un autre endroit, <hi rend="i">que saint Louis mit toute son application à abolir l’usage tyrannique qui regnoit dans ces temps où le cartel faisoit toute la procedure, où l’épée seule tranchoit le nœud de la difficulté, &amp; où le meurtre estoit la preuve de l’innocence</hi>. L’Eloge qu’il fit du Roy à la fin du discours reçût de grands applaudissemens ; aprés avoir relevé toutes les vertus qui l’ont rendu un Prince si accompli ; &amp; tous les évenemens éclatans dont l’enchaînement a rendu son Regne si florissant ; il fit valoir la moderation de ce Heros dans des occasions où il semble que la Fortune enchaînée depuis tant d’années à son Char, se soit échappée pour quelques momens.</p><p>Les deux autres Academies dont je vous ay parlé, firent dire le mesme jour une Messe dans l’Eglise des Prestres de l’Oratoire ensuite de celle de l’Academie Françoise, qui fut celebrée par M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Strasbourg. M<hi rend="sup">r</hi> du Bousset fit encore chanter pendant la Messe un Motet de sa composition : c’estoit le Pseaume 127. <hi rend="i">Beati omnes qui timent Dominum : qui ambulant in viis ejus</hi>. Le Prophete represente aux Juifs dans ce Cantique les grands avantages que reçoivent ceux qui s’attachent au service du Seigneur. Il apprend en même temps à tous les hommes, &amp; sur tout aux Grands de la terre, que pour estre heureux dans le monde, &amp; pour meriter les prosperitez temporelles, il faut craindre Dieu &amp; le servir. Ce Pseaume fut distribué imprimé à la maniere ordinaire, à tous les Academiciens, avec cette difference que la traduction que l’on avoit ajoûtée en Prose Françoise les années dernieres, fut donnée en Vers par M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour, dont je vous fait part comme d’une nouveauté qui fut bien reçûë. M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Strasbourg, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois estoient à la teste de l’Assemblée.</p><quote><label>STANCES.</label><lg><l><hi rend="i">Heureux qui penetré d’une secrette joye,</hi></l><l> <hi rend="i">Aime, adore &amp; craint le Seigneur :</hi></l><l> <hi rend="i">Heureux qui marche dans la voye,</hi></l><l><hi rend="i">Connuë à l’homme juste, inconnuë au pecheur.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Les dons de l’Eternel surpassant son attente,</hi></l><l> <hi rend="i">Seront les fruits de ses travaux ;</hi></l><l> <hi rend="i">Son ame tranquille &amp; contente,</hi></l><l><hi rend="i">Goûtera mille biens sans mélange de maux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi que par ses fruits une Vigne fertile,</hi></l><l> <hi rend="i">Remplit nos vœux dans la saison ;</hi></l><l> <hi rend="i">Son épouse chaste &amp; docile,</hi></l><l><hi rend="i">De gloire &amp; de bonheur comblera sa maison.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Comme on voit sur les bords d’une verte Prairie,</hi></l><l> <hi rend="i">Croistre de jeunes Oliviers ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il verra sa race fleurie,</hi></l><l><hi rend="i">Croistre autour de sa table en nombreux heritiers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi sera beni le serviteur fidelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Qui soumis au Maistre des Cieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Suit la route où sa voix l’appelle,</hi></l><l><hi rend="i">Et medite sa loy qu’il a devant les yeux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Juste, que de Sion où vostre espoir se fonde,</hi></l><l> <hi rend="i">Naisse vostre felicité !</hi></l><l> <hi rend="i">Puissiez-vous joüir dés ce monde,</hi></l><l><hi rend="i">Des plaisirs éternels de la Sainte Cité !</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voyez sur Israël la paix regner sans cesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Que les enfans de vos enfans,</hi></l><l> <hi rend="i">Doux objets de vostre tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">De vos fiers ennemis soient toûjours triomphants !</hi></l></lg></quote><p>Le Pere de la Rüe prononça le Panegyrique de S. Louis, on peut dire que son Sermon fut l’Apologie de ce Saint, dont la conduite dans le projet &amp; dans l’execution de ses desseins a esté souvent attaquée. Il deffendit par une suite presque necessaire la providence &amp; ses Decrets mysterieux contre les Impies &amp; contre les Mondains. Contre les premiers, qui n’en croyent point quand ils voyent les Justes tomber dans l’adversité ; &amp; contre les seconds, qui s’en moquent &amp; qui la méprisent en voyant les méchans dans la prosperité. La Division de ce Discours fut la grandeur de S. Louis dans le dessein, &amp; la grandeur de Dieu dans l’execution. Ce Pere reçût de tres-grands applaudissemens de toute l’Assemblée.</p><p>L’Academie Françoise s’étant assemblée l’apresdinée du même jour pour la distribution du Prix de Poësie, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy prit la parole, &amp; dit</p><quote><p><hi rend="i">que l’Academie Françoise avoit accoûtumé de distribuer tous les deux ans un Prix d’Eloquence &amp; un de Poësie. Que le Prix d’Eloquence avoit esté fondé par Mr de Balzac, &amp; devoit estre donné à une Piece de pieté. Que le Prix de Poësie avoit esté fondé par Mr de Tonnerre Evêque de Noyon, &amp; devoit estre consacré à la loüange immortelle de</hi><hi rend="sc">Louis le Grand</hi> ; <hi rend="i">qu’ainsi la Compagnie avoit trouvé dans son sein dequoy perpetuer à jamais des marques éclatantes de sa pieté envers Dieu, &amp; de sa reconnoissance envers le plus grand de ses Rois.</hi></p><p><hi rend="i">Qu’elle avoit eu la consolation l’année passée de couronner l’éloquence d’un homme</hi><note resp="author" place="below"><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Dromesnil.</p></note>, <hi rend="i">qui dans la plus grande jeunesse avoit merité entre tous ses rivaux de Theologie la place la plus honorable, que le Roy a depuis par une distinction particuliere attaché de prés à sa personne, &amp; qu’elle avoit entendu ce matin celebrer d’une maniere si noble &amp; si nouvelle, les vertus d’un saint Roy, dont la suite de tous les siecles ne fera qu’augmenter l’éclat.</hi></p><p><hi rend="i">Nous avoüons,</hi> ajoûta-t-il, <hi rend="i">que les Muses Françoises ne furent pas si heureuses : le sujet que nous leur avions proposé, les embarassa sans doute par sa nouveauté &amp; par son immensité. Quoy qu’il en soit, le genie ne fut pas toûjours accompagné de prudence : On ne s’éleva au haut du Parnasse, que pour en descendre avec plus de précipitation, &amp; si nous admirâmes dans quelques pieces</hi> (<hi rend="i">car il faut rendre justice</hi>) <hi rend="i">des endroits dignes d’estre presentez à l’Academie, nous crûmes que la foiblesse des autres ne nous permettoit pas d’oser à vos yeux couronner un merite interrompu &amp; si peu seur de luy-même. Nous esperâmes qu’un Prix suspendu n’en seroit que plus recherché, qu’on verroit par là que l’Academie ne se contentoit pas aisément, &amp; qu’enfin pour réveiller en France les Muses presque endormies, il falloit un exemple de severité académique.</hi></p><p><hi rend="i">Nostre attente n’a point esté trompée, au lieu de vingt-cinq ou trente pieces de vers qu’elle avoit ordinairement à examiner, elle en a eu quarante-cinq. Plusieurs ont combattu jusqu’à la derniere journée. Nous pouvons même le dire, la victoire a eu quelque peine à se déclarer, &amp; si le vainqueur est couronné, les vaincus ne sont pas sans gloire.</hi></p><p><hi rend="i">On va lire la Piece qui a remporté le Prix.</hi></p></quote><p>On lut ensuite cette Piece, dont le sujet estoit sur les glorieux succés des armées du Roy en l’année 1703.</p><p>Aprés que cette Piece, qui reçut de grands applaudissemens, eust esté luë, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy dit, <hi rend="i">que c’estoit Mr l’Abbé Pellegrin qui avoit remporté le Prix, &amp; que s’il estoit dans l’Assemblée, il estoit prest à le couronner</hi>. Cet Abbé se fit connoistre, &amp; on luy mit entre les mains une Medaille d’or du Roy, sur le revers de laquelle est la Devise de l’Academie Françoise,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">À l’Immortalité.</hi></l></lg></quote><p>Ensuite M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy dit, <hi rend="i">que Mr l’Abbé Bosquillon, si connu par ses ouvrages, &amp; l’un des principaux Membres de l’Academie de Soissons alloit faire la lecture d’une Piece d’Eloquence</hi>. Il ajoûta, <hi rend="i">que l’Academie sçavoit que celle de Soissons estoit obligée par les Lettres Patentes de son établissement à ne prendre jamais de Protecteur que dans l’Academie Françoise, &amp; à luy envoyer tous les ans un ouvrage de sa façon</hi> Il dit ensuite, <hi rend="i">qu’il esperoit que Monsieur le Cardinal d’Estrées son Protecteur, &amp; Doyen de l’Academie Françoise, leur épargneroit encore long-temps la peine de reparer la perte commune que les deux Academies feroient en le perdant.</hi> Il dit aussi, <hi rend="i">que la Piece d’Eloquence de l’Academie de Soissons avoit manqué depuis plusieurs années, la guerre, les affaires particulieres, &amp; la mort de quelques Academiciens zelez ayant interrompu une coûtume, qui estoit pourtant un devoir</hi>. Il ajoûta, <hi rend="i">que ces Mrs y avoient pensé serieusement, &amp; que sans doute le digne &amp; éloquent Prelat, qui leur apprenoit leurs obligations chrétiennes, n’avoit pas oublié les Academiques, &amp; que Mrs de l’Academie de Soissons avoient envoyé cette année la Piéce dont Mr l’Abbé de Bosquillon alloit faire la lecture.</hi> Cette Piéce estoit un discours à la loüange du Roy, fait à l’occasion de la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne. M<hi rend="sup">r</hi> le Picard de l’Academie de Soissons est l’Auteur de ce discours, qui renferme en peu de paroles tout ce que le Roy a fait de grand pendant son regne.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bosquillon ayant achevé de lire ce discours, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy lui répondit, <hi rend="i">que l’Academie Françoise estoit une bonne mere toûjours preste à donner à ses enfans des marques de sa tendresse, lors qu’ils ne se seroient pas acquittez assez regulierement des devoirs qu’ils sont obligez de luy rendre, que la moindre excuse leur suffiroit, &amp; qu’ils trouveroient toûjours en elle la mesme estime qui les avoit fait adopter, &amp; la même envie de leur faire tous les plaisirs dont elle estoit capable. Il est vray</hi> ajoûta-t-il, en adressant la parole à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Bosquillon, <hi rend="i">que l’éloquent discours que vous venez de nous lire nous a fait regretter tous ceux que nous avons perdus ; c’est une espece de dette litteraire dont nous aurons bien de la peine à vous décharger, &amp; du moins si nous remettons les arrerages, que la rente soit payée à l’avenir plus exactement.</hi></p><p>Le même M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy dit ensuite, <hi rend="i">permettez moy, Messieurs</hi>, en jettant les yeux sur toute l’Assemblée, <hi rend="i">de m’adresser à mes Confreres, &amp; vous, Messieurs, souffrez que je vous remette devant les yeux la coûtume autresfois, si bien établie parmy vous, de lire toûjours dans nos Assemblées publiques quelques-uns de vos ouvrages, coûtume presque abolie depuis que nous avons perdu Mr Boyer, &amp; Mr Perrault. Vous vous souvenez, Messieurs, des applaudissemens qu’on leur a donnez tant de fois, on ne vous en donneroit pas moins. Vous avez chez vous des tresors inepuisables : he pourquoy les envier au public aussi éclairé que celui-cy, à qui rien n’échape, &amp; que les fausses beautez n’entraînent point ; Juge inexorable, Juge accoûtumé à vous juger, qui ne condamne jamais que par un honneste silence, mais aussi qui ne manque point d’accorder aux bons ouvrages ce doux murmure, signe certain de son approbation.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy eût à peine fini, que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant prononça l’Epitaphe de M<hi rend="sup">r</hi> Bossuet Evêque de Meaux, qui fut fort applaudi. Ensuite de quoy l’Assemblée fut charmée d’une Epître sur l’Amitié, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Abeille. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisy reprit ensuite la parole, &amp; dit <hi rend="i">que l’Assemblée voyoit bien par ce qu’elle venoit d’entendre que les Muses se fortifioient dans leur Compagnie, &amp; qu’à l’avenir l’Academie seroit plus en droit que jamais d’exhorter les jeunes Auteurs à suivre avec plus d’exactitude les desseins qu’on leur proposera, à ne point entasser les évenemens, à ne pas s’imaginer qu’ils ont bien dit, parce qu’ils ont tout dit, à traiter un sujet plus à fond, &amp; à le sçavoir orner de circonstances agreables, à rectifier leurs pensées suivant la regle du bon sens, à discerner l’or veritable du faux brillant, à prendre garde quand ils oseront faire des Odes, à la chûte de leurs strophes, qui doivent estre presque toûjours masculines, &amp; tenir un peu de l’Epigramme, à rendre leurs rimes plus riches, à faire enfin de plus grands efforts pour meriter une Couronne qu’on ne donne pas aisément.</hi></p><p>Je ne dois pas oublier que si le Prix n’avoit point esté adjugé à la Piece qui le remporta, il auroit esté donné à une Ode qui fut trouvée fort belle par toute l’Academie, &amp; que cette Ode estoit du même Abbé qui a remporté le Prix.</p></div>