<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-08_005" resp="wordpro"><head>Sonnets sur les Bouts-rimez proposez à Toulouse, pour estre remplis à la gloire de Sa Majesté</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1701 [tome 10], p. 5-16.</bibl><p>Les Sonnets sur les Bouts-rimez qu’on propose tous les ans à Toulouse, estant à la gloire du Roy, &amp; mes Lettres commençant toujours par quelque Article qui regarde ce Prince, ou par quelques Vers à sa gloire, je croy que vous ne serez pas fachée de voir quelques Vers de ceux qui ont esté composez pour le Prix de cette année.</p><quote><label>SONNETS<lb/>Sur les Bouts-rimez proposez à Toulouse, pour estre remplis à la gloire de Sa Majesté.</label><lg><label>I.</label><l><hi rend="i">Quels pompeux appareils, quels étonnans</hi> spectacles !</l><l><hi rend="i">L’Espagne par son choix rend l’Univers</hi> surpris,</l><l><hi rend="i">De son jeune Heros cent Peuples sont</hi> épris :</l><l><hi rend="i">À peine sur ces faits eust-on cru les</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour le Sang de Bourbon Dieu seul fait ces</hi> miracles,</l><l><hi rend="i">Ces coups heureux du Ciel sont l’équitable</hi> Prix</l><l><hi rend="i">De cent travaux pieux pour sa gloire</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">Philippe est couronné malgré tous les</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Bellonne sans pouvoir dans ce siecle</hi> nouveau,</l><l><hi rend="i">De rage sous ses pieds brise, éteint son</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Les querelles des Rois sont enfin</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Et l’envie attachée aux grandes</hi> actions,</l><l><hi rend="i">Pour changer de</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">les hautes tes</hi> destinées,</l><l><hi rend="i">Tâche en vain de liguer de fieres</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">O Seigneur, protegez &amp; l’Espagne &amp; la France ;</l><l rend="i">Que leurs peuples guerriers soient a jamais unis.</l><l rend="i">Daignez vous souvenir que Louis &amp; son Fils</l><l rend="i">Ne regnent dans ces lieux que par vostre puissance.</l></lg><lg><label>II.</label><l><hi rend="i">Sous ton regne, grand Roy, que d’augustes</hi> spectacles</l><l><hi rend="i">Se découvrent aux yeux de l’Univers</hi> surpris !</l><l><hi rend="i">De tes rares vertus tous les cœurs sont</hi> épris,</l><l><hi rend="i">Il faut pour te louër la bouche des</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ta vie est tous les jours un tissu de</hi> miracles,</l><l><hi rend="i">Ta gloire ne peut pas aller à plus haut</hi> prix ;</l><l><hi rend="i">C’est réussir pour toy que d’avoir</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">Toute l’Europe en vain t’oppose des</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Lors qu’un de tes rayons par un éclat</hi> nouveau</l><l><hi rend="i">Se répand sur l’Espagne, &amp; luy sert de</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Là toutes tes grandeurs se trouvent</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tes Petits Fils sur toy reglant leurs</hi> actions,</l><l><hi rend="i">Vont faire aller si loin leurs hautes</hi> destinées.</l><l><hi rend="i">Qu’ils soumettront un jour toutes les</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i">Les Rois tiennent de toy leur puissance suprême,</l><l rend="i">Grand Dieu, reçois les vœux que je fais pour Louis ;</l><l rend="i">Tu l’as fait triompher de tous ses Ennemis ;</l><l rend="i">Qu’il triomphe longtemps encor de la mort même.</l></lg><lg><label>III.</label><l><hi rend="i">Ton regne heureux sans cesse étale des</hi> spectacles,</l><l><hi rend="i">Dont l’éclat a toujours tout l’Univers</hi> surpris,</l><l><hi rend="i">Et l’Ibere à present pour toy d’amour</hi> épris,</l><l><hi rend="i">Dans le choix de son Roy ne court qu’à tes</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tes victoires, grand Prince, operent ces</hi> miracles.</l><l><hi rend="i">La gloire est l’objet seul dont ton grand cœur est</hi> pris,</l><l><hi rend="i">Ta valeur n’a jamais en vain rien</hi> entrepris ;</l><l><hi rend="i">Aussi c’est vainement qu’on te fait des</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ouy, vous luy préparez un triomphe</hi> nouveau,</l><l><hi rend="i">Ennemis, qui voulez ralumer le</hi> flambeau</l><l><hi rend="i">Des Guerres que son bras a cent fois</hi> terminées,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">On verra vos efforts ceder aux</hi> actions</l><l><hi rend="i">Du Heros, dont la main conduit les</hi> destinées</l><l><hi rend="i">Des Maistres &amp; des Rois qu’il donne aux</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i"> Dieu de la Paix, Dieu de la Guerre,</l><l rend="i">Qui rendez le grand nom des Bourbons immortel,</l><l rend="i">Daignez donner un jour un Trône dans le Ciel,</l><l rend="i">À Louis qui soutient le vostre sur la terre.</l></lg><lg><label>IV.</label><l><hi rend="i">Sous ton regne, grand Roy, que d’étonnans</hi> spectacles !</l><l><hi rend="i">Du bruit de tes Exploits l’Univers est</hi> surpris ;</l><l><hi rend="i">De tes rares vertus tous les cœurs sont</hi> épris,</l><l><hi rend="i">Tout cede à la voix de tes divins</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ta pieté solide est feconde en</hi> miracles,</l><l><hi rend="i">Ta gloire de ton zele est le plus digne</hi> Prix,</l><l><hi rend="i">De la ternir en vain cent Rois ont</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">Ta valeur a toujours triomphé sans</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Paix à ta bonté donne un lustre</hi> nouveau.</l><l><hi rend="i">D’une funeste guerre elle éteint le</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">L’Europe voit enfin ses peines</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Ciel pour couronner tes grandes</hi> actions,</l><l><hi rend="i">De la Seine &amp; du Tage unit les</hi> destinées.</l><l><hi rend="i">Quel présage, grands Dieux, pour les deux</hi> Nations !</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l rend="i"> D’une grace toujours nouvelle</l><l rend="i">À l’Auguste Louis accordez le secours.</l><l rend="i">Vostre gloire, Seigneur, est l’objet de son zele,</l><l rend="i">Et sa tendre bonté l’objet de nos amours.</l></lg></quote><p>Le premier de ces Sonnets est de M<hi rend="sup">r</hi> Cheron ; le second, de M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville ; le troisiéme, de M<hi rend="sup">r</hi> Robert, Avocat à Saint Laurent de Mucidan en Perigord, &amp; le quatriéme de M<hi rend="sup">r</hi> Simart de Sezane. Si on s’étonne que le dernier parle de la Paix lorsque la guerre semble estre preste à se rallumer de nouveau, tant toute l’Europe est en mouvement, on doit prendre garde que la Paix de Riswick estant le Chef-d’œuvre de la bonté, de la sagesse, &amp; de la moderation du Roy, la pensée qui finit ce Sonnet se borne à l’Epoque glorieuse qui marque l’avenement de Philippe V. à la Couronne d’Espagne, de sorte que l’Auteur en a pû user ainsi, pour donner à Louis le Grand les justes loüanges que merite une des plus éclatantes &amp; des plus heroïques actions de sa vie, sur tout dans un temps où il employe tous ses soins pour maintenir la tranquillité dont la France &amp; les autres Nations luy sont redevables.</p></div>