<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_266" resp="wordpro"><head>[Traduction des Vers Latins de M. Senteüil sur la venuë du Roy à Paris]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 266-270</bibl><p/><p>Je vous envoye une de ces Traductions, n’ayant pas accoûtumé de mettre dans mes Lettres des Pieces Latines, quand elles passent deux Vers. La traduction que vous allez lire, est de M<hi rend="sup">r</hi> Perachon, qui a un talent particulier pour les Ouvrages de cette nature.</p><quote><label>SUR LA VENUE<lb/>du Roy à Paris.</label><lg><l rend="i">Vante par tout ta gloire, ô Reyne des Citez.</l><l rend="i">Paris, tu vois ton Prince, &amp; tu sens ses bontez.</l><l rend="i">Il ne vient point suivy de nombreuses cohortes,</l><l rend="i">Les cœurs de ses Sujets sont des gardes plus fortes,</l><l rend="i">Tes vœux sont exaucez. Ce Soleil de l’Etat</l><l rend="i">Paroist hors du nuage en son plus vif éclat.</l><l rend="i">Pour ne point t’ébloüir, son auguste Presence</l><l rend="i">Mêle à la Majesté les traits de la Clemence.</l><l rend="i">Il regne par l’Amour autant que par la Loy,</l><l rend="i">Pere de la Patrie, aussi-bien que son Roy.</l><l rend="i">Pour luy tu rends au Ciel le tribut des loüanges,</l><l rend="i">Il le rend à son tour chez la Reyne des Anges,</l><l rend="i">Et charmé de ta foy, le plus grand des Mortels</l><l rend="i">Vient jusqu’en ta Maison, au sortir des Autels.</l><l rend="i">Avec toute sa Cour, ce Prince te visite.</l><l rend="i">Il vient mesme au Festin, où ton zele l’invite,</l><l rend="i">Et tu peux t’applaudir du destin glorieux,</l><l rend="i">D’avoir dans ton Hostel fait un Banquet des Dieux.</l><l rend="i">Ce Monarque au milieu de sa Royale Troupe</l><l rend="i">Des mains de ton Preteur daigne prendre la Coupe.</l><l rend="i">L’Heroïne feconde où renaist ton bonheur,</l><l rend="i">Aux mains de son Epouse accorde un mesme honneur.</l><l rend="i">Illustre Magistrat, qui n’enviroit ta gloire ?</l><l rend="i">Paris, grave la tienne au Temple de Memoire.</l><l rend="i">Si d’un fameux Repas tu regales ton Roy,</l><l rend="i">Sa douceur beaucoup mieux te regale chez toy.</l><l rend="i">De ses plus tendres soins ton Roy te favorise.</l><l rend="i">Ce Roy, ton Dieu visible, avec toy s’humanise.</l><l rend="i">On diroit qu’il oublie &amp; son rang, &amp; le tien.</l><l rend="i">La Cité paroist Reyne, &amp; le Roy Citoyen.</l></lg></quote></div>