<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-01_096" resp="wordpro"><head>[Explication d’une Inscription trouvée sur un Cercueil d’Etain]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1684 [tome 1], p. 96-108.</bibl><p>Ce que vous venez de lire dans ce Compliment sur le Siege de Vienne, me fait souvenir que dans la seconde Partie de ma Lettre du mois d’Octobre, je vous parlay d’un Cercueil d’étain, que le S<hi rend="sup">t</hi> Kimpler Ingénieur découvrit en faisant une Contremine à la Porte du Château de cette Place. J’ajoûtay, qu’au lieu d’un Corps mort qu’il avoit crû y trouver, il avoit esté surpris de le voir remply d’anciennes Especes d’or &amp; d’argent, &amp; de pierreries, avec un Ecrit dans une Boëte d’étain à part, où ces mots estoient en vieux caracteres.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Gaudebis</hi></l><l><hi rend="sc">Si inveneris, videbis, tacebis,</hi></l><l><hi rend="sc">Sed</hi></l><l><hi rend="sc">Orabis, pugnabis, ædificabis,</hi></l><l><hi rend="sc">Non hodie</hi></l><l><hi rend="sc">Nec cras, sed quia</hi></l><l><hi rend="sc">(Universus equus)</hi></l><l><hi rend="sc">(Turris erecta et armata)</hi></l><l><hi rend="sc">(Diversa ordinata arma)</hi></l><l><hi rend="sc">Subscriptio</hi></l><l><hi rend="sc">Rolandt Hunn mog tosuit.</hi></l></lg></quote><p>Cette Inscription paroissant énigmatique, a fait souhaiter qu’on l’expliquast. M<hi rend="sup">r</hi> Vignier de Richelieu, en a fait connoistre ses sentimens en ces termes.</p><p>Celuy qui a posé ce Cercueil, pouvoit dire avec raison, <hi rend="i">Gaudebis si inveneris</hi>. Tu te réjoüiras, si tu trouves. L’éclat des Pieces d’or, d’argent, &amp; des pierreries, qui estoient dedans, est bien capable de produire cet effet. <hi rend="i">Videbis</hi>. Tu verras avec étonnement. Il n’est pas petit de rencontrer de grandes richesses, où l’on ne croit trouver que des cendres, ou les ossemens d’un Mort. <hi rend="i">Tacebis</hi>. Tu garderas le silence. Cela est assez ordinaire en de pareilles rencontres. <hi rend="i">Orabis</hi>. Tu prieras pour l’ame de ceux qui te mettent à ton aise. Tu remercîras la Divine Providence, qui t’a fait trouver une source de Biens, où l’on n’en porte point, &amp; dans le temps que les Infidelles ravissent ceux de tes Compatriotes, brûlent, &amp; saccagent tout ce qu’ils ont à la Campagne. <hi rend="i">Pugnabis</hi>. Tu combatras pour la défense de ta Patrie, &amp; pour conserver ce qui t’est tombé entre les mains. <hi rend="i">Ædificabis</hi>. Tu feras faire des Bastimens. Tu feras bâtir quelque Chapelle en l’honneur de ton bon Ange, qui t’a si heureusement conduit ; ou quelque Hôpital, pour retirer ceux que les Ennemis du nom Chrestien ont tout-à-fait ruinez. Tu dois cette marque de reconnoissance à la Bonté souveraine, qui loin de t’avoir laissé perdre dans le bouleversement genéral de cette fameuse Ville, t’a retiré de la mort, ou de la captivité. <hi rend="i">Non hodie, nec cras</hi>. Tu ne feras pas toutes choses ny aujourd’huy, ny demain. <hi rend="i">Sed</hi>. Mais pourquoy ? <hi rend="i">Quia</hi>. Parce que tu as bien d’autres affaires plus pressées, &amp; qu’il te faut achever auparavant. <hi rend="i">Equus universus</hi>. Le Cheval universel doit laisser sa queuë devant cette Ville. Peut-estre qu’il appelle ainsi le Grand Vizir, à cause des queuës de Cheval que l’on porte devant luy, &amp; que l’on a trouvées dans sa Tente apres sa fuite, ou bien pour le grand nombre de Cavalerie de toutes les Parties de l’Empire Ottoman qui estoit devant Vienne. <hi rend="i">Turris erecta, &amp; armata. Diversa arma ordinata</hi>. De plus, les Tours élevées &amp; armées, &amp; les diverses Armes mises en ordre pour la défense de la Place, ne te permettront pas de faire des Edifices, que ses Murs &amp; ses Bastions ne soient relevez. <hi rend="i">Rolandt Huun Mog. posuit</hi>. Rolandt Huun de Mayence a posé cecy.</p><p>Ces mesmes Paroles énigmatiques ont esté paraphrasées en Vers de cette sorte, par M<hi rend="sup">r</hi> Dizeul, Doyen de Nostre Dame du Mur, de Morlaix en Bretagne. La Fable du Cerf &amp; du Cheval, dont il parle, est tirée d’Horace. La Donation de l’Empire de Constantinople, qu’il touche en passant, est celle que fit André Paléologue, Heritier de Constantin XII. dernier Emperieur d’Orient.</p><quote><lg><l rend="i">Il est vray, cher Damon, l’évenement est beau,</l><l rend="i">De rencontrer de l’or dans le fond d’un Tombeau.</l><l rend="i">Sa Devise est obscure, &amp; me semble un Oracle</l><l rend="i">Dont la Foy doit attendre un triomphant spéctacle.</l><l rend="i">Cet or pour les Chrestiens laisse au Turc un Cercueil,</l><l rend="i">Menace son Empire, &amp; confond son orgueil.</l><l rend="i">Le Chrestien dans cet or, lors que le Ciel l’envoye,</l><l rend="i">Trouve<note resp="author">Gaudebis si inveneris.</note> d’heureux sujets d’espérance &amp; de joye.</l><l rend="i">Son destin luy promet un Empire puissant,</l><l rend="i">Sur les vastes débris de celuy du Croissant.</l><l rend="i">Quand cet or, dit le Ciel, sera sous ta puissance,</l><l rend="i">Considere<note resp="author">Videbis, tacebis.</note> les temps, &amp; garde le silence.</l><l rend="i">Dans ce jour<note resp="author">Non hodie, nec cras.</note> &amp; demain défens-toy des Combats,</l><l rend="i">Les plus justes desseins ne réüssiroient pas.</l><l rend="i">Ces deux jours passeront, ce sont Siecles funestes.</l><l rend="i">Le troisiéme venu, suy les Ordres Celestes,</l><l rend="i">Ecoute cette voix qui te dit<note resp="author">Orabis.</note> de prier,</l><l rend="i">Et que le Ciel est las de t’entendre crier,</l><l rend="i">Qu’il est prest d’exaucer &amp; tes vœux &amp; tes larmes,</l><l rend="i">Et que tu vois le jour<note resp="author">Pugnabis.</note> du bonheur de tes armes,</l><l rend="i">Jour, où rompant la Paix, sans garder nulle foy,</l><l rend="i">Un Tyran en tous lieux veut étendre sa Loy.</l><l rend="i">Ce Cheval<note resp="author">Universus Equus.</note> indompté courant toute la terre,</l><l rend="i">Y répandoit l’ardeur du meurtre &amp; de la guerre,</l><l rend="i">Lors que dans son transport une divine Main</l><l rend="i">Sçait arrester sa course, &amp; luy donner un frein.</l><l rend="i">Autrefois le Cheval, au raport de la Fable,</l><l rend="i">Contre le Cerf paissant eut un destin semblable.</l><l rend="i">Cette Beste fatale à tant d’Etats divers,</l><l rend="i">Doit périr en ce jour par un fameux revers ;</l><l rend="i">Assez, &amp; trop longtemps, les Tours<note resp="author">Turris erecta &amp; armata.</note> des Dardanelles</l><l rend="i">Tiennent les vœux captifs des Nations Fidelles,</l><l rend="i">Il faut abatre enfin ces superbes Ramparts,</l><l rend="i">Les illustres Tombeaux des Sceptres des Césars.</l><l rend="i">C’est aux Lys que le Ciel en destine la gloire,</l><l rend="i">C’est aux Lys de vanger leur nom &amp; leur mémoire.</l><l rend="i">Les derniers Empereurs leur en firent le don,</l><l rend="i">Le Ciel leur doit l’honneur de<note resp="author">Ædificabis.</note> rebastir Sion.</l><l rend="i">La Loy de l’Ottoman leur en promet l’Empire ;</l><l rend="i">Le succés est certain, si la Paix y conspire.</l><l rend="i">Fasse le juste Ciel, que les Chrestiens unis,</l><l rend="i">Détruisent l’Alcoran sous l’Etendard des Lys ;</l><l rend="i">Que de LOUIS LE GRAND la gloire souveraine</l><l rend="i">Fasse régner la Foy de l’Eglise Romaine,</l><l rend="i">Et que selon nos vœux, nous ayons le bonheur</l><l rend="i">De ne voir qu’une Foy, qu’une Eglise, un Pasteur.</l></lg></quote></div>