<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-10_129" resp="wordpro"><head>[Vers de Mr Bosquillon sur un Chef-d’œuvre en Pharmacie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1694 [tome 10], p. 129-133.</bibl><p>Le Lundy 4. de ce mois, le S<hi rend="sup">r</hi> Estienne-François Geoffroy s’acquitta d’un Chef-d’œuvre qu’il avoit proposé pour la Pharmacie. M<hi rend="sup">r</hi> Rolin ; Professeur d’éloquence, ayant fait de tres-beaux Vers Latins, à son ordinaire, sur l’Estampe placée à la teste ce Chef-d’œuvre, M<hi rend="sup">r</hi> Bosquillon, illustre Academicien de Soissons, les a rendus par ceux-cy en nostre Langue.</p><quote><lg><l rend="i">Aux beaux jours qui du monde éclairerent l’enfance,</l><l rend="i">Où tout ne respiroit que l’aimable innocence,</l><l rend="i">Logeant un esprit sain dans un corps vigoureux,</l><l rend="i">Sans chagrins &amp; sans maux que l’homme estoit heureux !</l><l rend="i">Mais dés qu’Epimethée ouvrit l’Urne funeste,</l><l rend="i">Qui cachoit les tresors de la fureur celeste,</l><l rend="i">Et que Pandore offroit à ses yeux enchantez ;</l><l rend="i">On vit les maux affreux fondre de tous costez.</l><l rend="i">La Peste meurtriere, &amp; la Faim devorante,</l><l rend="i">Les glaçons de la Fiévre, &amp; son ardeur brûlante,</l><l rend="i">Creuserent aux Humains cent tombeaux différents,</l><l rend="i">Et hastérent la Mort qui venoit à pas lents.</l><l rend="i">L’Urne trompeuse exhale une vapeur impure</l><l rend="i">Qui dépoüille les champs de fleurs &amp; de verdure ;</l><l rend="i">La Nature succombe à cet air assassin,</l><l rend="i">Et pour se relever cherche un appui divin.</l><l rend="i">Mais les pasles langueurs loin d’elle sont bannies,</l><l rend="i">Aussitost qu’Apollon luy montre les Genies</l><l rend="i">Qu’il a formez lui-mesme au grand art de guerir.</l><l rend="i">Par les prez, par les bois l’un s’occupe à courir,</l><l rend="i">Et ne dédaignant pas les herbes les plus viles,</l><l rend="i">En tire un suc de vie &amp; des secours utiles.</l><l rend="i">Celuy-la plus hardi va jusqu’au sein des mers,</l><l rend="i">Jusqu’au cœur de la terre &amp; proche des Enfers</l><l rend="i">Chercher les perles, l’or, &amp; ces autres richesses,</l><l rend="i">Des regards d’Apollon précieuses largesses.</l><l rend="i">Celui-cy fait changer de nature aux serpens,</l><l rend="i">On les voit dans ses mains devenir bienfaisans,</l><l rend="i">Leur venin le plus noir se transforme en remede.</l><l rend="i">Ainsi par ce grand Art, à qui tout autre cede,</l><l rend="i">En butte à tant de coups l’homme est en seureté,</l><l rend="i">Et parmi tous les maux joüit de la santé.</l></lg></quote></div>