<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-09a_247" resp="louise"><head>[Explication de la These dediée au Roy, soûtenuë aux Cordeliers<note n="1" place="bottom"><p>D’après MEYER, Véronique, <hi rend="i">Pour la plus grande gloire du roi : Louis XIV en thèses : Catalogue</hi>, Rennes, Centre de recherche du château de Versailles/Presses universitaires de Rennes, 2017, p. 398-399.</p></note>]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1688 (première partie) [tome 12], p. 247-258.</bibl><p>La These dédiée au Roy, &amp; soûtenue le 10. du mois passé, au Grand Convent des Cordeliers de Paris, a fait trop de bruit dans le monde, &amp; a esté trop applaudie des Sçavans, pour ne vous en point parler. Afin que vous puissiez prendre une idée parfaite de cette Action, vous remarquerez, Madame, que les Religieux de chaque Nation de l’Ordre de S. François, ayant accoutumé dans leurs Chapitres generaux de soûtenir une These à la gloire de leurs Souverains, le Pere Claude Frasseu, Docteur de Paris, ancien Professeur en Theologie, &amp; Définiteur general de l’Ordre, assez connu par les Livres qu’il a donnez au Public sur la Philosophie, la Theologie, &amp; les curieuses recherches de ce qu’il y a de plus mystérieux dans la Bible, eut ordre du Pere General, &amp; l’agrément du Roy, pour presider à la These qui devoit estre réponduë à Rome sous l’auguste nom de Sa Majesté, comme il avoit presidé à celle qui fût soûtenuë à Tolede il y a six ans, en présence &amp; avec l’approbation de prés de deux mille Religieux qui y estoient assemblez de toutes les parties du monde. Mais comme la gloire de cette action dépendoit particulierement de la disposition de la These, &amp; de la capacité de celuy qui devoit la soutenir, il crut qu’il seroit avantageux à l’honneur de la France, de la disposer d’une maniere, que les Nations Etrangeres qui la liroient, y pussent apprendre la methode de traiter les dogmes de la Foy &amp; les veritez de la Theologie, dans un ordre dégagé des questions inutiles, du stile barbare, &amp; de la confusion que l’on trouve dans la plupart des Auteurs qui ont traité ces matieres. C’est aussi ce que l’on peut remarquer dans cette excellente These. Comme elle a pour titre ces paroles du Cantique, <hi rend="i">Quis pascitur inter lilia ?</hi> on y voit d’abord l’éloge des Lys de la France, &amp; le bonheur qu’ils ont de naistre sous les auspices &amp; sous la protection de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, qui les a heureusement dégagez des épines de l’Heresie, qui ternissoit en partie l’éclat de leur blancheur, &amp; diminuoit beaucoup l’odeur qu’ils répandent dans toute la terre. Cela est expliqué dans la vignette gravée delicatement, qui represente le Sauveur du monde au milieu d’un champ semé de Lys, disant à ses Apostres ces paroles de l’Evangile, <hi rend="i">Considerate lilia quomodo crescunt</hi>. On y voit aussi la figure de S. Michel, Protecteur de la France, qui tient l’hydre de l’Heresie abatuë sous ses pieds. On déclare ensuite l’excellence de la Theologie en general, faisant voir les trois sources d’où s’écoulent toutes ses veritez, qui sont la Sainte Ecriture, la Tradition, &amp; les sentimens des saints Docteurs de l’Eglise, qui l’ont défenduë dans tous les Siècles, avec la critique sur leurs ouvrages. Toutes les difficultez qui se peuvent dans la Theologie dogmatique, historique &amp; morale y sont ensuite proposées &amp; resoluës avec une netteté &amp; une érudition merveilleuse, ce qui a fait dire aux plus éclairez dans ces matieres, que cette These est une Encyclopedie de ce qu’il y a de plus beau &amp; de plus sçavant dans tous les Livres sacrez &amp; prophanes, qui ont traité de nostre Religion. Ce qu’il y a de plus remarquable, c’est que ces sujets y sont touchez avec tant de circonspection, qu’elle a esté examinée par le Sindic de la Faculté de la Theologie de Paris, &amp; par le Maistre du sacré Palais à Rome, sans que ces deux grands hommes si éclairez &amp; si exacts en leurs fonctions, ayent rien trouvé à y censurer. D’abord qu’elle parut à Rome, elle y fut recherchée avec ardeur par tout ce qu’il y avoit de gens d’érudition, qui souhaitoient qu’elle y fust soutenuë au plutost, afin d’y profiter des lumieres du Pere Seraphique Crouzeil, Religieux d’une profonde doctrine, que le Pere Frasseu avoit choisi comme le plus capable de soustenir la gloire de la France dans la Capitale du Monde Chrestien, &amp; devant des Religieux de toutes les Nations du Monde ; mais des raisons importantes ayant fait changer de sentiment aux Religieux François qui assistoient à Rome au Chapitre General, Dieu a permis que cette belle action qui s’y devoit faire le Mardy de la Pantecoste, ait esté reservée pour Paris, où l’on pouvoit mieux juger de son excellence. Elle y a aussi receu l’applaudissement d’un grand nombre de Prelats, de gens de qualité, de Religieux de tous les Ordres, &amp; particulierement de tout ce qu’il y a de plus sçavans hommes en cette Ville, qui furent également surpris de voir en mesme temps une Piece achevée de l’Eloquence la plus délicate dans le Panégyrique du Roy que le Soutenant y fit, &amp; les fruits d’une estude consommée ? En effet, il répondit avec une admirable facilité à tous les Argumens qui luy furent proposez sur ce qu’il y a de plus curieux, &amp; de plus difficile à demesler dans les Autheurs sacrez &amp; prophanes, &amp; dans la plus subtile Theologie. C’est ce qui luy a fait meriter tous les Eloges que ses Auditeurs luy ont donnez en publiant, que son action estoit une des plus éclatantes &amp; des plus belles qu’on ait faites depuis un Siecle. Le Roy a eu aussi la bonté de luy en marquer son agrément, &amp; de l’asseurer de sa protection Royale. Sa Majesté ayant donné ordre à M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Paris de tenir sa place durant la These, ce Prelat y assista avec quantité de Personnes d’un rang distingué. On croyoit avoir pleinement satisfait aux desirs du public par le grand nombre de Copies de cette These qui ont esté distribuées icy, &amp; à Rome ; mais comme elle est encore demandée par plusieurs Personnes, tant de la Ville, que des Provinces, le sieur Bonard Graveur en taille douce, l’a fait imprimer de nouveau afin de la distribuer à ceux qui voudront l’avoir ; il demeure ruë Saint Jacques.</p></div>