<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-04_363"><head>[Mort de Monseigneur le Duc de Bretagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1705 [tome 4], p. 363-371.</bibl><p>Le 13 de ce mois, à neuf heures &amp; demie du matin, Monseigneur le Duc de Bretagne fut saisi tout d’un coup d’un catharre suffoquant, causé par un mouvement de dents, qui fut suivi de violentes convulsions réïterées frequemment. Elles furent suspenduës par les remedes ausquels on eut recours, pendant trois heures &amp; demie ; de sorte qu’il parut presque revenu dans son estat naturel ; mais une cinquiéme attaque de convulsions ayant absolument serré sa poitrine, il en fut étouffé sur les sept heures du soir. Ce Prince estoit âgé de neuf mois &amp; dix-neuf jours, estant né le 25. de Juin de l’année derniere.</p><p>A peine la maladie de Monseigneur le Duc de Bretagne eust-elle esté sçuë à Paris que le P. de la Chaise partit pour se rendre à Versailles. Il arriva avant sa mort, mais il ne vécut pas longtemps aprés. Lorsqu’il fut expiré, le Roy dit au P. de la Chaise en parlant de ce Prince : <hi rend="i">ce n’est pas luy que je plains ; il est bien-heureux, &amp; nous sommes dans des places difficiles pour le salut</hi>. Ce Monarque dit à Madame la Duchesse de Bourgogne : <hi rend="i">Dieu vous l’avoit donné</hi>, Madame, <hi rend="i">Dieu vous l’a osté ; il est le maistre</hi>. Si toute la Cour, qui s’estoit renduë chez le Roy pour marquer sa douleur par sa presence, demeura muette par respect &amp; pour mieux faire voir la douleur qu’elle ressentoit, cette douleur ne l’occupa pas entierement, &amp; elle fut partagée par l’admiration que luy donna ce qu’elle entendit dire à Sa Majesté, &amp; par la maniere heroïque &amp; chrétienne avec laquelle elle soutint la douleur dont elle estoit penetrée. Celle de Monseigneur le Duc de Bourgogne n’estoit pas moindre &amp; ce Prince ne la soûtint pas avec moins de dignité &amp; de resignation &amp; ne fit pas voir une constance moins chrétienne à la supporter. On voulut luy representer tous les malheurs dont S. Louis avoit esté attaqué pendant son regne, &amp; ce qu’il avoit souffert du costé de ses enfans, &amp; luy faire voir la constance avec laquelle il avoit supporté tout ce qui luy estoit arrivé de plus douloureux. Ce Prince répondit <hi rend="i">qu’il le sçavoit bien ; mais qu’il y avoit une grande distance entre S. Louis &amp; luy.</hi> La grande pieté de ce Prince est si connuë que toute la Cour estoit persuadée qu’il sçauroit mettre en usage pour se consoler &amp; pour se resigner aux volontez du Ciel, toutes les vertus qu’il pratique tous les jours. Je n’ose m’expliquer plus au long là-dessus, persuadé que je ferois mal ma Cour, la modestie de ce Prince m’estant connuë.</p><p>Je ne vous rapporte point icy ce que Monseigneur le Dauphin a dit dans la douloureuse situation où il s’est trouvé à l’occasion de cette mort. Je vous diray seulement que ce Prince toûjours égal a fait voir une douleur aussi sage que sa tendresse a toûjours esté grande pour son auguste Famille, &amp; qu’il y a joint une resignation heroïque.</p><p>Je ne vous feray point icy le détail de la pompe funebre de ce Prince, puisqu’il a esté rendu public. Je vous diray seulement qu’il fut conduit à S. Denis par Monsieur le Cardinal de Coislin, Grand Aumônier de France, &amp; par Madame la Duchesse de Ventadour, Gouvernante des Enfans de France, accompagnée de M<hi rend="sup">e</hi> de la Lande, Sous Gouvernante, &amp; que Monsieur le Duc de Bourbon avoit esté nommé par le Roy pour faire les honneurs de ce Convoy. Le Carosse dans lequel estoient le corps &amp; le cœur de Monseigneur le Duc de Bretagne estoit precedé &amp; suivi de plusieurs détachemens des troupes de la Maison du Roy. Le détachement des Mousquetaires gris estoit commandé par M<hi rend="sup">r</hi> d’Artagnan, &amp; celuy des noirs par M<hi rend="sup">r</hi> de Canillac : celuy des Gendarmes par M<hi rend="sup">r</hi> de Tresnel : celuy des Chevaux legers par M<hi rend="sup">r</hi> de Pourpris : &amp; celuy des Gardes du Corps qui suivoient le Carosse &amp; fermoient la marche, par M<hi rend="sup">r</hi> de Scheladet. Monsieur le Duc de Tresmes, premier Gentilhomme de la Chambre, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Sourches, Amônier du Roy de quartier, estoient dans ce Carosse, qui estoit accompagné de 24. Pages de la grande &amp; de la petite Ecurie à cheval, &amp; d’un grand nombre de Valets de pied, qui portoient tous des flambeaux de cire blanche, aussi bien que tous les détachemens des troupes dont je viens de vous parler.</p><p>Au retour de S. Denis le cœur de Monseigneur Duc de Bretagne fut porté au Val de Grace dans le même ordre.</p><p>Je vous envoye deux Epitaphes sur la mort de Monseigneur le Duc de Bretagne : la premiere est de M<hi rend="sup">r</hi> de Messange, &amp; la seconde de M<hi rend="sup">r</hi> Tremaile.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Cy-gist des François l’esperance,</hi></l><l><hi rend="i">Le tendre &amp; juste amour du plus puissant des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">L’ornement inoüi de l’Empire François,</hi></l><l><hi rend="i">Dont l’Univers n’eut d’exemple qu’en France.</hi></l><l> <hi rend="i">Ne pleurez point sur son tombeau :</hi></l><l> <hi rend="i">Son calme est doux, son sort est beau ;</hi></l><l><hi rend="i">Et la perte pour nous n’en est pas sans ressource ;</hi></l><l><hi rend="i">Puisque le Ciel habile à répandre ses dons,</hi></l><l> <hi rend="i">Nous en laisse l’auguste Source</hi></l><l><hi rend="i">Qui nous rendra bien-tost autant que nous perdons.</hi></l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l><hi rend="i">Cy-gist un Prince né pour le Trône de France.</hi></l><l><hi rend="i">La triste mort nous l’a ravi dés le Berceau :</hi></l><l><hi rend="i">Plus qu’on ne vit des feux briller à sa naissance,</hi></l><l><hi rend="i">Il couleroit de pleurs sur son Royal Tombeau,</hi></l><l><hi rend="i">S’il ne portoit déja la seule des Couronnes,</hi></l><l><hi rend="i">Preferable aux Etats de ses puissans Ayeux,</hi></l><l><hi rend="i">Et s’il ne nous restoit deux augustes Personnes</hi></l><l><hi rend="i">Pour faire encor cesser nos besoins &amp; nos vœux.</hi></l></lg></quote></div>