<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-07_360" resp="mercure"><head>[Explication en vers de la deuxième Enigme du mois de juin]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1678 [tome 7], p. 360-364.</bibl><p>Vous trouverez celle de la seconde Enigme dans ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i">Sacré Lit où naissent nos Loix</l><l rend="i">Autel au pied de qui tremble toute la Terre,</l><l rend="i">D’où contre les Méchans se lance le Tonnerre,</l><l rend="i"><hi rend="i">Trône</hi> où l’on voit briller le plus grand de nos Roys,</l><l rend="i">Que vous estes auguste, estant remply par un Prince si juste,</l><l rend="i">Et qui, par sa sagesse, &amp; ses travaux divers</l><l rend="i">Mérite de remplir celuy de l’univers.</l></lg></quote><p>Cette mesme Enigme a esté expliquée sur le <hi rend="i">Trône</hi>, qui est le vray Mot, par M<hi rend="sup">rs</hi> Neveu Desbourrée, du Carfour S. Barthelemy ; Forest, de Beauvais ; Lasson le jeune, Medecin de Châlons en Champagne ; M<hi rend="sup">r</hi> Jourdan de la Salle, Chanoine de Troyes ; Geoffroy le jeune ; Berthon, Chanoine de la Cathédrale de Rhelounac en Velay ; de la Barre, de Roüen ; Beroult, Medecin de Conches ; Lescarde ; Voisvenel ; de Vaudrival, Bailly de S. Valery ; Bonnet de Vaux &amp; de Silvecane Fils (ces deux derniers en Vers ;) Madame la Comtesse de S. Pol ; Mademoiselle de Quenet ; Méleagre ; Le Celeste Allobroge ; &amp; l'Amante des-intéressée, de Montauban. Ceux qui ont expliqué les deux, sont M<hi rend="sup">rs</hi> Giffon ; Germain, Prestre de Caën, en Vers ; Roussel, Aumosnier ordinaire du Roy ; De la Barre, S<hi rend="sup">r</hi> du Plessis, Conseiller à Chinon ; Miconer, Avocat à Châlons sur Saône ; Nicolaif Nippuoh ; Le Chevalier de Marles ; Roland, Avocat à Rheims ; De la Croisiere, de Chauny en Picardie ; Lagrené de Vrilly ; Mesdemoiselles Laurens la jeune, de Roüen ; Andry de l'Isle ; De la Fosse, de Chinon ; La Salamandre en liberté ; Un Chanoine de S. Victor ; La belle Voix du Quartier S. Sauveur ; &amp; les trois Matadors. Plusieurs ont expliqué le <hi rend="i">Trône</hi> sur <hi rend="i">la Monnoye, l'Hermine, le Carreau à s'agenoüiller, L'Or, le Sceptre, &amp; la Couronne.</hi> Les divers Mots qui ont esté donnez au <hi rend="i">Seau</hi>, sont, <hi rend="i">un Vaisseau, une Ligne à pescher, un Glaçon, l'Huistre à l'Ecaille, un Tonneau, une Bouteille de Vin, un Flacon, le Jonc, un Gouvernail, la Boule, &amp; la Lampe.</hi></p></div>