<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-01_304"><head>Estrenes de Minerve, à Monsieur le Marquis de Chamillart</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1708 [tome 1], p. 304-310.</bibl><p/><p>Les Vers qui suivent sont de l’Auteur qui se cache sous le nom de Minerve, &amp; dont les ouvrages ont toûjours esté trouvez de bon goust, &amp; remplis de sagesse &amp; de bon sens. Comme ils ont esté presentez quelques jours avant le mariage de Mr le Marquis de Chamillart, presentement Marquis de <hi rend="i">Cany</hi>, ils peuvent servir de Prelude à l’article de ce mariage.</p><quote><label>ESTRENES DE MINERVE,<lb/>À MONSIEUR LE MARQUIS DE CHAMILLART.</label><lg><l><hi rend="i">Chamillart, de ton sort connois toute la gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque l’Hymen pour toy fait briller son flambeau ;</hi></l><l><hi rend="i">De mes premiers bien-faits rapelle la mémoire,</hi></l><l><hi rend="i">Et voy qu’elle est la main qui forme un Nœud si beau.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est la main de Minerve, oüy Minerve elle même ;</hi></l><l><hi rend="i">De Junon, de Lucine, exerce icy l’Employ,</hi></l><l><hi rend="i">Et le Dieu de l’Hymen, qui sçait combien je t’aime ;</hi></l><l><hi rend="i">Semble d’empressemens disputer avec moy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour te marquer mes soins par de riches estrenes ;</hi></l><l><hi rend="i">Sur ce Vaste Univers, j’ay beau porter les yeux ;</hi></l><l><hi rend="i">T'unir à Mortemart, par d’éternelles chaînes,</hi></l><l><hi rend="i">Me paroît le present le plus digne des Dieux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je ne te vante point l’éclat de sa Naissance.</hi></l><l><hi rend="i">Tu sçais de quels Heros elle a reçû le jour,</hi></l><l><hi rend="i">Sur l’éclat de ses yeux, je garde le silence,</hi></l><l><hi rend="i">Je veux pour d’autre biens, t’inspirer de l’Amour.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">J’aime mieux te tracer les beautez de son ame,</hi></l><l><hi rend="i">C’est là ce qui te plaist, m’en desavoüeras tu ?</hi></l><l><hi rend="i">Non, je te connois trop, c’est tout ce qui t’enflame,</hi></l><l><hi rend="i">Et rien n’est dans ton cœur, du prix de la vertu.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sincerité, douceur, sagesse, tout conspire,</hi></l><l><hi rend="i">À te rendre plus cher, le choix que j’en ay fait,</hi></l><l><hi rend="i">C’est moy qui la conduis, qui l’éclaire, &amp; l’inspire,</hi></l><l><hi rend="i">Je n’ay jamais formé d’ouvrage plus parfait.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est par un tel present qu’en vers toy je m’acquite,</hi></l><l><hi rend="i">De l’ardeur qui t’anime à m’offrir tous tes vœux,</hi></l><l><hi rend="i">À l’aspect éclattant, d’un si rare merite ?</hi></l><l><hi rend="i">Les autheurs de tes jours comme toy sont heureux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi furent heureux Ulisse, &amp; Penelope,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque de leur cher fils, couronnant les travaux,</hi></l><l><hi rend="i">J’unis à son destin, le destin d’Antiope,</hi></l><l><hi rend="i">Digne objet des soupirs de cent Roys ses Rivaux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le tendre attachement, qu’il montra pour son pere,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il eut pour ses devoirs, fit éclater mes soins,</hi></l><l><hi rend="i">Par les mêmes vertus, tu sçus l’art de me plaire ;</hi></l><l><hi rend="i">Ayme bien, Chamillart, &amp; n’espere pas moins,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Déja, tout jeune encor, tu marches sur ses traces.</hi></l><l><hi rend="i">Du fruit de mes Leçons ne trompe point l’espoir ;</hi></l><l><hi rend="i">Si tu veux de ma main obtenir d’autres graces ;</hi></l><l><hi rend="i">Poursuis, &amp; dans ses yeux, lis toûjours ton devoir.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je ne te parle plus d’une épouse charmante,</hi></l><l><hi rend="i">Tu l’aimeras toûjours &amp; je me le promets ;</hi></l><l><hi rend="i">L’amour de la vertu, par la vertu s’augmente,</hi></l><l><hi rend="i">Ses divines beautez ne vieillissent jamais.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais pour vôtre bonheur, je vois que toute s’apprête,</hi></l><l><hi rend="i">Ma presence en ces lieux troubleroit vos plaisirs,</hi></l><l><hi rend="i">À dieu : c’est à l’amour d’achever cette Fête,</hi></l><l><hi rend="i">Je lui laisse le soin de remplir vos desirs.</hi></l></lg></quote></div>