<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-07_052" resp="wordpro"><head>[Diverses pièces de vers sur des sujets du temps]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1697 [tome 7], p. 52-57.</bibl><p>Voicy quelques Vers sur la prise d’Ath, que l’abondance de la matiere ne me permit pas de vous envoyer le mois passé, quand j’achevay le Journal des derniers jours du Siege de cette Place. Les premiers sont de Mademoiselle Itier.</p><quote><lg><l rend="i">Ath est pris, &amp; bien-tost nous verrons Barcelone</l><l rend="i"> De LOUIS recevoir la loy.</l><l rend="i"> Fiers Ennemis de ce grand Roy.</l><l rend="i">Qui voyez qu’en tous lieux la gloire le couronne,</l><l rend="i">Ne poussez pas plus loin vostre vaine fierté.</l><l rend="i">Vous avez éprouvé la force de ses armes ;</l><l rend="i"> Par une Paix pleine de charmes,</l><l rend="i"> Venez éprouver sa bonté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous n’aurez jamais l’avantage</l><l rend="i">D’épuiser ses tresors, de lasser son courage,</l><l rend="i"> Vainement vous le prétendez ;</l><l rend="i">Les desseins de ce Roy, si prudent &amp; si sage,</l><l rend="i"> Du Ciel sont toujours secondez.</l><l rend="i">Tous vos retardemens ne sont plus excusables,</l><l rend="i"> Cessez de refuser la Paix.</l><l rend="i">Le zele &amp; la valeur de ses braves Sujets</l><l rend="i"> Sont des sources inépuisables,</l><l rend="i"> Qui ne luy manqueront jamais.</l></lg></quote><p>Le Sonnet qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Robinet, toujours zelé pour la gloire de son Prince.</p><quote><label>SUR LA PRISE D’ATH.</label><lg><l rend="i">La Victoire toujours pour Loüis se déclare,</l><l rend="i">Ses Ennemis en vain cherchent à l’attirer.</l><l rend="i">De la voir dans leur Camp l’évenement est rare ;</l><l rend="i">C’est un coup de hazard qui la fait égarer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elle ne peut souffrir que le sort la separe</l><l rend="i">De son charmant Heros qui se fait adorer,</l><l rend="i">Par quelque grand succés l’outrage elle repare,</l><l><hi rend="i">Et vient de son amour soudain le rassurer.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Luy reprend on Namur, dont la noble conqueste</hi></l><l rend="i">Avoit mis un Laurier si fameux sur sa teste,</l><l rend="i">Bien-tost une autre Place est soumise au Vainqueur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ath, que ses forts remparts rendent si meurtriere,</l><l rend="i">A peine treize jours résiste à son bonheur,</l><l><hi rend="i">Qui tient à l’admirer l’Europe toute entiere.</hi></l></lg></quote><p>Cet autre Sonnet, auquel la prise de la même Place a donné lieu, a esté fait sur les derniers Bouts-rimez, proposez par M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de Toulouse.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Abbé, lors que tu dors une heure aprés l’</hi>Aurore,</l><l><hi rend="i">Sçais tu que nos François imitant leurs</hi> Ayeux,</l><l><hi rend="i">Font éclater leur nom comme des Demi-</hi>Dieux,</l><l><hi rend="i">Qu’ils ont enfin pris Ath, &amp; qu’aucun ne l’</hi>ignore ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Jadis au mois de May Mars &amp; Venus &amp;</hi> Flore,</l><l><hi rend="i">A se prendre sans vert estoient</hi> ingenieux ;</l><l><hi rend="i">Mais le Mars d’aujourd’huy ne fait voir à nos</hi> yeux</l><l><hi rend="i">Que le vert des Lauriers &amp; des Lis qu’il</hi> arbore.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Alexandre &amp; Cesar, ce couple sans</hi> pareil,</l><l><hi rend="i">Avec tous leurs hauts faits &amp; leur grand</hi> appareil,</l><l><hi rend="i">Reconnoistroient pourtant Louis pour leur</hi> modele.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il a d’un vray Heros le cœur &amp; les</hi> accens,</l><l><hi rend="i">Auguste, genereux, équitable,</hi> fidelle,</l><l><hi rend="i">Et luy seul des Mortels merite de l’</hi>encens.</l></lg></quote></div>