<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-07_136" resp="nbb"><head>Le Cygne mourant. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1683 [tome 7], p. 136-148.</bibl><quote><label>LE CYGNE<lb/>MOURANT.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Si la Mere d’Amour met à son Char des Cygnes,</l><l rend="i"> Ce n’est pas tant pour leur blancheur,</l><l rend="i">Que parce que, sçachant le secret de leur cœur,</l><l rend="i">Par leur tendresse elle les en voit dignes ;</l><l rend="i">Rien n’est égal aux feux de ces Oyseaux,</l><l rend="i"> Ce sont des Brûlots sur les eaux.</l><l rend="i">Que s’ils chantent mourans, mieux qu’à leur ordinaire ;</l><l rend="i">S’ils poussent ces doux cris de leur cœur enflâmé,</l><l rend="i">C’est qu’ils font, en perdant l’Objet qu’ils ont aimé,</l><l rend="i"> Leur dernier effort pour luy plaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un grand Cygne doux &amp; galant,</l><l rend="i">Voulant s’aparier, cherchoit une Femelle ;</l><l rend="i"> Il en vit une jeune &amp; belle,</l><l rend="i">Qui de se faire aimer avoit l’heureux talent ;</l><l rend="i"> Saisy d’abord d’un amour violent,</l><l rend="i"> Il fend les eaux, &amp; court vers elle.</l><l rend="i"> Elle luy fit un accueil gracieux ;</l><l rend="i"> Autant qu’il pût lire en ses yeux,</l><l rend="i"> Il luy voyoit un esprit assez souple,</l><l rend="i">Et, sans aller plus loin, il eust trouvé son Couple,</l><l rend="i">  Et fait créver les Envieux.</l><l rend="i"> Mais par malheur quelques maudites Oyes,</l><l rend="i">Pour rompre ces beaux nœuds, chercherent mille voyes ;</l><l rend="i">Elles luy vouloient mal, parce que cet Amant,</l><l><hi rend="i">Méprisoit leur</hi> cancan, <hi rend="i">&amp; leurs sotes risées.</hi></l><l rend="i"> Cette Belle assez prudemment,</l><l rend="i">D’ailleurs se défioit de ces Vieilles rusées,</l><l rend="i">Ayant connu qu’aux champs, ce que touche leur bec,</l><l rend="i"> Ne croist jamais, &amp; devient sec.</l><l rend="i">Ces Friponnes alors prenant leur avantage,</l><l rend="i">Pour donner bonne issuë à leur complot malin,</l><l rend="i">Firent qu’une jeune Oye, à peu pres de mesme âge,</l><l rend="i"> Sa grande Amie, &amp; de mesme plumage,</l><l rend="i">Qu’on ne soupçonnoit pas d’avoir tant de venin,</l><l rend="i"> Prit intérest à rompre la partie.</l><l rend="i"> Cette jeune Oye instruite, &amp; pervertie,</l><l rend="i"> En caquetant, l’aborda donc un jour,</l><l rend="i"> Qu’elle estoit fort incommodée.</l><l>(<hi rend="i">C’est en ce temps qu’on a moins de goust pour l’amour.</hi>)</l><l>Vrayment, <hi rend="i">dit-elle,</hi> il fait beau voir une Accordée</l><l> Languir ainsi, pendant que les plaisirs</l><l> Vont couronner ses amoureux-desirs.</l><l>Moy ? je ne le suis pas, <hi rend="i">dit la Belle, interdite.</hi></l><l> Hé bien donc je te félicite</l><l>D’avoir fait un Galant, &amp; trouvé ton égal ;</l><l>Il est honneste, &amp; ne chante pas mal ;</l><l>Mais on dit que sa voix a quelque chose d’aigre ;</l><l>Et puis, si tu sçavois, helas, il est si maigre,</l><l>  Que les os luy percent la peau.</l><l>  Il n’est pas de nostre volée.</l><l> Je te le dis, (&amp; n’en sois point troublée)</l><l>  Il est grand, mais il n’est pas beau.</l><l>Je t’aime, tu le sçais ; tout le monde s’étonne</l><l> Qu’une Beauté si jeune, &amp; si mignonne,</l><l>Borne tous ses appas à de si foibles feux ;</l><l>Les Cygnes de Vénus te croiroient dignes d’eux.</l><l>Ne te repais donc pas de sa flâme importune ;</l><l>Espere plus de ta bonne fortune,</l><l>Tu ne peux trouver moins, &amp; tu peux trouver mieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">  Enfin cette Amie infidelle,</l><l rend="i">L’accompagnant par tout, luy fit cent faux raports ;</l><l rend="i"> De vingt Galans luy contant les transports,</l><l rend="i"> Elle juroit, que tous mouroient pour elle,</l><l rend="i"> Et que plusieurs en estoient déja morts.</l><l rend="i">Cette Simple la crût. Voicy le plus grand signe</l><l rend="i">  De sa froideur pour son Amant ;</l><l rend="i">Trois fois elle évita l’entretien de ce Cygne,</l><l rend="i">Qui luy venoit parler de son tourment.</l><l rend="i">Comme jamais Oyseau n’eut une ame si tendre,</l><l rend="i">Il ne pût, sans mourir, suporter ce mépris.</l><l rend="i">Ce Cygne sentant donc que son cœur s’alloit fendre,</l><l rend="i">Pour mieux chanter sa mort, recueillit ses esprits ;</l><l rend="i">Les Echos l’entendoient répondant à ses cris,</l><l rend="i">  L’Ingrate le pût bien entendre.</l><l>Adieu Prez, <hi rend="i">cria-t-il,</hi> adieu charmant sejour,</l><l> Adieu Ruisseaux, adieu claire Fontaine,</l><l>Vous estiez autrefois témoins de mon amour,</l><l> Soyez témoins de ma derniere peine.</l><l>D’autres, pour se vanger d’une ingrate Beauté,</l><l> Auroient brûlé d’une flâme nouvelle ;</l><l> Mais je laisse à cette Cruelle</l><l> La honte de sa dureté,</l><l>Et j’emporte, en mourant, l’honneur d’estre fidelle.</l><l>Amour, injuste Amour, si tu sçavois régner,</l><l> Quand tu mets ton feu dans une ame,</l><l> Soufrirois-tu qu’on l’osast dédaigner,</l><l>Et qu’on ne brulast pas d’une pareille flâme ?</l><l>J’ay beau me plaindre, helas ! tu te plais, Inhumain,</l><l>A joüir de mes maux, quand je te rens les armes.</l><l> Hé bien, soûle-toy de mes larmes ;</l><l> Mais puis que l’on te prie en vain,</l><l> Roy de nos Eaux, Dieu de la Seine,</l><l>  C’est à vous seul que j’ay recours ;</l><l>Bien loin dans l’Océan vous distinguez son cours ;</l><l>Du renom de ses flots toute la Terre est pleine.</l><l>Si les Fleuves voisins trembloient tout étonnez,</l><l>Y voyant pulluler des Dauphins couronnez,</l><l> De sa grandeur ils craignoient le présage.</l><l>Elle a rendu jaloux la Tamise, &amp; le Tage.</l><l>  Combien ce Siecle est-il heureux,</l><l>  Où vos soins, vos bienfaits insignes,</l><l>Ont daigné transformer ses Grénoüilles en Cygnes,</l><l>Qui poussent librement leurs soûpirs amoureux !</l><l>Vous donc, qui pour combler vos faveurs immortelles,</l><l>Avez fait des Edits pour nostre seûreté ;</l><l>Vous qui donnez des prix à la fécondité,</l><l>Etablissez des Loix pour punir les Cruelles.</l><l>Faites que mon trépas soit le dernier effet</l><l> D’une vangeance illégitime ;</l><l> Que ma mort soit le dernier crime</l><l> Qu’en amour la Discorde ait fait.</l><l>Mânes, que dans les lieux de repos, ou de crainte,</l><l> Pluton retient sous son pouvoir,</l><l>  Si sur le Fleuve noir</l><l>L’on voit nostre candeur, écoutez-y ma plainte.</l><l>Que mon Ombre y déplore une si dure Loy ;</l><l>Lors que cette Crédule y sera pres de moy,</l><l>  Qu’en reproches ma voix éclate ;</l><l>  Mais non, qu’elle vive, l’Ingrate ;</l><l> Je n’auray plus un sort si rigoureux,</l><l>J’y chanteray pour lors parmy les Bienheureux.</l><l>  Mais helas ! mon ame se flate,</l><l>Où trouver du repos quand on est amoureux ?</l><l> Que nous sert-il, Vénus, Mere des Charmes,</l><l>De traîner avec vous les Jeux, &amp; les Amours,</l><l> Si vous nous laissez sans secours,</l><l> Troublez d’amoureuses alarmes ?</l><l>Recevez mon esprit, considérez mes pleurs ;</l><l> Et toy Cruelle, adieu, je meurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vénus, du Ciel vit ce triste spéctacle,</l><l rend="i">  Elle eut pitié de cet Amant,</l><l rend="i">  Et sans diférer un moment,</l><l rend="i">  Elle prononça cet Oracle.</l><l>Malheur à ces Oyseaux qui troublent nostre Cour,</l><l>Se meslant de broüiller dans l’Empire d’Amour.</l><l>Ces Friponnes verront bientost finir leur joye,</l><l>Les Cygnes chanteront en toutes les saisons,</l><l> Lors que des Loups elles seront la proye ;</l><l>La crédule Beauté, pour avoir crû cette Oye,</l><l>Ne trouvera jamais d’Amans, que des Oysons ;</l><l> Et toy, qui meurs d’une mort avancée,</l><l>  Pour estre trop fidelle Amant,</l><l>Tu vivras. O Mercure, allez incessamment ;</l><l> Touchez ce Mort de vostre Caducée,</l><l>Je veux que cet Oyseau vive eternellement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le bruit court, aimable Sylvie,</l><l rend="i"> Qu’un de vos Amans perd la vie,</l><l rend="i">Et que c’est un effet de vostre cruauté.</l><l rend="i">Si vous avez l’humeur trop inhumaine,</l><l rend="i"> Et la mesme crédulité,</l><l rend="i"> Appréhendez la mesme peine.</l></lg></quote></div>