<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-03_007" resp="mercure"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers, sur le mesme sujet<note n="1" place="bottom"><p>Les divertissements du Carnaval.</p></note>]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1679 [tome 3], p. 7-25.</bibl><p>Il est des divertissemens où l’esprit, l’invention, &amp; la galanterie, tiennent lieu d’une excessive dépense, &amp; que ces trois choses rendent aussi agreables que cette éclatante magnificence où tout le monde ne sçauroit atteindre. Tel a esté celuy de Poissy. Vous en trouverez les particularitez dans cette Lettre.</p><quote rend="border"><label>A MADEMOISELLE</label><label>D. R***</label><p rend="i">A Pontoise le 16. Fevr. 1679. </p><p>Il ne se peut rien de mieux concerté, charmante Iris, que la Mascarade que vous avez faite en cette Ville. Les Personnes de l’un &amp; l’autre Sexe qui la composoient ont fait remarquer un si bon air dans la Dance, &amp; tant d’agrément dans leur manieres, qu’elles se sont attiré l’admiration de tous ceux qui ont eu le bonheur de les recevoir.</p><l><seg type="tab">    </seg>On ne doit point s’en étonner ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Ce que vous voulez ordonner,</l><l>S'exécute toûjours de la belle maniere.</l><l><space/>Vos regards reglent tous les pas,</l><l>Et vostre voix fournit une juste carriere</l><l>A ceux qui sans vos soins ne la trouveroient pas.</l><p/><p>Vous jugez bien, belle Iris, où je veux aller. De bonne foy l’on vous doit tout le succés de cette agreable Mascarade. Elle est le fruit d’un moment de vostre application, &amp; il vous est si naturel d’en lier de semblables par tout où vous vous rencontrez, qu’on doit se faire un sensible plaisir d’estre témoin de ces galantes Metamorphoses.</p><l>Oüy, l’on doit desirer pour avoir de beaux jours,</l><l><seg type="tab">    </seg>D'entrer dans toutes vos Parties.</l><l><seg type="tab">    </seg>Elles sont si bien assorties,</l><l>Que je les croy l’ouvrage des Amours.</l></quote><quote rend="border"><p>Vous ne me connustes pas Mardy dernier, quand je vous dis là dessus tout ce que je pensois chez M<hi rend="sup">r</hi> G. sous le nom de l’Inconnu masqué. Vous sçavez que l’avantage que j’eus d’y passer deux ou trois heures à vos pieds, me fit des jaloux. Il ne tint pas à moy que vous n’entendissiez des veritez tres-essentielles, mais toute vostre curiosité se borna à vouloir apprendre quels ont esté les Divertissemens de Poissy. Vous me chargeastes du soin de vous envoyer la Relation. Je m’en acquite.</p><p>Le Jeudy gras un Officier des Gardes du Corps donna le Bal du Lieu que je viens de vous nommer. J'y allay avec M<hi rend="sup">rs</hi> les Chevaliers de Massigny &amp; de Berthenonville, qui ne contribuerent pas peu aux plaisirs de l’Assemblée. On passa toute la nuit à dancer, &amp; le jour avoit paru avant qu’on se separast. Le Dimanche suivant il y eut Comédie chez M<hi rend="sup">r</hi> de Montaigu. Le Theatre estoit dressé dans une Salle magnifique, &amp; on avoit fait venir des Flustes, des Hautbois, &amp; des Violons de Saint Germain, pour joüer entre les Actes. Cinna, le chef-d’œuvre de toutes les Pieces de Theatre, fut representé. Trois belles Personnes faisoient Livie, Æmilie, &amp; Fulvie. Des Officiers des Gardes avoient étudié les Rôles d’Auguste, de Cinna, &amp; de Maxime, &amp; ils s’estoient si bien concertez, qu’une veritable Troupe de Comédiens auroit eu peine à mieux réüssir. Cette Représentation fut suivie d’un applaudissement general. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Massigny en fit des congratulations particulieres aux trois aimables Actrices, &amp; leur proposa le Bal pour le soir. Elles l’accepterent chez l’une d’elles. Toutes les Belles de Poissy y vinrent masquées. Apres qu’on eut dancé quelque temps, on commença de faire place à un Oublieux, qui s’attira les regards de tout ce qu’il y avoit de Gens dans la Salle. La propreté de son Corbillon faisoit connoistre que ce n’estoit pas un Oublieux du commun. Ses poches estoient garnies de Limons &amp; de Citrons doux, &amp; il avoit une Ceinture de Bouteilles de Vin Muscat, de Vin d’Espagne, &amp; de Vin de Canarie. Il auroit bien voulu faire une Entrée en cet état, mais le fracas estoit trop à craindre, &amp; d’ailleurs les Belles avoient plus d’envie de joüer le Corbillon, que de voir dancer l’Oublieux. Il s’approcha d’une Table, &amp; leur presenta trois Dez de sucre candy dans un Limon confit, qui tenoit lieu de Cornet. Vous jugez bien qu’on ne s’en servit pas longtemps sans vuider le Corbillon. Il estoit remply de Biscuits, de Macarons, &amp; de Massepain. Les Bouteilles suivirent, apres lesquelles ce fut aux Limons &amp; aux Citrons à dêfiler. Ils sortirent aussitost des poches de l’Oublieux, &amp; passerent dans les mains des Belles. Un Billet attaché sur chacun des trois premiers, fit connoistre qu’on les avoit destinez aux trois aimables Actrices. Voicy ce que contenoient les Billets.</p><label>Pour Mademoiselle R. </label><l><seg type="tab">    </seg>Je viens icy, belle Livie,</l><l>Chercher aupres de vous les Jeux &amp; les Plaisirs.</l><l><seg type="tab">    </seg>Si vous secondez mes desirs,</l><l><seg type="tab">    </seg>Mon sort sera digne d’envie.</l><label>Pour Mademoiselle I.</label><l>ÆMilie est l’objet de mes transports ardens,</l><l>Ma peau fait voir ce que je sens pour elle.</l><l><seg type="tab">    </seg>Cependant je crains que la Belle</l><l><seg type="tab">    </seg>Ne me déchire à belles dents.</l><label>Pour Mademoiselle B.</label><l><seg type="tab">    </seg>Je suis, agreable Fulvie,</l><l>Le plus charmant Limon que vous verrez jamais.</l><l><seg type="tab">    </seg>J’ay de la douceur, des attraits,</l><l><seg type="tab">    </seg>J’ay la peau bien faite &amp; polie,</l><l><seg type="tab">    </seg>Je suis un mets délicieux,</l><l><seg type="tab">    </seg>J’entre dans le Nectar des Dieux,</l><l><seg type="tab">    </seg>Je me donne à qui me caresse ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Et ce qui doit me rendre cher,</l><l><seg type="tab">    </seg>C’est que je me fais écorcher</l><l><seg type="tab">    </seg>Pour marquer ma délicatesse.</l><p/><p>Les Limons &amp; les Citrons qui restoient, furent distribuez à toute la Compagnie, qui pressa tellement l’Oublieux de se démasquer, qu’il fut enfin contraint de ceder aux empressemens des Belles. C’estoit M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Berthenonville. Il soûtint la plaisanterie qu’il avoit faite par mille agreables choses qu’il leur dit. On continua le Bal, qui fut de nouveau interrompu deux heures apres par l’entrée d’un Vendeur d’Eau de vie, qui parut dans un équipage des plus grotesques. Il avoit des Bas bleus, une Culote rouge, un Juste-au-corps de Buste, &amp; un Bonnet à la Dragonnete. Il portoit une Mane remplie d’Amandes d’Espagne, d’Anis de Verdun, d’Oranges de Portugal, &amp; de Bouteilles d’Hypocras &amp; de Rossoly de Turin. La Mane estoit couverte d’une Jalousie de soye pour empescher les larcins, &amp; il falut la lever pour juger si cette seconde galanterie valoit celle de l’Oublieux. Ces Vers furent trouvez pour Inscription à l’ouverture de la Mane.</p><l><seg type="tab">    </seg>Cette Liqueur est pour les Belles.</l><l>Elles pourront trouver de la douceur chez moy.</l><l><seg type="tab">    </seg>Je vous le dis de bonne-foy,</l><l>La Liqueur que je porte est fort propre pour elles.</l><p>Il n’en falut pas davantage pour expliquer aux Belles ce qu’elles avoient à faire. Le Vendeur d’Eau de vie leur presenta des Vases de Glaces de diférentes figures, &amp; les remplit d’Hypocras &amp; de Rossoly. L’Anis de Verdun, les Amandes d’Espagne, &amp; les Oranges de Portugal, furent en suite abandonnées au pillage. Il y eut un peu de confusion, puis que les Oranges qui estoient marquées pour les Actrices, ne tomberent pas d’abord entre les mains de celles à qui elles s’adressoient. Ce desordre fut incontinent reparé. Chacune eut la sienne, accompagnée d’un Billet. Les Vers qui suivent y furent leûs.</p><label>Pour l’aimable Livie.</label><l><seg type="tab">    </seg>On doit peu me porter envie</l><l><seg type="tab">    </seg>De me voir si bien avec vous.</l><l>C’est pour me déchirer, trop cruelle Livie,</l><l><seg type="tab">    </seg>Que vous me faites les yeux doux.</l><label>Pour la belle Æmilie.</label><l>S’exposer à la mort pour venir vous chercher,</l><l>C‘est tout ce que j’ay fait, ce que je fais encore.</l><l>Chere Æmilie, helas ! j’aime, je vous adore,</l><l>Cependant vous voulez me perdre &amp; m’écorcher.</l><l><seg type="tab">    </seg>Hé bien, passez-en vostre envie,</l><l>Je trouveray chez vous une plus douce vie.</l><label>Pour la charmante Fulvie.</label><l><seg type="tab">    </seg>Quand on est belle comme un Ange,</l><l>Quand on a l’esprit fin, les yeux brillans &amp; doux,</l><l><seg type="tab">    </seg>On peut en dépit des Jaloux</l><l><seg type="tab">    </seg>Prétendre à la Pomme d’Orange,</l><l>Fulvie, &amp; ce présent n’est destiné qu’à vous.</l><p/><p>Le vendeur d’Eau de vie disparut pendant que la Compagnie examinoit ses Billets. On s’apperçeut un peu tard qu’il n’estoit plus dans la Salle. On le chercha, on courut apres luy, mais fort inutilement. Il avoit sçeu d’un Cavalier que vous estiez à Herouville, &amp; que vous y deviez passer le reste du Carnaval. Il prit le party de vous y aller chercher. Vous n’y estiez plus. Vostre aimable Troupe faisoit une Mascarade chez M<hi rend="sup">r</hi> de Vierset Gouverneur de Pontoise. Il y alla, &amp; eut l’avantage de vous parler. C'est un plaisir dont la confusion des Masques ne le laissa joüir qu’un moment. Le Bal que M<hi rend="sup">r</hi> G. donna Mardy dernier, luy fournit une occasion plus favorable de vous expliquer ses sentimens. Il passa aupres de vous quelques heures qui luy firent des envieux. Vous ne le reconnustes point, &amp; il est bon de vous dire que l’Inconnu masqué de ce jour-là, &amp; le Vendeur d’Eau de vie du Bal de Poissy, ne sont autre chose que vostre, &amp;c.</p><p rend="right">FREDIN.</p></quote></div>