<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-07_063" resp="wordpro"><head>[Réjoüissances faites à Moulins]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1693 [tome 8], p. 63-71.</bibl><p/><p>J’ay à vous entretenir sur tant de matieres differentes, que ne pouvant vous parler dans cette Lettre de tous les feux de joye qui ont esté faits à l’occasion de la prise d’Heidelberg, je me contenteray de vous faire le détail de celuy que l’on a fait à Moulins, afin que vous jugiez par là des réjoüissances des autres Villes. Ce Feu, qui estoit du dessein de M<hi rend="sup">r</hi> Grolier Des-Maison, Procureur du Roy &amp; de la Ville, fut trouvé tout plein d’invention. La Victoire sous la forme de Pallas, tenoit d’une main une Couronne de Laurier, &amp; de l’autre un Etendard aux armes de France avec ces mots, <hi rend="i">Invictum haud invita sequor</hi>, qu’expliquoit ce Vers à la gloire du Roy.</p><quote><lg><l rend="i">Je me fais un plaisir de marcher sur ses pas.</l></lg></quote><p>Dans les quatre faces du Piedestal, sur lequel la figure estoit posée, il y avoit quatre Devises. Le corps de la premiere estoit un Soleil dans son midy, &amp; tout brillant de lumiere avec ces mots, <hi rend="i">Ut sol solus in orbe</hi>, pour faire connoistre que Louis le Grand ne se distingue pas moins entre tous les autres Souverains par les prodiges continuels de son regne, que le Soleil se distingue entre tous les autres Astres.</p><p>La seconde estoit un Soleil faisant épanouir des Lis avec ces mots. <hi rend="i">Per te reviviscimus omnes</hi>, pour montrer que les François mettent toutes leurs esperances sur la vigilance &amp; la sagesse du Roy, qui resiste seul à un monde d’Ennemis liguez ensemble.</p><p>Un Soleil sur le globe de la France, faisoit le corps de la troisiéme Devise avec ces paroles, <hi rend="i">Pacatum reget hic propriis virtutibus orbem</hi>, pour faire entendre que la France restera tranquille, tant qu’elle aura l’avantage d’estre gouvernée par un Prince aussi grand par sa valeur, que par sa pieté singuliere.</p><p>La quatriéme estoit un Miroir ardent, exposé aux rayons du Soleil, &amp; qui brûle par sa reflexion tout ce qu’on luy oppose, &amp; ces mots pour ame, <hi rend="i">Cœlitus ardet</hi>, ce qui marquoit que l’ardeur avec laquelle le Roy soustient la guerre contre tous les Princes Alliez, luy vient du Ciel, dont il prend en main la cause.</p><p>Dans les quatre Platebandes de l’Echafaut, on avoit peint quatre autres Devises dans des cartouches, expliquées chacune par autant de Vers François. Ces Devises estoient toutes sur la rapidité avec laquelle les Troupes du Roy ont pris Heidelberg.</p><p>Dans le premier des Cartouches estoit peinte une Nuée épaisse, d’où sortoit la foudre qui tomboit sur une Ville avec ces paroles, <hi rend="i">Ante ferit quam flamma micat</hi> ; &amp; plus bas</p><quote><lg><l rend="i">En vain sur mes projets tous les yeux sont ouverts ;</l><l rend="i">Ils portent avec eux le secret de la foudre.</l><l rend="i">Heidelberg voit plustost ses murs reduits en poudre.</l><l rend="i">Qu’il ne s’est apperçeu de son triste revers.</l></lg></quote><p>Dans le second estoit un autre Soleil, dont plusieurs nuages épais vouloient suspendre l’ardeur &amp; la lumiere, avec ces mots, <hi rend="i">Obstantia nubila solvit.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Pour pouvoir l’arrester dans sa noble carriere</l><l rend="i">Des nuages épais font obstacle à ses pas ;</l><l rend="i">Mais leurs efforts sont vains, &amp; n’empescheront pas</l><l rend="i">Qu’il ne porte par tout l’éclat de sa lumiere.</l></lg></quote><p>Le troisiéme representoit un Soleil, penetrant un gros nuage par ses rayons, dont il sortoit des éclairs, avec ces paroles, <hi rend="i">Vel solo lumine terret.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Au seul bruit des carreaux que va lancer LOUIS,</l><l rend="i">Bade tremble de peur, &amp; plaint son infortune.</l><l rend="i">De l’éclat du Soleil ses yeux sont ébloüis,</l><l rend="i">Il ne peut soûtenir que celuy de la Lune.</l></lg></quote><p>Dans le quatriéme paroissoit un Soleil, peint sur un Bouclier aux Armes de France, produisant l’effet de la teste de Meduse, &amp; ces mots au bas, <hi rend="i">Vincit quem respicit hostem.</hi></p><quote><lg><l rend="i">Ligue, de tes projets tu sens la décadence ;</l><l rend="i">Malgré les bras armez de tous tes Potentats,</l><l rend="i">Tu verras chaque jour démembrer tes Etats,</l><l rend="i">Rien ne peut résister aux Armes de la France.</l></lg></quote></div>