<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-01_200" resp="wordpro"><head>Sur le Tableau d’Athalie, de M<hi rend="sup">r</hi> Coypel. Vers libres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1697 [tome 1], p. 200-211.</bibl><p>Monsieur le Duc de Chartres ayant fait faire par M<hi rend="sup">r</hi> Coypel le Fils, le Tableau d’Athalie, cet Ouvrage a esté trouvé si beau, que ce Prince a cru le devoir faire voir au Roy. Il le fit porter au commencement de ce mois dans le grand Appartement de Versailles, où Sa Majesté donna à ce Tableau toutes les loüanges qu’il merite. Il receut ensuite de grands applaudissemens de toute la Cour. Je ne vous en diray rien davantage, pour laisser parler mon Voisin, connu par plusieurs Ouvrages, dont le succés a égalé celuy des Ouvrages d’esprit qui ont le plus réussi depuis quarante ans. Les Vers que vous allez lire, ont esté vûs &amp; applaudis du Roy. Vous sçavez les lumieres &amp; l’équité de ce Prince, qui ne se laisse jamais prévenir, &amp; qui juge comme il gouverne par luy-même.</p><quote><label>SUR LE TABLEAU<lb/>D’ATHALIE,<lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi> COYPEL.<lb/><hi rend="i">VERS LIBRES.</hi></label><lg><l rend="i">Je revenois de voir le Tableau d’Athalie,</l><l rend="i">Où le fameux Coypel, prompt à se surpasser,</l><l rend="i"> Fait sentir qu’on peut effacer</l><l rend="i">La reputation des Pinceaux d’Italie.</l><l rend="i"> Dans la douce mélancolie</l><l rend="i"> Que me causoit l’attention,</l><l rend="i">Le sommeil me saisit ; mon ame recuëillie</l><l rend="i">Succomba sous le poids de l’admiration.</l><l rend="i"> En cet estat où les idées</l><l rend="i">Sur les objets recents sont frequemment guidées,</l><l rend="i"> J’eus cette étrange vision.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le spectre menaçant d’une hideuse Femme</l><l rend="i">Qui portoit la fureur peinte en ses yeux hagards.</l><l rend="i"> Se presentant à mes regards,</l><l rend="i">Jetta par ce discours la frayeur dans mon ame.</l><l rend="i">Jusqu’à quand, animez à me mettre en lambeaux,</l><l rend="i">Vos François viendront-ils dans les ombres obscures,</l><l rend="i"> Fouiller la poudre des Tombeaux,</l><l rend="i">Pour en faire sortir mes tristes avantures ?</l><l rend="i">C’estoit peu, qu’abusant d’un odieux loisir,</l><l rend="i">Un Auteur immortel embouchast la Trompette,</l><l rend="i"> Et fist aux Filles de Saint Cyr</l><l rend="i"> Chanter ma honte &amp; ma défaite ;</l><l rend="i"> Il falloit encor que Coypel</l><l rend="i">S’ouvrit à mes dépens le Temple de la Gloire,</l><l rend="i"> Et par un affront solemnel,</l><l rend="i"> A la trop fidelle Memoire</l><l rend="i"> Vinst de mon opprobre éternel</l><l rend="i"> Consigner la fatale histoire.</l><l rend="i">Il falloit que du coup dont ma grandeur tomba,</l><l rend="i">Par son Art imposteur l’horreur fust augmentée,</l><l rend="i">Et qu’il fist contraster ma laideur inventée</l><l rend="i">Aux prétendus attraits qu’il preste à Josaba.</l><l rend="i">Eh ! quoy ? pour exercer la censure publique</l><l rend="i">Le siecle où vous vivez manque-t-il de sujets ?</l><l rend="i">Sans déterrer les Morts, la farouche Critique</l><l rend="i">Dans les mœurs de ce temps n’a-t-elle point d’objets ?</l><l rend="i">De la soif de regner les maximes hardies</l><l rend="i">Trouvent-elles chez vous des esprits moins pervers,</l><l rend="i"> Et la Scene de l’Univers</l><l rend="i">Fait-elle retentir de moindres Tragedies ?</l><l rend="i"> C’est l’usage de vos Sçavans ;</l><l rend="i">Sur ceux qui ne sont plus s’acharne leur furie,</l><l rend="i"> Au moment que leur flaterie</l><l rend="i">Erige des Autels pour les crimes vivans.</l><l rend="i">Va, lâche admirateur des Satyres muettes</l><l rend="i"> Qu’on exprime avec la couleur,</l><l rend="i">Annonce à ton Coypel, de ma juste douleur</l><l rend="i"> Les atteintes secrettes.</l><l rend="i">Dis-luy, qu’à tout propos prompte à l’inquieter,</l><l rend="i">Je feray ressentir à son ame agitée</l><l rend="i"> Ce que peut une Ombre irritée</l><l rend="i"> Qui s’attache à persecuter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si-tost qu’elle eut fini cette amere invective,</l><l rend="i"> Un Demon sortit des Enfers</l><l rend="i"> Qui reclamoit sa fugitive,</l><l rend="i"> Et venoit rapporter des fers</l><l rend="i"> A la malheureuse captive.</l><l rend="i">L’Ombre fuit, &amp; l’Esprit la poursuit dans les airs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> D’effroy l’ame alors penetrée,</l><l rend="i">Je me sentois glacer d’une froide sueur,</l><l rend="i"> Quand d’une soudaine lueur</l><l rend="i"> Ma demeure fut éclairée.</l><l rend="i">Au milieu d’un beau jour un Vieillard m’aborda,</l><l rend="i">Qui tenant d’une main sa barbe venerable,</l><l rend="i">Et dissipant ma peur par un regard affable,</l><l rend="i">Rassure-toy, dit-il, &amp; connois Joïada.</l><l rend="i">D’une Femme en fureur l’impuissante menace</l><l rend="i"> Ne doit point t’allarmer </l><l rend="i">Le Demon qui la suit suffit pour reprimer</l><l rend="i"> Son insolente audace.</l><l rend="i">De ton illustre Amy l’honneur est appuyé</l><l rend="i"> Sur les fondemens les plus fermes,</l><l rend="i">Va le voir de ma part sans paroître effrayé,</l><l rend="i"> Et luy parle en ces termes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Poursuy, Coypel, tes glorieux travaux,</l><l rend="i"> Fourny ta brillante carriere,</l><l rend="i">Ton nom de l’avenir forcera la barriere</l><l rend="i"> Malgré jaloux, malgré rivaux.</l><l rend="i">Par tes sages Pinceaux la Vertu consacrée</l><l rend="i"> Eleve l’ame jusqu’aux Cieux,</l><l rend="i"> Et son image reverée</l><l rend="i"> Passe au fond du cœur par les yeux.</l><l rend="i">La Beauté que tu peins, qui n’a rien de profane,</l><l rend="i">N’émeut par ses appas aucun trouble suspect.</l><l rend="i">Ta modeste Rachel, &amp; ta chaste Susanne</l><l rend="i">Inspirent seulement l’amour &amp; le respect.</l><l rend="i">Mais quand d’un crime affreux, dont gémit l’innocence,</l><l rend="i"> Tu veux exprimer les horreurs,</l><l rend="i"> On voit tomber son insolence</l><l rend="i"> Sous la force de tes couleurs.</l><l rend="i">Près de Iacob trompé, que la colere enflame,</l><l rend="i">Laban, * quoi qu’endurci, soupire de l’affront</l><l rend="i"> De voir les replis de son ame</l><l rend="i">Etalez de ta main sur son perfide front.</l><l rend="i">Les Vieillards obstinez dans leur rage cruelle,</l><l rend="i">Dont le Ciel confondit le mensonge effronté,</l><l rend="i">Par tes expressions pleines de verité,</l><l rend="i">Baissent tout de nouveau leur teste criminelle</l><l rend="i">Sous le pesant fardeau de leur iniquité.</l><l rend="i">Coupable des forfaits que l’histoire publie,</l><l rend="i">L’Ayeule de Joas n’a pas dû t’échaper,</l><l rend="i"> Et pour peindre Athalie,</l><l rend="i">Ton Pinceau dans le fiel n’a pû trop se tremper.</l><l rend="i">Ne te relâche point de ton noble exercice,</l><l rend="i"> Traite quels sujets tu voudras,</l><l rend="i"> Moderne ou vieux, malheur au vice,</l><l rend="i"> Coypel, quand tu l’entreprendras.</l><l rend="i">En achevant ces mots d’un accent redoutable,</l><l rend="i"> Le Pontife majestueux</l><l rend="i">S’écoula devant moy comme un songe agreable,</l><l rend="i"> Ou comme un vent impetueux.</l></lg></quote><p>Je ne doute point que vous n’ayez remarqué avec quelle delicatesse l’Auteur de ces Vers a touché quelques endroits qui ne doivent pas estre échapez à ceux qui font reflexion sur les Affaires du temps.</p></div>