<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-03_166" resp="angele"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1688 [tome 3], p. 166-168.<note resp="author" place="margin">Les éléments biographiques reprennent ceux qui concernent l'auteur de <ref target="MG-1688-02_305">l'air du <hi rend="i">Mercure</hi> de février</ref>. ILs sont suffisamment précis pour qu'on puisse attribuer cet air au même compositeur, Nicolas Montailly.</note></bibl><p>L'Air nouveau dont vous allez lire les paroles, est d'un fort habile Maistre, non seulement pour la Musique, mais pour la maniere de chanter, qu'il a apprise de l'illustre M<hi rend="sup">r</hi> de Bacily l'espace de quatre années qu'il a demeuré chez luy. On peut dire qu'un pareil Disciple est digne d'un tel Maistre, qui a composé tant de beaux Airs, &amp; qui a une si parfaite connoissance de la Poësie des chansons, qu'il a remarqué une faute dans une de celles du dernier mois. Vous la corrigerez, s'il vous plaist, &amp; au lieu de ces mots, <hi rend="i">Je ne vois dans mes fers</hi>, vous mettrez, <hi rend="i">Je n'avois dans mes fers</hi>.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Si l'absence pouvoit guerir</hi>, doit regarder la page 168.</note><lg><l rend="i">Si l'absence pouvoit guerir</l><l rend="i">Les maux que dans un cœur cause un amour extrême,</l><l rend="i">On ne me verroit pas perir</l><l rend="i">D'un feu qui nuit &amp; jour me consume, &amp; que j'aime.</l><l rend="i">Iris, quand une fois on se laisse enflamer</l><l rend="i">Par les appas inevitables</l><l rend="i">De vos beaux yeux qui sçavent tout charmer,</l><l rend="i">Peut-on cesser jamais de les trouver aimables ?</l><l rend="i">Peut-on cesser de vous aimer ?</l></lg></quote><ref target="images/1688-03_166.JPG"><figure><graphic url="images/1688-03_166.JPG"/></figure></ref></div>