<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-05_038" resp="wordpro"><head>[Ode]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1699 [tome 5], p. 38-50.</bibl><p>Les Ménageries estant aujourd’huy à la mode, &amp; plusieurs Princesses en ayant où elles vont se divertir, le Roy a donné celle de Versailles à Madame la Duchesse de Bourgogne, &amp; en a fait en même temps augmenter le bastiment. Ce lieu plaist fort à cette Princesse ; elle y va souvent se promener, &amp; y regale les Dames de sa suite. Voici des Vers qui ont esté faits par M. Cassan sur les Animaux de cette Ménagerie.</p><quote><label><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Chantez Muse, chantez en faveur de</hi><hi rend="sc">Marie,</hi></l><l rend="i">Et mêlez vostre voix aux innocens plaisirs</l><l rend="i">Qui s’offrent à l’envy dans la Ménagerie,</l><l rend="i"> A ses jeunes desirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’oubliez pas aussi les soins qu’elle se donne,</l><l rend="i">Pour voir de tems en tems les Animaux divers,</l><l rend="i">Qui dans ce vaste enclos joüissent de l’automne</l><l rend="i"> Au milieu des hivers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Considerez d’abord cette fiere Genisse,</l><l rend="i">Avec son large front &amp; son dos marqueté ;</l><l rend="i">Jadis on en eût fait un digne sacrifice</l><l rend="i"> Pour sa grande beauté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Voyez ce jeune Dain qui bondit auprés d’elle,</l><l rend="i">Ne craignant pas icy l’atteinte d’aucun mal ;</l><l rend="i">La neige nous paroît &amp; moins blanche &amp; moins belle,</l><l rend="i"> Que ce doux animal.</l><l rend="i">Ce Cerf qui craint Diane &amp; sa meute en furie,</l><l rend="i">Fut un jour sur le point de s’en voir investi ;</l><l rend="i">Mais trouvant un azile en la Ménagerie,</l><l rend="i"> Il n’en est plus sorti.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cette Chevre sans barbe à ce coin écartée,</l><l rend="i">Ne connoît plus icy l’usage de brouter,</l><l rend="i">Jupiter la prendroit pour la Chevre Amalthée</l><l rend="i"> Qui venoit l’alaiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Regardez le Griffon au travers du grillage,</l><l><hi rend="i">Observez le Sagoin, la Civete, l’Elan,</hi> *</l><l><hi rend="i">Icy la Poule hupée, &amp; le Canard sauvage</hi></l><l rend="i"> Qu’on appelle Arquelan.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cet Animal guindé qu’on nomme Demoiselle,</l><l rend="i">Lors qu’il voit la Princesse admirer sa beauté,</l><l rend="i">Comme un fier Espagnol s’en vient au devant d’elle,</l><l rend="i"> Avec sa gravité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>† <hi rend="i">Icy ce gros Oiseau que l’Inde nous envoye,</hi></l><l rend="i">Paroît estre formé sur un nouveau dessein ;</l><l rend="i">Il a le corps couvert d’une espece de soye,</l><l rend="i"> Qui ressemble à du crin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Cicogne qu’on voit une jambe levée,</l><l rend="i">Repose en cet état, &amp; ne dort qu’à demi,</l><l rend="i">Afin d’estre au besoin promptement éveillée,</l><l rend="i"> S’il vient quelque Ennemy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Paon de qui l’orgueil n’a rien que d’agreable,</l><l rend="i">Fait la rouë au Soleil tout bouffi de fierté ;</l><l rend="i">Mais dés qu’il voit ses pieds, il est inconsolable,</l><l rend="i"> Et perd sa vanité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Junon luy fait traisner dans la voûte azurée,</l><l rend="i">Son char par des chemins aux mortels inconnus,</l><l rend="i">Et c’est d’elle qu’il tient la dépoüille dorée</l><l rend="i"> De tous les yeux d’Argus.</l><l>‡ <hi rend="i">Là, dans une autre cour, l’Oiseau dont le plumage</hi></l><l rend="i">Fait de nos Cavaliers le plus digne ornement,</l><l rend="i">Ayant quitté chez luy son naturel volage,</l><l rend="i"> Vit familierement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans son Pays natal nul soin ne l’embarrasse,</l><l rend="i">Il expose ses œufs aux sables Affriquains,</l><l rend="i">Et le Soleil prend soin pour conserver sa race,</l><l rend="i"> D’éclorre ses Poussins.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Aigle qui par son vol va percer le nuage,</l><l rend="i">Pour regarder de prés le Dieu de la clarté,</l><l rend="i">De prendre son essor vient de perdre l’usage,</l><l rend="i"> Avec la liberté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Dieu dont le courroux peut tout réduire en poudre,</l><l rend="i">A permis quelquefois par maniere de jeu,</l><l rend="i">Que cet animal fût le porteur de sa foudre,</l><l rend="i"> Sans en craindre le feu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là, vers ces grands bassins mille Oiseaux aquatiques,</l><l rend="i">Au moindre bruit qu’on fait, s’élancent dans les eaux,</l><l rend="i">Ils aimeroient mieux être en des lieux plus rustiques,</l><l rend="i"> A l’abry des roseaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>§ <hi rend="i">Cet Oiseau qui nous chante un air plaintif &amp; tendre,</hi></l><l rend="i">Au point que son destin luy vient fermes les yeux,</l><l rend="i">Abandonnant pour nous les rives du Meandre.</l><l rend="i"> Habite dans ces lieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">A l’aspect de</hi><hi rend="sc">Marie</hi><hi rend="i">il bat l’eau de ses ailes,</hi></l><l rend="i">Où brille la blancheur d’un éclat sans pareil,</l><l rend="i">Et ravi de plaisir en les voyant si belles,</l><l rend="i"> Il s’admire au Soleil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>** <hi rend="i">Remarquez cet Oiseau d’une si rare espece</hi></l><l rend="i">Qui se perce le flanc pour nourrir ses petits ;</l><l rend="i">On ne peut concevoir cet excez de tendresse,</l><l rend="i"> Sans en estre surpris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>†† <hi rend="i">Sous ces Dômes ouverts environnez de grilles,</hi></l><l rend="i">Vole un nombre d’Oiseaux comme au milieu des airs,</l><l rend="i">Nourrissant dans ce lieu leurs paisibles familles,</l><l rend="i"> Sans craindre les dangers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>‡‡ <hi rend="i">L’Oiseau qui de Venus a reçû pour partage</hi></l><l rend="i">De traisner son beau char dans la route des Cieux,</l><l rend="i">Aussi-tost qu’il paroist, l’éclat de son plumage</l><l rend="i"> Vient ébloüir nos yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel plaisir c’est de voir la chaste Tourterelle,</l><l rend="i">Le plus digne portrait de la fidelité !</l><l rend="i">Sa Compagne jamais ne se sépare d’elle,</l><l rend="i"> Et vole à son costé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lors que par un destin funeste à leur tendresse</l><l rend="i">L’un d’eux se trouve atteint du plomb de l’Oiseleur,</l><l rend="i">L’autre du même coup penetré de tristesse</l><l rend="i"> Va mourir de douleur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ces Oiseaux de bon goût que l’on sert sur la table,</l><l rend="i">Ne craignent pas icy que le bec du Vautour,</l><l rend="i">Qui les menace ailleurs d’un destin déplorable,</l><l rend="i"> Leur ravisse le jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sortons de leurs enclos, de crainte que</hi><hi rend="sc">Marie,</hi></l><l rend="i">Ne se fatigue trop à voir tant d’Animaux,</l><l rend="i">La diversité plaît &amp; l’on se désennuie</l><l rend="i"> Par des objets nouveaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Entrons dans ce parterre, &amp; suivons la Princesse,</l><l rend="i">Déja Flore s’avance un bouquet à la main,</l><l rend="i">Et sur toutes les fleurs l’Anemone s’empresse</l><l rend="i"> De border son chemin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La fleur dont la beauté n’a rien de comparable,</l><l rend="i">La vive Renoncule avec son incarnat,</l><l rend="i">Qui va charmer les Dieux au dessert de leur table,</l><l rend="i"> Y brille avec éclat.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Tulipe s’en vient émailler la verdure</l><l rend="i">Avec mille couleurs qu’elle emprunte d’Iris ;</l><l rend="i">Et la Rose dans peu va joindre à sa parure,</l><l rend="i"> Les parfums de Cipris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les fleurs qu’on voit ramper dans tout autre parterre</l><l rend="i">S’efforcent à l’envy d’un &amp; d’autre costé,</l><l rend="i">De venir en ses mains s’élevant de la terre,</l><l rend="i"> Pour sa commodité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Au fond de ce jardin regne la simetrie</l><l rend="i">De deux beaux pavillons, destinez pour les jeux</l><l><hi rend="i">Qui peuvent augmenter les plaisirs de</hi><hi rend="sc">Marie</hi></l><l rend="i"> Dans ces aimables lieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Princesse, terminez une course si belle ;</l><l rend="i">On a mis le couvert dans vostre appartement</l><l rend="i">Amenez vostre Cour, pour goûter avec elle,</l><l rend="i"> D’un autre amusement.</l></lg><note><p>* L’Elan a la tête de Veau, &amp; le corps d’un Cerf.</p></note><note><p>† Le Casuel.</p></note><note><p>‡ L’Autruche.</p></note><note><p>§ Le Cigne.</p></note><note><p>** Le Pelican.</p></note><note><p>†† Les Volieres.</p></note><note><p>‡‡ La Colombe.</p></note></quote></div>