<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-07_389"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1709 [tome 7], p. 389-395.</bibl><p>Vous trouverez la suite de ce Siege à la fin de ma Lettre, parce que je seray alors mieux informé de beaucoup de choses avantageuses dont il me reste à vous parler, &amp; dont je sçauray les suites. Cependant je passe à l’Article des Enigmes.</p><p>Le mot de celle du mois dernier, étoit l’<hi rend="i">Eventail</hi>. Une fort jolie Demoiselle a fait en la lisant, l’Impromptu qui suit ; son nom m’a esté envoyé sous celuy de la charmante Fanchon de la ruë du Coulon….</p><quote><lg><l><hi rend="i">Lorsque l’Astre du jour par ses chaleurs cruelles,</hi></l><l><hi rend="i">Interrompt nos plaisirs &amp; fatigue nos sens,</hi></l><l><hi rend="i">Que du corps abbatu les efforts impuissans,</hi></l><l><hi rend="i">Ont peine à nous tirer de nos langueurs mortelles,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’air que l’on respire est un air tout de feu :</hi></l><l><hi rend="i">Belle que feriez-vous pour conserver vos charmes ?</hi></l><l> <hi rend="i">L’Eclat-en dureroit bien peu,</hi></l><l> <hi rend="i">Si l’art ne vous donnoit des armes ;</hi></l><l><hi rend="i">Dans un si grand peril le remede est trouvé,</hi></l><l><hi rend="i">Prenez un Eventail vostre éclat est sauvé.</hi></l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Chantarmel, en a aussi donné une explication en Vers, &amp; elle a été expliquée en Prose par M<hi rend="sup">rs</hi> Gagnat, le fils ; Pecour, le Cader ; Naertsed, ou l’aimable Orphée en petit Colet, de la ruë de Grenelle ; Jean Barbot, dit Mirobolan ; de S. Elier, &amp; sa chere Commere ; Rodrigue, &amp; Climene, de la ruë du Cimetiere S. Nicolas des Champs ; l’Incomparable de la ruë Saint Marc ; le Grand Devineur, de l’Enfant Jesus ; les trois bons Amis, de la ruë de la Huchette ; le Solitaire des Angloux, &amp; son Amy Darius ; les trois Amis de Faux, ruë S. Honoré ; le Chirurgien à marier, de la ruë de la Feronnerie ; l’Aimable petit Poupon de la belle Maman, de la ruë de la Coutellerie ; le Solitaire du Marais ; Tamiriste ; le grand Prince, &amp; sa grande Princesse ; l’Aimable de Soycourt, &amp; son petit…. Mlles de la Mothe ; la jolie Brune Manon Henant, de la ruë des Boucheries ; la Charmante Damonville, de la Porte S. Marceau ; la nouvelle Brune, &amp; sa Sœur, ruë S. Denis prés les Innocens ; la chere Suze, &amp; son fils ; la Solitaire, de la ruë aux Féves ; l’Aimable Bergere, de la ruë des Lavandieres ; la grosse Gouvernante de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de … la Nymphe, de Bievre ; la plus jeune des belles Dames de la ruë des Bernardins ; Lizette, de Châlons, de la ruë Bar-du-Bec ; la Bergere Climene &amp; son Berger Tircis.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle ; elle est de Mademoiselle du Chesne, qui avoit fait celle du <hi rend="i">Lit.</hi></p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Le Corps qui des mortels frape le plus les yeux.</hi></l><l>  <hi rend="i">Me donna la naissance,</hi></l><l>  <hi rend="i">Et par reconnoissance</hi></l><l><hi rend="i">Je m’attache à son sort, &amp; le suis en tous lieux.</hi></l><l>  <hi rend="i">Souvent une aimable pucelle</hi></l><l><hi rend="i">Par mon pere enrichie, &amp; moins belle que luy,</hi></l><l><hi rend="i">De mon éloignement pour adoucir l’ennuy,</hi></l><l><hi rend="i">Fait voir de mes attraits l’image peu fidelle ;</hi></l><l><hi rend="i">Et quelquefois aussi sa course meurtriere,</hi></l><l>  <hi rend="i">En me cachant mon pere</hi></l><l> <hi rend="i">Voudroit bien me faire perir ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais ce n’est qu’un moment qu’elle peut m’obscurcir,</hi></l><l><hi rend="i">Car mon pere bien-tôt remportant la victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Sçait me rendre à ses yeux, mon éclat &amp; ma gloire.</hi></l></lg></quote></div>