<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-08_177" resp="mercure"><head>[Ceremonie faite en la Ville de Luxembourg]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1686 [tome 10], p. 177-181</bibl><p/><p>[Cet article rend compte de la cérémonie organisée par les Récollets de Luxembourg le 5 juillet, date anniversaire de la mort du bienheureux Pierre de Luxembourg] Fils de Guy Comte de Saint Paul, &amp; de Mathilde de Chastillon. Il fut fait cardinal par Clément VII, Pape à Avignon en 1386 &amp; mourut l'année suivante en odeur de sainteté, âgé seulement de dix-huit ans. Quelques Autheurs ont écrits qu'il a fait jusqu'à trois mille miracles. Des choses si extraordinaires que publierent les Peres Recolets, ayant esté écoûtées avec respect, M<hi rend="sup">rs</hi> du Conseil en conceurent une idée si relevée, qu'ils demeurerent d'accord avec ces mêmes Religieux, qu'on seroit une solemnité particuliere de ce Bien-heureux le 5. de Juillet, jour de son deceds. Le Père Olivier Juvernay, Gardien de leur Convent [du Couvent des Récolets], fameux pas ses Prédications, jugea à propos de commencer cette Feste par une Messe solemnelle &amp; ce fut M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Munster qui officia, ce qu'il fit avec toute la pompe, &amp; toutes les cérémonies ordinaires à un Abbé crossé &amp; mîtré. La beauté de la Symphonie répondit à celle des Voix qui estoient fort en fort grand nombre. M<hi rend="sup">r</hi> de la Bruyere, Commandant de la Place en l'absence de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Lambert, assista à cette Feste, avec M<hi rend="sup">rs</hi> du Conseil en Corps. A la fin de la Messe le Père Gardien fit le Panegyrique du Bien-heureux &amp; prit pour son Texte ce Verset du quatrième Pseaume <hi rend="i">Scitote quoniam mirificavit Dominus Sanctam suum</hi>. Il fit connoistre que son enfance avoit esté remplie de merveilles, sa vie Angelique, &amp; sa mort glorieuse. De plusieurs endroits qui luy attirerent un applaudissement general, il n'y en eut point qui satisfit davantage l'Assemblée, que celuy où il dévelopa l'étroite alliance qui se trouve entre la Province de Luxembourg, et le Bien-Heureux dont il avoit entrepris l'Eloge. On en avoit fait faire un Buste [du Bien-heureux] tres bien travaillé, qui fut ensuite porté en Procession. Outre le grand nombre de Religieux revestus, quarante Enfans des premieres Familles de la Ville richement parez, environnerent le Saint Sacrement. La Cérémonie du matin fut terminée par le <hi rend="i">Te Deum</hi> que l'on chanta solemnellement, &amp; aprés lequel on donna la Bénédiction. [...]</p></div>