<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-07_318" resp="wordpro"><head>[Livres nouveaux : Histoire Metallique de la République de Hollande]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1687 [tome 10], p. 318-325</bibl><p/><p>Je ne doy pas oublier de vous parler d’un Livre tres-curieux, &amp; qui ne paroist que depuis la fin de ce mois. Il est intitulé, <hi rend="i">Histoire Metallique de la Republique de Hollande</hi>, &amp; contient environ cent soixante Medailles, ou pieces de Monnoyes, avec leurs revers. Vous ne douterez pas de la bonté de ce Livre, quand vous sçaurez que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bizoten est l’Auteur, puis que la profonde connoissance qu’il a des Medailles, s’est répanduë dans tous les Pays où l’on en frape, &amp; qu’il n’en paroist point qui ne luy soient aussi-tost envoyées, comme à un Juge tres-habile de ces sortes d’Ouvrages, qui immortalisent plus les Princes, que tout ce qu’on peut écrire à leur gloire, parce que rien ne resiste davantage au temps que les Medailles, &amp; qu’on ne peut faire d’Histoire qui soit moins suspecte à la posterité, En effet, les Medailles estant frapées incontinent aprés les actions qui en font le sujet, il faut necessairement qu’elles marquent la verité, puis qu’on écriroit aussi-tost contre la fausseté qu’elles publieroient. Le Livre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bizot finit par une Medaille bien remarquable. Elle represente le Roy en Buste, le casque en teste, couronné de Laurier, avec ces paroles,</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="sc">Ludovicus magnus orbis</hi></l><l><hi rend="sc">Pacificator.</hi></l></lg></quote><p>On voit dans le revers la Paix sur le Globe de la Terre, tenant d’une main un rameau d’Olivier, &amp; de l’autre une corne d’abondance. Au dessus est le Soleil qui dissipe des nuages par ses rayons,</p><quote><lg><l rend="i">Solus hæc otia facit.</l></lg></quote><p>La Hollande qui avoit servy si long temps de theatre à la Guerre avant que le Roy donnast la Paix à l’Europe, ayant fait fraper cette Medaille dans ce mesme temps, elle servira dans tous les siecles d’un témoignage incontestable de cette verité contre toutes les Nations jalouses de la gloire du Roy, qui pourroient chercher à obscurcir l’éclat d’une action qui n’a jamais eu de pareille, &amp; qui n’en sçauroit plus avoir dans toutes ses circonstances, puis que de quelque gloire que se couvrist celuy qui marcheroit sur les pas de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. il ne feroit que l’imiter. Comme M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bizot nomme dans son Livre ceux qui ont en France les plus beaux Cabinets de Medailles, je croy que vous ne serez pas fâchée d’apprendre leurs noms. Aprés avoir dit que le Roy a le plus beau Cabinet non seulement du Royaume, mais mesme de toute l’Europe, il parle de celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Seignelay, &amp; nomme ensuite.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Aumont.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Matignon.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Harlay, Procureur General.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon, Avocat General.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Baville, son Frere.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le President Bignon.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le President de la Proutiere.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Pamiers.</p><p>Le R. P. de la Chaise.</p><p>Le R. P. du Molinet.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Hedeline.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Vaux.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Guenegaud, qui a esté Ambassadeur en Portugal.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Bonrepaux.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur de Gau.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Niert.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Rainsant.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Chapelle,</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Moreau.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Nostre.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Vaillant.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Blois,</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bodelot.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Petit.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Montarsy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Longpré.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Gailhard.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Charleton.</p><p>Il y en a encore beaucoup d’autres à Paris, dont les Cabinets sont moins remplis de Medailles, mais c’est plûtost manque de fortune, que de desir d’en avoir, la France estant devenuë depuis que le Roy y a fait fleurir les beaux Arts, ce que l’Italie estoit autrefois.</p></div>