<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-02a_126" resp="wordpro"><head>Paraphrase allegorique aux Victoires de Monseigneur le Dauphin. Du Pseaume LXXI</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1689 (première partie) [tome 2], p. 126-139.</bibl><p/><p>Je ne doute point qu’aprés vous estre fait un si grand plaisir des divers Ouvrages que je vous ay envoyez sur les Conquestes de Monseigneur le Dauphin, vous ne soyez extremement satisfaite de celuy que vous allez lire. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Viani, Prieur de l’Eglise de S. Jean d’Aix, qui l’a adressé à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Montausier. C’est la Paraphrase Allegorique d’un Pseaume que David composa pour souhaiter à son Fils Salomon, les vertus qui luy estoient necessaires pour bien regner. Vous y verrez un juste rapport à tout ce qui est connu de la pieté &amp; des vertus admirables de nostre Auguste Monarque. C’est une matiere inépuisable, &amp; qui renouvelle de jour en jour.</p><quote><label>PARAPHRASE<lb/>ALLEGORIQUE<lb/>Aux Victoires de Monseigneur<lb/>le Dauphin.<lb/><hi rend="sc">Du Pseaume lxxi.</hi></label><lg><l rend="i">Donne, Seigneur, au Fils du plus grand de nos Rois,</l><l rend="i">L’amour ferme &amp; constant de tes divines Loix ;</l><l rend="i">Fais que sans s’écarter de la droite Justice,</l><l rend="i">Au Pauvre il soit toûjours favorable &amp; propice,</l><l rend="i">Et que ses Jugemens des Peuples adorez,</l><l rend="i">Contre l’oppression les rendent assurez.</l><l rend="i">Fais que ceux qu’un haut Rang attache à sa Personne,</l><l rend="i">Soûtenant à l’envy le poids de la Couronne,</l><l rend="i">En fassent respecter l’Auguste Majesté,</l><l rend="i">Bien moins par leur Valeur que par leur Pieté ;</l><l rend="i">Et que les Magistrats qui dans leur Rang suprême,</l><l rend="i">Ont le sacré dépost des droits du Diadême,</l><l rend="i">Poussez de ton esprit, remplis de leur devoir,</l><l rend="i">En sçachent ménager le souverain pouvoir ?</l><l rend="i">Nous verrons dans ces lieux la Valeur, la Puissance,</l><l rend="i">Faire regner la Paix, la Vertu, l’Abondance.</l><l rend="i">Nous verrons un grand Roy, le plus grand des Guerriers,</l><l rend="i">De la main de son Fils recevoir des Lauriers,</l><l rend="i">Et sentir le transport de cette douce gloire,</l><l rend="i">Que donne aux Jeunes Cœurs la premiere Victoire.</l><l rend="i">Nous verrons ce Vainqueur par ses premiers exploits,</l><l rend="i">Regler des Opprimez les legitimes droits ;</l><l rend="i">Et par les beaux efforts de sa valeur guerriere</l><l rend="i">Retablir dans ses biens une Auguste Heritiere.</l><l rend="i"> C’est en vain, Philisbourg, que ceint de toutes parts,</l><l rend="i">Par des Marais profonds, par de fermes Remparts,</l><l rend="i">Tu méprisois les coups de la fiere Tempeste :</l><l rend="i">De ce jeune Heros tu feras la Conqueste,</l><l><hi rend="i">Et de ton Defenseur le nom si fort vanté,</hi></l><l rend="i">Se rendra plus celebre à la posterité,</l><l rend="i">D’avoir pû quelques jours arrester son audace,</l><l rend="i">Que d’avoir surmonté les efforts de la Thrace.</l><l rend="i"> Manhein suivra ta cheute, &amp; son fier Palatin</l><l rend="i">Fuyant de ses Estats le rigoureux destin,</l><l><hi rend="i">Aprés avoir causé cette cruelle guerre,</hi></l><l rend="i">Sentira le premier les éclats du Tonnerre.</l><l rend="i"> Malgré ses Bastions &amp; ses superbes Forts,</l><l rend="i">Frankendal tombera sous les nobles efforts</l><l rend="i">D’un Heros qui suivant sa course glorieuse,</l><l rend="i">Rangera sous ses Loix &amp; le Rhin &amp; la Meuse.</l><l rend="i"> En vain, fier Hollandois de sa grandeur jaloux,</l><l rend="i">Tu te crois dans tes eaux à couvert de ses coups ;</l><l rend="i">On a sçû te dompter malgré tes fortes Digues,</l><l rend="i">Et trancher par le Fer tes Traitez &amp; tes Ligues,</l><l rend="i">Et te donnant la Loy dans tes propres Etats,</l><l rend="i">Te rendre le mépris de tous les Potentats.</l><l rend="i"> Qu’infidelle à son Sang, à son Pere perfide,</l><l rend="i">Ton ingrat Protecteur medite un Parricide ;</l><l rend="i">Que fier de ces Vaisseaux, plein de vastes projets,</l><l rend="i">Il arme contre un Roy ses rebelles Sujets ;</l><l rend="i">Par ses premiers succés s’accoûtumant au crime,</l><l rend="i">Qu’il traite en supposé l’heritier legitime,</l><l rend="i">Et de la calomnie empruntant le pinceau,</l><l rend="i">Qu’il attaque sans honte un Enfant au Berceau,</l><l rend="i">Le Ciel pour le punir formera des orages ;</l><l rend="i">Et le Prince animé par tant d’heureux présages,</l><l rend="i">Ecrasera ce Monstre ennemy de la Foy,</l><l rend="i">Et sur son Trône Auguste affermira ce Roy.</l><l rend="i"> Rome de ces hauts faits heureusement surprise,</l><l rend="i">Voyant dans ce Heros le soutien de l’Eglise,</l><l rend="i">De tous nos démêlez oubliant le malheur,</l><l rend="i">De mon Roy, de son Fils benira la Valeur.</l><l rend="i"> C’est alors que LOUIS au dessus de l’Envie,</l><l rend="i">Prolongeant par son Fils la gloire de sa Vie,</l><l rend="i">Formera par ses soins des Princes genereux,</l><l rend="i">Et se verra revivre encor dans ses Neveux,</l><l rend="i">Dont la posterité des siécles reverée,</l><l rend="i">Aura du Firmament l’éternelle durée ;</l><l rend="i">Et toûjours plus feconde en Héros immortels,</l><l rend="i">Exposera son Sang en faveur des Autels ;</l><l rend="i">Et par elle bientost, les Sultans de Bisance,</l><l rend="i">Malgré tous leurs efforts, &amp; leur vaste puissance,</l><l rend="i">Verront par les rayons de ce Soleil naissant,</l><l rend="i">Obscurcir à jamais leur funeste Croissant.</l><l rend="i"> Ce DAUPHIN que la France &amp; que le Monde admire,</l><l rend="i">Des Fleuves &amp; des Mers bornera son Empire,</l><l rend="i">Et ses jaloux craignant la force de son bras,</l><l rend="i">Baiseront par respect la trace de ses pas.</l><l rend="i"> Les Flotes de Siam à travers les orages</l><l rend="i">Porteront leurs Tresors sur nos heureux Rivages,</l><l rend="i">Et les Barbares Rois des Peuples basanez,</l><l rend="i">Seront à ses genoux humblement prosternez.</l><l rend="i"> Le Pirate d’Alger cent fois plus redoutable</l><l rend="i">Au timide Marchand qu’un écüeil effroyable,</l><l rend="i">Sous les débris fumans de ses Murs embrasez,</l><l rend="i">Se reverra puny des maux qu’il a causez.</l><l rend="i"> Des méchants il sera l’impitoyable Juge,</l><l rend="i">Des pauvres opprimez il sera le refuge,</l><l><hi rend="i">Contre leurs ennemis il sera leur apuy ;</hi></l><l rend="i">Et leur état abject sera grand devant luy.</l><l rend="i"> L’Indien par son Or viendra le reconnoistre,</l><l rend="i">Et les Peuples divers voulant l’avoir pour Maistre</l><l rend="i">Par de riches Tributs obligeront leurs Rois</l><l rend="i">De venir promptement se soumettre à ses Loix.</l><l rend="i"> Sous un Regne si saint, si remply de Justice,</l><l rend="i">La Vertu sous ses pieds fera trembler le Vice.</l><l rend="i">Nos monts où ne croissoient que d’arides buissons,</l><l rend="i">Produiront sans travail de fertiles moissons,</l><l rend="i">Et ceux dont Dieu benit le chaste Mariage,</l><l rend="i">De Vertueux Enfans auront le doux partage,</l><l rend="i">Qui repeuplant nos Camps des plus braves soldats,</l><l rend="i">Deviendront le soûtien de ses vastes Etats.</l><l rend="i"> Aprés tant de bon-heur, ce Prince incomparable</l><l rend="i">Aura dans l’Univers une gloire durable.</l><l rend="i">Ses Ennemis frapez de sa vive splendeur,</l><l rend="i">Tenteront vainement d’affoiblir sa grandeur,</l><l rend="i">On le verra briller d’une égale lumiere,</l><l rend="i">Tant que l’Astre du jour fournira sa carriere.</l><l rend="i"> Grand Dieu, de qui les Rois ont toute leur grandeur,</l><l><hi rend="i">Afin qu’un Monde entier t’adore avec ardeur,</hi></l><l rend="i">Conserve dans LOUIS ton plus parfait ouvrage ;</l><l rend="i">Conserve en son DAUPHIN sa ressemblante image ;</l><l rend="i">Par Eux ton sacré Nom des Mortels respecté,</l><l rend="i">Regnera dans son lustre &amp; dans sa Majesté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Illustre MONTAUSIER, dont l’ame genereuse</l><l><hi rend="i">A toûjours protegé la Vertu malheureuse ;</hi></l><l rend="i">Toy qui receu du Ciel la Candeur, la Bonté,</l><l rend="i">Et du monde naissant l’antique Probité ;</l><l rend="i">Quand des Cygnes fameux, qui charment tes oreilles,</l><l rend="i">De ton jeune Heros annoncent les merveilles,</l><l rend="i">Daigne encore écouter ce qu’aux bords du Jourdain</l><l rend="i">Un Saint Roy prononça par un esprit Divin,</l><l rend="i">Et ne refuse pas de presenter au PRINCE,</l><l rend="i">Ce tribut qui luy vient du fond d’une Province.</l></lg></quote></div>