<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-10_169" resp="wordpro"><head>[Madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1694 [tome 10], p. 169-173.</bibl><p>Je vous envoye un Madrigal de Mademoiselle l’Heritier, qui s’estant trouvée depuis peu dans le Diocese de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayeux, a esté si édifiée des grandes vertus de ce Prelat, &amp; du zele qu’il fait paroistre pour la Religion &amp; pour l’Estat, en toutes sortes d’occasions, qu’elle a cru devoir employer sa Muse à les celebrer. Sa charité pour les malheureux n’a point eu de bornes, &amp; malgré la disette de l’année, il n’y a presque personne qui ait souffers dans toute l’étenduë de son Diocese.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> L’EVESQUE<lb/>de Bayeux.</label><lg><l rend="i">De l’illustre Nesmond le fortuné Troupeau</l><l rend="i">De la fureur des Loups n’est jamais le partage,</l><l rend="i"> Guidé par un Pasteur si sage,</l><l rend="i"> Que son sort est doux, qu’il est beau !</l><l rend="i">Ce Pasteur des Vertus est un brillant flambeau ;</l><l rend="i">Modeste, liberal, assidu dans les Temples,</l><l rend="i">Il donne à ses Brebis les plus touchans exemples</l><l rend="i"> De candeur &amp; de pieté,</l><l rend="i">Et par mille actions d’éternelle memoire,</l><l rend="i">Où regne la sagesse ainsi que la bonté,</l><l rend="i"> On le voit acquerir la gloire</l><l rend="i"> D’une double immortalité.</l></lg></quote><p>La mesme Mademoiselle l’Heritier fit cet autre Madrigal dans le temps que les armes du Roy soumirent Gironne.</p><quote><label>SUR LA PRISE<lb/>de Palamos &amp; de Gironne.</label><lg><l rend="i">Humble aux pieds des Autels, &amp; fier dans les Batailles,</l><l rend="i"> On voit l’intrepide Noailles</l><l rend="i"> Imiter son auguste Roy.</l><l rend="i">A l’orgueilleuse Espagne il va donner la loy.</l><l rend="i">Mille Etendarts conquis, Palamos &amp; Gironne,</l><l rend="i">De lauriers immortels luy font une Couronne,</l><l rend="i">Son bras portant par tout la terreur &amp; l’effroy,</l><l rend="i">Va soumettre à Louis les murs de Barcelone ;</l><l rend="i">Et les braves Guerriers, qui sur le sein des eaux,</l><l rend="i"> Guidez par Neptune &amp; Bellone,</l><l rend="i">Firent cent &amp; cent fois triompher nos Vaisseaux,</l><l rend="i">Vont briller à leur tour d’une nouvelle gloire.</l><l rend="i">Que de Palmes encor pour nostre grand Heros !</l><l rend="i">Il combat pour le Ciel : mais aussi la Victoire</l><l rend="i">Le couronne toujours sur la terre &amp; les flots.</l></lg></quote></div>