<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-01_313" resp="wordpro"><head>[Ballade de M. le Marquis de Montplaisir] A Monsieur le Duc de S. Aignan. Ballade</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1684 [tome 1], p. 313-316.</bibl><p>Il me tombe entre les mains une Ballade que celles que j’ay déja employées dans cette Lettre, ont fait revivre. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Montplaisir, dont le bel esprit &amp; la valeur ont acquis une si grande approbation, &amp; fut faite dans le temps qu’arriva l’affaire dans laquelle M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan ayant esté attaqué par quatre Hommes, fut assez heureux pour en tuer trois, &amp; pour mettre en fuite le quatriéme. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Montplaisir n’eut pas plutost appris cet évenement, qui est des plus singuliers, qu’il luy envoya un Mousqueton qui tiroit sept coups. Ce Présent fut accompagné de ces Vers. Ils expliquent ce que Madame des Houlieres a touché légerement dans sa Réponse.</p><quote><label><hi rend="sc">A Monsieur</hi><lb/>LE DUC DE S. AIGNAN.<lb/><hi rend="sc">Ballade.</hi></label><lg><l rend="i">Parmy les Bois, &amp; la gaye verdure,</l><l rend="i">Où va cherchant souvent mainte Avanture.</l><l rend="i">Ainsi que vous, tout gentil Chevalier</l><l rend="i">Lors que seulet vous alliez vous ébatre,</l><l rend="i">Quatre Assassins venant vous défier,</l><l>Vous avez fait, dit-on, le Diable à quatre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En coucher deux roides morts sur la dure,</l><l rend="i">Abatre l’un d’une grande blessure,</l><l rend="i">Et mettre encore en fuite le dernier,</l><l rend="i">Quoy que blessé, comme un Démon se batre,</l><l rend="i">Damp Chevalier, on ne le peut nier,</l><l>C’est assez bien faire le Diable à quatre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Demy-Dieux, si fiers de leur nature,</l><l rend="i">N’eussent pas fait telle déconfiture,</l><l rend="i">S’il eust falu tel péril essuyer.</l><l rend="i">Celuy qui sçeut tant de Monstres abatre,</l><l rend="i">N’eust pas osé contre deux s’essayer ;</l><l>Et vous, Seigneur, faites le Diable à quatre.</l></lg></quote></div>