<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-12_134" resp="wordpro"><head>[Autres Madrigaux au Roy, &amp; au Roy d’Espagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1700 [tome 12], p. 134-140.</bibl><p>Voicy encore quelques autres Vers sur ce que Monseigneur le Duc d’Anjou a esté appellé à la Couronne d’Espagne. Les premiers sont de l’illustre Mademoiselle de Scudery.</p><quote><lg><l rend="i">J’Ay prédit mille fois que mon divin Heros</l><l rend="i"> Dans le plus paisible repos</l><l rend="i">Regneroit par son Sang sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i">Et qu’il seroit toujours le plus grand Roy du monde ;</l><l rend="i">Mais ce qui me ravit en cet heureux moment,</l><l rend="i">Nous voyons aujourd’huy ce grand évenement.</l></lg></quote><p>Mademoiselle d’Alerac de la Charce, aussi considerable par son esprit que par sa naissance, a fait les deux Madrigaux qui suivent.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Heros, plus grand cent fois que ne fut Alexandre,</l><l rend="i">En rendant comme luy ce que vous avez pris,</l><l rend="i">Les cœurs vous sont restez ils vous sont tous soumis,</l><l rend="i"> L’Espagne vient de nous l’apprendre.</l><l rend="i">Pour Maistre elle voudroit nostre Auguste LOUIS ;</l><l rend="i">A ce noble bonheur ne pouvant pas prétendre,</l><l rend="i"> Elle luy demande son Fils.</l></lg></quote><quote><label>POUR LE ROY<lb/>d’Espagne.</label><lg><l rend="i"> De l’Astre qu’annonce l’Aurore</l><l rend="i">L’Espagne sur ses champs voit toujours l’appareil.</l><l rend="i">Quand on croit chez Thetis qu’il se livre au sommeil,</l><l rend="i">Dans la nouvelle Espagne on voit qu’il brille encore,</l><l rend="i"> Et cette fiere Nation</l><l rend="i"> Suivant la noble ambition</l><l rend="i"> Qui la guide &amp; qui la devore,</l><l rend="i">Demande encor son digne Fils pour Roy,</l><l rend="i"> Heureux qui vivra sous sa loy !</l><l rend="i"> Dés sa naissance l’on l’adore !</l><l rend="i">Ah, que de tristes pleurs, &amp; que de tendres cris</l><l rend="i"> Nous coûtera cette cruelle absence !</l><l rend="i">Il nous reste, il est vray trois grands Princes en France ;</l><l rend="i">Mais peut on trop avoir du beau Sang de LOUIS ?</l></lg></quote><p>Mademoiselle Bernard est entrée dans le noble empressement de ceux qui se sont hâtez d’écrire sur le grand évenement qui fait parler aujourd’huy toute l’Europe. Voicy ce que luy a inspiré son heureux genie.</p><quote><lg><l rend="i"> Que vois-je ? Quel éclat soudain !</l><l rend="i">Quelle Divinité brille aux yeux de la France !</l><l rend="i"> C’est la Fortune qui s’avance</l><l rend="i"> Avec vingt sceptres à la main.</l><l rend="i">A ce pompeux aspect loin que Loüis s’empresse</l><l rend="i"> D’accepter ces dons précieux,</l><l rend="i">Il songe à consulter l’équitable Déesse</l><l rend="i">  Qui porte un bandeau sur les yeux.</l><l rend="i">  A ses Conseils elle preside,</l><l rend="i">  La Fortune en attend la loy ;</l><l rend="i"> C’est la Justice qui decide</l><l rend="i">  Et sa voix seule fait un Roy.</l><l rend="i">Peuples qui remplissez l’un &amp; l’autre Hemisphere</l><l rend="i">Joüissez du bonheur qui vous est presenté,</l><l rend="i">Philippe a de Loüis le noble caractére.</l><l rend="i">Si vous connoissez bien vostre félicité,</l><l rend="i">Vous n’aurez plus de vœux à faire.</l></lg></quote></div>