<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-10_043" resp="wordpro"><head>Sur la Gloire que le Roy s’est acquise en se condamnant dans sa propre cause</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1685 [tome 10], p. 43-53</bibl><p>Vous m’avez demandé la Piece de Vers qui a remporté le Prix cette année par le jugement de l’Academie Françoise, je vous l’envoye. Vous vous souviendrez que je vous manday la derniere fois, qu’elle est de M<hi rend="sup">r</hi> d’Alibert de Saint Romain.</p><quote><label>SUR LA GLOIRE que le Roy s’est acquise en se condamnant dans sa propre cause.</label><lg><l rend="i">Maitresse des Heros, qui dans les nobles ames</l><l rend="i">Allumes nuit &amp; jour de genereuses flâmes,</l><l rend="i">Qui sçais aux Conquerans de tes charmes épris</l><l rend="i">Des horreurs de la mort inspirer le mépris,</l><l rend="i">Déesse, de LOUIS compagne inseparable,</l><l rend="i">GLOIRE, quel bruit te trouble, &amp; quel chagrin t’accable ?</l><l><hi rend="i">La tréve</hi> (<hi rend="i">à ce seul nom tu trembles, tu fremis</hi>)</l><l rend="i">T’anonce un long repos à l’Europe promis.</l><l rend="i">Le plus vaillant des Rois en des saisons moins calmes</l><l rend="i">T’eust fourny des moissons de lauriers &amp; de palmes,</l><l rend="i">Dans ses eaux le Batave en vain se fust caché,</l><l rend="i">Jusqu’au fond de ses eaux la foudre l’eust cherché.</l><l rend="i">De Luxembourg en feu l’épouvantable image</l><l rend="i">Menaçoit le Germain d’un semblable ravage,</l><l rend="i">A l’aspect du Croissant l’Aigle hors de combat</l><l rend="i">Eust bien moins du Soleil pû soûtenir l’éclat,</l><l rend="i">Et le Lion hurlant dans sa rage derniere</l><l rend="i">Au pié des fleurs de Lys eust mordu la poussiere.</l><l rend="i">Quel bras à ton Athlete, ô GLOIRE, eust resisté ?</l><l rend="i">Sage, puissant, &amp; brave il auroit tout domté.</l><l rend="i">Pleine de cet espoir, à chanter ses trofées</l><l rend="i">Tu preparois déja nos plus sçavans Orfées,</l><l rend="i">Et voilà tout à coup que bornant ses progrés,</l><l rend="i">Sa clemence a changé ton espoir en regrets,</l><l rend="i">L’amour de la victoire en vain le sollicite.</l><l rend="i"> Tel pouvant terrasser &amp; le Parthe &amp; le Seithe,</l><l rend="i">Content de sa grandeur le second des Cesars</l><l rend="i">Sur l’autel de Janus aprés mille hazars</l><l rend="i">Aima mieux enchaîner le demon de la guerre,</l><l rend="i">Que le fer à la main vaincre toute la Terre.</l><l rend="i"> Guidé du mesme esprit, sans répandre de sang,</l><l rend="i">LOUIS de toutes parts fait respecter son rang,</l><l rend="i">Severe aux vicieux, doux aux bons, toûjours juste,</l><l rend="i">Sur les bords de la Seine il represente Auguste.</l><l rend="i">C’est là que dans le cours d’un regne fortuné</l><l rend="i">Rassurant l’Univers qu’il avoit étonné,</l><l rend="i">GLOIRE, tu le verras, de nouvelles lumieres</l><l rend="i">Rehausser les rayons de ses vertus premieres,</l><l rend="i">Seule tu l’attirois aux compagnes de Mars,</l><l rend="i">Tu le retrouveras dans le champ des beaux arts.</l><l rend="i">Tous les jours ce grand Roy, des autres Rois l’exemple,</l><l rend="i">S’ouvre un nouveau chemin au faiste de ton Temple,</l><l rend="i">L’Heresie à ses pieds pleine d’un juste effroy,</l><l rend="i">Mesme aux bords du Leman voit triompher la foy,</l><l rend="i">L’Equité par ses soins voit la fraude proscrite,</l><l rend="i">La Fortune est d’accord avecque le merite,</l><l rend="i">Tout découvre en LOUIS un Prince plus qu’humain,</l><l rend="i">Et l’Auguste François surpasse le Romain.</l><l rend="i"> Lors que cent Legions sous ses drapeaux rangées</l><l rend="i">Soumettoient à son joug les Villes assiegées,</l><l rend="i">Que gros de mille feux ses menaçans vaisseaux</l><l rend="i">Répandoient la terreur dans l’empire des eaux,</l><l rend="i">Tant de travaux guerriers à tout autre impossibles</l><l rend="i">L’ont-ils interrompu dans ses travaux paisibles ?</l><l rend="i">Le Louvre n’a-t-il pas, s’élevant jusqu’aux Cieux,</l><l rend="i">De miracles nouveaux toûjours frappé nos yeux ?</l><l rend="i">Et jamais a-t-on vû dans le bruit des Batailles</l><l rend="i">La pompe &amp; l’industrie abandonner Versailles ?</l><l rend="i"> Quelle source en tresors si feconde aujourd’huy,</l><l rend="i">Quel merveilleux Pactole icy coule pour luy ?</l><l rend="i">Est-ce donc qu’à son gré maistre de la Fortune</l><l rend="i">Il recüeille luy seul l’abondance commune,</l><l rend="i">Tandis que de leur Prince esclaves trop abjets</l><l rend="i">Sous le faix des Tributs gemissent les Sujets ?</l><l rend="i">Ah ! bien loin d’exiger par un trop dur empire</l><l rend="i">Un secours odieux dont son Estat soupire,</l><l rend="i">Juste à tous, seulement injuste contre soy,</l><l rend="i">Il renonce au secours que luy preste la loy.</l><l rend="i"> Entre les dons exquis &amp; d’un ordre suprême</l><l rend="i">Dont le Ciel favorable orna le Diadême,</l><l rend="i">Il en est un fameux des peuples reveré,</l><l rend="i">Sous le nom de Domaine aux seuls Rois consacré.</l><l rend="i">Une loy redoutable en tout temps reconnuë</l><l rend="i">Au reste des mortels en ferme l’avenuë ;</l><l rend="i">Auguste de ce droit tempera la vigueur,</l><l rend="i">Plus que son privilege il écouta son cœur,</l><l rend="i">On sçait de sa bonté la genereuse marque,</l><l rend="i">Et Rome au Citoyen vit ceder le Monarque ;</l><l rend="i">Dans le doute sous luy le Fisc eut toûjours tort.</l><l rend="i"> Roy de ses passions, par un plus digne effort,</l><l rend="i">LOUIS, quoy que Themis en sa faveur decide,</l><l rend="i">Pour mieux se condamner à sa cause preside,</l><l rend="i">De Pere au nom de Prince unissant le devoir</l><l rend="i">Sa douceur est la loy qui regle son pouvoir.</l><l rend="i">Il croit, sur ses sujets remportant l’avantage,</l><l rend="i">S’il n’a sa propre voix n’avoir pas un suffrage,</l><l rend="i">Son amour les soutient, &amp; par un nouveau sort</l><l rend="i">Le parti du plus foible alors est le plus fort.</l><l rend="i">En vain à ce grand Roy l’interest plein d’adresse</l><l rend="i">Etale les appas d’une immense richesse,</l><l rend="i">GLOIRE, sans balancer dans le choix un moment,</l><l rend="i">Il trouve en tes appas un objet plus charmant.</l><l rend="i">Pour comble de tes vœux que faut-il davantage ?</l><l rend="i">Reconnois à ce trait le Heros de nostre âge,</l><l rend="i">Sans demander encor des exploits à son bras</l><l rend="i">Cet exploit de son cœur ne te suffit-il pas ?</l><l rend="i">Certes d’un si haut fait la grandeur publiée</l><l rend="i">Est plus que l’œil en pleurs Genes humiliée,</l><l rend="i">Plus que des flots du Rhin l’obstacle surmonté,</l><l rend="i">Et plus qu’Alger du choc encore épouvanté.</l></lg></quote></div>