<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1674-5_135" resp="mercure">
        <head>Le Miroir. <hi rend="i">Nouvelle</hi></head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome V), p. 135-155.</bibl>
        <p> Passons au recit d’une maniere d’aventure qui vous suprendra, quoy qu’il en arrive
          souvent de pareilles à Paris.</p>
        <label rend="center b">Le Miroir.</label>
        <label rend="center b">Nouvelle.</label>
        <p>Deux Femmes de Qualité, dont l’une se nommoit Alcine, &amp; l’autre Belise, causant un
          jour ensemble, leur conversation tourna sur les Femmes qui prédisent l’Avenir, &amp; qui
          font voir dans un Miroir tout ce qui doit arriver aux Personnes qui les vont consulter.
          L’une des deux Belles que je viens de nommer adjoutoit beaucoup de foy à tout ce que les
          Femmes luy faisoient voir, &amp; l’autre s’en moquoit hautement. La credule s’appelloit
          Alcine, &amp; la railleuse qui ne vouloit rien croire se nommoit Belise. Celle-cy dit
          qu’il estoit impossible que ces sortes de Femmes pussent rien faire voir, à moins qu’il ne
          fut dans la chambre, &amp; que tout ce qu’elles faisoient, estoit des tours d’adresse, où
          la subtilité avoit plus de part que la verité. Mais que direz-vous, repartit Alcine, si
          l’on vous fait voir que vous vous trompez, &amp; si l’on vous permet de visiter la
          chambre, &amp; mesme tout le logis, afin que vous soyez convaincuë du contraire de ce que
          vous croyez ? Hé bien, luy repliqua Belise, j’iray avec vous, puis que vous le souhaitez ;
          mais ce sera pour vous desabuser. Vous serez peut-estre desabusée vous-mesme, répondit
          Alcine ; &amp; comme la Femme chez laquelle je vous veux mener, ne manquera pas de vous
          dire beaucoup de choses qui ne vous plairont pas peut-estre toutes ; &amp; mesme qu’elle
          vous en fera voir une partie, je me retireray dans une autre chambre pendant que vous
          serez avec elle. Quoy que Belise fut incredule, elle n’osa luy dire qu’elle vouloit
          qu’elle fut témoin de ce que la Devineresse luy diroit, parce que ces sortes de Femmes
          sont souvent instruites par d’autres de ce qu’elles doivent dire aux Personnes qui les
          vont consulter, ou du moins parce que pour estre plus facilement cruës, elles meslent
          souvent des choses fâcheuses, parmy le grand nombre de menteries qu’elles disent. Toutes
          ces raisons furent cause que Belise consentit volontiers qu’Alcine se retirât dans une
          autre chambre, pendant l’entretien qu’elle auroit avec la Devineresse ; &amp; quoy qu’elle
          n’eust pas dessein de croire ce qu’on luy diroit, elle eut d’autant plus de raison d’en
          user ainsi, qu’Alcine adjoûtant foy à toutes ces sortes de Prédictions, auroit pris pour
          des veritez les Contes qu’on luy auroit faits. Ces deux Belles estant ainsi d’accord,
          partirent à l’heure mesme, parce que Belise ne vouloit pas qu’avant de se rendre chez la
          Femme où ils avoient resolu d’aller, Alcine l’entretint en particulier, afin de la faire
          parler à sa fantaisie. Quand elles furent arrivées, on les mit chacune dans une chambre :
          Il n’y avoit aucuns meubles dans celle où l’on fit entrer Belise, &amp; elle n’estoit pas
          mesme tapisée ; il y avoit seulement un siege pour ceux qui venoient consulter la
          Maistresse du Logis, &amp; un grand Miroir, dans lequel ils voyoient ce qui leur devoit
          arriver. Belise examina bien cette chambre, &amp; chercha de tous costez s’il n’y avoit
          rien de caché, &amp; n’ayant rien trouvé, la Devineresse la fit asseoir ; &amp; apres
          avoir longtemps marmoté autour d’elle &amp; fait plusieurs cernes, elle luy dit de
          regarder avec beaucoup d’application si elle ne voyoit rien dans le Miroir. Belise luy dit
          que non ; l’autre luy dit de bien regarder, &amp; Belise luy dit qu’elle voyoit une
          Couronne fermée. Un moment apres cette Couronne disparut, &amp; Belise dit qu’elle voyoit
          une tres-belle Maison de plaisance. La Devineresse luy demandoit si elle la connoissoit ;
          cette Belle luy répondit que non, &amp; l’autre luy dit qu’elle estoit en France. Belise
          cessa de voir cette face de Maison peu de temps apres, &amp; le costé du Jardin parut
          accompagné d’un tres beau Parterre, &amp; tout remply de Jets d’eau. Un moment ensuite on
          vit un Homme tres-bien fait se promener dans le mesme Jardin ; &amp; quand il eust fait
          quelques tours &amp; qu’il fut rentré dans le Logis, Belise apperçeut un Carreau
          tres-riche, sur lequel il y avoit un Enfant nouveau né qui paroissoit d’une beauté
          achevée. Quand elle l’eut examiné à loisir, la Maison, le Jardin &amp; l’Enfant
          disparurent, &amp; la Devineresse dit à Belise qu’elle avoit veu toutes ses avantures,
          &amp; qu’elle en devoit estre bien instruite. Belise luy repartit qu’elle n’y comprenoit
          rien, qu’elle se moquoit d’elle avec sa Couronne fermée, &amp; qu’elle n’estoit ny d’une
          naissance, ny d’une beauté à jamais en porter une. La Devineresse luy dit qu’elle n’avoit
          pas pretendu luy faire connoistre qu’elle en porteroit une, &amp; qu’elle luy avoit fait
          voir une Couronne sur sa teste, puis elle expliqua de la sorte toute les choses qu’elle
          avoit veuës dans le Miroir. La Couronne fermée que vous avez veuë d’abord, luy dit-elle,
          veut dire que vous aurez un grand Don du Roy ; que ce Don vous enrichira, sera cause que
          vous épouserez l’Homme que vous avez veu. Le Chasteau dans lequel il se promenoit,
          poursuivit-elle, luy appartient, &amp; vous aurez de luy l’Enfant qui vous a paru sur un
          carreau. Toutes ces choses surprirent beaucoup Belise, &amp; ne la fâcherent point : Elle
          demande qu’on fit entrer Alcine, &amp; elle luy raconta elle-mesme tout ce qu’elle avoit
          veu, &amp; de quelle maniere la Devineresse le luy avoit expliqué. Elle ne le sçavoit que
          croire ; &amp; ne pouvant s’empescher de sentir quelque joye des Prédictions avantageuses
          qu’on luy avoit faites, elle souhaitoit s’estre trompée toutes les fois qu’elle avoit dit
          que toutes celles qui se mesloient de deviner, n’avoient jamais parlé véritablement, à
          moins que ce ne fut par un coup du hazard. Lorsqu’elle fut sur le poinct de sortir, elle
          foüilla dans sa poche pour en tirer de l’argent ; &amp; comme elle resva quelque temps
          sans en retirer sa main, la Devineresse luy dit qu’elle consultoit en elle-mesme si elle
          luy donnoit trois ou quatre Louis. Belise en demeura d’accord, &amp; ces paroles
          acheverent de luy persuader que l’on pouvoit adjouster foy à de pareilles diseuses de
          bonne avanture. Hé bien, luy dit Alcine quand elles furent sorties de ce Logis, me
          croirez-vous une autre fois, &amp; n’estes-vous pas surprise de ce que vous avez veu
          aujourd’huy ? je la fuis plus que vous ne pensez, luy repartit Belise, &amp; je sens que
          je commence à devenir amoureuse de l’Homme que j’ay veu dans le miroir : Il a l’air de
          qualité, la phisionomie honneste, &amp; je n’en ay jamais veu de si bien fait à mon gré.
          Ah, ma chere, poursuivit-elle, il faudra bien que tu viennes promener avec moy dans cette
          belle Maison où je voudrois déja estre. Alcine fut ravie de l’entendre parler de la
          sorte ; &amp; comme elle estoit encor plus credule qu’elle, elle se persuada qu’elle
          danceroit bien-tost à sa Nopce. Quelque temps s’estant passé sans qu’il arrivât rien qui
          pût faire croire que les Prédictions seroient véritables, Belise dont l’amour augmentoit
          de plus en plus, &amp; qui souhaitait impatiamment d’apprendre des nouvelles de l’Homme
          qu’elle avoit veu, ayant rappellé la forte idée qu’elle en avoit, en fit part à plusieurs
          Peintres, qui sur son recit en firent des Portraits par son ordre ; Elle fit aussi
          desseigner des Maisons de plaisance pareille à celle qu’elle avoit veuë ; &amp; avec ces
          Portraits &amp; ces Dessings de Maison, elle mit plusieurs Gens en campagne, &amp; leur
          ordonna de regarder dans toutes les Provinces du Royaume, s’ils ne trouveroient rien de
          semblable. Il y avoit longt-temps que ces Courriers estoient partis, sans que Belise en
          eut appris les nouvelles qu’elle souhaitoit, lors qu’elle sçeut à son grand regret qu’elle
          ne s’estoit pas abusée, quand elle avoit crû que la Devineresse trompoit par des tours de
          souplesse, tous ceux qui l’alloient consulter, &amp; que son plancher estoit non seulement
          percé par le haut &amp; par le bas pour faire monter &amp; descendre ce qu’elle vouloit
          qu’on vit dans le Miroir, mais que la muraille mesme estoit creuse, &amp; que par le moyen
          d’un tourniquet, on y faisoit paroistre ce que l’on vouloit : Elle sçeut que toutes ces
          choses estoient pratiquées avec tant d’adresse, &amp; que le jour estoit si bien ménagé,
          qu’il estoit impossible de découvrir cette supercherie ; que celle qui regardoit dans le
          Miroir ne pouvoit voir en mesme temps ce qui se passoit, &amp; regarder derriere elle,
          &amp; que pour l’empescher de se retourner brusquement, la Devineresse se mettoit
          adroitement derriere sa chaise, comme pour luy faire mieux remarquer ce qu’il y avoit
          dedans le Miroir. Belise apprit de plus que cette mesme Femme qui luy avoit tant fait voir
          de belles choses, avoit oüy qu’en entrant chez elle, elle avoit demandé à Alcine combien
          elle luy donneroit, &amp; qu’Alcine luy ayant répondu trois ou quatre Louis, il luy avoit
          esté aisé de deviner ce qu’elle avoit dit, lors qu’elle l’avoit veu resver en cherchant de
          l’argent dans sa poche.</p>
      </div>