<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-10_057" resp="wordpro"><head>Maximes importantes pour un homme public</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1697 [tome 10], p. 57-74.</bibl><p>Je vous envoye de nouvelles Reflexions de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Deslandes, Chanoine &amp; Archidiacre de l’Eglise de Treguier. Vous sçavez par plusieurs autres Ouvrages que je vous ay déja envoyez de luy, que la lecture de tout ce qu’il fait, n’est pas moins utile qu’agreable.</p><quote><label><hi rend="i">MAXIMES</hi><lb/><hi rend="i">Importantes pour un Homme public.</hi></label><label>I.</label><p>Un Homme public doit regarder le peuple avec les mêmes sentimens d’affection qu’un Pere regarde ses Enfans. Et n’avons nous pas veu de nos jours un Pere qui s’estoit fait des playes pour se tirer du sang dont il nourrissoit son Enfant ?</p><label>II.</label><p>Qu’il ait un fond inépuisable de bonté, de douceur, &amp; de patience.</p><label>III.</label><p>Qu’il tâche de faire toutes choses sans inquietude.</p><label>IV.</label><p>Qu’il ne se laisse jamais préocuper.</p><label>V.</label><p>Qu’il soit exact dans ses Discours.</p><label>VI.</label><p>Qu’il examine l’esprit de ceux avec lesquels il doit vivre, &amp; avec qui il a obligation de traiter.</p><label>VII.</label><p>Qu’il soit jaloux de sa reputation, mais qu’il n’en soit pas esclave.</p><label>VIII.</label><p>Qu’il se fasse plus aimer, que craindre.</p><label>IX.</label><p>Sa principale application est de s’acquerir un esprit de penetration.</p><label>X.</label><p>Qu’il ait un bon ami à qui il donne la liberté de luy dire ses défauts, &amp; ce que l’on dit de luy dans le monde.</p><label>XI.</label><p>Qu’il ait cette honneste vanité, de ne se pouvoir rien reprocher.</p><label>XII.</label><p>Qu’il prenne garde que ses proches ou ses domestiques, n’abusent de son autorité.</p><label>XIII.</label><p>Qu’il garde des mesures, même avec ceux qui n’en gardent point avec luy.</p><label>XIV.</label><p>Un homme public doit toûjours estre en êtat de bien penser, &amp; de bien parler de toutes choses.</p><label>XV.</label><p>Lorsqu’on luy dit des choses fâcheuses, il doit imiter l’écho qui ne répond jamais au tonnerre.</p><label>XVI.</label><p>Un homme public ne doit pas se persuader qu’il puisse &amp; qu’il doive vivre comme un particulier.</p><label>XVII.</label><p>Seneque a renfermé en peu de mots les reflexions &amp; les obligations d’un homme public, <hi rend="i">quotidie apud me causam dico</hi>. Pour bien se connoître il ne faut pas devenir son Avocat.</p><label>XVIII.</label><p>Un homme public a-t-il fait une faute, qu’il n’en fasse pas une seconde ; qu’il imite les Orateurs qui continuent &amp; s’animent, quoy qu’ils s’apperçoivent qu’ils ont manqué.</p><label>XIX.</label><p>C’est un mystere de sçavoir conduire les autres. Cesar ne parla pas d’abord d’affoiblir &amp; de détruire la Republique ; il s’y prit plus adroitement ; il imita l’amour, dit le Pere Coeffeteau, Evêque de Marseille.</p><label>XX.</label><p>C’est l’ouvrage d’une sérieuse meditation, de se procurer une égalité constante dans les differens embarras de la vie.</p><label>XXI.</label><p>Un Ministre d’Espagne disoit en parlant du Cardinal de Richelieu, qu’il estoit toûjours chez luy sans jamais en sortir, &amp; qu’il n’avoit jamais pû le surprendre.</p><label>XXII.</label><p>A proprement parler, nous ne vivons qu’autant que nous exerçons nôtre esprit, &amp; que nous faisons des actions de vertu.</p><label>XXIII.</label><p>Le grand secret pour estre toûjours heureux, c’est de prendre cette forte resolution. <hi rend="i">Voglio dispor di me.</hi></p><label>XXIV.</label><p>Les passions qui ne sont pas reglées, ressemblent à la fiévre &amp; à la sciatique, qui nous prennent malgré nous. Il n’en est pas de mesme des affections sages. La raison qui en fait le nœud les lâche, les delie &amp; les rompt mesme s’il en est besoin. <hi rend="i">Annoda e snoda quanti lacci come bisogna.</hi></p><label>XXV.</label><p>Comme nos corps s’ouvrent pour recevoir la chaleur de l’air, parce que c’est une qualité douce, benigne &amp; amie de la nature ; ainsi nos cœurs s’ouvrent lorsque l’on nous traite avec douceur &amp; amitié.</p><label>XXVI.</label><p>Strada a fait en peu de mots l’éloge de Philippe second, Roy d’Espagne, l’apellant Alexandre le sobre &amp; le maître de sa colere <hi rend="i">sobrium &amp; iræ victorem.</hi></p><label>XXVII.</label><p>Il ne dépend pas toûjours des Sujets de signaler leur zele pour leur Roy ; la naissance, l’éducation &amp; les occasions leur en refusent souvent les moyens : mais il dépend toûjours d’eux d’estre fidelles &amp; d’estre attachez à leur Souverain par une respectueuse inclination.</p><label>XXVIII.</label><p>La reflexion de l’Empereur Galba dans Tacite, est bien judicieuse, lorsqu’il parle à Pison qu’il choisissoit pour son successeur. Aprés luy avoir representé que la felicité n’est propre qu’à nous corrompre ; <hi rend="i">fœlicitate corrumpimur</hi> ; il luy dit, il n’y a aujourd’huy que nous deux qui parlions ensemble avec une entiere sincerité qui n’a rien de faux &amp; de dissimulé. Les entretiens des autres sans exception, s’adressent plûtost à nôtre fortune qu’à nôtre personne : <hi rend="i">cæteri libentius cum fortuna nostra, quam nobiscum.</hi></p><label>XXIX.</label><p>Il arrive toûjours disgrace à ceux qui servent les Grands contre les interests du Prince &amp; du public. Ils sont les victimes des passions de ces orgueilleux qui s’en servent, selon l’expression du Pape Urbain VIII. comme les Architectes se servent des échaffauts qu’ils mettent par terre, dés le moment que leurs bâtimens sont achevez.</p><label>XXX.</label><p>Le vray honneur ne consiste pas dans un courage aveugle &amp; brutal, &amp; on a toujours cru que rien n’estoit plus digne d’un homme vraiment genereux, que de s’efforcer de gagner ses Ennemis par des voyes d’honneur, &amp; de les vaincre par sa moderation &amp; par sa sagesse.</p><label>XXXI.</label><p>Un honneste homme dit dans Saluste, Tout le bien &amp; tout le mal qui m’arriveront jamais, apporteront des changemens à mes affaires, sans en apporter à mes sentimens &amp; à mon esprit : <hi rend="i">malæ secundæque res, opes, non mihi ingenium mutabunt.</hi></p><label>XXXII.</label><p>Il faut prendre soin de tenir son imagination bien propre &amp; bien nette, &amp; de la meubler de toutes sortes de belles idées.</p><label>XXXIII.</label><p>Qu’il n’y ait jamais dans nos conversations de malignité cachée, ny de venin secret ; car les bonnes qualitez que l’on dérobe, &amp; la réputation que l’on ôte par malice ou par indiscretion, ne peuvent se confisquer, ny estre réunies au domaine de personne.</p><label>XXXIV.</label><p>Nous nous plaignons toujours de n’avoir pas assez de temps, &amp; cependant à le bien prendre, nous n’en sommes pas si pauvres, que nous en sommes mauvais ménagers, &amp; l’on peut dire que chacun de nous est prodigue d’un bien qui est le seul de tous ceux que nous possedons, dont l’avarice soit honneste &amp; vertueuse.</p><label>XXXV.</label><p>Le Precepteur de Charlequint fit un jour entrer ce jeune Prince dans la maison d’un Tisseran. Voilà, luy dit-il, le simbole d’un Prince, qui doit estre tout occupé. Ce Tisserand qui chante sur son travail, est un second simbole de la tranquillité du Prince.</p><label>XXXVI.</label><p>Moyse a esté d’un mauvais exemple pour ceux qui gouvernent. Dieu luy avoit ordonné de parler à un rocher pour en tirer de l’eau, il frapa ce rocher ; cette desobeissance ne demeura pas impunie.</p><label>XXXVII.</label><p>La nature fait dans les grands hommes, dit Quintillien, ce qu’elle fait dans les fleurs. <hi rend="i">Natura in floribus remedia pinxit</hi>. Ce sage Orateur veut que le Prince examine exactement la Physionomie. &amp; l’exterieur de ceux à qui il confie les emplois.</p><label>XXXVIII.</label><p>Que la mort est cruelle, dit Seneque, à celuy. <hi rend="i">qui notus niuis omnibus, ignotus moritur sibi.</hi></p><label>XXXIX.</label><p>Un Prince dans l’Ecriture veut que l’homme public ait une exacte attention sur sa conduite, qu’il regarde son cœur comme un charmant parterre, où il puisse se promener agreablement : <hi rend="i">perambulem in innocentia, in medio ordis mei.</hi></p></quote></div>