<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-08_007" resp="wordpro"><head>Sonnets qui ont disputé le Prix dans la Compagnie des Lanternistes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1697 [tome 8], p. 7-22.</bibl><p>Je vous envoyay le mois passé le Sonnet qui a remporté le Prix cette année, par le jugement de la Compagnie des Lanternistes, &amp; je vous manday que le Pere François Lami, de la Doctrine Chrestienne, en estoit l’Auteur. Il est Professeur des belles Lettres dans le College de l’Esquille, &amp; l’a emporté sur plusieurs autres Prétendans, qui se distinguent par leur rang &amp; par leur merite. Voicy six Sonnets qui ont concouru, &amp; parmy lesquels le beau Sexe fait particulierement briller ses agrémens, &amp; son heureux naturel. Madame du Noyer, Epouse de M<hi rend="sup">r</hi> du Noyer, Grand Maistre des Eaux &amp; Forests de France au département de Languedoc, a composé celuy que vous trouverez icy le cinquiéme. Elle y marque beaucoup de tendresse pour le Roy. C’est un Prince que l’on ne peut s’empêcher d’aimer. Ses grandes vertus font naistre de semblables sentimens dans tous les cœurs. Cet ouvrage fut fort applaudi, à une faute prés, que la prononciation Françoise pourroit excuser, si la severité des rimes ne s’y opposoit, puis que l’on prononce également <hi rend="i">Tu l’ignore</hi> sans <hi rend="i">s</hi>, &amp; <hi rend="i">tu l’ignores</hi> avec une <hi rend="i">s.</hi> Comme tous ces six Sonnets sont à la loüange du Roy, j’ay crû que je ne pouvois commencer ma Lettre par un article qui vous fust plus agréable.</p><quote><label><hi rend="i">SONNETS<lb/>Qui ont disputé le Prix dans la Compagnie des Lanternistes.</hi></label><lg><label>I.</label><l>Tel qu’on voit le Soleil sur les pas de l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Louis par ses exploits dignes de ses <hi rend="i">Ayeux,</hi></l><l>Suit la chaleur d’un sang fecond en demi-<hi rend="i">Dieux ;</hi></l><l>Tout cede à sa sagesse, il n’est rien qu’elle <hi rend="i">ignore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>C’est pour luy que le sein des frimats &amp; de <hi rend="i">Flore</hi></l><l>A germer des Lauriers devient <hi rend="i">ingenieux ;</hi></l><l>La grandeur de son ame éclate dans ses <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>La Justice est toujours l’étendard qu’il <hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le Ciel, en ce Heros qu’il forma sans <hi rend="i">pareil,</hi></l><l>Des plus rares vertus fait briller l’<hi rend="i">appareil,</hi></l><l>Ses Rivaux les plus fiers le prennent pour <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Son bras qu’ont desarmé leurs douloureux <hi rend="i">accens,</hi></l><l>Arreste la Victoire à nos desirs <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>Pour ce nouveau triomphe est-il assez d’<hi rend="i">Encens ?</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l>Seigneur, dont le pouvoir regle nos destinées,</l><l>Exauce nos souhaits pour le plus grand des Rois.</l><l> Fais que le cours de ses années</l><l> Réponde à ses nombreux exploits.</l></lg><lg><label>II.</label><l>Monarque reveré du Couchant à l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Qu’on ne me vante plus tes augustes <hi rend="i">Ayeux,</hi></l><l>Tu fais tout, tu vois tout, à l’exemple des <hi rend="i">Dieux,</hi></l><l>Et Mars n’a rien de grand que ta valeur <hi rend="i">ignore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dans le temps des frimats, dans la saison de <hi rend="i">Flore,</hi></l><l>Ton bras en l’art de vaincre habile, <hi rend="i">ingenieux,</hi></l><l>Fait trembler l’Ennemi, soumet tout à nos <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>Porte en tous lieux les Lis, en tous lieux les <hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Toy seul, Prince invincible, à toy seul es <hi rend="i">pareil,</hi></l><l>Tes solides vertus font ton riche <hi rend="i">appareil ;</hi></l><l>Sans modele, des Rois tu deviens le <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais pourquoy te chanter par mes foibles <hi rend="i">accens ?</hi></l><l>A tes ordres soumis, à mon devoir <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>Grand Roy, je dois t’offrir un cœur au lieu d’<hi rend="i">Encens.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l> Seigneur, remplis tous nos souhaits,</l><l>Combats avec un Roy qui combat pour ta gloire :</l><l> Fais que pour nous donner la Paix</l><l> Il se serve de la Victoire.</l></lg><lg><label>III.</label><l>Loüis est reveré du Couchant à l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Il passe avec éclat ses plus brillans <hi rend="i">Ayeux.</hi></l><l>Sa valeur l’auroit mis au rang des demi-<hi rend="i">Dieux,</hi></l><l>Et dans l’art de regner il n’est rien qu’il <hi rend="i">ignore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dans le temps des frimats, dans la saison de <hi rend="i">Flore,</hi></l><l>Cachant ses grands desseins d’un voile <hi rend="i">ingenieux,</hi></l><l>Ses Ennemis confus, sont surpris qu’à leurs <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>Sur leurs murs les plus fiers son étendart s’<hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dans Rome &amp; dans la Grece il n’eut point son <hi rend="i">pareil ;</hi></l><l>Quoy qu’il ait d’un vainqueur &amp; l’air &amp; l’<hi rend="i">appareil,</hi></l><l>Il est d’un Roy Chrestien le plus parfait <hi rend="i">modele,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais il n’a pas besoin que nos foibles <hi rend="i">accens</hi></l><l>Tracent de ses vertus une image <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>L’Univers à l’envi luy prodigue l’<hi rend="i">Encens.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l>C’est pour tes droits sacrez que Loüis fait la guerre,</l><l> Seigneur, benis tous ses exploits,</l><l>Et permets que son bras puisse calmer la terre,</l><l> Pour y faire regner tes Loix.</l></lg><lg><label>IV.</label><l>Loüis est un Soleil dont on voyoit l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Eclater noblement dans ses divins <hi rend="i">Ayeux.</hi></l><l>Il est l’appuy des Loix &amp; l’image des <hi rend="i">Dieux,</hi></l><l>Ce sont des veritez que personne n’<hi rend="i">ignore,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’on seme sur ses pas les richesses de <hi rend="i">Flore,</hi></l><l>Et les Muses l’ont peint d’un tour <hi rend="i">ingenieux.</hi></l><l>De l’Univers entier il ébloüit les <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>Par tout cet Univers ses Drapeaux il <hi rend="i">arbore</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Loüis, le Grand Loüis n’eut jamais de <hi rend="i">pareil.</hi></l><l>Redoutez, Ennemis, son superbe <hi rend="i">appareil,</hi></l><l>De cet auguste Roy faites-vous un <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour loüer ses vertus unissons nos <hi rend="i">accens,</hi></l><l>Ce Heros à la gloire attentif &amp; <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>Des Peuples &amp; des Rois a merité l’<hi rend="i">Encens.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l> Dieu de la Paix, Dieu de Victoire</l><l>Exaucez de Loüis les plus ardens souhaits.</l><l>Il ne veut vaincre &amp; ne cherche la gloire,</l><l> Que pour faire la Paix.</l></lg><lg><label>V.</label><l>Que ne suis-je, Loüis, plus belle que l’<hi rend="i">Aurore,</hi></l><l>Que ne puis-je compter des Rois pour mes <hi rend="i">Ayeux !</hi></l><l>Je te préfererois au plus puissant des <hi rend="i">Dieux,</hi></l><l>Je le dis hautement, faut-il que tu l’<hi rend="i">ignore ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dans ces vastes Jardins, * les delices de <hi rend="i">Flore,</hi></l><l>Où la nature cede à l’art <hi rend="i">ingenieux.</hi></l><l>Je ferois mon bonheur d’un regard de tes <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>Sans songer à l’éclat que ta grandeur <hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Grand Roy, lors que mes yeux te trouvent sans <hi rend="i">pareil,</hi></l><l>C’est moins par ta Couronne &amp; son riche <hi rend="i">appareil,</hi></l><l>Que par tant de vertus dont tu sers de <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ah, que n’es-tu touché de mes tendres <hi rend="i">accens !</hi></l><l>Mon cœur toujours rempli d’une flâme <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>Brûleroit pour t’offrir un précieux <hi rend="i">Encens.</hi></l></lg><note><p>* <hi rend="i">Marly, Trianon &amp; Versailles.</hi></p></note></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l>Seigneur, fais que Louis dans une Paix profonde</l><l>Soit toujours craint, aimé de tout cet Univers ;</l><l>Conserve-le, grand Dieu, pour le bonheur du monde,</l><l>Et permets pour le mien qu’il approuve ces Vers.</l></lg><lg><label>VI.</label><l>Des climats du Couchant jusqu’à ceux de l’<hi rend="i">Aurore</hi></l><l>Louis fait triompher les drois de ses <hi rend="i">Ayeux ;</hi></l><l>Juste &amp; penetrant tout, à l’exemple des <hi rend="i">Dieux,</hi></l><l>Il n’est rien qu’il ne puisse, il n’est rien qu’il <hi rend="i">ignore,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour les Arts les plus beaux Thémis, Minerve &amp; <hi rend="i">Flore,</hi></l><l>Admirent de ce Roy les soins <hi rend="i">ingenieux.</hi></l><l>La valeur de Bellone éclate dans ses <hi rend="i">yeux,</hi></l><l>Et la fortune suit les Drapeaux qu’il <hi rend="i">arbore.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Loüis dans les Heros ne voit point son <hi rend="i">pareil,</hi></l><l>Il fait de ses vertus son plus riche <hi rend="i">appareil,</hi></l><l>Le Ciel à tous les Rois le donne pour <hi rend="i">modele.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tandis que pour sa gloire on pousse des <hi rend="i">accens,</hi></l><l>Ce Monarque à son Dieu rend un culte <hi rend="i">fidelle,</hi></l><l>Et meritant nos voeux, refuse nostre <hi rend="i">Encens.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l>Contre tant d’Ennemis que la fureur conduit,</l><l>Louis combat luy seul, &amp; sa valeur les dompte.</l><l> Seigneur, dans leur orgueil détruit</l><l> Faites voir sa gloire &amp; leur honte.</l></lg></quote></div>