<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-10_128" resp="wordpro"><head>[Lettre concernant les Langues &amp; Ecritures]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1684 [tome 12], p. 128-175.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Planche des Alphabets doit regarder la page 128.</note><p>Ce que je vous promis dans la mesme Lettre à l’occasion de ce Chinois, touchant l’Ecriture Chinoise, a donné lieu à M<hi rend="sup">r</hi> Comiers de faire graver les Alphabets des Langues Orientales que je vous envoye. Vous trouverez quantité de choses trés-curieuses dans ce qu’il écrit tout de nouveau à son Amy de Province.</p><quote><label>II. LETTRE<lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi> COMIERS<lb/>d’Ambrun, Docteur en Theologie, Professeur des Mathématiques à Paris.</label><label>CONCERNANT<lb/>LES LANGUES<lb/>ET ECRITURES.</label><p><hi rend="i">Vous souhaitez, Monsieur, une Lettre plus longue que ma précedente, concernant la diférence dis Langues &amp; Ecritures, &amp; vous m’ordonnez de parler mon stile Laconique. Voicy pour vous obeïr, quelque chose du peu que j’en avois appris à Lyon, quand je m’y trouvay en 1654. dans le dessein d’aller au Tonquin avec les Peres Alexandre de Rhodes d’Avignon, &amp; Ignace Baudet de Grenoble, Jésuites. Vous sçavez que la moisson des Ames est tres-grande en ce Païs-là, &amp; le nombre des Ouvriers tres-petit, &amp; que les Mathematiques donnent par tout entrée.</hi></p><p><hi rend="i">Je ne sçaurois mieux commencer la Planche des Alphabets des Langues Orientales, que par le Sacro-saint.</hi></p><label>NOM DE DIEU.</label><p>Jehovah <hi rend="i">écrit en Lettres Hébraïques, tel que par ordre divin il estoit gravé sur la Lame d’or que</hi> Aharon <hi rend="i">le Grand-Prestre portoit toûjours sur son front. Voyez l’</hi>Exode <hi rend="i">chap. 28. vers. 6. C’est ce mesme</hi> Nom écrit que nul ne connoissoit que Dieu seul, <hi rend="i">&amp; que S. Jean vit dans l’Apocalypse</hi> chap. 19. vers. 12.</p><p><hi rend="i">Ce nom Tressacro-saint, n’est pas de l’invention des Hommes, puis que Moïse nous assure</hi> dans l’Exode chap. 3. <hi rend="i">que Dieu luy ordonna de dire au Peuple d’Israël</hi> <hi rend="sc">Jehovah</hi> Dieu de vos Peres m’a envoyé à vous. <hi rend="i">Et</hi> au chap. 6. <hi rend="i">Dieu avoit dit à Moïse</hi>, Je n’ay pas expliqué mon Nom à Abraham, à Isaac ny à Jacob.</p><p><hi rend="i">Les Rabins disent avec raison, que ce nom qui s’écrit par quatre lettres, un</hi> Jod, <hi rend="i">un</hi> He, <hi rend="i">un</hi> Vau, <hi rend="i">&amp; encore un</hi> He, <hi rend="i">est un Nom inéfable, ou imprononçable, par le manque des voyelles. Ils ajoûtent que ce Nom est un</hi> Nom séparé, incommunicable, <hi rend="i">étant le</hi> Nom essentiel de Dieu, <hi rend="i">parce que ces quatre lettres estant diféremment transposées, ne changent point leur signification de l’essence divine ; &amp; il n’en est pas de mesme des noms imposez par les Hommes, dont les mesmes lettres transposées aux Anagrammes, signifient des choses tres-diférentes. Sa prononciation est aussi incertaine par le manque des voyelles ; car les points employez pour voyelles n’estoient pas en usage du temps des 72. Interpretes, qu’Eleazar le Prince des Prestres envoya à Ptolomée Philadelphe avec la Sainte Ecriture, pour la traduire en Grec. L’Original Hébreu estoit écrit sur du vélin ou parchemin préparé. C’est Josephe qui l’assure dans le douziéme Livre des Antiquitez Judaïques.</hi></p><label>DES LANGUES.</label><p><hi rend="i">A la naissance du Monde, tous les Animaux terrestres, les Poissons, les Oiseaux &amp; les Hommes, n’avoient, dit</hi> Philon, <hi rend="i">qu’une mesme Langue, c’est à dire, qu’une mesme parole ou instrument de societé, ou maniere d’exprimer leurs pensées ; &amp;</hi> Bochartus <hi rend="i">dit que le Serpent conversoit depuis long-temps familiérement avec Eve. C’est pourquoy le Diable s’en servit comme d’un Promoteur pour séduire Eve, &amp; la porter par ses mauvais raisonnemens à goûter du fruit de l’Arbre défendu ; ce qui fit que le Serpent fut maudit de Dieu, sauf, comme dit un Pere de l’Eglise, à exiger du Diable la récompense</hi>, de Prostitutæ vocis vænalis audacia.</p><p><hi rend="i">Les Anges mesme parloient entr’eux la Langue universelle, que nous appellons maintenant Langue Hébraïque, puis que le Prophete Isaye</hi> chap. 6. <hi rend="i">entendit les Cherubins chantans alternativement</hi> Kadosch, Kadosch, Kadosch, <hi rend="sc">Jehovah</hi>, Tzebaoth, Melo chal haaret Cebodo. <hi rend="i">C’est à dire</hi>, Saint, Saint, Saint est le Seigneur Dieu des Armées, &amp; sa Gloire remplit toute la terre.</p><p><hi rend="i">La Langue Hébraïque cessa d’estre universelle en l’année du monde 1759. lors de la division de la terre entre les trois Fils de Noé, Sem, Cham, &amp; Japheth ; Epoque marquée dans la</hi> Genese chap. 10. vers. 25. <hi rend="i">par la naissance du Fils d’Heber, nommé</hi> Phaleg, Division, <hi rend="i">parce que pour lors la terre fut divisée. Vous en sçavez l’Histoire. Les Hommes depuis le Déluge avoient habité les Montagnes d’Arménie ; ils en descendirent, pour aller directement occuper &amp; remplir toute la terre, suivant que Dieu leur avoit ordonné au sortir de l’Arche</hi>, Genese 8. vers. 16. <hi rend="i">mais ils s’arrestérent tous pendant trente ans dans les belles Plaines de</hi> Sennar, <hi rend="i">où par le Conseil de</hi> Nimrod <hi rend="i">ils bâtirent la grande Ville &amp; la fameuse Tour de Babylone, que Dieu appella</hi> Babel, <hi rend="i">Genese 11. vers. 9. par ce qu’il y confondit les Langues, en sorte que les trois lignées de Sem, Cham &amp; Japheth, ne pouvant plus s’entendre, se séparérent pour aller occuper &amp; remplir les parties de la Terre que Noé leur avoit assignées en partage.</hi></p><p><hi rend="i">La Langue universelle qui avoit esté infuse à Adam dans le Iardin d</hi>’Eden, <hi rend="i">resta pure à Heber, duquel elle a depuis tiré son nom d’Hébraïque. Luy, ny sa lignée, ne furent pas compris dans la peine des autres Hommes, puis qu</hi>’Abraham <hi rend="i">estant sorty de Chaldée, &amp; venu habiter la terre de Canaam, ils ne furent pas de l’entreprise de la Tour de Babylone, qui avoit déja vingt-sept mille pas de hauteur, si on en peut croire les Iuifs dans leur Livre</hi> Jalcut.</p><p><hi rend="i">La Langue Hébraïque a toûjours duré parmy les Hébreux, mesme apres qu’ils furent appellez</hi> Israëlites, <hi rend="i">depuis que l’Ange ayant lutté toute la nuit avec Iacob, l’eut nommé</hi> <hi rend="sc">Isra-el</hi>, <hi rend="i">du verbe</hi> sara, <hi rend="i">qui signifie dominer, dont le futur est</hi> <hi rend="sc">Isra</hi>, <hi rend="i">auquel l’Ange ajoûta le Nom de Dieu</hi> <hi rend="sc">el</hi>, <hi rend="i">&amp; appella Iacob</hi> <hi rend="sc">Isra-el</hi>, <hi rend="i">Prince, ou Dominateur avec Dieu. Mais les Iuifs dans la Captivité de Babylone meslérent leur Langue</hi> Hébraïque <hi rend="i">avec la</hi> Chaldaïque. <hi rend="i">Ce mélange forma la Langue</hi> Syriaque, <hi rend="i">qu’ils ont toûjours parlé depuis la Captivité de Babylone jusques à présent ; c’est pourquoy le Syriaque estoit la Langue naturelle des Apostres, de Iérusalem, &amp; de toute la Iudée.</hi></p><p><hi rend="i">Il semble que Simon Stevin, Mathematicien de son Excellence le Prince Maurice de Nassau, ait voulu conclure que la premiere Langue est le</hi> Bas-Allemand, <hi rend="i">qu’on parle purement en la</hi> Noort-Hollande. <hi rend="i">Cette Langue, qui est plus certaine &amp; plus briéve, estant bâtie sur des noms &amp; verbes primitifs qui sont monosyllabes. C’est pourquoy dés la 114. page de sa Geographie, il donne sept cens quarante-deux verbes monosyllabes en Bas-Allemand ; &amp; le Latin n’en a que cinq, &amp; les Grecs n’en ont proprement point. Il a aussi donné mil quatre cens vingt-huit noms, pronoms, &amp; prépositions monosyllabes en Bas-Allemand ; &amp; la Langue Latine n’en a que cent cinquante-huit, &amp; la Grecque deux cens vingt.</hi></p><p><hi rend="i">Bien que dans toute la Sainte Ecriture je n’aye trouvé que les noms de dix-neuf Langues, le nombre en est infiniment plus grand. En effet, comme dit Saint Paul 1. Cor. 14. 10</hi>. Il y a tant de diverses Langues dans le monde. <hi rend="i">Et il ajoûte</hi>, Je souhaite que vous ayez tous le Don des Langues.… Je loüe mon Dieu de ce que je parle toutes les Langues que vous parlez.</p><p><hi rend="i">Comme Dieu avoit dispersé les Hommes sur la surface de la terre par la diférence des Langues, le S. Esprit donna le Don des Langues aux Apostres, pour pouvoir prêcher l’Evangile à tous les Hommes de la terre. Enfin apres la Resurrection</hi>, qu’il y aura, <hi rend="i">comme dit S. Pierre au verset 13. chap. 3. de sa 2. Epître</hi>, de nouveaux Cieux, &amp; une nouvelle Terre, <hi rend="i">pour lors</hi> Dieu redonnera, <hi rend="i">comme dit le Prophete Sophonie</hi>, une mesme Langue à tous les Peuples, sous un seul Roy. <hi rend="i">Si nostre Langue n’est pas encore universelle, elle la deviendra. C’est ce que dit autrefois</hi> Heius Capito, <hi rend="i">disputant contre</hi> Pomponius Marcellus, <hi rend="i">en présence de l’Empereur Tibere, de certains mots peu Latins de l’Oraison de l’Empereur ; S’ils ne le sont pas, dit</hi> Capito, <hi rend="i">ils le deviendront.</hi></p><p><hi rend="i">Le</hi> Sanhedrin, <hi rend="i">ou les Gens du Conseil des Iuifs, entendoient soixante &amp; dix Langues</hi>. Apollonius Thianeus <hi rend="i">entendoit mesme le langage des Oyseaux</hi>. Mithridate, <hi rend="i">Roy du Pont, parloit correctement vingt-deux Langues</hi>. Origene <hi rend="i">Africain sçavoit la Latine, la Grecque, l’Hébraïque, la Syriaque &amp; l’Egyptienne</hi>. Augustinus Nebiensis, <hi rend="i">&amp;</hi> Postel <hi rend="i">Bas-Normand, sçavoient presque toutes les Langues du monde. Le Iuif</hi> Jonadab <hi rend="i">de Maroc possedoit vingt-huit Langues. Le Bacha</hi> Gesnebei, <hi rend="i">qui pendant plusieurs années servit de Dragoman ou Interprete à l’Empereur Soliman, parloit Turc, Moresque, Arabe, Tartare, Persan, qui est de toutes les Langues la plus facile, Arménien, Sclavon ou Sarmate, qui est une Langue de tres grande étenduë, Moscovite, Allemand, Latin, Italien, François &amp; Espagnol. Du temps de Iean II. Roy de Portugal, le nommé</hi> Jean Pierre <hi rend="i">Portugais sçavoit presque toutes les Langues, &amp; fut fort consideré du Roy d’Ethiopie. Scaliger parloit doctement plusieurs Langues.</hi></p><p><hi rend="i">L’Empereur Charles IV. parloit avec éloquence les cinq principales Langues de l’Europe, &amp; obligea par un Edit Impérial les Electeurs de les apprendre.</hi></p><label>DE LA PAROLE.</label><p><hi rend="i">Le bon sens est de tout Païs ; on pense par tout d’une mesme maniere, &amp; la langue est l’instrument de la parole, par laquelle l’esprit met au dehors ce qu’il a conçû en son particulier ; &amp; comme la parole &amp; l’écriture sont les habillemens que nous donnons à la pensée, pour la rendre manifeste aux autres, on parle, on prononce &amp; on écrit diféremment depuis 3887. ans ; car en l’année du Monde 1759, lors du partage de la terre, l’unité &amp; la simplicité de la langue &amp; de l’écriture furent multipliées à la Tour de Babel.</hi></p><p><hi rend="i">La parole est le signe ou l’interprétation de la pensée</hi>. Ælianus lib. 14. cap. 22. variar. histor. <hi rend="i">rapporte que le Tyran</hi> Trizus, <hi rend="i">pour ôter à ses Sujets les moyens de conspirer contre sa Personne, leur défendit sur peine de la vie de parler en public ny en particulter. Ils employérent les divers mouvemens des yeux, &amp; les diférens gestes des mains, pour exprimer leur misere, &amp; résoudre le moyen de s’en délivrer.</hi></p><p><hi rend="i">Cette maniere éloquente de parler par les yeux, est assez ordinaire aux Amans. Ovide leur en a donné des leçons. Les Romains avoient une espece de Comédiens, appellez Mimes, qui sans dire mot joüoient parfaitement leur rôlle par gestes, signes &amp; grimaces. Les Müets du Serrail s’entretiennent de la sorte. Cette maniere est mesme en usage aupres de la personne du Grand Seigneur, en présence duquel c’est un crime de se parler.</hi></p><p><hi rend="i">La parole a divers accens, c’est à dire quelque chose de diférent dans la prononciation d’une mesme Langue. Ainsi tous ceux de la</hi> Tribu d’Ephraïm <hi rend="i">prononçoient</hi> Siboleth, <hi rend="i">au lieu de</hi> Schiboleth, <hi rend="i">qui signifie</hi> Epy ; <hi rend="i">ce qui les fit reconnoistre au passage du Iourdain, &amp; leur cousta quarante deux mille Hommes, qui furent égorgez par les</hi> Galaadites. <hi rend="i">Voyez-en l’histoire dans le 12. chap. des Iuges, sous</hi> Jepthé.</p><p><hi rend="i">S. Pierre estant chez Caïphe, fut reconnu par son accent estre de Galilée.</hi></p><p><hi rend="i">Theophraste fut reconnu par une Vieille d’Ahenes, estre Etranger par son accent. Pollio blâme Titelive de sa Patavinité ; &amp; on reprochoit à Virgile, Mantuanois, qu’il ne parloit pas Romain. A présent on dit</hi>, Lingua Toscana in bocca Romana. <hi rend="i">Tertullien sentoit l’Affriquain, Seneque, Lucain &amp; Quintilien, l’Espagnol ; &amp; S. Hilaire &amp; S. Prosper, le Gallicanisme de leur temps.</hi></p><p><hi rend="i">Les Canadois en parlant ne remüent point les machoires, mais la langue seulement. Ainsi ils ne peuvent prononcer aucune consonante labiale ; c’est pourquoy en priant Dieu en nostre Langue, ils disent Nostre</hi> Tere, <hi rend="i">au lieu de Nostre</hi> Pere.</p><p><hi rend="i">Les Chinois parlent en chantant, car les diférens tons d’un mesme mot, luy donnent la valeur de diférentes significations, comme on le peut connoistre par le monosyllabe</hi> Po, <hi rend="i">qui en a onze diférentes, suivant ses onze diférentes accentuations. Voyez-les dans la Planche. Le jeune Chinois</hi> Mikelh Xin <hi rend="i">m’apprit ces onze diférens tons, que j’eus bientost confondus. Je n’en dis pas autant de nostre premiere syllabe</hi> Ba, <hi rend="i">laquelle estant prononcée suivant ces accentuations</hi>, Ba. Bà. Ba ? Bá. <hi rend="i">que le P. Alexandre de Rhodes m’apprit à Lyon, signifient en Langue Tonquinoise des choses bien diférentes. On en trouve l’explication dans la 85. page de l’Histoire du Tonquin, que le Pere fit imprimer en 1652.</hi></p><p>Confusius, <hi rend="i">Docteur des Chinois, a retenu cette façon de parler en chantant, qui estoit commune à tous les Hommes avant leur dispersion. Cela est si vray, que les</hi> Rabins, <hi rend="i">ou Docteurs des Iuifs, lisent dans les</hi> Synagogues <hi rend="i">l’Ancien Testament par un chant meslé du Musical &amp; du Rhétoricien, suivant leurs motions grandes ou petites, ou bréves, qui sont les cinq voyellos marquées depuis peu de siecles par diférens points, que vous trouverez dans la Planche, au bas de l’Alphabet Hébreu. Ils ont encore seize diférens accens, dix Royaux &amp; six serviles, &amp;c. qui marquent la modulation du ton de chaque syllabe, par la diférente flexion de voix, lente, précipitée, élevée, basse, rude, douce, &amp;c. pour bien émouvoir les passions par ces diférens mouvemens de la voix. Nos anciens Druides apprenoient, comme dit Tacite, à parler de la sorte harmonieusement en chantant ; ce que nous pratiquons solemnellement aux Epîtres, aux Evangiles, &amp;c. Et c’est sans doute pourquoy on dit en Hollande</hi>, Canis frustra, <hi rend="i">Vous chantez inutilement ; pour signifier, Je ne vous entens pas.</hi></p><p>Diodorus Siculus, <hi rend="i">au troisiéme Livre des anciennes Traditions, dit que les Habitans d’une Isle au-delà de l’Arabie, ont l’instrument de la parole, c’est à dire la langue, fendüe en deux ; que leurs paroles imitent les chants des Oyseaux, &amp; qu’en mesme temps ils parlent &amp; disputent tout à la fois avec deux diférentes Personnes. Si Iule Cesar, qui lisoit, écrivoit, &amp; dictoit à trois Secretaires, avoit eu la langue ainsi divisée, il auroit esté plus que</hi> in utroque Cesar, <hi rend="i">grand par la Plume &amp; par l’Epée.</hi></p><label>DE L’ECRITURE.</label><p><hi rend="i">Si l’usage des Lettres n’est pas éternel, comme disoit Pline</hi> lib. 7. cap. 54. <hi rend="i">du moins il est aussi ancien que le Monde, puis que le Texte Chaldaïque du 91. Pseaume porte qu’Adam le composa pour rendre graces à Dieu de sa Creation. C’est pourquoy je ne puis souffrir que les Hébreux appellent l’Art d’écrire</hi> Dikduk, <hi rend="i">subtile invention ; car si l’écriture estoit d’invention humaine, Moïse auroit dit le nom de l’Inventeur, ayant marqué dans la Genese celuy des choses moins utiles &amp; moins considérables, comme le nom d’</hi>Ana, <hi rend="i">au chap. 36. vers. 24. qui trouva l’origine des Mulets.</hi></p><p><hi rend="i">Lucain dans le 3. liv.</hi> Pharsal. <hi rend="i">au 280. Vers, dit que</hi></p><quote><lg><l>Phœnices primi, famæ si creditur, ausi</l><l>Mansuram rudibus vocem signasse figuris.</l></lg></quote><p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Brebeuf, parlant du Soldat Phœnicien, Païs autrefois habité par les Hébreux, dit</hi>,</p><quote><lg><l>C’est de luy que nous vient cet art ingénieux</l><l>De peindre la parole, &amp; de parler aux yeux,</l><l>Et par les traits divers des figures tracées</l><l>Donner de la couleur &amp; du corps aux pensées.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Les termes de la 55. Epître de S. Basile sont trop beaux pour estre oubliez. On doit, dit-il, mettre au nombre des plus grands Dons de Dieu, celuy de l’Ecriture, puis que nous conférons &amp; unissons nos pensées, bien que separez par une immense distance de temps &amp; de lieux</hi>. Mutuò coalescere dedit. <hi rend="i">A quoy</hi> Diodorus Siculus, lib. 12. Bibliothecæ, <hi rend="i">ajoûte, qu’avec les Livres les Morts demeurent avec nous, &amp; parlent avec nous familiérement.</hi></p><p><hi rend="i">Le plus ancien de tous les Livres est celuy des Propheties d’Enoch. Il estoit le septiéme depuis Adam, &amp; écrivit long-temps avant le Deluge. L’Apostre S. Jude parle de ce Livre dans le 14. verset de son Epître Canonique. Origene le cite, &amp; S. Augustin au chap. 38. du 15. Livre</hi> de la Cité de Dieu, <hi rend="i">assure qu’Enoch les avoit écrites.</hi></p><p><hi rend="i">S. Epiphane assure aussi que Seth avoit écrit sept Livres. Les Enfans du mesme Seth, pour transmettre leurs Observations Astronomiques aux siecles à venir, malgré les Deluges d’eau &amp; de feu qu’Adam leur avoit prédits, les gravérent sur deux Colomnes, l’une de pierre, &amp; l’autre de brique. La Colomne de pierre subsistoit encore dans la Surie du temps de Josephe, ce qu’il assure dans son premier Livre des</hi> Antiquitez Judaïques.</p><p>Simplice, <hi rend="i">&amp; plusieurs autres anciens Autheurs, disent que</hi> Calistene, <hi rend="i">qu’Aristote présenta à</hi> Alexandre le Grand <hi rend="i">à la prise de Babylone y avoit trouvé des Inscriptions Astronomiques d’environ soixante ans apres le Deluge.</hi></p><p>Job, <hi rend="i">ce veritable bon &amp; pauvre Homme, Petit-fils de</hi> Nachor <hi rend="i">Frere d’Abraham, écrivit la belle Histoire de ses propres disgraces, long-temps avant la naissance de Moïse, partie en Vers, dont la Rime est semblable à la Françoise. Son Amy</hi> Balda <hi rend="i">au chap. 8. vers. 8. le renvoye à feüilleter les Registres de la mémoire de leurs Peres.</hi></p><p><hi rend="i">La Sainte Ecriture, au Livre de</hi> Josué <hi rend="i">successeur de Moïse, nous apprend que</hi> Caleb <hi rend="i">prit la Ville d’</hi>Abir, <hi rend="i">qu’on appelloit long-temps avant Moïse</hi>, Cariathsepher, <hi rend="i">c’est à dire la</hi> Ville des Lettres, <hi rend="i">celébre Académie &amp; Bibliothéque</hi>. Josué ch. 15. v. 15.</p><p><hi rend="i">C’est du doigt de Dieu que ses Commandemens furent gravez sur les deux Tables de marbre qu’il donna à Moïse, &amp; que le Prophete Jerémie cacha depuis avec l’Arche &amp; le Tabernacle dans des Cavernes ; &amp; on ne les trouvera que lors que Dieu aura appellé tous les Peuples. Ce sont les paroles du Prophete Jerémie, que vous trouverez dans le second chapitre du second Livre des Machabées.</hi></p><label>Des divers Mouvemens<lb/>de l’Ecriture.</label><p><hi rend="i">Les Hébreux, les Chaldéens, les Samaritains, les Rabins, les Arabes, les Turcs &amp; les Persans, écrivent de droite à gauche. Les Grecs, les Latins, les Arméniens, les Ethiopiens, &amp; les Indiens du Malabar, écrivent comme nous de gauche à droite. Enfin les Chinois, Cathains &amp; Japonnois, écrivent de haut en bas ; ce que j’ay observé dans la Planche, ayant ainsi écrit la signification des caracteres Chinois</hi>. Confusius <hi rend="i">a voulu ainsi écrire, pour éterniser la mémoire de leur descente de la Tour de Babel.</hi></p><p><hi rend="i">Je ne parleray pas contre ces Grammairiens ridicules, qui veulent écrire d’une façon, &amp; lire d’une autre, changeant la prononciation de beaucoup de lettres. Voyez dans Lucien au Jugement des voyelles, la plainte qui en fut autrefois formée. Pour moy, je suis du sentiment d’Auguste, qui, au rapport de Suetone, disoit qu’il faut écrire comme l’on parle.</hi></p><label>DES LETTRES.</label><p><hi rend="i">La pensée est diféremment habillée par la parole, &amp; la parole par les diférens traits des Lettres. Les Hébreux avoient deux sortes de caracteres ; le Courant, &amp; le Sacré. Le Courant est celuy que nous appellons Samaritain, du nom de la plus grande partie des Juifs. Ce caractere courant &amp; usuel estoit tres-connu de tout le Peuple d’Israël ; c’est pourquoy Ezechiel au chap. 9. vit celuy qui avoit</hi> l’Encrier d’un Ecrivain, <hi rend="i">auquel Dieu dit de marquer la lettre</hi> Thau <hi rend="i">sur le front des Fidelles, pour les garantir &amp; délivrer du dernier des malheurs. Ce qui est redit dans le 7. chap. de l’Apocalypse. Or cette lettre</hi> Thau, <hi rend="i">qui est la derniere de l’Alphabeth, est une Croix ; ce que l’on prouve par les Sicles d’argent que Salomon fit frapper ; &amp; tout cela est le Mystere de la Croix triomphante avec laquelle le Sauveur du monde viendra à la fin des temps separer les Bons, &amp; les recüeillir dans la Gloire. Aussi est-il à remarquer que les vingt-deux lettres Hébraïques n’ont jamais changé d’ordre ; ce que vous pouvez voir dans les Stances ou Pauses du 118. Pseaume, &amp; aux Lamentations de Jerémie.</hi></p><p><hi rend="i">Le Caractere Sacré chez les Hébreux, a toûjours esté quarré. C’est pourquoy Esdras, lors qu’apres la Captivité de Babylone il dicta par mémoire les Livres Sacrez, se servit du mesme caractere quarré dont Moïse avoit écrit ses Livres du</hi> Pentateuque.</p><p><hi rend="i">Les Hébreux ont cinq lettres doubles</hi>, Caph, Mem, Num, Pe, Sade, <hi rend="i">dont l’employ est diférent au commencement, au milieu, ou à la fin des mots. Cette observation est tres-importante à ceux qui entendent la Cabale, puis que la lettre</hi> Mem, <hi rend="i">qui est toûjours ouverte au commencement &amp; au milieu des mots, est fermée dans le mot</hi> Le Marbe <hi rend="i">du v. 6 ch. 9. de la grande Prophetie d’Isaye, &amp; que de cette seule lettre en ce seul endroit fermée au milieu d’un mot</hi>, Galatinus lib. 7. cap. 14. <hi rend="i">prouve que le Messie naistroit d’une Vierge toûjours Vierge.</hi></p><p><hi rend="i">Les Arabes ont aussi diférens Caracteres de lettres pour le milieu &amp; pour la fin des mots, qui n’ont pû estre contenus dans la Planche.</hi></p><p><hi rend="i">Les Hébreux n’ont que vingt-deux lettres. Elles sont significatives. Eusebe de Cesarée, &amp; S. Jerôme, les interprétent. Le Cardinal Bellarmin dit qu’elles ont tiré leur nom des choses ausquelles leurs traits ou figures ont quelque rapport.</hi></p><p><hi rend="i">J’ay remarqué que l’écriture Hébraïque est la mere de celle de tous les autres Peuples, puis qu’ils ont conservé l’ordre &amp; le nom des lettres Hébraïques.</hi></p><table><head>L’ordre &amp; le nom des Lettres<lb/>Hébraïques</head><row><cell/><cell><hi rend="i">Aleph.</hi></cell><cell><hi rend="i">Beth.</hi></cell><cell><hi rend="i">Gimel.</hi></cell><cell><hi rend="i">Daleth.</hi></cell></row><row><cell>Latin.</cell><cell><hi rend="i">A.</hi></cell><cell><hi rend="i">B.</hi></cell><cell><hi rend="i">C.</hi></cell><cell><hi rend="i">D.</hi></cell></row><row><cell>Grec.</cell><cell><hi rend="i">Alpha.</hi></cell><cell><hi rend="i">Bita.</hi></cell><cell><hi rend="i">Gamma.</hi></cell><cell><hi rend="i">Delta.</hi></cell></row><row><cell>Arab.</cell><cell><hi rend="i">Alif.</hi></cell><cell><hi rend="i">Be.</hi></cell><cell><hi rend="i">Gim.</hi></cell><cell><hi rend="i">Dal.</hi></cell></row><row><cell>Syriaq.</cell><cell><hi rend="i">Aolet.</hi></cell><cell><hi rend="i">Beth.</hi></cell><cell><hi rend="i">Gomal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Dolat.</hi></cell></row></table><p><hi rend="i">Les Latins ont ajoûté de temps à autre d’autres Lettres, &amp; les Ethiopiens ont troublé l’ordre &amp; les figures des lettres Hébraïques.</hi></p><p><hi rend="i">Les Chinois, au lieu de lettres, ont fait des chifres diférens pour chaque mot, de peur de tomber dans la mesme confusion qu’ils avoient expérimentée à la Tour de Babel</hi>. Dio <hi rend="i">dit que Mecenas inventa des caracteres pour chaque mot. S. Cyprian Martyr les augmenta pour l’usage des Chrétiens. Ceux qui, suivant leur charge au Senat Romain, par de seuls caracteres pour chaque mot écrivoient les Edits &amp; tous les Arrests du Senat, furent appellez Notaires, à</hi> Nota, <hi rend="i">comme dit S. Isidore. Manilius en parle en ces termes.</hi></p><quote><lg><l>Hic &amp; scriptor erit felix, cui littera verbum est,</l><l>Quique Notis linguam superet cursum que loquentis ;</l><l>Excipiat longas nova per compendia voces.</l></lg></quote><p><hi rend="i">L’obscurité &amp; l’ambiguité de cette écriture qu’on appelloit aussi</hi> Sigla, <hi rend="i">obligea l’Empereur Justinien d’écrire au Senat &amp; à tous les Peuples, qu’il condamnoit à la peine de faux ceux qui écriroient ainsi ses Loix, &amp; les Arrests rendus. Les Anglois excellent dans cet Art d’écrire promptement, &amp; que nous appellons</hi> Tachygraphie.</p><label>Sur quoy écrivoient les<lb/>Anciens.</label><p><hi rend="i">Job au 19. chapitre fournit la preuve incontestable, qu’avant Moïse on écrivoit dans des Livres, ou sur des Lames de plomb, avec un stile ou pointe de fer.</hi></p><p><hi rend="i">Dion au 46. liv. dit, qu’Octave &amp; Hircius écrivirent en Lames de plomb tres-minces à Decius, de ne se pas rendre à Marc-Antoine, &amp; d’attendre leur pardon.</hi></p><p><hi rend="i">Les Anciens écrivoient aussi, comme dit Pline lib. 13. sur des feüilles ; ce que l’on a depuis pratiqué dans l’Amérique. C’est pourquoy les Américains portoient tres-grand respect &amp; à l’Arbre, &amp; à ses Feüilles écrites dont ils estoient les porteurs ; ils croyoient que quelque Esprit les animoit, &amp; disoit tout aux Espagnols.</hi></p><p><hi rend="i">Les Anciens écrivoient aussi sur des Ecorces déliées, que les Latins appellent</hi> Libri, <hi rend="i">qu’ils tiroient des Tillots, des Platanes, des Fresnes, &amp; des Ormeaux, lors que, comme dit Lucain</hi>,</p><quote><lg><l>Nondum flumineas Memphis contexere Biblos</l><l>Noverat.</l></lg></quote><p><hi rend="i">A l’usage des Ecorces succeda le</hi> Papier, <hi rend="i">qui estoit une plante semblable au Jong qui croist dans les Marais d’Egypte, où l’eau du Nil restoit apres son inondation. On portoit cette Plante à une petite Ville appellée</hi> Charta ; <hi rend="i">c’est pourquoy Lucain disoit</hi>,</p><quote><lg><l>Conseritur Bibula Memphitis Charta Papyro.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Le Prophete Isaye au ch. 18. parle des Nascelles de Papier. Ptolomée Philadelphe, pour empescher Eumenes de faire une Bibliothéque, défendit le transport du Papier. Eumenes trouva à</hi> Pergame <hi rend="i">le moyen de faire préparer les peaux des Animaux ; c’est pourquoy de Pergame elles tirent leur nom de Parchemin.</hi></p><p><hi rend="i">Enfin on a trouvé la belle maniere de faire des Feüilles blanches &amp; déliées, avec de vieux linges trempez &amp; lavez longuement, &amp; broyez au Moulin sous des marteaux de bois ; &amp; avec un peu de cole &amp; d’alun rendus en Boüillie, qu’on étend sur une grille de fil d’airain pour l’égouter, on met ensuite chaque Feüille entre deux morceaux de drap, apres quoy on les retire pour les secher. Nous les appellons Feüilles de Papier, du nom de l’ancien Papier ; &amp; les Latins l’appellent</hi> Chartam Papyri, <hi rend="i">luy donnant les deux noms anciens. Je suis vostre, &amp;c.</hi></p></quote></div>