<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10a_087"><head>[Balade]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (première partie) [tome 11], p. 87-90.</bibl><p/><p>On ne doit pas s’étonner si tous les Peuples s’intéressent à l’envy à celébrer la Naissance de Monseigneur le Duc du Bourgogne. Le Ciel ne pouvoit faire un plus grand don à la France sous le Regne d’un Monarque dont les glorieux exemples sont les plus nobles leçons qui puissent estre données dans l’Art de régner, aux Princes qui naissent de son Sang auguste. La Ballade que je vous envoye, vous marquera d’une maniere plus agreable que je ne fais, combien ce don nous doit estre cher. L’Autheur m’en est inconnu. Quel qu’il puisse estre, il mérite beaucoup de loüanges pour un si galant Ouvrage.</p><quote><label>SUR LA NAISSANCE<lb/>de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Bourgogne.<lb/><hi rend="sc">Ballade.</hi></label><lg><l rend="i">Or est venu dedans nostre Univers</l><l rend="i">Cet Heritier d’un assez bel Empire,</l><l rend="i">Cet Enfant cher à cent Peuples divers,</l><l rend="i">Cher à LOUIS, &amp; cela c’est tout dire.</l><l rend="i">C’en est assez pour obliger les Dieux</l><l rend="i">A conserver des jours si prétieux,</l><l rend="i">Jours où leur main tous leurs trésors enserre.</l><l rend="i">Depuis qu’on voit la lumiere des Cieux,</l><l rend="i">Plus beau présent ne s’est fait à la Terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nostre Apollon dans ses divins Concerts</l><l rend="i">Chante déja cet Enfant sur sa Lyre.</l><l rend="i">Je vois pour luy méditer tant de Vers,</l><l rend="i">Qu’impossible est aux Neuf Sœurs d’y suffire.</l><l rend="i">Bien que ma Muse aux grands efforts n’aspire,</l><l rend="i">Je m’écrieray d’un ton audacieux,</l><l>Aux bords lointains puisse passer la Guerre,</l><l>Puisse la Paix s’affermir en ces lieux,</l><l>Plus riches dons ne se font sur la Terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il nous promet des Printemps sans Hyvers,</l><l rend="i">Point d’Aquilons, un éternel Zéphire.</l><l rend="i">Bien peu de cœurs éviteront ses fers,</l><l rend="i">C’est ce qu’un Sage aux Astres m’a fait lire.</l><l rend="i">Amour l’appelle avec un doux soûrire,</l><l rend="i">Bellone aussi le rendra glorieux.</l><l rend="i">LOUIS sera, d’un soin laborieux,</l><l rend="i">Son Précepteur à lancer le Tonnerre,</l><l rend="i">A soûtenir cet air impérieux,</l><l rend="i">Plus beau talent ne regne sur la Terre.</l></lg></quote><quote><label>ENVOY<lb/>A Madame la Dauphine.</label><lg><l rend="i">Princesse aimable, &amp; d’esprit gratieux,</l><l rend="i">Regardez bien ce qui s’est fait de mieux</l><l rend="i">Depuis qu’Amour de ses doux nœuds nous serre.</l><l rend="i">Ce don ne peut trop repaître vos yeux,</l><l rend="i">Plus beau Patron n’est pourvous sur la Terre.</l></lg></quote></div>