<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03a_176" resp="wordpro"><head>[Placet au Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (première partie) [tome 4], p. 176-182</bibl><p>Je vous ay parlé plusieurs fois de M<hi rend="sup">r</hi> Roubin, Academicien d’Arles. Ce fut luy que la Ville de ce nom députa il y a quelques années pour venir presenter au Roy un Tableau de l’Obelisque qui avoit esté trouvé sous quelques ruines, &amp; qu’elle avoit fait élever &amp; restaurer, &amp; ensuite consacré à ce Monarque, aprés y avoir fait placer un Soleil sur la pointe, &amp; fait faire un piedestal remply d’Inscriptions à la gloire de Sa Majesté. Le même M<hi rend="sup">r</hi> Roubin s’étant trouvé possesseur d’une Isle qui appartient au Roy, &amp; se voyant attaque par ceux que l’on a commis pour la recherche des biens de cette nature, a fait le Placet qui suit à l’occasion de cette recherche. Il faut vous dire pour l’intelligence de ce Placet que le Roy luy fit l’honneur de l’anoblir pendant le temps de sa Députation pour les affaires &amp; pour l’Obelisque de la Ville d’Arles.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Favorable autrefois aux Chansons de ma Muse,</l><l rend="i">Grand Roy, tu daignas l’écouter,</l><l rend="i">Et ce doux souvenir dont mon ame est confuse,</l><l rend="i"> L’enhardit encore à chanter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tu sçais que par mes soins, &amp; mes ardentes veilles</l><l rend="i"> Cet Obelisque si vanté,</l><l rend="i">De ton Regne fameux consacra les merveilles,</l><l rend="i"> A toute la Posterité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’ayant gravé ton Nom au Temple de Memoire,</l><l rend="i"> Tu tiras le mien de l’oubly,</l><l rend="i">En versant dans mon sein un rayon de ta gloire,</l><l rend="i"> Dont tout mon sang fut annobly.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais tu me fis grand tort m’accordant cette grace,</l><l rend="i"> Je n’en suis que plus malheureux,</l><l rend="i">Car estre Gentilhomme &amp; porter la Besace,</l><l rend="i"> Il n’est rien de si douloureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce vain titre d’honneur que j’eus tort de poursuivre,</l><l rend="i"> Ne garanti pas de la faim ;</l><l rend="i">Je sçay qu’aprés la mort la gloire nous fait vivre,</l><l rend="i"> Mais en ce monde il faut du pain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je n’ay qu’un seul Domaine au rivage du Rhosne</l><l rend="i"> Qui m’en donne pour subsister.</l><l rend="i">Je serois miserable, &amp; reduit à l’aumosne</l><l rend="i"> Si l’on venoit à me l’oster.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’ay donc tout mon secours en ta bonté suprême,</l><l rend="i"> Et si l’on nous met en Procés</l><l rend="i">Pourveu que ton grand cœur le décide luy-mesme,</l><l rend="i"> Je n’en craindray point le succés.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Qu’est-ce en effet pour toy, grand Monarque des Gaules,</l><l rend="i"> Qu’un tas de sable &amp; de gravier ?</l><l rend="i">Que faire de mon Isle ? Il n’y croist que des Saules,</l><l rend="i"> Et tu n’aimes que le Laurier ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Egalement puissant dans la Paix, dans la Guerre,</l><l rend="i"> Comblé de gloire &amp; de bonheur,</l><l rend="i">Maistre d’un grand Estat, quelques Arpens de Terre</l><l rend="i"> Te rendroient-ils plus grand Seigneur ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Laisse m’en donc joüir, la faveur n’est pas grande ;</l><l rend="i">Ne me refuse pas ce bien,</l><l rend="i">C’est tout ce qu’aujourd’huy mon Placet te demande,</l><l rend="i"> Grand Roy, ne me demande rien.</l></lg></quote></div>