<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-12_188"><head>[Rencontre de l’Himen et de l’Amour]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1705 [tome 12], p. 188-193.</bibl><p>Les Vers suivans ont esté faits par un Maître des Comptes, qui n’a pas moins de goust pour la Poësie, que pour les Sciences, &amp; dont l’esprit a souvent brillé dans l’une des Academies établies par Sa Majesté.</p><quote><label>RENCONTRE DE L’HYMEN ET DE L’AMOUR,<lb/>Le jour du Mariage de deux personnes de la premiere distinction dans la Robe.</label><lg><label type="speaker">L’AMOUR.</label><l> Où court le Dieu de l’Hymenée ?</l><l>Et quel est le sujet de son empressement ?</l></lg><lg><label type="speaker">L’HYMEN.</label><l> Je vais pour accomplir l’heureuse destinée</l><l>D’un Magistrat illustre, en qui rien ne dément</l><l>L’éclat de tant d’Ayeux, dont il fait l’ornement ;</l><l> Et d’une Epouse fortunée,</l><l>Que Themis vit un jour naistre dans son Palais,</l><l>Et qui dés ce moment par le Ciel fut ornée,</l><l>D’esprit &amp; de vertu, de graces &amp; d’attraits.</l><l>Aujourd’huy, par mes soins, un doux nœud les assemble ;</l><l>Au Temple, où l’on m’attend, on doit trouver ensemble</l><l> La Foy, la Pudeur, l’Equité,</l><l> La Sagesse, la Probité,</l><l>Et les autres Vertus que tu ne connois gueres,</l><l>Lorsque seul &amp; sans moy tu forges tes mysteres.</l><l> Adieu, ne me retarde pas.</l></lg><lg><label type="speaker">L’AMOUR.</label><l> Et moy je vôle sur tes pas,</l><l> Je veux estre de la partie ;</l><l>Cette union sans moy seroit mal assortie :</l><l>Quoy ! peut-on sans l’Amour former de si beaux nœuds ?</l><l>Et crois-tu qu’ils n’ont pas déja senty mes feux ?</l></lg><lg><label type="speaker">L’HYMEN.</label><l> Non, ton secours ne m’est pas necessaire,</l><l>Ton air badin, folastre, indiscret, temeraire,</l><l>Sieroit mal aux grands cœurs que je vais rendre heureux.</l></lg><lg><label type="speaker">L’AMOUR.</label><l>Hymen, ignores-tu que je prends, quand je veux ;</l><l>Mais avec toy, sur tout, un autre caractere.</l><l>Tu me verras discret, tendre, sage &amp; sincere ;</l><l> J’auray pour armes ces traits d’or,</l><l>Qui causent sous mes loix les secrettes blessures,</l><l>Dont se sentent picquer les ames les plus pures :</l><l>Du flambeau que je tiens, tu verras naistre encor,</l><l>D’innocentes ardeurs, &amp; des feux legitimes,</l><l> Pour enflamer &amp; l’Epouse &amp; l’Epoux.</l></lg><lg><label type="speaker">L’HYMEN.</label><l>À ces conditions l’accord est entre nous ;</l><l>Que d’Hymen &amp; d’Amour leurs cœurs soient les victimes,</l><l>Mêlons de nos flambeaux, &amp; la flâme &amp; l’ardeur,</l><l>Unissons-nous, allons consommer leur bonheur.</l></lg></quote></div>