<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-09_042" resp="wordpro"><head>[Theses au Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1693 [tome 11], p. 42-56.</bibl><p/><p>Ceux qui cherchent le délassement de leur esprit dans les plaisirs du Theatre, en auront beaucoup à lire le nouvel Ouvrage que je vous envoye de M<hi rend="sup">r</hi> de Vin. Il est fait contre les Sifflets, dont le mauvais usage s’est introduit depuis quelque temps à la Comedie avec une telle fureur, que les Acteurs sont souvent interrompus, &amp; mesme contraints quelquefois de quitter une Piece nouvelle dés le troisiéme Acte, pour en representer une des anciennes, selon qu’il plaist aux Siffleurs de la demander. Cette licence est d’autant plus dangereuse, que rebutant les Auteurs, elle étouffe en quelque façon les genies les plus heureux par le dégoust qu’elle leur inspire pour le Theatre ; outre qu’il ne faut qu’une Cabale contraire pour faire tomber, au moyen de ces Sifflets, une Piece, qui sans cela, pourroit meriter l’approbation des Connoisseurs. C’est le sujet de la Requeste que presente la Muse qui préside à la Comedie.</p><quote><label>[Theses au Roy] THALIE<lb/>AU ROY.</label><lg><l rend="i"> Sire, à tes pieds tu vois Thalie,</l><l rend="i">Le cœur gros de soupirs &amp; l’œil noyé de pleurs,</l><l rend="i"> Implorer pour la Comedie</l><l rend="i"> Ton secours contre les Siffleurs.</l><l rend="i">Je te l’avois fait voir si belle &amp; si pompeuse,</l><l rend="i"> Que depuis peu la France heureuse</l><l rend="i"> Nenvioit plus aux vieux Romains</l><l rend="i"> Ny leur Plaute ny leur Terence,</l><l rend="i"> Et pouvoit de ses Pocquelins *</l><l rend="i">Aux Menandres fameux opposer l’excellence.</l><l rend="i"> Mais de mes insignes faveurs</l><l rend="i">Que me sert-il, helas ! d’enrichir les Auteurs,</l><l rend="i">Si, bien loin aujourd’huy d’accorder ses suffrages,</l><l rend="i">Comme il fit autrefois, à leurs premiers Ouvrages,</l><l rend="i"> Le Public veut que leur début</l><l rend="i"> Ait autant de délicatesse,</l><l rend="i">De traits brillans, d’esprit, de force &amp; de finesse,</l><l rend="i">Que Moliere en fit voir dans le temps qu’il parut ?</l><l rend="i">Accoutumé qu’il est à son charmant Avare</l><l rend="i"> Et semblable au voluptueux,</l><l rend="i">Qui sur un mets commun-jette un œil dédaigneux,</l><l rend="i"> Son dégoust fantasque &amp; barbare</l><l rend="i"> Ne peut se resoudre à souffrir</l><l rend="i">Tout ce qui de moins bon à ses yeux vient s’offrir.</l><l rend="i">Ainsi pour peu qu’un tour, un vers, un mot le blesse,</l><l rend="i"> Aussi-tost sa delicatesse,</l><l rend="i">Toute fausse qu’elle est, rebuttant les Auteurs,</l><l rend="i">Au bruit de cent Sifflets demande une autre piece,</l><l rend="i">Et sans aucun respect de Grandeur ny d’Altesse,</l><l rend="i">Brusque &amp; mesme à leurs yeux fait taire les Acteurs.</l><l rend="i">Que ne se donne-t-il un peu de patience ?</l><l rend="i">Hé quoy, reussi-t-on d’abord que l’on commence,</l><l rend="i">Et quel que soit l’encens que l’on doive à Cinna,</l><l rend="i">Le grand Corneille enfin debuta-t-il par là ?</l><l rend="i"> Melite, Clitandre, &amp; la Veuve</l><l rend="i">Ne furent de son Cid que les foibles essais,</l><l rend="i">Et son esprit naissant, par là mis à l’épreuve,</l><l rend="i">De ce qu’il fit depuis ne dut l’heureux succés</l><l rend="i"> Qu’à l’indulgence liberale</l><l rend="i">Qu’eut alors tout Paris pour sa Place Royale.</l><l rend="i"> Le moindre Sifflet l’eust glacé,</l><l rend="i"> Et si, quand il a commencé,</l><l rend="i">Sa timide jeunesse en eust senti l’audace,</l><l rend="i"> Auroit-elle jamais pensé</l><l rend="i">À produire au grand jour son merveilleux Horace ?</l><l rend="i"> Moliere, dont en ton loisir</l><l rend="i">Tu vis le Jeu comique avec tant de plaisir,</l><l rend="i">Eust-il osé si loin porter son beau genie,</l><l rend="i"> Si ses Auditeurs mécontens</l><l rend="i">Eussent fait essuyer à ses froids Contretemps <ref>ou l’Etourdy.</ref></l><l rend="i">Des Siflets d’aujourd’huy la sauvage furie ?</l><l rend="i">Son Hypocrite Scelerat ; <ref>Le Tartuffe.</ref></l><l rend="i">Eust-il contre luy-mesme excité tant d’éclat ?</l><l rend="i">Non, &amp; content du Sac où Scapin s’envelope,</l><l rend="i">Son trop juste dégoust eust privé ton Etat</l><l rend="i">De son Amphitrion, &amp; de son Misantrope.</l><l rend="i">De la Veuve d’Hector la constante douleur <ref>Andromaque</ref></l><l rend="i">N’eust pas aussi peut-estre attendri ton grand cœur,</l><l rend="i"> Si par un double Fratricide</l><l rend="i"> Quelque impitoyable Sifleur</l><l rend="i">Eust de l’air qu’on s’y prend traité la Thebaïde. <ref>ou les Freres Ennemis.</ref></l><l rend="i"> Sage par sa confusion,</l><l rend="i"> Racine qui du grand Corneille</l><l rend="i">Osa voir sans trembler la réputation,</l><l rend="i">Et que n’étonna point la gloire de son nom,</l><l rend="i">Eust-il, quoy qu’animé d’une Verve pareille,</l><l rend="i">Passé, comme il a fait, de merveille en merveille ?</l><l rend="i">Du farouche Neron jamais Britannicus</l><l rend="i">N’eust tombé de nouveau sous la noire injustice.</l><l rend="i"> Jamais eust-on vû Berenice</l><l rend="i">Pleurer si tendrement les rigueurs de Titus,</l><l rend="i">Et n’eust-on pas perdu sa belle Iphigenie,</l><l rend="i">Si ces Siflets alors par bonheur inconnus,</l><l rend="i">Eussent fait de son temps éclater leur manie ?</l><l rend="i">Ces grands hommes par là honteux &amp; rebutez,</l><l rend="i"> D’un mépris si plein d’indecence,</l><l rend="i">Se fussent pour jamais imposé le silence.</l><l rend="i">Je t’avoûray, grand Roy, qu’ils doivent leurs beautez</l><l rend="i"> À l’Etoile qui les leur donne ;</l><l rend="i"> Mais si leur heureux Ascendant</l><l rend="i">Leur prodigue un esprit sublime, transcendant,</l><l rend="i">Le temps seul les acheve &amp; les perfectionne.</l><l rend="i">Ainsi ne doit-on pas leur donner le loisir</l><l rend="i">Que tout Estre mortel demande pour meurir,</l><l rend="i"> Et faut-il sans misericorde</l><l rend="i"> Que ce temps leur soit refusé,</l><l rend="i">Quand au moindre Farceur ce Public insensé</l><l rend="i"> Aujourd’huy volontiers l’accorde ?</l><l rend="i">D’autres pourroient encor, instruits par mes leçons,</l><l rend="i">Te divertir un jour &amp; charmer tes oreilles,</l><l rend="i"> Si de mes jeunes Nourrissons</l><l rend="i">Tu voulois soutenir &amp; rassurer les veilles.</l><l rend="i">J’en sçais qui pleins d’un feu qu’avoüeroit Apollon,</l><l rend="i">Dans le monde bien-tost se feroient un grand nom ;</l><l rend="i">Mais tout propres qu’ils sont à monter sur la Scene,</l><l rend="i">La fureur des Siflets intimide leur Veine,</l><l rend="i">Et du Fourbe tombé le surprenant malheur</l><l rend="i">Etouffe dans leur sein toute leur noble ardeur.</l><l rend="i">Ils sçavent qu’il ne faut que la moindre cabale.</l><l rend="i">Pour faire succomber l’Ouvrage le plus beau,</l><l rend="i">Et que l’on voit souvent contre un Auteur nouveau</l><l rend="i"> L’Envie au Theatre fatale</l><l rend="i">De Siflets ennemis armer toute sa Sale,</l><l rend="i"> Cependant ce nouvel Auteur</l><l rend="i">Défait de ses defauts par un peu d’indulgence,</l><l rend="i">Porteroit ses efforts jusques à l’excellence</l><l rend="i"> D’un Art qui me fait tant d’honneur.</l><l rend="i">Arreste donc, grand Roy, cette fureur brutale ;</l><l rend="i">Fais-luy sentir enfin l’accablante vigueur</l><l rend="i"> De ton autorité royale</l><l rend="i"> Et quand ta rapide valeur,</l><l rend="i">Egalement terrible &amp; sur mer &amp; sur terre,</l><l rend="i">De ton juste couroux fait gronder le tonnerre :</l><l rend="i"> Quand prés de ce Détroit fameux</l><l rend="i">Qui regardé jadis comme la fin du Monde,</l><l rend="i">Fixa d’un Demi-Dieu la course vagabonde, <ref>Hercule.</ref></l><l rend="i">Tourville insultant Rooke, &amp; ses Vaisseaux nombreux,</l><l rend="i">De ce foudre vangeur luy fait sentir les feux,</l><l rend="i"> Et te rend le Maistre de l’Onde ;</l><l rend="i">Quand, dis-je, Luxembourg, son illustre Rival,</l><l rend="i">Passant sous ton grand nom de victoire en victoire,</l><l rend="i">Sur ses pas triomphans éternise ta gloire,</l><l rend="i">Et de tes Envieux confond l’orgueil fatal,</l><l rend="i">Quoy, deviendrois-tu sourd aux plaintes du Parnasse ?</l><l rend="i"> Non, non, sensible à ma douleur,</l><l rend="i">Des insolens Siflets ne souffre pas l’audace,</l><l rend="i">Et de tes Loix contre eux preste-moy la faveur.</l><l rend="i">Haste-toy, qu’au plûtost ta bonté se declare ;</l><l rend="i">Mais si de mon destin par un effet bizarre</l><l rend="i">Je pouvois à tes pieds me plaindre sans succés,</l><l rend="i">Soutiens, défens du moins tes propres interests,</l><l rend="i">Car ton Peuple autrement redeviendroit barbare ;</l><l rend="i">Et peut-estre toy-mesme un jour tu le verrois</l><l rend="i"> Retomber dans cette ignorance</l><l rend="i">Dont tu sçais que mes soins ont delivré la France.</l></lg><note><p>* Moliere.</p></note></quote></div>