<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-03_227" resp="wordpro"><head>[Premiere Pierre de la Paroisse de Versailles, &amp; de l’Eglise des Recollets du mesme Lieu, posée par le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1684 [tome 3], p. 227-232.</bibl><p>Le Roy, qui a dessein de rendre Versailles une des plus considérables Villes du Royaume, non seulement par la magnificence de son Palais, &amp; des superbes Edifices qui l’accompagnent, mais aussi par les Temples qu’il y fait construire, ayant résolu pour la commodité de sa Cour, &amp; des Peuples, de mettre la Paroisse au lieu désigné pour l’Eglise des Recolets, le P. Hyacinte leur Provincial, reçût ordre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Paris, d’en oster leur Croix, &amp; de la transporter proche l’Aîle Dauphine, où leur Convent doit estre basty. C’est ce qu’ils firent le Jeudy 9. de ce mois. Quarante Religieux chantant les Hymnes de la Passion, transportérent processionnellement cette Croix, &amp; la plantérent au lieu destiné pour leur Eglise nouvelle. Le lendemain M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque s’estant rendu en Habits Pontificaux à celuy où l’Eglise de la Paroisse doit estre bastie, sous le titre de Nostre-Dame, Sa Majesté accompagnée des principaux Seigneurs de sa Cour, posa la premiere Pierre avec les Cerémonies ordinaires. Sous cette Pierre fut mise une Lame de cuivre, avec cette Inscription.</p><quote><lg rend="center"><l>A LA GLOIRE DU NOM</l><l><hi rend="sc">de Dieu.</hi></l><l rend="i">LOUIS LE GRAND,</l><l rend="i">Roy de France &amp; de Navarre,</l><l rend="i">Le Belliqueux, le Conquérant,</l><l rend="i">A fait élever cette Eglise,</l><l rend="i">Et en a posé solemnellement la premiere Pierre,</l><l rend="i">L’an de grace mil six cens quatre-vingt quatre,</l><l rend="i">Le dixiéme jour de Mars,</l><l rend="i">Nulle autre main ne pouvant fonder plus solidement</l><l rend="i">Le Temple du Vray Dieu,</l><l rend="i">Que celle qui a renversé les Temples de l’Héresie.</l></lg></quote><p>Le mesme jour, on fit la mesme Cerémonie au lieu destiné pour bastir l’Eglise des Recolets. Sa Majesté en posa aussi la premiere Pierre, pendant que M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque disoit les Prieres ordinaires. Cette Eglise fut dédiée sous le titre de S. Loüis Roy de France, &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> chanté par les Religieux. Voicy l’Inscription que l’on mit sous cette premiere Pierre.</p><quote><lg rend="center"><l>A LA GLOIRE DU NOM</l><l><hi rend="sc">de Dieu</hi>,</l><l rend="i">Et à l’augmentation de la pieté des</l><l rend="i">Fidelles,</l><l rend="i">LOUIS LE GRAND,</l><l rend="i">Roy de France &amp; de Navarre,</l><l rend="i">Le Tres-Chrétien, le Tres-heureux,</l><l rend="i">Le Fondateur de cette Ville,</l><l rend="i">A fait bastir ce Convent &amp; cette Eglise,</l><l rend="i">Par un effet de son zele, &amp; de sa magnificence,</l><l rend="i">Et en a posé la premiere Pierre,</l><l rend="i">L’an de grace mil six cens quatre-vingts quatre,</l><l rend="i">Le dixiéme jour de Mars.</l></lg></quote><p>Ces deux Inscriptions sont de M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier de l’Académie Françoise, qui apres avoir soûtenu avec tant d’érudition &amp; d’éloquence, que les Inscriptions de nos Monumens publics, &amp; particulierement de ceux qui sont à l’honneur du Roy, doivent estre en Langue Françoise, a la satisfaction de voir que son opinion commence à s’établir dans le monde, malgré la prévention contraire, qui depuis long-temps avoit pré-occupé la plus grande partie des Esprits.</p></div>