<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-08_337"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1702 [tome 11], p. 337-341.</bibl><p>Le Mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">la Grenade</hi> : ceux qui l’ont trouvé sont ;</p><p>M<hi rend="sup">rs</hi> du Menil Ballan, Theologal de Mortain ; François Auguste Blanchard, Sieur de Marays, l’Abbé Guerinet de Vendôme ; Daniel le Chin, Procureur Fiscal à Egligny proche d’Auxerre, &amp; le meilleur de ses Amis, le Sieur Trebuchet : Bardet &amp; son Amy du Plessis du Mans ; Jean Maury Imprimeur de Roüen ; le jeune de Planchet qui n’a pas dix ans accomplis, du cul de sac de l’Hostel de Conty ; des Genets de la ruë Neuve Saint Mederic ; de Préel de la ruë Saint Julien des Menestriers, &amp; la Maistresse de la mesme ruë, Tamiriste &amp; sa Famille, l’Amant du bois de Vincenes &amp; le Parisien Normanisé de la ruë Saint Julien, &amp; sa charmante Commere, jeune Muse du Cloistre des Bernardins ; l’homme aux trois femmes de la ruë du Crucifix Saint Jacques, &amp; l’associé de la grande Ligue de la ruë de Savoye. Mademoiselle Javote jeune Muse du coin de la ruë de Richelieu. Mademoiselle du Moustier de l’Arsenal, la fille ; des Cajeul de Hocquinghen de l’Hostel &amp; ruë Serpente ; l’incomparable Tonton d’Amiens, les plus belles &amp; les plus aimables Demoiselles de la ruë de l’arbre secq, &amp; leur nouveau voisin.</p><p>L’Enigme que je vous envoye est de Mr Durey de Poligny.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">La Mere qui m’engendre, est transformée en moy,</hi></l><l><hi rend="i">Je fais changer son nom, sa forme, &amp; sa figure,</hi></l><l> <hi rend="i">Cependant elle garde en soy</hi></l><l><hi rend="i">Et sa premiere essence, &amp; sa mesme Nature.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je ne parois qu’un temps pour les goûts du Vulgaire,</hi></l><l><hi rend="i">Les plus riches Seigneurs me retirent chez eux ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais dans le mesme instant, où je les rends heureux,</hi></l><l> <hi rend="i">Mon sort fragile comme verre</hi></l><l> <hi rend="i">Se dissippe à leurs yeux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Lecteur ; qui te mets en cervelle</hi></l><l> <hi rend="i">Pour apprendre ce que je suis,</hi></l><l> <hi rend="i">Sans te dire ce que je puis,</hi></l><l><hi rend="i">Crains de trouver mon nom dans le cœur de ta Belle.</hi></l></lg></quote></div>