<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-04_056" resp="wordpro"><head>Epithalame de Madame la Comtesse de Guiche</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1687 [tome 6], p. 56-67</bibl><p/><p>Je vous parlay il y a un mois du mariage de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Guiche, &amp; de Mademoiselle de Noailles. Voicy un Epithalame que M<hi rend="sup">r</hi> Malemant de Messange a fait sur ce sujet. Vous sçavez, Madame, que c’est un esprit universel. Bien qu’il paroisse tout occupé des sciences les plus relevées, il ne laisse pas de reussir toûjours dans les Ouvrages Galans.</p><quote><label>EPITHALAM<lb/>DE MADAME<lb/>LA COMTESSE<lb/>DE GUICHE.</label><lg><l rend="i">Un jour l’Amour folâtre &amp; d’une humeur volage,</l><l rend="i">Par un caprice heureux, voulut devenir sage,</l><l rend="i">Et dans ces bons momens, chez luy rares &amp; courts,</l><l rend="i">Alla trouver l’Hymen, &amp; luy tint ce discours.</l><l rend="i"> Regnez en paix, mon frere, au bonheur de la Terre,</l><l rend="i">Je ne viens point icy pour vous faire la guerre.</l><l rend="i">Des Amans criminels j’ay trop servy les feux,</l><l rend="i">Je veux rendre un Epoux parfaitement heureux.</l><l rend="i"> A son abord, l’Hymen, qu’il ne visite guere,</l><l rend="i">Surpris de voir l’Amour, &amp; de le voir sincere,</l><l rend="i">Demande en l’embrassant, quels sont les heureux Cœurs,</l><l rend="i">Qui se sont pû trouver dignes de ses faveurs.</l><l rend="i"> A la superbe Cour du plus grand Roy du monde,</l><l rend="i">Aprés avoir en vain couru la Terre &amp; l’Onde,</l><l rend="i">J’ay trouvé, dit l’Amour, deux Cœurs les plus parfaits,</l><l rend="i">Qui jamais icy-bas puissent sentir mes traits :</l><l rend="i">Tous deux nobles &amp; grands, tous deux prudens &amp; sages,</l><l rend="i">Tous deux à peine entrez au printemps de leurs âges,</l><l rend="i">Tous deux sortis d’un sang, dont l’éclat glorieux</l><l rend="i">Pourroit le disputer avec celuy des Dieux.</l><l rend="i"> Le Heros, dans sa taille, &amp; dans son air, exprime</l><l rend="i">Les traits vifs &amp; brillans d’un Heros magnanime,</l><l rend="i">Qui sans estre amolly par les tendres desirs,</l><l rend="i">Sçaura mêler la Gloire avecque les Plaisirs,</l><l rend="i">Tel, par les qualitez qu’en luy seul il rassemble,</l><l rend="i">Que vous penseriez voir Mars &amp; l’Amour ensemble.</l><l rend="i">Déja sa noble ardeur excitant mon couroux,</l><l rend="i">Il m’a presque rendu de Bellone jaloux.</l><l rend="i">Souffrez, jeune Guerrier, que l’Amour vous arreste,</l><l rend="i">Ménagez ces beaux feux pour une autre Conqueste,</l><l rend="i">La Victoire avec moy n’aura pas moins d’appas,</l><l rend="i">Que d’aller avec Mars signaler vôtre bras.</l><l rend="i">Christine a pour charmer une blancheur brillante,</l><l rend="i">On air plein de grandeur, une douceur touchante.</l><l rend="i">Que de cœurs, sans oser déclarer leur tourment,</l><l rend="i">Pour l’éclat de ses yeux ont brûlé vainement !</l><l rend="i">De l’Etoile d’Amour l’agreable lumiere,</l><l rend="i">Qui la premiere éclate, &amp; brille la derniere,</l><l rend="i">Attire le matin moins de Bergers aux champs,</l><l rend="i">Et le soir à la Ville assemble moins d’Amans.</l><l rend="i"> Par dessus tant d’attraits de cette Nymphe heureuse,</l><l rend="i">Sa main docte à pincer la corde harmonieuse,</l><l rend="i">Exprimant les accors des tons mélodieux,</l><l rend="i">Enchante également &amp; l’oreille &amp; les yeux.</l><l rend="i">Sa Voix mesme pourroit, sans estre témeraire,</l><l rend="i">Au défaut de la Main se promettre de plaire.</l><l rend="i"> Faut-il joindre la Danse au doux bruit des Concerts ;</l><l rend="i">Sa grace met au jour cent miracles divers,</l><l rend="i">Et sçait d’une justesse à nulle autre pareille,</l><l rend="i">Faire sentir aux yeux le plaisir de l’oreille.</l><l rend="i">Qu’avec tant d’agrémens l’Hymen seroit heureux,</l><l rend="i">Si le Destin jaloux n’en traversoit les vœux !</l><l rend="i">Mais helas, jeunes Cœurs, à peine vos caresses</l><l rend="i">Vous auront exprimé vos naissantes tendresses,</l><l rend="i">Que par un coup fatal, qu’on ne sçauroit parer,</l><l rend="i">La Gloire pour un temps viendra vous separer.</l><l rend="i">A l’aimable Christine, à sa vaine priere</l><l rend="i">Il faudra préferer cette Rivale fiere.</l><l rend="i">En vain, tendre Héros, vôtre cœur sentira</l><l rend="i">Les peines que sans vous Christine souffrira ;</l><l rend="i">Vous serez malgré vous invincible à ses larmes.</l><l rend="i"> Alors, pour consoler ses mortelles alarmes,</l><l rend="i">Sçavante dans cét Art si vaste &amp; si profond,</l><l rend="i">Qui reduit l’ en un fragile Rond,</l><l rend="i">Sur l’exact abregé de la Terre tracée</l><l rend="i">Elle suivra vos pas de Contrée en Contrée,</l><l rend="i">Et ne pensant qu’à vous, essaira chaque jour,</l><l rend="i">Par cet amusement, de trompe son Amour.</l><l rend="i">Elle n’a point vécu jusqu’icy nonchalante,</l><l rend="i">Dans une oisiveté tranquille &amp; languissante.</l><l rend="i">Pallas, pour l’élever, dans le Berceau la prit :</l><l rend="i">De ses dons precieux Apollon l’enrichit,</l><l rend="i">Et tous deux, par leurs soins, à l’envy l’ont conduite</l><l rend="i">Dans leurs secrets divins, dont on la voit instruite.</l><l rend="i"> Durant les tristes jours de vôtre éloignement,</l><l rend="i">Loin de prester l’oreille aux discours d’un Amant,</l><l rend="i">Nouvelle Pénélope à l’ouvrage attachée,</l><l rend="i">Et d’un aimable Epoux uniquement touchée,</l><l rend="i">Sur un Métier brillant, l’adresse de ses Doits</l><l rend="i">Avec des traits dorez tracera vos Exploits :</l><l rend="i">Et lorsque du retour l’agreable nouvelle</l><l rend="i">Viendra d’un doux plaisir combler son cœur fidelle,</l><l rend="i">Lorsque loin des dangers elle vous reverra,</l><l rend="i">Dans les dangers encore elle vous montrera ;</l><l rend="i">Et sçaura vous nommer les Héros de l’Histoîre,</l><l rend="i">Dont vous aurez passé la Valeur &amp; la Gloire.</l><l rend="i"> Enfin, poursuit l’Amour, pour quoy differons nous ?</l><l rend="i">On ne sçauroit trop tost serrer des nœuds si doux.</l><l rend="i"> L’Hymen y consentit, &amp; la Terre charmée</l><l rend="i">En témoigna sa joye en son air exprimée.</l><l rend="i">Les Bois &amp; les Valons en parurent plus beaux.</l><l rend="i">On entend redoubler les concerts des Oiseaux</l><l rend="i">Les Bergers, les Sylvains, les Faunes, les Dryades,</l><l rend="i">Pour danser sur les fleurs, se joignent aux Naïades.</l><l rend="i">Tout en est animé ; tout se sent du beau jour,</l><l rend="i">Où l’Hymen de nouveau s’accorde avec l’Amour.</l><l rend="i"> Vivez, heureux Epoux, vivez, Nymphe charmante.</l><l rend="i">Qu’à jamais de ce jour la douceur vous enchante.</l><l rend="i">Qu’une Posterité digne de vos Ayeux,</l><l rend="i">Fasse éclater son rang &amp; sa gloire à vos yeux.</l><l rend="i">En sa faveur le Ciel fera plus d’un Miracle.</l><l rend="i"> Mais à nos vœux icy nous sommes un obstacle.</l><l rend="i">Le secret, pour en voir le succés s’assurer,</l><l rend="i">C’est de vous laisser seuls ; il faut se retirer.</l></lg></quote></div>