<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-08_176"><head>[Sonnet au Roy d’Espagne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1702 [tome 11], p. 176-182.</bibl><p>Le Sonnet suivant fut fait pour le Roy d’Espagne, dans le temps que ce Monarque passa de Naples dans le Milanez.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Les troubles sont finis, ton auguste présence</hi></l><l><hi rend="i">Grand Prince a répandu le calme en tes Etats</hi></l><l><hi rend="i">Les mutins sont rangez sous ton obeissance.</hi></l><l><hi rend="i">Sans avoir éprouvé la force de ton bras</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais pour d’autres Exploits ta suprême vaillance</hi></l><l><hi rend="i">Au noble Champ de Mars precipite tes pas</hi></l><l><hi rend="i">Dans tes regards déja brille l’impatience</hi></l><l><hi rend="i">De pouvoir en personne animer tes Soldats.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Suivant de ton Ayeul les traces glorieuses,</hi></l><l><hi rend="i">Tu traverses des Mers, les routes perilleuses</hi></l><l><hi rend="i">Pour cueillir de Lauriers les penibles moissons.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Va ! cours ; tes Ennemis vont tomber dans tes chaînes</hi></l><l><hi rend="i">L’on attend tout d’un Roy qui mesle dans ses veines.</hi></l><l><hi rend="i">Le sang des Charlequins, à celuy des Bourbons</hi></l></lg></quote><p>Ce Sonnet est de Mr de la Terrasse qui a donné au Public une Traduction en vers du Poëme de Catule sur les Nopces de Pelée, &amp; de Thetis avec des remarques.</p><p>La Paraphrase qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Maugard de Troye, elle est sur le Pseaume <hi rend="i">Exaudiat</hi>, &amp; convient parfaitement bien au temps.</p><quote><label>AU ROY D’ESPAGNE.</label><lg><l><hi rend="i">Que le Seigneur sous qui tremble la terre entiere</hi></l><l><hi rend="i">Exauce les désirs de vostre Majesté ;</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il maintienne vos jours dans un regne prospere</hi></l><l> <hi rend="i">Au plus fort de l’adversité.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que le Dieu de Jacob qui couvre de ses aîles</hi></l><l><hi rend="i">Celuy qui sur son bras veut bien se confier</hi></l><l><hi rend="i">Que le nom de ce Dieu qui punit les rebelles</hi></l><l> <hi rend="i">Vous soit un puissant bouclier.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que de son Trône saint sans cesse il vous regarde ;</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il dépêche vers vous le secours de Sion</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il envoye icy bas pour vostre sure garde</hi></l><l> <hi rend="i">Une invincible Legion.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qu’il ait dans sa mémoire une image récente</hi></l><l><hi rend="i">Des biens que vous offrez aux pieds de sa grandeur ;</hi></l><l><hi rend="i">Que ce que vostre cœur par vos mains luy présente</hi></l><l> <hi rend="i">Luy soit d’une agreable odeur.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que sa bonté sur vous jette un œil favorable,</hi></l><l><hi rend="i">Que ses immenses dons surpassent vos souhaits.</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il deffende vos droits : qu’un succez mémorable</hi></l><l> <hi rend="i">Réponde à vos juste projets.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est alors que voyant nos guerres étouffées</hi></l><l><hi rend="i">Par des Himnes joyeux nous loüerons le Seigneur,</hi></l><l><hi rend="i">Alors dans mille endroits de celebres trofées</hi></l><l> <hi rend="i">Seront dressez en son honneur.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quels vœux ne feront point pour vous, pour vostre gloire</hi></l><l><hi rend="i">Tous ceux qui pour leur Roy ne vous avoüoient point ?</hi></l><l><hi rend="i">Ils verront éclairez des yeux de la Victoire.</hi></l><l> <hi rend="i">Que Dieu vous choisit pour son oingt.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est son Dieu, diront-ils, sur luy seul il se fie :</hi></l><l><hi rend="i">Ce Dieu reçoit sa plainte au milieu de ses Saints,</hi></l><l><hi rend="i">Et sa dextre sur qui l’homme foible s’appuye</hi></l><l> <hi rend="i">Est le salut des Souverains.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qu’a servi, dirons nous, la folle confiance</hi></l><l><hi rend="i">Qu’ils fondoient sur leurs chars, &amp; leurs chevaux nombreux :</hi></l><l><hi rend="i">Pour nous nous avons mis toute nostre esperance,</hi></l><l> <hi rend="i">Sur le Protecteur des Hebreux !</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aussi nos Ennemis ont mordu la poussiere,</hi></l><l><hi rend="i">Sur les sillons fumans leurs corps sont étendus.</hi></l><l><hi rend="i">Leurs Chefs sont dans les fers ; une défaite entiere</hi></l><l> <hi rend="i">Nous rend les Maistres des vaincus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nous prions le Seigneur qu’une heureuse carriere</hi></l><l><hi rend="i">Conserve vostre vie, en étende le cours.</hi></l><l><hi rend="i">Tant que vous régnerez cette ardente priere,</hi></l><l> <hi rend="i">Dans nos cœurs régnera toujours.</hi></l></lg></quote></div>