<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-02_286" resp="mercure"><head>[Sonnet qui a remporté le prix des bouts rimez remplis à la gloire de Madame la Princesse de Conty Doüairiere]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1696 [tome 2], p. 286-291.</bibl><p/><p>Enfin, Madame, je vous envoye le Sonnet qui a remporté le Prix, sur les Bouts-rimez proposez à remplir à la gloire de Madame la Princesse de Conty Doüairiere ; il est de M<hi rend="sup">r</hi> Robinet de S. Jean, &amp; vous serez surprise de trouver encore un feu de jeunesse dans ses Vers, quand je vous auray appris qu'il est dans sa quatre-vingt-huitiéme année. Il a beaucoup travaillé, soit en Prose, soit en Vers, &amp; fit un Eloge de Loüis XIII. à la mort de ce Monarque, qui arriva le 14 May 1643. Cet Eloge receut de grands applaudissemens. M<hi rend="sup">r</hi> Robinet a donné longtemps ses soins au fameux Theophraste Renaudot, Inventeur de la Gazette. Aprés la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Loret, dont les Gazettes Burlesques ont esté fort estimées, il s'attacha à cette sorte d'Ouvrage, qu'il continua plusieurs années. Il joüit encore d'une santé parfaite &amp; vigoureuse, &amp; sans que l'âge ait affoibli ny son esprit, ny son corps. Il travaille encore aux mêmes Ouvrages, qui font vivre avec tant de gloire le nom du sçavant &amp; ingenieux Theophraste Renaudot, dont je viens de vous parler. L'abondance de la matiere, qui m'oblige à reserver divers articles pour le mois prochain, m'empêche de vous envoyer d'autres Sonnets que celuy que l'on a jugé digne du Prix.</p><quote><label>À LA GLOIRE<lb/>DE MADAME<lb/>LA PRINCESSE<lb/> DE CONTI</label><label>SONNET</label><lg><l><hi rend="i">L'Héroïque vertu vers la gloire la</hi> guide,</l><l><hi rend="i">L'amour par ses beaux yeux vainqueur de toutes</hi> parts,</l><l><hi rend="i">Abat des libertez le plus fermes </hi>remparts,</l><l><hi rend="i">Et du destin des coeurs comme il luy plaist </hi>décide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son renom se répand comme un torrent </hi>rapide,</l><l><hi rend="i">Elle est Fille d'un Roy qui passe les</hi> Cesars</l><l><hi rend="i">Son air est d'Amazone, &amp; les plus grands</hi> hazars</l><l><hi rend="i">Ne pourroient étonner son courage</hi> intrepide.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Elle sçait des Heros tous les nobles</hi> Emplois,</l><l><hi rend="i">Elle est digne d'un Trône &amp; de donner des</hi> Loix,</l><l><hi rend="i">Son aspect calmeroit les plus fieres</hi> tempestes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">On ne peut résister à ses charmes</hi> divers,</l><l><hi rend="i">Des esprits &amp; des coeurs elle fait des</hi> conquestes,</l><l><hi rend="i">Qui feroient dédaigner celle de l'</hi>Univers.</l></lg></quote><quote><label>ENVOY.</label><lg><l rend="i">Princesse auguste, hélas ! chacun tâche de vous plaire.</l><l rend="i"> Ayez la bonté d'avoüer</l><l rend="i"> L'effort que vient de faire,</l><l rend="i"> Pour vous peindre &amp; pour vous loüer,</l><l rend="i"> Un homme plus qu'octogenaire.</l></lg></quote></div>