<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-07_028" resp="mercure"><head>[Sonnet de M. l’Abbé Cottin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1678 [tome 7], p. 28-32.</bibl><p>Ce Madrigal est de Mademoiselle de la Charce, Fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Charce de Dauphiné, de l’Illustre Maison de la Tour d’Auvergne, &amp; digne Sœur du brave &amp; spirituel Comte de la Charce qui mourut dans nos premieres Campagnes contre les Hollandois.</p><quote><label>SUR LA PAIX OFERTE<lb/>par le Roy aux Hollandois.<lb/>SONNET.</label><lg><l rend="i">Les Eclairs dans les yeux &amp; la foudre à la main,</l><l><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi><hi rend="i">paroist au milieu d’une Armée</hi></l><l rend="i">Fatale aux Ennemis, à vaincre accoustumée,</l><l rend="i">À qui tout l’Univers s’opposeroit en vain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nos plus vaillans Guerriers suivent leur Souverain,</l><l rend="i">Sur son exemple seul leur conduite est formée,</l><l rend="i">À chaque pas qu’il fait la Flandre est allarmée,</l><l rend="i">Tout tremble sur l’Escaut, sur la Meuse &amp; le Rhin,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Miracle de Valeur ! mais, ô bonté plus grande !</l><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">calme l’orage, &amp; sauve la Holande</hi></l><l rend="i">D’un deluge de maux qui l’alloient inonder.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand l’orgueil des Titans tomba sous le Tonnerre,</l><l rend="i">Ainsi le Roy des Dieux fit gloire d’accorder</l><l rend="i">Le retour de la Paix aux besoins de la Terre.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Cotin a fait ce Sonnet. Il fut tres-bien reçeu du Roy, quand il eut l’honneur de le presenter. Je ne vous dis point, Madame, que M<hi rend="sup">r</hi> Cotin a fait quantité de beaux Ouvrages, comme l’<hi rend="i">Immortalité de l’Ame, le Recüeil des Enigmes, les Lettres Galantes aux Dames de la Cour, la Pastorale Sacrée, ou le Cantique des Cantiques</hi>, que les Hebreux ne lisoient qu’à quarante ans, à cause de son stile mal entendu par les sensuels du monde ; je vous dis plus que tout cela, en vous disant qu’il est de l’Illustre Corps de l’Académie Françoise.</p></div>