<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-06_041" resp="wordpro"><head>[Elegie qui a remporté cette année le Prix de l’Academie des Jeux Floraux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1701 [tome 8], p. 41-50.</bibl><p>Je satisfais vostre curiosité en vous envoyant la Piece qui a remporté cette année le Prix de l’Academie des Jeux Floraux de Toulouse. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Baratet, Maire perpetuel de Villeneuve d’Agenois, qui écrit également bien en Prose &amp; en Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Ruisseaux qui murmurez, coulez sans violence ;</l><l rend="i">Zephirs, retenez-vous, Oiseaux, faites silence,</l><l rend="i">Vous qui redites tout dans vos antres secrets</l><l rend="i">Echos, n’y repetez que mes tristes regrets.</l><l rend="i">Dans les transports ardens d’un feu qui me devore,</l><l rend="i">Je pleure, je me plains d’un Berger que j’adore ;</l><l rend="i">Rien ne peut en amour égaler mes malheurs,</l><l rend="i">Je souffre, &amp; je cheris l’objet de mes douleurs.</l><l rend="i">Seule, &amp; libre des soins d’une amoureuse atteinte,</l><l rend="i">Sous un rustique toit je vivois sans contrainte,</l><l rend="i">Attentive à prévoir le moindre engagement,</l><l rend="i">Je n’avois point d’Ami pour n’avoir point d’Amant.</l><l rend="i">Comme un appas trompeur je regardois l’estime,</l><l rend="i">L’amour comme un poison, ses douceurs comme un crime,</l><l rend="i">Pour objet de mes soins, pour mon unique bien,</l><l rend="i">Je n’avois qu’un troupeau, ma houlette &amp; mon chien.</l><l rend="i">Silvandre, des Bergers autrefois le plus sage,</l><l rend="i">Conduisoit ses moutons dans le même Boccage,</l><l rend="i">Et j’y voyois souvent paistre nos deux Troupeaux,</l><l rend="i">S’égayer, se mêler, boire aux mêmes ruisseaux.</l><l rend="i">Je voyois ce Berger avec des soins fidelles</l><l rend="i">Démêler ses brebis &amp; marcher aprés elles ;</l><l rend="i">Maistresse de mon cœur, contente de mon sort,</l><l rend="i">J’évitois ses regards, je fuyois son abord,</l><l rend="i">Mais des loix du Destin qui pourroit se défendre ?</l><l rend="i">L’Indifferente Iris devoit aimer Silvandre,</l><l rend="i">Silvandre luy jurer d’éternelles amours,</l><l rend="i">L’adorer pour un temps, la quitter pour toûjours.</l><l rend="i">Ce Berger animé d’une flame secrette</l><l rend="i">Me suivit, m’attaqua jusques dans ma retraite.</l><l rend="i">Mille petits Amours, mille innocens Plaisirs,</l><l rend="i">Les Graces &amp; les Jeux secondoient ses desirs.</l><l rend="i">Je sentis de ses traits ma pudeur allarmée,</l><l rend="i">Il m’aimoit tendrement, je voulois estre aimée,</l><l rend="i">Et le subtil poison d’un mal contagieux</l><l rend="i">Se glissa dans mon cœur &amp; parut dans mes yeux.</l><l rend="i">Ma raison fut bien-tost soumise à ma tendresse,</l><l rend="i">Une douce langueur découvroit ma foiblesse,</l><l rend="i">Et mon ame oubliant sa premiere rigueur</l><l rend="i">Ne fit plus un secret du nom de son vainqueur.</l><l rend="i">Amour ! cruel Amour ! quand un cœur rend les armes,</l><l rend="i">Pourquoy tant de douceurs, de plaisirs &amp; de charmes,</l><l rend="i">Si dans un seul moment ton caprice détruit</l><l rend="i">Le bonheur le plus doux que tes traits ont produit ?</l><l rend="i">À peine mon Berger connut-il ma défaite,</l><l rend="i">Qu’il tourna ses desseins du costé de Lisette.</l><l rend="i">Tous les jours dans nos champs je l’entens, je le voy,</l><l rend="i">Soupirer auprés d’elle &amp; vivre sous sa loy.</l><l rend="i">Je le voy tous les jours, ce Berger infidelle,</l><l rend="i">Suivre les mouvemens d’une flame nouvelle,</l><l rend="i">Et ce cœur qui parut si sensible à mes traits,</l><l rend="i">N’est pas même touché de mes tristes regrets.</l><l rend="i">Il voudroit m’éviter, l’inconstant, le volage,</l><l rend="i">Il me fuit, je le suis de bocage en bocage.</l><l rend="i">Si l’ingrat quelquefois se dérobe à mes yeux,</l><l rend="i">Mon cœur, mon tendre cœur, le rencontre en tous lieux.</l><l rend="i">Ces costeaux, ces valons, cette aimable verdure,</l><l rend="i">De mes plaisirs passez retracent la peinture,</l><l rend="i">Ces arbres, ces ruisseaux sont des témoins presens,</l><l rend="i">Du sujet de ma honte &amp; des maux que je sens</l><l rend="i">Malheureuse Bergere, infortunée Amante !</l><l rend="i">Mon bonheur est passé, ma disgrace est presente.</l><l rend="i">Tendres &amp; doux transports qu’estes-vous devenus</l><l rend="i">Dans le cœur d’un Berger qui ne me connoist plus ?</l><l rend="i">Destin trop rigoureux, par quel ordre severe</l><l rend="i">Devois-je aimer Silvandre &amp; devois-je luy plaire,</l><l rend="i">Si le même penchant qui nous unit si bien,</l><l rend="i">Devoit vivre en mon cœur, &amp; mourir dans le sien ?</l><l rend="i">Helas ! il me juroit une constance extrême.</l><l rend="i">L’ingrat en aime une autre, &amp; luy parle de même.</l><l rend="i">Ah ! se peut-il flater que quelque Dieu vangeur</l><l rend="i">Ne prétende punir le crime de son cœur ?</l><l rend="i">Mais pourquoy murmurer des tourmens que j’endure ?</l><l rend="i">Je me plains d’un Berger infidelle &amp; parjure,</l><l rend="i">Et je ressens, helas, dans un profond ennuy</l><l rend="i">Que je suis mille fois plus parjure que luy</l><l rend="i">J’avois cent fois juré de n’aimer de ma vie,</l><l rend="i">De ne former des vœux que pour ma Bergerie.</l><l rend="i">Perfide à mon Troupeau, n’ay-je pas en aimant,</l><l rend="i">Et faussé ma promesse, &amp; rompu mon serment ?</l><l rend="i">D’un Berger inconstant victime déplorable,</l><l rend="i">Je déteste un forfait dont je me sens coupable,</l><l rend="i">Mais s’il est des tourmens pour qui manque de foy,</l><l rend="i">Je n’ay que trop subi la rigueur de la loy.</l><l rend="i">Que deux crimes égaux ont un effet contraire !</l><l rend="i">Je quitte mon troupeau, Silvandre sa Bergere,</l><l rend="i">Mon troupeau vit sans moy, ressent peu mes rigueurs,</l><l rend="i">Silvandre m’abandonne, &amp; loin de luy je meurs.</l></lg></quote></div>