<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-05_051" resp="wordpro"><head>[Dix Madrigaux &amp; Sonnets faits sur la Statuë que M. le Duc de la Feüillade a fait élever à la Gloire du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 51-65</bibl><p/><p>On admire icy de plus en plus la magnifique Statuë que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Feüillade a fait élever à la gloire du Roy. La Relation de la Feste qui fut faite le jour qu’on la découvrit, ayant occupé la plus grande partie de ma derniere Lettre, je ne pûs trouver de place pour mettre les Vers que l’on me donna sur ce sujet. M<hi rend="sup">r</hi> Doujat, Doyen de l’Academie Françoise, a fait les deux Madrigaux que vous allez lire ; &amp; le Sonnet qui les suit, est de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc, de la mesme Academie.</p><quote><label>SUR LA STATUE<lb/>DU ROY.<lb/><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l rend="i">Tu vois du Grand LOUIS le fidelle Portrait,</l><l rend="i">De ce Roy qui vaut seul tous les Rois de la Terre,</l><l rend="i">Dont l’esprit &amp; la main, soit en Paix, soit en Guerre,</l><l rend="i">Remplissent les devoirs d’un Monarque parfait.</l><l rend="i">Ses Royales vertus luy bastissent un Temple,</l><l rend="i">Et le nombre infiny de ses Faits glorieux</l><l rend="i">A sa posterité donne un plus grand exemple,</l><l rend="i"> Que n’avoient fait tous ses Ayeux.</l></lg></quote><quote><label>Sur la même Statuë érigée en Habit pacifique dans la Place des Victoires.</label><lg><l rend="i">Venez voir desarmé ce modelle des Rois,</l><l rend="i">Peuples qu’il a vaincus sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l rend="i">Vous tous que son seul nom fit trembler tant de fois.</l><l rend="i">Quand son bras luy promet la conqueste du Monde,</l><l rend="i">Son grand cœur met sa gloire à borner ses Exploits.</l><l rend="i">Au repos des Mortels tout son travail aspire,</l><l rend="i">Par sa seule Justice il veut donner des Loix,</l><l rend="i">Et par elle en tous lieux étendre son Empire.</l></lg></quote><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Dans ce Bronze animé par un art plus qu’humain,</l><l rend="i">Passant, du Grand LOUIS viens admirer les charmes :</l><l rend="i">Il ne s’y montre pas tout brillant de ses armes,</l><l rend="i">Les éclairs dans les yeux &amp; la foudre à la main.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si sa Gloire au Batave, à l’Ibere, au Germain</l><l rend="i">A coûté justement tant de sang &amp; de larmes,</l><l rend="i">La Paix, qu’il leur impose, appaise leurs allarmes :</l><l rend="i">Et rend à ce Heros son visage serein.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Victoire, en tous lieux sa Compagne fidelle,</l><l rend="i">Qui luy met sur le front la Couronne immortelle,</l><l rend="i">Semble encor l’appeller à de nouveaux Exploits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais, sans qu’il ait besoin de r’allumer la Guerre,</l><l rend="i">Son nom, de qui le bruit remplit toute la Terre,</l><l rend="i">Par crainte ou par amour la soûmet à ses Loix.</l></lg></quote><p>Cet autre Madrigal est de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, de l’Academie Royale d’Arles.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> LE MARESCHAL<lb/>Duc de la Feüillade.</label><quote><lg><l rend="i">Pour signaler ton zele, &amp; ta fidelité,</l><l rend="i">Elevant à LOUIS ce Monument de gloire,</l><l rend="i">Tu i’éleves toy-mesme ; &amp; la posterité</l><l rend="i">Ne verra point son nom sans le tien dans l’Histoire.</l></lg></quote><p>Voicy des Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier sur cette mesme Statuë.</p><quote><lg><l rend="i"> Paris, que tu te sens heureux</l><l rend="i">  D’allumer si souvent des Feux,</l><l rend="i">  Pour celebrer la gloire</l><l rend="i">D’un Roy qui n’eut jamais son pareil dans l’Histoire !</l><l rend="i"> Mais au milieu de ces plaisirs</l><l rend="i"> Un secret chagrin te devore,</l><l rend="i">De ne posseder pas l’objet de tes desirs,</l><l rend="i"> Ce Prince que ton cœur adore.</l><l rend="i">  Pour charmer cet ennuy,</l><l rend="i"> La Feuillade veut aujourd’huy</l><l rend="i">De ce charmant Heros te donner la Figure ;</l><l rend="i"> Si Versailles a pour sa part</l><l rend="i"> Un Chef-d’œuvre de la Nature,</l><l rend="i">Console-toy d’avoir un Chef-d’œuvre de l’Art.</l></lg></quote><p>Ces autres Vers font connoistre ce que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Feüllade doit esperer, pour avoir fait ériger la Statuë du Roy.</p><quote><lg><label><hi rend="sc">Demande.</hi></label><l rend="i">Quelle place aura dans l’Histoire</l><l rend="i">L’incomparable d’Aubusson,</l><l rend="i">Qui pour faire place à la Gloire,</l><l rend="i">Démolit sa propre maison ?</l></lg><lg><label><hi rend="sc">Reponse.</hi></label><l rend="i">L’incomparable d’Aubusson,</l><l rend="i">Pour avoir fait place à la Gloire,</l><l rend="i">Aura place avec sa maison</l><l rend="i">Aux plus beaux endroits de l’Histoire.</l></lg><p>L’Oracle de la Place consulté par I. Carage</p></quote><p>J’ajoûte deux autres Madrigaux. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Valnay, &amp; l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> Marcel.</p></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i"> Accourez, ô Peuples divers,</l><l rend="i"> Des quatre coins de l’Univers,</l><l rend="i">Venez tous admirer la Figure parlante</l><l rend="i"> Du plus grand Roy qui fut jamais ;</l><l rend="i"> Venez voir sur ses mesmes traits</l><l rend="i">Cet air fier &amp; pompeux dont sa face est brillante.</l><l rend="i">Grand Duc, qui fis agir l’Esprit ingenieux</l><l rend="i"> Qui moula cette ressemblance,</l><l rend="i">On n’a rien encor veu qui representast mieux</l><l rend="i"> Le puissant Monarque de France.</l><l rend="i">L’Art tout seul s’éblouit de sa noble grandeur,</l><l rend="i">Il le voit en tremblant, il le peine tout de mesme,</l><l rend="i">Mais avec toy qui vois jusqu’au fond de son cœur,</l><l rend="i">Cet Art qui t’a suivy s’est surpassé luy-mesme.</l><l rend="i">La Feuillade, il falloit de tes fermes leçons ;</l><l rend="i">Sans toy cet Art fameux, &amp; ses chers Nourrissons</l><l rend="i">Auroient toûjours manqué ce Heros de l’Histoire,</l><l rend="i">On l’auroit méconnu sur ses propres Autels.</l><l rend="i"> Il n’appartient qu’aux Immortels</l><l rend="i">De peindre, &amp; d’estre peints au Temple de la Gloire.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i">Quel Sujet, par un zele à qui rien ne ressemble,</l><l rend="i">Eleva pour son Prince un Monument pareil ?</l><l rend="i">Que-je voy de grandeur dans ce noble appareil !</l><l rend="i"> Que de marbre &amp; de bronze ensemble !</l><l rend="i"> Pour peindre à la Posterité</l><l rend="i"> LOUIS, le plus grand Roy du Monde,</l><l rend="i">Regnier &amp; Des-Iardins ont chacun emprunté</l><l rend="i">De leur Art immortel toute la majesté.</l><l rend="i">Mais bien qu’à leurs travaux un plein succés réponde,</l><l rend="i">Que dans leurs traits hardis autant qu’ils sont heureux,</l><l rend="i"> Les beautez se trouvent sans nombre,</l><l rend="i"> Que je plains nos derniers Neveux !</l><l rend="i">De LOUIS tout entier ils ne verront que l’ombre.</l></lg></quote><p>Je finis cette matiere par deux Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> Ramonnet, de Nogent sur Seine.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Qu’à nos yeux éblouis la grandeur de ton zele</l><l rend="i">Expose, d’Aubusson, un spectacle charmant !</l><l rend="i">Iamais l’Antiquité vit elle un Monument</l><l rend="i">Etaler, mesme à Rome, une Pompe si belle ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du plus grand des Heros la Statuë immortelle</l><l rend="i">Te fera comme luy vivre éternellement,</l><l rend="i">Et nos derniers Neveux remplis d’étonnement,</l><l rend="i">Loüeront de tes respects cette preuve fidelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dequoy sert toutefois ce gage solemnel,</l><l rend="i">Si ton cœur pour LOUIS est un vivant Autel,</l><l rend="i">Où ton amour ardent sacrifie à sa gloire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Oüy, ton Roy convaincu de tes vœux aujourd’huy,</l><l rend="i">Prise moins ce Tableau du Temple de Memoire,</l><l rend="i">Que tous les nœuds sacrez qui t’attachent à luy.</l></lg></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i">Brillez, nobles morceaux d’excellente sculpture,</l><l rend="i">Dont le superbe éclat rend nos yeux ébloüis :</l><l rend="i">Du temps qui détruit tout n’éprouvez point l’injure,</l><l rend="i">Et servez à jamais de trophée à LOUIS.</l><l rend="i"> Cependant, l’oseray-dire ?</l><l rend="i">On vous promet en vain un si glorieux sort.</l><l rend="i">Ce Marbre, ce Metal qu’à l’envy l’on admire,</l><l rend="i">Ne pourront pas des ans toûjours braver l’effort.</l><l rend="i">LOUIS plus seurement sçait pourvoir à sa gloire,</l><l rend="i">Et consacrer son nom au Temple de Memoire.</l><l rend="i">Ce surprenant amas de miracles divers,</l><l rend="i">Dont le bruit chaque jour vole par l’Univers,</l><l rend="i">Grave dans tous les cœurs une plus vive image,</l><l rend="i"> Qui luy répond de l’Immortalité,</l><l rend="i">Et les Siecles futurs la verront d’âge en âge</l><l rend="i"> Passer à la Posterité.</l></lg></quote></div>