<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-06a_189" resp="wordpro"><head>[S’il est plus glorieux de fixer une Coquette ou de toucher une indifferente. Galanterie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1688 (première partie) [tome 8], p. 189-199</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Medaille doit regarder la page 189.</note><p/><p>Je vous envoye une Médaille qui a esté gravée à l’occasion des dix Villes d’Alsace, soumises au Roy. Les Curieux les pourront connoistre par ce qui est marqué autour du revers. Ces dix Villes sont, Haguenau, Colmar, Schlestat. Weissemburg, Landau, Oberenheim, Russham ; Munster en la Vallée de Saint Gregoire, Kaiserberg ; &amp; Turinchen. Elles furent cedées à Sa Majesté par la Paix de Munster en 1648. &amp; cette cession fut confirmée par le Traité des Pyrenées en 1659. Il y a quelque temps que l’or demanda lequel estoit le plus glorieux à un galant homme de fixer une Coquette, ou de toucher une Indifferente. Quelques Dames fort spirituelles qui se trouverent presentes quand la question fut agitée, ayant décidé pour l’Insensible, l’une d’entre elles voulut obliger un Cavalier qui survint, à dire son sentiment. Il s’expliqua par ces Vers qu’il luy envoya le lendemain.</p><quote><label>A MADAME DE LA M.</label><lg><l rend="i">Vous demandez, Iris, dans un fait d’amourette,</l><l rend="i"> Lequel est le plus glorieux,</l><l rend="i">Ou de pouvoir fixer les vœux d’une Coquette,</l><l rend="i">Qui veut soumettre tout au pouvoir de ses yeux,</l><l rend="i"> Ou de remplir d’une flâme secrete</l><l rend="i">Un cœur qui s’est fait voir insensible en tous lieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De l’une ou l’autre obtenir la tendresse,</l><l rend="i">Est sans doute en amour un triomphe bien doux ;</l><l rend="i">Mais en voulant aimer avec delicatesse,</l><l rend="i">Du cœur indifferent je serois plus jaloux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Insensible en m’aimant asseure mieux ma gloire,</l><l rend="i"> Le merite m’en rend vainqueur,</l><l rend="i">Il la force à m’aimer. Quelle douce victoire,</l><l rend="i">D’ouvrir en Conquerant la porte de son cœur !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand je puis l’attaquer avec un peu d’audace,</l><l rend="i"> Je crois imiter les Guerriers</l><l rend="i">Qui la premiere fois reduisent une Place.</l><l rend="i">L’Amour ainsi que Mars n’a-t-il pas ses Lauriers ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Coquette, il est vray, si-tost que je l’engage,</l><l rend="i"> M’apprend qu’elle m’aime à son tour ;</l><l rend="i">Mais mon cœur délicat dans un fond si volage</l><l rend="i">Craindroit de son panchant quelque facheux retour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce peril avec elle est assez ordinaire,</l><l rend="i">Je craindrois le dedans quoy que seur du dehors,</l><l rend="i">Une Coquette à tous veut également plaire,</l><l rend="i">Et malgré ses sermens gardant son caractere</l><l rend="i">Elle est, quand elle trompe, au dessus du remords.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’Indifferente enfin à tout autre invincible,</l><l rend="i"> Flateroit mieux ma vanité,</l><l rend="i">Et j’en espererois, en la rendant sensible,</l><l rend="i">Beaucoup plus de tendresse &amp; de fidelité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Belle Iris, voilà ma pensée.</l><l rend="i">Coquette, indifferente, ou ce qu’il vous plaira,</l><l rend="i">Suivez ce qu’en tout temps le panchant vous dira,</l><l rend="i">Mon ame là-dessus n’est point embarrassée,</l><l rend="i">Je n’examine rien, &amp; tout me seroit doux,</l><l rend="i">Si vous me permettiez de me donner à vous.</l></lg></quote><p>Ce sentiment estoit le plus raisonnable, mais que ne peut point une aimable &amp; jolie personne ! Le Cavalier qui avoit tenu pour le bon party, s’estant rencontré chez une autre Dame, on loüa ses Vers ; mais en mesme temps on le pria d’en faire en faveur de la Coquette, pour faire connoistre qu’il avoit esté surpris lors qu’il avoit prononcé contre elle. Une jeune Demoiselle pleine d’agrément dans sa personne, &amp; aussi estimable par son esprit, que par beaucoup d’autres belles qualitez, se mit de la partie, &amp; elle n’eut pas de peine à obtenir de luy ce qu’elle voulut. Voicy ce qu’il fit pour luy obeïr.</p><quote><label>A MADEMOISELLE DE V.</label><lg><l rend="i"> Si j’ay tenu pour l’Insensible</l><l rend="i"> Climene, je pensois à vous.</l><l rend="i">Ouy, Climene, disois-je, est encore invincible.</l><l rend="i">De l’engager un jour, ah s’il estoit possible,</l><l rend="i"> Que le triomphe seroit doux !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous décidez pour la Coquette,</l><l rend="i"> Vostre sentiment me suffit.</l><l rend="i">Pouvant tout sur un cœur qui cherit sa défaite,</l><l rend="i">Ne pourriez-vous rien sur l’esprit ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le mien se rend au vostre, &amp; suit vostre pensée ;</l><l rend="i">Je le dis comme vous, la Coquette en aimant,</l><l rend="i">Malgré son humeur vive à se fixer forcée,</l><l rend="i"> Feroit plus d’honneur à l’Amant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour vaincre son panchant dont l’Amant se défie,</l><l rend="i">Elle l’écoute seul en tout temps, en tous lieux,</l><l rend="i">Et pour preuve d’amour elle luy sacrifie</l><l rend="i">Tout ce qui peut se rendre à l’éclat de ses yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un cœur unique estoit peu leur affaire,</l><l rend="i"> Sur cent Captifs étendre leur pouvoir</l><l rend="i"> C’estoit là leur pente ordinaire,</l><l rend="i">Et pour mieux s’acquitter d’un fidelle devoir,</l><l rend="i"> Dés qu’un Amant a sceu luy plaire</l><l rend="i">Ils ne servent plus qu’à le voir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour mieux grossir sa renommée,</l><l rend="i">Ses charmes attirans briguoient par tout des vœux.</l><l rend="i">Maintenant le plaisir d’aimer &amp; d’estre aimée</l><l rend="i"> Suffit à son cœur amoureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Son miroir consulté luy disant qu’elle est belle</l><l rend="i"> Ne flate plus sa vanité ;</l><l rend="i">Pour rendre seulement son Amant plus fidelle,</l><l rend="i"> Elle souhaite la beauté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> La vostre vous répond, Climene,</l><l rend="i">De tous les cœurs qu’il vous plaist de charmer.</l><l rend="i"> Vous les conserverez sans peine,</l><l rend="i"> Trop heureux qui peut vous aimer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Soyez seure de leur constance,</l><l rend="i">Vos Amans chez Philis ne peuvent pas aller.</l><l rend="i">J’en sçais un qui se tait ; écoutez son silence,</l><l rend="i">C’est vous dire beaucoup que de n’oser parler.</l></lg></quote></div>