<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-10_123" resp="wordpro"><head>[Reflexions Chrestiennes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1700 [tome 10], p. 123-132.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Cantenac, Chanoine de l’Eglise Cathedrale de Bordeaux, vous a déja fait connoistre par plusieurs Pieces que je vous ay envoyées de luy, combien il a de talent pour la Poësie. J’espere que celle-cy ne vous paroistra pas une suite indigne des premieres.</p><quote><label>REFLEXIONS<lb/>CHRESTIENNES.</label><lg><l rend="i">Prest d’aller comparoistre au Tribunal suprême,</l><l rend="i">Où Dieu prépare au crime une rigueur extrême,</l><l rend="i">Où jamais attendri des soupirs ny des pleurs,</l><l rend="i">En des feux éternels, il plonge les pecheurs,</l><l rend="i">Il faut, pour éviter ce jugement funeste,</l><l rend="i">Profiter de la Grace, &amp; du temps qui me reste,</l><l rend="i">Et que mon cœur ému par de saintes terreurs,</l><l rend="i">En déclarant son crime, abhorre ses erreurs.</l><l rend="i">Qu’as-tu fait, malheureux, dans le temps de l’enfance,</l><l rend="i">Où le vice inconnu laisse agir l’innocence ?</l><l rend="i">Ton esprit attaqué de desirs impuissans,</l><l rend="i">Ne s’est-il pas soumis au desordre des sens ?</l><l rend="i">Dans un âge plus mûr, où la raison éclose</l><l rend="i">Reconnoist mieux les loix que le Ciel nous impose.</l><l rend="i">Où la nature même instruite à l’admirer,</l><l rend="i">Enseigne à le connoistre &amp; le fait reverer,</l><l rend="i">Tes folles passions, &amp; d’injustes licences,</l><l rend="i">N’ont-elles pas terni les saintes connoissances ?</l><l rend="i">Comme une obscure nuit qui dérobe à nos yeux.</l><l rend="i">La veritable route, &amp; la clarté des Cieux.</l><l rend="i">N’as-tu pas bien souvent, &amp; rebelle &amp; parjure,</l><l rend="i">Glissé dans le penchant où porte la nature,</l><l rend="i">Et méprisé par là, sans pudeur &amp; sans foy,</l><l rend="i">Pour de chetifs plaisirs, les rigueurs de la loy ?</l><l rend="i">La feüille de nos bois par l’orage emportée,</l><l rend="i">Et les flots mugissans de la mer agitée,</l><l rend="i">Font plus de resistance à la force des vents,</l><l rend="i">Qu’on n’en voit d’ordinaire au cœur des jeunes gens.</l><l rend="i">Les turbulens desirs, dont ils sont la victime,</l><l rend="i">Comme autant de torrens, les entraînent au crime,</l><l rend="i">Et leur aveuglement est si grand en ce point,</l><l rend="i">Qu’ils se font même honneur du mal qu’ils ne font point.</l><l rend="i">Faut-il que l’homme naisse en cette erreur cruelle,</l><l rend="i">De se faire à luy-même une guerre éternelle,</l><l rend="i">Et qu’à ses passions injustement soûmis,</l><l rend="i">Il loge dans son cœur ses plus grands ennemis ?</l><l rend="i">Mais pourquoy sans raison s’en prendre à la Nature,</l><l rend="i">Que son Auteur prit soin de former toute pure ?</l><l rend="i">L’Homme a causé ses maux, mais il en peut guérir</l><l rend="i">S’il implore le Ciel, prest à le secourir.</l><l rend="i">Helas ! combien de fois infidelle à ses graces,</l><l rend="i">Du premier des humains ay-je suivi les traces ?</l><l rend="i">Il perdit son bonheur, flatté d’un vain attrait,</l><l rend="i">Preferant le démon à Dieu qui l’avoit fait.</l><l rend="i">Si souvent un rayon des lumiéres celestes,</l><l rend="i">A chassé de mon cœur des erreurs si funestes,</l><l rend="i">N’est-il pas vray qu’à peine il estoit éclairé,</l><l rend="i">Qu’aveuglé de nouveau, je me suis égaré ?</l><l rend="i">C’est un bizarre effet de l’inconstance humaine.</l><l rend="i">Le vice &amp; la vertu, le plaisir &amp; la peine,</l><l rend="i">Pour mieux troubler nos cœurs, se suivent tour à tour,</l><l rend="i">Comme font sans relâche, &amp; la nuit &amp; le jour.</l><l rend="i">Tel que la vertu semble avoir rendu plus sage,</l><l rend="i">La voit en peu de jours faire un triste naufrage,</l><l rend="i">Et devenu rebelle au Ciel qui l’attira,</l><l rend="i">Il neglige l’Eglise, &amp; court à l’Opera.</l><l rend="i">Mais ces legeretez, ces foiblesses des hommes,</l><l rend="i">Dont on ne fait qu’un jeu dans le siecle où nous sommes,</l><l rend="i">Ne servent pas d’excuse à leur déréglement.</l><l rend="i">Leur inconstance attire un plus grand chastiment.</l><l rend="i">Mais n’exagere plus l’erreur de la Nature.</l><l rend="i">Fais plutost de toy-même une juste censure,</l><l rend="i">Depuis que consacré Ministre des Autels,</l><l rend="i">Dieu te commit le soin d’instruire les Mortels.</l><l rend="i">Dois-tu pas cette Charge à ta brigue importune ?</l><l rend="i">Eus-tu d’autres motifs que ceux de la fortune ?</l><l rend="i">Et ne la pris tu pas, animé du plaisir</l><l rend="i">D’avoir mieux dequoy vivre, avec plus de loisir.</l><l rend="i">Les biens &amp; les emplois que dans l’Eglise on trouve</l><l rend="i">Sont pris injustement, si le Ciel ne l’approuve.</l><l rend="i">Il faut qu’il nous appelle, &amp; que sa sainte voix</l><l rend="i">Prévenant nos desirs nous soumette à ses loix.</l><l rend="i">As-tu fait de ces biens un legitime usage ?</l><l rend="i">Le Pauvre, &amp; les Autels, ont-ils eu leur partage ?</l><l rend="i">Et lorsque tu les pris n’avois-tu pas dessein</l><l rend="i">D’enrichir tes Parens &amp; d’augmenter ton train ?</l><l rend="i">Exempt d’impureté, de faste, &amp; d’avarice,</l><l rend="i">As-tu servi d’exemple à corriger le vice,</l><l rend="i">Et par un saint motif, banni de ta maison,</l><l rend="i">La crapule, &amp; les Jeux, qui troublent la raison ?</l><l rend="i">N’as-tu jamais caché dans ton ame blessée,</l><l rend="i">Sous un air de Tartuffe, une indigne pensée ?</l><l rend="i">Tu faisois le galant, &amp; te plaisois à voir</l><l rend="i">Des objets dangereux qui pouvoient t’émouvoir ?</l><l rend="i">Avide, n’as-tu pas par beaucoup d’injustices,</l><l rend="i">Grossi tes revenus de divers Benefices ?</l><l rend="i">Dans le temps ordonné contraint d’en faire un choix,</l><l rend="i">Tu feignois un Procés pour éluder les loix.</l><l rend="i">As-tu sans interest, &amp; sans autre esperance,</l><l rend="i">Cherché dans tes devoirs, le Ciel pour récompense,</l><l rend="i">Travaillé pour sa gloire, &amp; dans tous les besoins</l><l rend="i">Secouru le prochain qu’il commit à tes soins ?</l><l rend="i">A mon Juge irrité que pourray-je répondre !</l><l rend="i">Hé ! comment m’excuser ? tout sert à me confondre.</l><l rend="i">Je tremble au seul aspect de mes crimes passez,</l><l rend="i">Qui d’un long repentir ne sont pas effacez</l><l rend="i">Grand Dieu, dont les bontez surpassent la Justice,</l><l rend="i">Qui les faites voir même, en punissant le vice ;</l><l rend="i">Eteignez dans mes pleurs vostre juste couroux,</l><l rend="i">Je veux haïr le monde, &amp; n’aimer plus que vous.</l></lg></quote></div>