<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-12e_185" resp="nbb"><head>Laquelle est à préférer, de la beauté de la Bouche, ou de celle des Yeux; de la beauté des Cheveux, ou de celle du Teint</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1683 (tome 24), p. 185-187</bibl><quote><label>Laquelle est à préferer, de la beauté de la Bouche, ou de celle des Yeux ; de la beauté des Cheveux, ou de celle du Teint.</label><lg><l rend="i">Qu’on vante si l’on veut l’éclat rouge &amp; vermeil</l><l rend="i">Des lévres de Manon, qu’on tient un petit Ange ;</l><l rend="i">Quel que soit cet éclat, c’est outrer la loüange,</l><l rend="i"> De les comparer au Soleil.</l><l rend="i">Jamais aucun Amant n’entreprit de le faire,</l><l rend="i">Quelque forte que fust l’ardeur de son amour,</l><l rend="i"> De crainte de se voir un jour</l><l rend="i"> Regarder comme un teméraire.</l><l rend="i"> Mais lors qu’on parle de beaux yeux,</l><l rend="i"> Il n’est point d’Astres dans les Cieux</l><l rend="i">Dont on ne veüille bien affoiblir la lumiere ;</l><l rend="i"> Afin d’en prendre la matiere,</l><l rend="i"> D’en mieux exalter les attraits,</l><l rend="i">Du Trône de l’Amour souvent on les régale ;</l><l rend="i">On dit que c’est de là qu’il décoche ses traits,</l><l rend="i">Que nécessairement avec eux il cabale,</l><l rend="i">Et que lors qu’il prétend estre victorieux,</l><l rend="i">Il emprunte toûjours le secours des beaux yeux.</l><l rend="i">La belle bouche n’eut jamais cet avantage,</l><l rend="i">Il faut donc aux beaux yeux donner nostre suffrage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Qui doute encor que le beau teint</l><l rend="i"> Sur les beaux cheveux ne l’emporte ?</l><l rend="i"> Quant à moy, je me sens atteint</l><l rend="i"> D’une passion bien plus forte</l><l rend="i">Pour un teint blanc, poly, que pour de beaux cheveux,</l><l rend="i"> Qui ne sont souvent que des nœuds</l><l rend="i"> Qu’on emprunte d’une autre teste.</l><l rend="i">Quoy qu’à les bien ranger on fasse ses efforts,</l><l rend="i">Je n’en croiray jamais les charmes assez forts</l><l rend="i"> Pour faire une grande conqueste.</l></lg><p>Le mesme.</p></quote></div>