<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-06_238" resp="mercure"><head>Souhait de Socrate</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1679 [tome 6], p. 238-242.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Chamilly, accompagné de Madame la Marquise sa Femme, est arrivé à Fribourg, dont vous sçavez qu’il est Gouverneur. La Garnison estoit sous les armes pour les recevoir, &amp; la plus grande partie de la Cavalerie alla fort loin au devant d’eux hors des Portes de la Ville, où ils entrerent au bruit du Canon. Toutes les Troupes, &amp; les Habitans, admirent ces deux illustres Personnes, dont les manieres, la douceur, &amp; l’honnesteté, gagnent tous les cœurs. Ils ont esté reçeus à Brisac, &amp; dans les autres Villes de leur route, presque avec les mesmes honneurs qu’à Fribourg. Tous les Gouverneurs en avoient donné les ordres, &amp; ils ont tenu à gloire de traiter avec toute la distinction possible, celuy qui a si bien sçeu se distinguer luy-mesme, en soûtenant le Siege de Grave avec une valeur &amp; une conduite qui ne recevront jamais assez de loüanges. Un mérite si extraordinaire luy a fait acquérir quantité d’Amis, quoy que ce soit l’acquisition du monde la plus difficile à faire. Ecoutez ce que Phédre nous dit là dessus d’un des plus grands Hommes de l’Antiquité. Le Fils d’un Auditeur des Comptes de Dijon luy fait parler nostre Langue.</p><quote><label type="head">Souhait <lb/>de Socrate.</label><l>SOcrate, dont le nom ne périra jamais,</l><l>Fuyant la Cour des Grands, &amp; leurs riches Palais,</l><l>Se fit faire à l’écart, avec peu de dépense,</l><l><seg type="tab">    </seg>Une Maison de tres-basse apparence.</l><l>Un Citoyen flateur qui pres de là passoit,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Luy dit qu’il s’étonnoit</l><l>Que des Gens comme luy, d’aussi grande importance,</l><l>Se vinssent renfermer en de si petits lieux.</l><l><hi rend="i">Cet espace est petit</hi>, dit-il, <hi rend="i">mais plût aux Dieux</hi></l><l rend="i">Pouvoir trouver encore assez d’Amis fidelles </l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><hi rend="i">Pour remplir ma Maison</hi> !</l><l>Ce grand Homme, entre nous, n’avoit-il pas raison ?</l><l>Il connoissoit combien les amitiez sont belles,</l><l><seg type="tab">    </seg>Quand la constance &amp; la fidelité</l><l>Forment ces doux liens de la societé ;</l><l>Mais où chercher pour en trouver de telles ?</l></quote></div>