<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-02_155" resp="mercure"><head>[Harangue faite à Mr l’Archevesque]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1697 [tome 2], p. 155-159.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Paris, qui n’a point encore laissé échapper d’occasion de faire paroistre sa pitié &amp; son zele pour le gouvernement de son Diocese, en a donné depuis peu une marque bien éclatante, par une Mission qu’il a fait faire à Paris, par les Peres Capucins, à la Paroisse de S. Hyppolite au Fauxbourg Saint Marcel. Les Missionnaires estoient au nombre de douze, tous consommez dans ce saint &amp; charitable exercice. L’ouverture s’en fit le 27 Decembre de l’année derniere, par une Procession composée du Clergé de la Paroisse &amp; des Peres Missionnaires, après laquelle le Superieur fit voir dans un sermon fort instructif &amp; fort pathetique, tous les avantages que les Fidelles peuvent tirer d’une Mission, &amp; tous les moyens d’en profiter. Je ne vous dis rien des travaux &amp; des succés de ces zelez Missionnaires, malgré la rigueur de la saison, puis que vous le verrez assez par le témoignage public que M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de Saint Hyppolite en rendit à M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque dans la Harangue qu’il luy fit à l’entrée de son Eglise. Pendant la Mission, qui a duré prés de six semaines, il y a eu tous les jours trois Sermons, &amp; une Conference sur les Commandements de Dieu, &amp; un Salut le soir avec la benediction du Saint Sacrement après la dernier Predication.</p><p>Le 3 de ce mois, M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque se rendit dés le matin dans cette Eglise, pour terminer cette Mission. M<hi rend="sup">r</hi> le Curé accompagné d’un Clergé composé de cinquante Ecclesiastiques, &amp; des Peres Missionnaires, l’alla recevoir en Procession aux dernieres maisons de sa Paroisse, où M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque estant descendu de carosse, fut conduit sous un dais à l’Eglise en chantant le Cantique <hi rend="i">Benedictus</hi>. A l’entrée de l’Eglise, M<hi rend="sup">r</hi> le Curé le harangua [...]</p></div>