<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-03_168" resp="wordpro"><head>[Epistre en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1688 [tome 3], p. 168-176</bibl><p/><p>Je vous envoye une Epistre en Vers, écrite à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Dangeau, Protecteur de l’Academie Royale d’Arles, par un Illustre de ce Corps. C’est M<hi rend="sup">r</hi> Sabatier, qui a fait les Epistres Morales que debite le S<hi rend="sup">r</hi> Guerout, &amp; dont vous avez veu un tres-bel éloge dans le Journal des Sçavans.</p><quote><label>A MONSIEUR LE MARQUIS<lb/>DE DANGEAU.</label><lg><l rend="i">C’est vainement, Dangeau, que ma Muse severe</l><l rend="i">M’a depuis quelque temps ordonné de me taire ;</l><l rend="i">Un grand Roy te choisit pour nostre Protecteur.</l><l rend="i">Ne dois-je pas parler d’un si rare bonheur ?</l><l rend="i">Du temps de nos Ayeux la Noblesse ignorante</l><l rend="i">Ne prenoit aucun soin de devenir sçavante.</l><l rend="i">Si l’Estude eust alors delassé les Guerriers,</l><l rend="i">Ils auroient creu flestrir leurs plus riches Lauriers.</l><l rend="i">Dans ses nobles travaux nostre Monarque Auguste</l><l rend="i">Nous inspire en ce jour un sentiment plus juste,</l><l rend="i">Nous ne refusons pas, suivant ses étendars,</l><l rend="i">Les faveurs d’Apollon, dans le métier de Mars.</l><l rend="i">Parmi ceux qu’à sa Cour l’on distingue &amp; l’on vante</l><l rend="i">Tu brilles comme on voit une Estoile éclatante</l><l rend="i">Répandre ses rayons dans la voûte des Cieux,</l><l rend="i">De tes vives clartez éclaire icy nos yeux.</l><l rend="i">L’Invincible Louis te met à nostre teste ;</l><l rend="i">Pour nostre noble corps quel honneur, quelle feste !</l><l rend="i">Mais pour un bien si rare, &amp; qui nous est si doux ;</l><l rend="i">Quel retour ce Grand Roy n’attend-il pas de nous ?</l><l rend="i"> Dans les soins glorieux que prend un Prince Illustre</l><l rend="i">Pour joindre à sa grandeur l’éclat d’un nouveau lustre,</l><l rend="i">Le succés le plus seur dépend du juste choix</l><l rend="i">Des hommes qu’il destine à remplir les emplois.</l><l rend="i">S’il sçait de ses Sujets le propre caractere,</l><l rend="i">Il aura rarement la fortune contraire,</l><l rend="i">Et ne devra le fruit de ses heureux combats</l><l rend="i">Qu’au digne choix qu’il fait du chef de ses Soldats.</l><l rend="i">C’est ainsi que Louis des rives de la Seine</l><l rend="i">Envoyoit dans ses Camps Condé, Crequi, Turenne ;</l><l rend="i">Ils n’eussent pas porté ses armes jusqu’au Rhein,</l><l rend="i">S’il n’eust sceu les choisir pour un si grand dessein ;</l><l rend="i">Et sans ternir l’honneur qu’on doit à leur memoire</l><l rend="i">C’est son discernement qui fit naistre leur gloire.</l><l rend="i">On blasmera toûjours les foibles Empereurs</l><l rend="i">Dont le choix imprudent causa tant de malheurs ;</l><l rend="i">Leur foiblesse permit qu’à Rome, &amp; qu’à Bisance,</l><l rend="i">Un Eunuque exerçast la suprême puissance,</l><l rend="i">Et qu’on vist au mépris de tant de Nations,</l><l rend="i">Sous un lasche Afranchi marcher des Legions.</l><l rend="i">Un de nos jeunes Roys, tout boüillant de courage,</l><l rend="i">Des Alpes en Hiver penetre le passage,</l><l rend="i">Traverse l’Apennin comme un fougueux torrent,</l><l rend="i">D’un Royaume bien-tost devint le Conquerant ;</l><l rend="i">Mais malgré ses Exploits qui firent trembler Rome,</l><l rend="i">Pour regler ses projets il se servit d’un homme</l><l rend="i">Dans l’art de gouverner foible, &amp; mal entendu,</l><l rend="i">Ce Royaume conquis fut aussi-tost perdu.</l><l rend="i">Un Monarque prudent doit mettre, quoy qu’il face,</l><l rend="i">Dans la Guerre &amp; la Paix, un chacun à sa place,</l><l rend="i">Donner à la vertu le plus noble parti,</l><l rend="i">Et rendre aux grands emplois le merite assorti.</l><l rend="i">Dangeau, nostre grand Prince, aussi prudent qu’habile,</l><l rend="i">Te laisse gouverner la Touraine fertile.</l><l rend="i">A sa Cour ton haut rang satisfait tes desirs.</l><l rend="i">Ta solide vertu t’admet à ses plaisirs.</l><l rend="i">Au milieu de ces lieux ton esprit, ton courage,</l><l rend="i">Semblent luy demander encor quelque avantage,</l><l rend="i">Il te fait nostre Chef, &amp; nostre Protecteur.</l><l rend="i">Cet employ te convient, &amp; nous comble d’honneur.</l><l rend="i">Si nos prez, si nos champs que le Rosne environne</l><l rend="i">Font naistre quelques fleurs pour faire une Couronne,</l><l rend="i">Que nous puissions pour toy richement embellir,</l><l rend="i">Avec quel soin pressant les irons-nous cueillir !</l><l rend="i">C’est ainsi qu’en ces champs où coule le Permesse,</l><l rend="i">Les travaux des neuf Sœurs étalent leur adresse.</l><l rend="i">Mais ce projet pour nous est plein de vanité,</l><l rend="i">On doit te couronner pour l’immortalité,</l><l rend="i">Et les fleurs que l’on cueille en nos vertes prairies,</l><l rend="i">N’ont pas assez d’éclat, &amp; sont bientost flêtries.</l><l rend="i">Aussi n’auras-tu pas besoin de leur secours ;</l><l rend="i">Le bruit de tes vertus qui durera toûjours</l><l rend="i">Couronnera ton nom d’une gloire immortelle</l><l rend="i">Sans te servir des soins que t’offre nostre zele.</l></lg></quote></div>