<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-04_013" resp="wordpro"><head>[Lettre sur les mots d’Hostilement, Payen, et Chiourme]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1695 [tome 4], p. 13-23.</bibl><p>La Lettre qui suit est toute remplie d’érudition, &amp; je suis persuadé que vous ne la trouverez pas moins belle, que plusieurs Ouvrages du même Auteur, que je vous ay envoyez depuis quelques années.</p><quote><label>À MONSIEUR…</label><p><hi rend="i">Tandis que je suis dans le train de la Critique, il faut, Monsieur, répondre aux trois articles de vostre Lettre. Vostre premiere question est sur le terme</hi> Hostilement, <hi rend="i">sçavoir si c’est un mot de bon aloy, &amp; qui ait cours dans le stile correct &amp; châtié. A vous dire le vray, je ne le croy pas, &amp; je vais vous en dire la raison. La regle veut que de semblables Adverbes soient formez, non de leurs substantifs, mais de leurs adjectifs. Les exemples sont conformes à la regle</hi>. Subtilement, utilement, facilement, <hi rend="i">&amp;c. sont formez, non de</hi> subtilité, utilité, facilité, <hi rend="i">mais de</hi> subtil, utile, facile, <hi rend="i">&amp;c. Il ne suffit donc pas qu’on dise</hi> hostilité, <hi rend="i">mais jusqu’à ce qu’</hi>hostile, <hi rend="i">qui ne se dit pas encore, ait passé devant, &amp; qu’il ait obtenu le droit de bourgeoisie, il me semble que ce ne sera ny bien parler, ny bien écrire, que de se servir du mot</hi> hostilement. <hi rend="i">Au contraire, ce sera commettre un acte d’hostilité contre la Langue, &amp; violer la regle &amp; ses exemples, pour établir un mot adulterin, sans Pere &amp; sans Freres qui le reconnoissent. Aussi Richelet, qui a herité du bon goust d’Ablancourt, son Maistre tres habile, n’a point inseré</hi> hostilement <hi rend="i">dans son Dictionnaire ; &amp; s’il se trouve autre-part, on peut dire qu’il s’y est fourré sans aucun droit d’y estre ; à peu prés comme ces gens qui entrent furtivement aux Balets du Louvre, sans estre de qualité à y estre admis, &amp; qui courent risque d’estre mis dehors dés qu’ils seront apperceus. Enfin pour me servir d’une figure plus douce</hi>, hostilement <hi rend="i">est un fruit qui n’est pas meur encore, qui doit demeurer sur l’arbre, &amp; n’estre cueilly qu’avec</hi> hostile.</p><p><hi rend="i">La seconde question de vostre Lettre, est sur le mot de</hi> Paien, <hi rend="i">sçavoir s’il faut prononcer</hi> paien, <hi rend="i">en separant l’</hi>a <hi rend="i">d’avec l’</hi>i ; <hi rend="i">ou s’il faut prononcer</hi> pai-en, <hi rend="i">joignant en diphtongue l’</hi>a <hi rend="i">avec l’</hi>i. <hi rend="i">Ciceron en feroit une remarque importante, luy qui dit, qu’il y a une musique dans la prononciation</hi>, est autem in dicendo quidam cantus ; <hi rend="i">tellement que prononcer mal, c’est comme celuy qui fait un faux ton en chantant, ce qui blesse rudement l’oreille. Quand on ne convient pas de l’usage, il faut s’en rapporter a l’oreille, &amp; à l’analogie, ou conformité des mots. Pour l’oreille elle favorise</hi> pai-en, <hi rend="i">car cette prononciation est douce, &amp; l’autre</hi>, pa-ien, <hi rend="i">est rude. L’</hi>a <hi rend="i">est une voyelle d’un son âpre, qui se tempere dans l’union avec l’</hi>i. <hi rend="i">L’analogie semble encore estre pour</hi> pai-en, <hi rend="i">car les mots François qui viennent du Latin, changent ordinairement</hi> a <hi rend="i">en</hi> ai. <hi rend="i">On fait r</hi>ai<hi rend="i">on de</hi> ra<hi rend="i">dius, p</hi>ai<hi rend="i">n de p</hi>a<hi rend="i">nis, m</hi>ai<hi rend="i">n de m</hi>a<hi rend="i">nus. Si donc</hi> paien <hi rend="i">vient de</hi> paganus, <hi rend="i">l’analogie conclut pour</hi> pai-<hi rend="i">en. Il y a une irregularité dans les termes</hi> amour <hi rend="i">&amp;</hi> aimer. <hi rend="i">La conversion de l’</hi>a <hi rend="i">en</hi> ai <hi rend="i">est au verbe, on a fait</hi> ai<hi rend="i">mer d’</hi>a<hi rend="i">mare, &amp; l’</hi>a <hi rend="i">demeure au nom comme en Latin, on en a fait</hi> a<hi rend="i">mour d’</hi>a<hi rend="i">mor. Comme il y a du caprice &amp; du changement dans cette passion, il ne faut pas s’étonner s’il y en a dans les termes qui servent à l’exprimer. Si la prononciation partagée dans le verbe &amp; dans le nom, se pouvoit de même partager entre les personnes, il semble que les Femmes qui ont le gosier étroit &amp; joly, devroient prononcer</hi> pai <hi rend="i">en ; &amp; les hommes qui ont la voix grosse &amp; forte, pourroient dire</hi> pa-<hi rend="i">ien. Enfin il se trouve un autre mot qui est du party de</hi> pa-<hi rend="i">ien. C’est</hi> Aieul, <hi rend="i">qui vient d’</hi>Avus, <hi rend="i">où l’</hi>a <hi rend="i">est separé de l’</hi>i, <hi rend="i">on dit</hi> a-i<hi rend="i">eul, &amp; non pas</hi> ai-<hi rend="i">eul. L’usage qui a fait passer</hi> a-<hi rend="i">ieul contre l’oreille &amp; l’analogie, peut de mesme autoriser</hi> pa-<hi rend="i">ien dans la prononciation, quoy que rude &amp; irreguliere ; ce qui convient au caractere de ces Idolâtres qui sont barbares, &amp; hors de la regle de la Religion. Cette opinion se fortifie du mot même de</hi> paganus, <hi rend="i">car lors qu’il signifie un homme de village, on dit</hi> pai-<hi rend="i">san comme</hi> phai<hi rend="i">san. Ainsi pour éviter l’omonymie, quand</hi> paganus <hi rend="i">signifie</hi> paien, <hi rend="i">il faut prononcer</hi> pa-<hi rend="i">ien. Je suis pourtant du sentiment que n’y ayant point d’</hi>h <hi rend="i">entre l’</hi>a <hi rend="i">&amp; l’</hi>i, <hi rend="i">comme en</hi> ca-hier, <hi rend="i">il ne faut pas ouvrir si fort la bouche, ny aspirer l’</hi>a <hi rend="i">autant que dans ce mot.</hi></p><p><hi rend="i">Enfin il faut satisfaire à vostre troisiéme question sur l’origine du mot de</hi> Chiourme. <hi rend="i">C’est une chose assez singuliere, que la Galere estant un Vaisseau de supplice pour ceux qui en font la manœuvre, les termes qui luy sont propres font aussi la torture des gens de Lettres. On s’est tourmenté de sçavoir ce qu’estoient les Triremes des Anciens. Scaliger est d’une opinion, &amp; plusieurs Sçavans sont d’une autre. On ne convient pas mesme du mot de</hi> Galere, <hi rend="i">que les uns dérivent de</hi> galea, <hi rend="i">un casque, les autres d’un poisson nommé</hi> Galiotis, <hi rend="i">&amp; d’autres encore de</hi> galerus, <hi rend="i">un chapeau, ou d’un mot Syriaque. C’est encore pis du mot de</hi> chiourme, <hi rend="i">qui est vostre article. Menage n’en a rien dit dans ses Origines ; &amp; pour le</hi> Ciorme <hi rend="i">de Furetiere, ce n’est que le mot Italien du François. La syllabe</hi> chi, <hi rend="i">qui est une lettre de l’Alphabet Grec, &amp; qui entre dans plusieurs mots</hi>, Chirographe, Chirurgie, Chiromance, <hi rend="i">me feroit croire qu’il faut chercher dans cette Langue l’étymologie du mot de</hi> Chiourme, <hi rend="i">laquelle pourroit estre</hi>, Cheiros ormè, Manuum impetus, <hi rend="i">un effort extraordinaire des bras ; car le travail de ces miserables Matelots est prodigieux. Ce n’est pas ramer comme les Mariniers qui se ménagent dans leur travail ; c’est un mouvement tres violent jusqu’à se lever de dessus les bancs, pour donner un plus grand ébranlement à la rame, aussi en ont-ils le nom de</hi> Forçats, <hi rend="i">tirant la rame avec une plus grande force qu’on ne fait autre-part ; &amp; ce qui aide à cette origine Grecque du mot de</hi> Chiourme, <hi rend="i">c’est que Marseille, qui est le Port des Galeres de France, a esté autrefois une Colonie Grecque, &amp; qu’il reste toujours dans un lieu des traces de l’ancienne Langue à laquelle la nouvelle a succedé. Je suis, &amp;c.</hi></p></quote></div>