<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-09e_254" resp="wordpro"><head>Paraphrase sur le Psaume Domine prabasti me</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1684 (tome XXVII), p. 254-268.</bibl><quote><label>PARAPHRASE SUR<lb/>LE PSEAUME<lb/>Domine prabasti me.</label><lg><l rend="i">Monarque tout puissant, qui lance le Tonnerre,</l><l rend="i">Et de qui les regards des tenebres vainqueurs</l><l rend="i">Percent en un moment le centre de la Terre,</l><l rend="i">La nuit de l’avenir, &amp; l’abîme des cœurs ;</l><l rend="i">Soit levé, soit assis, je ne fais, ny ne pense</l><l rend="i">Rien de qui le secret trompe ta connoissance.</l><l rend="i">Tu comptes dans le Ciel le nombre de mes pas,</l><l rend="i">Tu lis dans les desseins que je n’ay point encore,</l><l rend="i">Mon Dieu, tu me connois alors que je t’ignore,</l><l rend="i">Et tu vois sans erreur mesme ce qui n’est pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La parole, Seigneur, cette image légere</l><l rend="i">Où l’on voit nos desirs &amp; nos intentions,</l><l rend="i">Fille de l’air qui meurt dans le sein de son Pere,</l><l rend="i">Qui d’esprit en esprit porte nos passions,</l><l rend="i">Par un vol avancé devant toy vient paroistre</l><l rend="i">Avant que sur ma langue elle commence à naistre,</l><l rend="i">Qu’elle apprenne en ma bouche à former ses accens,</l><l rend="i">Et qu’estant de mon cœur sur mes levres conduite,</l><l rend="i">Elle coure au dehors, &amp; prenne dans sa fuite</l><l rend="i">Cet invisible corps qui la découvre aux sens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le passé, l’auenir, sont pour toy mesme chose ;</l><l rend="i">Le présent qui pour nous s’écoule comme l’eau,</l><l rend="i">D’un pied ferme &amp; constant devant toy se repose ;</l><l rend="i">Rien pour toy ne vieillit, &amp; rien ne t’est nouveau,</l><l rend="i">Et comme si le feu de tes yeux adorables</l><l rend="i">Consumoit les defauts des objets périssables,</l><l rend="i">Et les faisoit changer de nature &amp; de loy,</l><l rend="i">Un amas de poussiere, une masse d’argile,</l><l rend="i">Un ouvrage mortel, inconstant, &amp; fragile,</l><l rend="i">Est dans ta connoissance immortel comme toy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">O Science, ô Soleil, qui jette des lumieres</l><l rend="i">Dont l’éclat m’ébloüit au lieu de m’éclairer,</l><l rend="i">Je baisse en t’admirant mes debiles paupieres,</l><l rend="i">Et sçais que sans te voir il te faut adorer.</l><l rend="i">Je t’apperçois de loin, mais l’amour qui m’emporte,</l><l rend="i">Pour aller jusqu’à toy, n’a pas l’aîle assez forte,</l><l rend="i">Tout l’effort des Humains n’y sçauroit arriver,</l><l rend="i">Et qui croit de soy-mesme en avoir la puissance,</l><l rend="i">Joint le crime au defaut, l’orgueil à l’ignorance,</l><l rend="i">Et retombe plus bas, en voulant s’élever.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Donc, ô Dieu qui vois tout, en tous lieux, à toute heure,</l><l rend="i">En ta juste fureur je te fuirois en vain ;</l><l rend="i">Si je cherche aux Enfers une obscure demeure,</l><l rend="i">Je te trouve aux Enfers les armes à la main.</l><l rend="i">Que si je monte au Ciel, le Ciel n’a point de place,</l><l rend="i">Où je ne te rencontre, &amp; ne lise en ta face</l><l rend="i">L’Arrest du châtiment que j’auray mérité ;</l><l rend="i">Et par un nouveau sort j’y verray ta justice</l><l rend="i">Changer le Lieu de gloire en un Lieu de suplice,</l><l rend="i">Et partager l’Empire avecque ta bonté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Non, si de ton couroux j’excite la tempeste,</l><l rend="i">L’Aube, ny le Couchant, le Midy, ny le Nort,</l><l rend="i">N’auront point pour cacher, ou défendre ma teste,</l><l rend="i">D’abîme assez profond, ny d’azile assez fort.</l><l rend="i">Quand je pourrois voler plus viste que l’Aurore,</l><l rend="i">La Foudre de tes mains, d’un vol plus viste encore.</l><l rend="i">Sçauroit bien me poursuivre, &amp; m’atteindre en tous lieux ;</l><l rend="i">Et quand je descendrois dans le plus creux de l’Onde,</l><l rend="i">Où s’éteint chaque jour la lumiere du Monde,</l><l rend="i">J’y serois découvert par celle de tes yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ces yeux portent le jour dans les plus noires ombres,</l><l rend="i">Et d’un frivole espoir je flate mes desirs,</l><l rend="i">Si je crois que la nuit avec ses voiles sombres</l><l rend="i">Dérobe à tes regards mes injustes plaisirs.</l><l rend="i">Ta clarté ne vient point d’une flâme étrangere,</l><l rend="i">A toute heure tu vois l’un &amp; l’autre hémisphere,</l><l rend="i">Sans aide &amp; sans besoin de l’Astre qui nous luit ?</l><l rend="i">Toy-mesme es ton Soleil, mais un Soleil sans tache,</l><l rend="i">A qui rien n’est caché, qui jamais ne se cache</l><l rend="i">Ny l’Eté, ny l’Hyver, ny le jour, ny la nuit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais dois-je m’étonner, si tu vois sans nuage</l><l rend="i">Les plus profonds secrets de l’esprit &amp; du corps ?</l><l rend="i">Comme un docte Artisan tu peux de ton Ouvrage</l><l rend="i">Prévoir les mouvemens en voyant ses ressorts.</l><l rend="i">C’est toy de qui la main me fit d’un peu de cendre,</l><l rend="i">C’est par toy que ma peau sur mes os vint s’étendre,</l><l rend="i">Et c’est là le chef-d’œuvre où je veux t’admirer ;</l><l rend="i">Je me perds quand je pense à ta beauté supréme,</l><l rend="i">Et me trouvant alors au dessous de moy-mesme,</l><l rend="i">Je retourne au néant dont tu m’as sçeu tirer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Seigneur, tu vois ma chair, mes muscles, mes arteres,</l><l rend="i">Se former, s’assembler, se placer en leur rang ;</l><l rend="i">Tu vois s’unir en moy des qualitez contraires,</l><l rend="i">Tu vois durcir mes os, tu vois couler mon sang ;</l><l rend="i">Tu vois mes petits bras dessous leur tendre écorce,</l><l rend="i">Pour me pousser au jour, faire essay de leur force,</l><l rend="i">Et rompant leur prison, chercher un autre lieu ;</l><l rend="i">Tu vois de tout mon corps l’admirable structure,</l><l rend="i">Dont l’Art découvre assez l’Autheur de la Nature,</l><l rend="i">Et rend l’Homme la preuve &amp; l’image d’un Dieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand je n’estois encor qu’une masse pesante,</l><l rend="i">Que d’une main parfaite un Ouvrage imparfait,</l><l rend="i">Mort encore, &amp; couvert d’une tombe vivante,</l><l rend="i">Et qu’à peine de l’Homme avois-je un foible trait,</l><l rend="i">Tu voyois chaque jour joindre un Estre à mon Estre,</l><l rend="i">Tu voyois tout mon corps avant le temps paroistre</l><l rend="i">Dans le Livre où tu fis le plan de l’Univers,</l><l rend="i">Où tu lis du futur les Histoires fidelles,</l><l rend="i">Et de qui la Nature imite les Modelles,</l><l rend="i">Lors qu’elle veut former ses miracles divers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que ce penser est doux ! qu’il me plaist ! qu’il m’enflâme !</l><l rend="i">Science de mon Dieu, beaux trésors de clartez,</l><l rend="i">Que les chaînes du corps sont pesantes à l’ame,</l><l rend="i">Qui n’aspire qu’à voir ces celestes beautez !</l><l rend="i">Mais en vain sur la terre y voudrois-je prétendre,</l><l rend="i">Tout ce que je comprens, c’est qu’on ne peut comprendre</l><l rend="i">Tes divines grandeurs sans un divin secours ;</l><l rend="i">Et qui voudroit compter tes actions profondes,</l><l rend="i">Certes voudroit compter les sablons &amp;, les ondes,</l><l rend="i">Dont l’une &amp; l’autre Mer fait son lit &amp; son cours,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Oüy sans-doute, Seigneur, ta féconde science</l><l rend="i">Est un vaste Ocean sans rivage &amp; sans fonds ;</l><l rend="i">Dans les secrets détours de ta grandeur immense,</l><l rend="i">Je m’égare toûjours, toûjours je me confonds.</l><l rend="i">Quand j’ay passé la nuit dans cette noble étude,</l><l rend="i">A la fin pour tout fruit de mon inquiétude,</l><l rend="i">Je connois ma foiblesse &amp; ma temérité,</l><l rend="i">Je ne vois goute au reste, &amp; la jeune Couriere</l><l rend="i">Qui dans son Char brillant ramene la lumiere,</l><l rend="i">Me rencontre &amp; me laisse en cette obscurité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pourquoy donc ton couroux veut-il d’autres victimes</l><l rend="i">Que ces cœurs endurcis, ces aveugles pervers,</l><l rend="i">Qui t’estiment aveugle, &amp; pensent que leurs crimes</l><l rend="i">Doivent estre impunis parce qu’ils sont couverts ?</l><l rend="i">Extermine, mon Dieu, cette maudite engeance</l><l rend="i">Dont l’impudente erreur attaque ta science,</l><l rend="i">Croit te lier les bras en se fermant les yeux ;</l><l rend="i">Elle t’ose assaillir, rends-luy guerre pour guerre,</l><l rend="i">Et que tes yeux sacrez viennent purger la Terre</l><l rend="i">De ces Monstres d’Enfer qui combatent les Cieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Fuyez bien loin de moy, fuyez, race exécrable,</l><l rend="i">Dont la cruelle main égorge l’Innocent,</l><l rend="i">Cependant que la bouche encore plus coupable</l><l rend="i">Ose bien prendre en vain le nom du Tout-puissant.</l><l rend="i">Vostre malice entasse injure sur injure ;</l><l rend="i">Malheureux, vous joignez le blasphéme au parjure,</l><l rend="i">Et le langage impie au langage menteur ;</l><l rend="i">C’est peu de perdre l’Homme ; &amp; comme si l’Ouvrage</l><l rend="i">N’estoit pas un objet digne de vostre rage,</l><l rend="i">Autant que vous pouvez vous détruisez l’Autheur,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je hais tous les méchans, &amp; souffre un mal extréme</l><l rend="i">Quand je les vois remplis ou d’honneur, ou de biens ;</l><l rend="i">Oüy je les hais, Seigneur, à cause que je t’aime,</l><l rend="i">Je suis leur ennemy parce qu’ils sont les tiens.</l><l rend="i">Je mesle en mon esprit l’amour &amp; la colere,</l><l rend="i">J’ay fait vœu de leur nuire autant que de te plaire,</l><l rend="i">Dans ce double desir je me sens consumer,</l><l rend="i">Et l’ardeur qui pour toy m’échauffe le courage,</l><l rend="i">Voit avecque regret que la haine partage</l><l rend="i">Un cœur qui sans réserve est tout fait pour t’aimer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que si tu peux douter du zele qui me touche,</l><l rend="i">Je viens au Tribunal à qui tout est soûmis ;</l><l rend="i">Interroge mon cœur, vois s’il dément ma bouche,</l><l rend="i">S’il est d’intelligence avec tes Ennemis,</l><l rend="i">Et si les condamnant, moy-mesme je t’offence,</l><l rend="i">J’ay déja contre moy prononcé ma Sentence,</l><l rend="i">Viens-t’en l’exécuter, viens terminer mon sort,</l><l rend="i">Et qu’apres mille maux l’ame me soit ravie,</l><l rend="i">Pour exemple aux Humains qu’une méchante vie</l><l rend="i">Enfante avec douleur une funeste mort.</l></lg><p><hi rend="sc">De Launay</hi>, Prestre de S. Saturnin de Tours.</p></quote></div>