<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-05_067" resp="mercure"><head>[Article touchant la Démolition du Temple de Montelimart]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1685 [tome 5], p. 67-73, 75-77</bibl><p/><p>[...] le 12. Juillet de l'année derniere, le Parlement de Grenoble donna Arrest, portant que l'Exercice de la Religion Prétenduë Reformée seroit pour toûjours interdit dans la Ville de Montelimard, le Temple razé, &amp; qu'au milieu de sa place, il seroit élevé une Croix de Pierre sur un pied d'estal, pour y demeurer à perpetuité ; le Ministre Chirou, &amp; la Relaspe, condamnez au Bannissement. Quoy que le coup fust rude aux Prétendus Reformez, il falut qu'ils obeïssent, &amp; ils abattirent eux-mesmes leur Temple dés le mois d'Aoust dernier ; mais comme les fondemens qui en restoient leur laissoient quelque esperance de le revoir un jour sur pied, il leur fur ordonné par un second Arrest du mois de Septembre suivant, d'arracher les fondations des murailles du Temple, &amp; d'en porter les Materiaux hors de la Ville ; ce qui ayant esté fait, il ne manquoit plus pour l'execution entiere de ces Arrests, que de faire élever une Croix au milieu de la Place où l'on avoit abatu le Temple, qui fust un monument éternel de la victoire qu'elle a remportée sur l'Herésie. M<hi rend="sup">r</hi> de Valence ayant voulu aller luy mesme en personne rendre compte de toutes ces choses à Sa Majesté, en remit la Ceremonie [d'érection de la croix] jusqu'au 16. Avril dernier, qu'elle se fit à Montelimard avec beaucoup d'éclat &amp; de pompe. On n'épargna aucune dépense pour embellir cette Croix. Aux quatre faces de son pied d'estal, on lit de fort belles Inscriptions Latines de la composition du Pere le Brun Jésuite, qui a presché tout le Caresme dans l'Eglise Collégiale de cette Ville-là avec l'applaudissement général de son Auditoire. Une partie de ces Inscriptions marque le fait, &amp; l'autre est à la loüange du Roy. Toutes choses ayant esté disposées, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque se rendit à Montelimart, non seulement pour la Benediction de la Croix, mais pour celle d'une Cloche qui servoit au Temple des Religionnaires, par un privilege qu'ils avoient usurpé. Par les Déclarations de Sa Majesté des années 1666. &amp; 1669. il leur est défendu de s'assembler au son de la Cloche dans les lieux où il y a Citadelle ou Garnison, ce qui donna lieu à M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre de Sainte Croix, de se pourvoir en 1680. devant M<hi rend="sup">r</hi> d'Herbigny, Intendant alors en Dauphiné, pour faire ordonner qu'en conformité de ces Déclarations, le Clocher du Temple seroit démoly, &amp; la Cloche sequestrée. M<hi rend="sup">r</hi> Bauteac, fameux Avocat de Montelimard, entreprit cette Affaire au nom du Chapitre, &amp; la mit en état par deux Discours publiquement faits en presence de M<hi rend="sup">r</hi> d'Herbigny ; de sorte que les Religionnaires se tenant pour condamnez, osterent leur Cloche dans le delay qui leur fut donné pour répondre, &amp; l'enterrerent dans une Cave. Cette Cloche ayant esté remise à M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre, par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> Remond l'un des Chanoines, M<hi rend="sup">r</hi> Fargier en fut le Parain au nom de la Ville, &amp; Madame de Combeaumont la Maraine. [...]</p><p/><p>[A son arrivé, l'évêque de Valence fut harangué et complimenté, puis] M<hi rend="sup">r</hi> de Valence revestu de ses Habits Pontificaux, précedé de tous les Corps Religieux &amp; du Chapitre, partit en Procession pour aller à la Place du Temple, pendant que la nouvelle Cloche &amp; les anciennes sonnoient à la fois. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Virvile, Gouverneur de Montelimard, qui avoit regalé ce Prélat magnifiquement, avoit fait mettre sous les armes une partie de la Bourgeoisie, aussi bien que la Garnison de la Citadelle. L'une &amp; l'autre fit une fort belle décharge. La Benediction faite avec les Ceremonies ordinaires, M<hi rend="sup">r</hi> de Valence receut au pied de la Croix l'Abjuration d'une Femme. Il avoit auparavant receu celle d'un Gentilhomme dans un autre lieu. Aprés qu'il luy eut fait faire sa Profession de Foy, il retourna à l'Eglise dans le mesme ordre qu'il estoit party. La Musique qu'on avoit fait venir des Villes voisines, entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; la Benédiction du Saint Sacrement fut donnée par M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque, qui fut ramené chez luy par M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre, &amp; par tous les Corps Religieux.</p></div>