<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-01_044" resp="mercure"><head>[Inscriptions] *</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1678 [tome 1], p. 44-53.</bibl><p>On s’en servoit aussi comme d’un monument eternel que l’on consacroit à la gloire des Conquerans apres une signalée Victoire ; &amp; c’est de cette façon que Tacite dit qu’apres la sanglante Bataille qui se donna entre l’Elbe &amp; le Rhin, dans laquelle Germanicus défit entierement les Ennemis des Romains, il en fut dressé un à la gloire du Vainqueur qui portoit ce superbe Titre.</p><quote><l><space/><space/>Des dépoüilles des Nations</l><l><space/>Qui habitent entre l’Elbe &amp; le Rhin</l><l><space/><space/>L’Armée de l’Empereur Tybere</l><l>A consacré ce Monument à Mars, à Jupiter &amp; à Auguste.</l></quote><p>Tous ces exemples justifient assez que la Ville d'Arles ne pouvoit faire un plus noble &amp; plus digne usage de celuy que la Fortune luy a voulu découvrir, apres l'avoir tenu caché durant tant de Siecles, que de l'élever comme elle a fait à la gloire de nostre Invincible Monarque ; &amp; vous trouverez mesme que ç'a esté une pensée fort heureuse, que sans s'éloigner de la coûtume des Peuples qui consacroient ces sortes de Monumens au Soleil, elle ait pris soin d'ériger celuy-cy au Roy sous la Figure de ce bel Astre qu'il a choisy pour Devise, &amp; qui est son veritable Symbole. En verité, Madame, il semble qu'il y ait quelque chose de mysterieux &amp; qui tient mesme du prodige, en tout ce qui regarde la gloire de nostre Prince. Faites-y reflexion, je vous prie. Cet Obelisque est venu d'Egypte, aussi bien que ceux que l'on voit à Rome. Tous les autres sont remplis de Caracteres hyeroglifiques, &amp; celuy-cy est demeuré tout nud &amp; tout uny, comme si par une heureuse fatalité il eust esté reservé pour y graver les Victoires &amp; les Conquestes de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. Je ne puis m’empescher de vous repeter icy les trois derniers Vers d’un Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> Roubin, dont je vous fis part le mois d’Aout passé, &amp; qui expriment admirablement cette pensée. Il dit au Roy en parlant de l’Obelisque d’Arles.</p><quote><l>Il semble que les ans ne l’ont tant respecté,</l><l>Qu’afin de preparer une Table d’attente</l><l>Pour y graver ton Nom à la Posterité.</l></quote><p>Je n’ai pas oublié que vous vous plaignîtes en ce temps-là que j’avois supprimé les Inscriptions qui devoient estre gravées aux quatre faces du Piedestal. Je le fis parce qu’elles estoient Latines ; mais afin que vous ne perdiez rien, en voicy quatre Françoises que Messieurs de l’Académie d’Arles avoient jugées dignes d’y estre mises, &amp; qu’on y verroit aujourd’huy si on n’eust jugé à propos de préferer une Langue qui ne sçauroit plus changer.</p><quote rend="border"><label rend="center">I. INSCRIPTION</label><l>Tandis que <hi rend="sup">Loüis le Grand</hi></l><l>Chastioit les Hollandois,</l><l>Qu’il vainquoit les Belges, les Espagnols, &amp; les Allemans,</l><l>Qu’il battoit par tout ses Ennemis,</l><l>Qu’il les mettoit en fuite, qu’il dissipoit leurs Armées,</l><l>Afin que rien ne se taise</l><l>Parmy ce grand bruit d’Armes, de Victoires &amp; de Triomphes,</l><l>On a trouvé l’art de faire parler les Pierres,</l><l>L’Academie Royale d’Arles leur prête des paroles ;</l><l>Que la Posterité le sçache,</l><l>Cette Illustre Ville</l><l>Selon la coustume des Egyptiens qui dédioient des Monumens au Soleil,</l><l>A consacré cet Obelisque</l><l>Au Soleil de la France.</l><label rend="center">II. INSCRIPTION</label><l>À l’Immortelle Memoire</l><l>De <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>,</l><l>Toûjours Conquérant, toûjours Invincible.</l><l>La Terreur de ses Ennemis, l’Appuy de ses Alliez,</l><l>Le Soûtien de la Religion,</l><l>Le Pere du Peuple,</l><l>L’Amour &amp; les Delices de la France ;</l><l>Cet auguste Monument a esté dressé</l><l>Pour instruire la Postérité</l><l>De la gloire &amp; de la felicité de son Regne.</l><label rend="center">III. INSCRIPTION</label><l>Par le zele &amp; les soins</l><l>De tres-noble &amp; tres-illustre,</l><l>François de Boche</l><l>M. Romany, À. Agar, &amp; Jean Maure,</l><l>Consuls de la Ville d’Arles,</l><l>Ce superbe &amp; majestueux Obelisque,</l><l>Reste prétieux de la grandeur des Romains,</l><l>Apres avoir esté ensevely dans la Terre</l><l>L’espace de seize Siecles,</l><l>A esté élevé dans cette Place publique</l><l>À l’honneur de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>,</l><l>Et à l’honneur de la Patrie,</l><l>L’an mil six cens soixante &amp; seize.</l><label rend="center">IV. INSCRIPTION</label><l>Arreste Passant</l><l>Et considere cet Obelisque,</l><l>Il est élevé à l’honneur de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>,</l><l>Le plus aimé, &amp; le plus aimable Roy de la Terre.</l><l>Mesure par sa hauteur qui aboutit au Soleil,</l><l>La sublimité de la gloire de cet Auguste Monarque.</l><l>Juge de son Immortalité,</l><l>Par la durée de ce Monument,</l><l>Que seize Siecles n’ont pû détruire,</l><l>Et confesse en mesme temps</l><l>Que la Ville d’Arles</l><l>Ne pouvoit donner à son Roy</l><l>Une marque de son zele, de sa veneration &amp; de son amour,</l><l>Ny plus grande, ny plus durable.</l></quote></div>