<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-07_002" resp="nbb"><head>Au Roy, sur la Conversion des Herétiques</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1683 [tome 7], p. 2-9.</bibl><p>Ces Conversions, dont on voit le nombre augmenter de jour en jour, sont l’effet du zele de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, qui croit ne pouvoir rien faire de plus glorieux que de tâcher par toute sorte de voyes de rendre à l’Eglise ce qu’elle a perdu sous les Regnes précedens. L’avantage de détruire l’Herésie apres avoir triomphé de ses Ennemis, estoit réservé à cet auguste Monarque, &amp; c’est ce qui a porté les Muses de Fontenay le Comte en Poitou, à luy adresser les Vers qui suivent.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>SUR LA CONVERSION<lb/>des Herétiques.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, lors que touché de nos justes souhaits,</l><l rend="i">Tu voulus bien songer à nous donner la Paix,</l><l rend="i">Et qu’arrestant ton cours au fort de la Victoire,</l><l rend="i">Tu pûs nous immoler ton panchant pour la Gloire,</l><l rend="i">Helas, que ce Traité cousta cher à ton cœur,</l><l rend="i">Et combien ta grande ame y trouva de rigueur !</l><l rend="i">Pouvant soûmettre tout par ta valeur extréme,</l><l rend="i">Tu bornas ton triomphe à te vaincre toy-mesme ;</l><l rend="i">Et cette heureuse Paix qui terminoit nos maux,</l><l rend="i">Sembloit te menacer d’un trop sombre repos ;</l><l rend="i">Car regler tes Etats, maintenir la Justice,</l><l rend="i">Elever la Vertu, faire punir le Vice,</l><l rend="i">Instituer des Loix qu’on respecte en tous lieux,</l><l rend="i">Faire tout par toy-mesme, &amp; voir tout par tes yeux ;</l><l rend="i">Enfin ce grand fardeau de régir un Empire,</l><l rend="i">Où l’on n’avoit point veu de Monarque suffire,</l><l rend="i">N’est en Toy de tes soins qu’un noble amusement ;</l><l rend="i">Et quand le Hollandois, l’Espagnol, l’Allemand,</l><l rend="i">Pour mieux te résister, ne firent qu’une Armée,</l><l rend="i">Contre ces Ennemis ta valeur animée</l><l rend="i">Ne t’empescha jamais de regler tes Etats,</l><l rend="i">Et la Teste agissoit encor mieux que le Bras.</l><l rend="i">L’on gémissoit par tout sous la fureur des armes,</l><l rend="i">Nous seuls estions exempts de ces rudes alarmes ;</l><l rend="i">Tous ces fiers Ennemis assemblez contre nous,</l><l rend="i">Nous voyoient à regret dans un repos si doux ;</l><l rend="i">Tes Lauriers nous mettant à couvert du Tonnerre,</l><l rend="i">La France estoit en Paix au milieu de la Guerre.</l><l rend="i">Cette Guerre cessa, je plaignis ton grand cœur,</l><l rend="i">Je plaignis ta vertu, je plaignis ton ardeur.</l><l rend="i">Je crûs que pour tes jours mesme l’on devoit craindre.</l><l rend="i">Helas ! qu’en cet état j’estois moy-mesme à plaindre,</l><l rend="i">De borner la grandeur de ton vaste pouvoir</l><l rend="i">A ce que mon esprit en pouvoit concevoir,</l><l rend="i">Et que je sçavois peu jusqu’où se peut étendre</l><l rend="i">La vertu d’un Héros qui peut tout entreprendre !</l><l rend="i">La Paix à ta valeur n’a point donné de Loix,</l><l rend="i">Elle n’a point borné tes rapides Exploits,</l><l rend="i">Et l’on te voit encor dans une Guerre sainte</l><l rend="i">Remplir tes Ennemis d’épouvante &amp; de crainte.</l><l rend="i">Tu combats l’Herésie, &amp; brûlé d’un beau feu,</l><l rend="i">Tu poursuis vivement les intérests de Dieu</l><l rend="i">Tes Ayeux autrefois poussez d’un divin zele,</l><l rend="i">Alloient dela les Mers attaquer l’Infidelle ;</l><l rend="i">Mais tu combats, plus juste en tes vastes projets,</l><l rend="i">L’Infidelle chez toy dans tes propres Sujets.</l><l rend="i">Qui pourroit exprimer tes soins &amp; ton adresse ?</l><l rend="i">On te voit employer la rigueur, la tendresse ;</l><l rend="i">Mais jamais la rigueur, sans un profond regret,</l><l rend="i">Tu frapes l’Herétique, &amp; flates le Sujet.</l><l rend="i">Aussi chacun par tout se rend à tes manieres ;</l><l rend="i">On voit avec plaisir des Provinces entieres</l><l rend="i">Renoncer hautement à leurs vieilles erreurs ;</l><l rend="i">Tu fais plus mille fois que les Prédicateurs.</l><l rend="i">LOUIS, le plus auguste, &amp; le plus grand des Princes,</l><l rend="i">Convertit aujourd’huy des Villes, des Provinces ;</l><l rend="i">Et ce que n’a point fait ny Livre, ny Sçavant,</l><l rend="i">LOUIS en vient à bout, si-tost qu’il l’entreprend.</l><l rend="i">Ces Faits chez nos Neveux ne seront point croyables,</l><l rend="i">Ils liront tes Exploits ainsi qu’on lit des Fables ;</l><l rend="i">Ils sont si merveilleux, que moymême, Grand Roy,</l><l rend="i">Qui les vois, qui les sçais, à peine je les croy.</l></lg></quote></div>