<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10a_001"><head>[Devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (première partie) [tome 11], p. 1-3.</bibl><p/><p>La grandeur du Roy estant montée au point où elle est, je croy, Madame, que vous n’estes pas surprise de l’empressement que chacun témoigne à travailler pour sa gloire. La matiere est assez ample pour occuper tout le monde ; mais quoy qu’on la trouve inépuisable dans les Ouvrages les plus étendus, il en est d’autres qui en trois paroles ne laissent pas d’exprimer beaucoup. C’est un avantage particulier aux Devises. Elles disent tout quand elles sont justes. M<hi rend="sup">r</hi> Bompart, S<hi rend="sup">r</hi> de Saint Victor, Clermontois, en a fait une que l’on estime beaucoup. Le corps est une Médaille qui représente un Soleil, avec ces mots,</p><quote><lg><l rend="i">Da lumina Cœlo.</l></lg></quote><p/><p>Le Portrait du Roy est dans le Revers. Il a la teste environnée de rayons, &amp; au dessous se lisent ces Vers,</p><quote><lg><l rend="i">Sufficit hic terris.</l></lg></quote><p/><p>Ces deux Hemistiches sont tirez d’un Panégyrique de Sidonius Apollinaris. M<hi rend="sup">r</hi> Bompart le Cadet, a donné l’explication de cette Devise par ce Madrigal.</p><quote><lg><l rend="i">Soleil, en parcourant tout ce vaste Univers,</l><l rend="i">As-tu pû remarquer, finissant ta carriere,</l><l rend="i"> Parmy tant de Peuples divers</l><l rend="i"> Sur qui tu répans ta lumiere,</l><l rend="i">Un Roy plus redoutable à ses fiers Ennemis,</l><l rend="i">Un Monarque plus grand, un Prince plus auguste,</l><l rend="i">Un Héros plus guerrier, un Conquérant plus juste</l><l rend="i"> Que l’incomparable LOUIS ?</l><l rend="i">Si sa conduite seule en prodiges féconde,</l><l rend="i">Le fait seul regarder comme un Dieu dans le monde,</l><l rend="i">Et si tout cede enfin au Bras victorieux</l><l rend="i">  De ce Foudre de guerre,</l><l rend="i">Soleil, n’éclaire plus désormais que les Cieux,</l><l><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi><hi rend="i">suffit pour éclairer la Terre.</hi></l></lg></quote></div>