<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-06_067" resp="mercure"><head>[Histoire du Certificat de Constance]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1679 [tome 6], p. 67-75.</bibl><p>Un Cavalier estoit amoureux de cent cinquante lieües loin. L'absence qui ralentit d’ordinaire les plus fortes passions ne pouvoit rien sur la sienne, &amp; soit qu’effectivement il eust un fond extraordinaire de constance, soit que quelque autre raison luy fist trouver de la douceur dans la solitude, il résolut de ne voir personne, &amp; de vivre d’une maniere fort retirée dans une petite Ville où ses affaires l’avoient appellé. Il y passa d’abord pour un Misantrope. Cette réputation ne luy plût pas. Cependant il s’en consoloit en recevant assez souvent des Lettres de sa Maistresse, qui ne manquoit jamais à luy faire de grandes exhortations de fidelité. Celle du Cavalier estoit à l’épreuve, &amp; afin que la Belle n’en pût douter, il s’avisa de dresser un Certificat de Constance, &amp; de l’envoyer chez quelques Dames de ce Païs-là qu’il ne connoissoit que de veüe, avec un compliment par lequel il les prioit de rendre justice à sa maniere de vivre, en signant cette attestation de son amoureuse prudomie. Sa galanterie surprit agreablement. On commença de le connoistre. Le Certificat fut signé de la meilleure grace du monde, &amp; vous pouvez croire que le Cavalier en fit admirablement sa cour en l’envoyant par le premier Ordinaire à l’aimable Personne dont il estoit éloigné. Je vous en fais part. Vous le trouverez signé par les Bergeres de la Durole. La Durole, Madame, si vous ne le sçavez, est une petite Riviere qui passe en Auvergne, à laquelle nous devons la Manufacture du plus beau Papier qui se fasse en France.</p><quote><label type="head">Certificat<lb/>de Constance.</label><label type="head">A Mad*** C.D.B.L.</label><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>NOus Bergeres de la Durole,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Certifions à qui voudra,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ou plutost qu’il appartiendra,</l><l>Que le jeune Tirsis qu’une absence desole,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Est arrivé depuis six mois</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Dans nos Valons, &amp; dans nos Bois,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Où vivant sous la loy severe</l><l>D'une fidelité merveilleuse en ce temps,</l><l>Il a détruit l’erreur du sentiment vulgaire,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'il n’est plus de Bergers constans.</l><l>Quand l’aveugle fortune insulta sa tendresse,</l><l>L'éloignant de l’Objet qu’il aime uniquement,</l><l>Nos Rochers sont témoins qu’il eut une tristesse</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Digne d’un veritable Amant.</l><l>Il fuyoit nos Hameaux, &amp; se fuyoit luy-méme,</l><l>Pour chercher en esprit la Personne qu’il aime,</l><l>Ne parloit qu’aux Echos, se cachoit à nos yeux,</l><l>Enfin malgré ses soins il fut veu dans ces lieux ;</l><l>De l’hospitalité le devoir charitable</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Nous fit luy montrer nos appas ;</l><l>Il en vanta l’éclat, &amp; ne s’en émût pas.</l><l>Une ingrate froideur pour la Brune &amp; la Blonde,</l><l>Luy fait fuir parmy nous le commerce du monde,</l><l>Et toújours solitaire, on ne le voit jamais</l><l>S'exposer au brillant de nos jeunes attraits.</l><l>D'un si parfait Amant la vertu peu commune</l><l>Nous en fait souhaiter un pareil à chacune,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Estant assez rare aujourd’huy</l><l>De trouver un Berger si fidelle que luy.</l><l>Il n’est point de faveurs dont la douce abondance</l><l>Puisse récompenser une telle constance ;</l><l>Son amour tost ou tard doit estre couronné ;</l><l><seg type="tab">    </seg>En foy dequoy toutes avons signé</l><l>Le quinziéme du mois où le Rossignol chante,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>L'an mil six cens neuf &amp; septante.</l><p rend="right sc">Amarante, Uranie, Lisete, Philis, Caliste, D. B. ou Silvanire. </p></quote><p>Une des ces aimables Bergeres, qui fait profession de dire tout ce qu’elle pense, &amp; qui s’en acquite avec autant de grace &amp; de présence d’esprit, qu’elle a d’enjoüement dans l’humeur, eut peine à passer un des Articles du Certificat. Elle dit qu’une regularité si farouche ne luy plairoit point, &amp; qu’elle aimeroit mieux un Amant qui seroit un peu moins fidelle, &amp; plus sociable. Les sentimens des autres furent partagez ; mais enfin chacune d’elles convint qu’on ne devoit pas refuser un peu de complaisance aux malheureux, &amp; qu’il y auroit de l’injustice à ne pas signer.</p></div>