<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-02_290" resp="wordpro"><head>[Sonnets sur des bouts rimez]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1695 [tome 2], p. 290-305.</bibl><p>Il y a plus d’un an que les rimes sur lesquelles je vous envoye divers Sonnets, ayant esté proposées par l’une des Academies de Toulouse, pour estre remplies à la gloire du Roy, on en vit paroistre un grand nombre, &amp; le prix destiné pour celuy qui feroit le plus beau Sonnet, ayant esté distribué, ces rimes furent remplies sur quantité d’autres sujets. On a ensuite esté un temps sans en parler ; aprés quoy la mode est venuë de les remplir à la gloire d’une illustre Princesse, dont le merite répond à la naissance &amp; à la beauté. C’est Madame la Princesse de Conty. Voicy quelques-uns de ces Sonnets. Le premier que vous allez lire, a couru sous le nom d’un grand Prince, dont la Maison est feconde en Heros.</p><quote><label>POUR MADAME<lb/>la Princesse de Conty.<lb/>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">J’adore tout en vous l’air, le port &amp; le</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Pour vous je brûlerois au milieu des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Et si de vos beautez je faisois des</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">J’égalerois la nuit du Heros si</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Amour vous a fait naistre avec un air</hi> auguste</l><l><hi rend="i">Vous estes son ouvrage, écoutez ses</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Ne les regardez pas comme vaines</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Rendez-luy vostre cœur, c’est un tribut bien</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous avez de Venus la noblesse &amp; l’</hi> orgueïl,</l><l><hi rend="i">Pour un Dieu cependant elle eut un doux</hi> accueïl,</l><l><hi rend="i">Et pour lors la fierté fut une foible</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Heureux si comme luy pris dans mille</hi> ressors</l><l><hi rend="i">De vos faveurs pour moy vous deveniez</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Je serois immortel par d’éternels</hi> transports.</l></lg></quote><p>Ce Sonnet a receu de grands applaudissemens. En voicy un autre, d’un homme dont les Ouvrages se sont fait admirer depuis une année, &amp; ont receu des loüanges du plus grand Roy de la Terre.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Lors qu’Amour sur son Trône éleva vôtre</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">La crainte à Cytherée inspira ses</hi> glaçons ;</l><l><hi rend="i">Phébus quitta le soin de jaunir les</hi> moissons</l><l><hi rend="i">Alcide à la quenoüille offrit sa main</hi> robuste ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Jupiter applaudit par un souris</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">Mars de la servitude écouta les</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">La Troupe des neuf Sœurs épuisa ses</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Minerve à leurs concerts joignit une voix</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quelle éclatante gloire ! ah ! quand un fier</hi> orgueil</l><l><hi rend="i">Revolteroit vostre ame à ce celeste</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Luy pourroit-on, Princesse, opposer quelque</hi> digue ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais, tandis que les Dieux meuvent tous leurs</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Qui peut mourir pour vous est encor plus</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">Et sçait des Immortels surpasser les</hi> transports.</l></lg></quote><quote><label>ENVOY.</label><lg><l rend="i"> De leur encens, de leurs Autels</l><l rend="i">Les Dieux à vos beautez font un brillant hommage,</l><l rend="i">Mais ne dédaignez pas le respect des Mortels,</l><l rend="i"> Il a son prix &amp; son langage.</l></lg></quote><p>Le Sonnet qui suit n’a pas manqué d’Approbateurs. Il est d’un homme attaché à Madame la Princesse de Conty, &amp; dont l’esprit a devancé les années.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Chaque cœur est un Temple où l’on vous dresse un</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">De la Zone Torride à celle des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">De Mirthes amoureux vous faites des</hi> Moissons,</l><l><hi rend="i">Et rangez sous vos Loix le foible &amp; le</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tout cede, tout se rend à vôtre esprit</hi> auguste</l><l><hi rend="i">La raison fait aux cœurs d’inutiles</hi> leçons</l><l><hi rend="i">Ses avis importans passent pour des</hi> Chansons,</l><l><hi rend="i">Chacun connoist sa faute &amp; chacun la croit</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’un admire ce port rempli d’un doux</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">L’autre ces yeux brillans &amp; ce charmant</hi> accueil ;</l><l><hi rend="i">Mais toûjours le respect leur oppose une</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Et ce Dieu qui du monde agite les</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Et qui de ses faveurs fut pour vous si</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">N’oseroit qu’en tremblant exprimer ses</hi> transports.</l></lg></quote><p>Cette Princesse a aussi receu des Sonnets remplis de morale, qui luy ont fait plaisir. En voicy un d’un Abbé qui ne dément point son caractere.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Pourquoi tant celebrer un si fragile</hi> buste ?</l><l><hi rend="i">Ces beaux feux quelque jour ne seront que</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">La Parque en doit grossir ses funestes</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">C’est le destin affreux du foible &amp; du</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Elle n’épargne point le front le plus</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">Princesse, pensez-y, profitez des</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Qu’un monde corrompu fait passer pour</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Rien n’est grand devant Dieu que l’humble &amp; que le</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Craignez vôtre beauté, c’est un sujet d’</hi> orgueil,</l><l><hi rend="i">Elle trouve par tout un dangereux</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">A ces encens flateurs opposez une</hi> digue,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Employez des vertus les innocens</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Tant de riches thresors que le Ciel vous</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Doivent fixer vers Luy vos plus ardens</hi> transports.</l></lg></quote><p>Ce dernier a esté fait par un Prince étranger, dont vous verrez le Portrait dans les Vers que vous trouverez ensuite.</p><quote><lg><l><hi rend="i">C’est trop chercher de Fleurs pour couronner un</hi> buste,</l><l><hi rend="i">Laissons aux Elemens les feux &amp; les</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">A l’Automne, au Printemps, les fleurs &amp; les</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Separons une fois le foible &amp; le</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le faste seduisant de la naissance</hi> auguste,</l><l><hi rend="i">Ebloüit la raison, écoutons ses</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Reformons par nos mœurs le monde &amp; ses</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Craignons le Tribunal où tremble le plus</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour ne point se tromper à l’éclat de</hi> l’orgueil,</l><l><hi rend="i">Quand la vertu dans l’ame a trouvé de</hi> l’accueil,</l><l><hi rend="i">C’est l’horreur du peche qu’on oppose pour</hi> digue,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dieu de sa Providence a caché les</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">Et lors que de son sang il est toûjours</hi> prodigue,</l><l><hi rend="i">Il ne veut du pecheur que d’amoureux</hi> transports.</l></lg></quote><p>Voicy les Vers dont je viens de vous parler, où est peint l’Auteur de ce Sonnet.</p><quote><lg><l rend="i">Depuis long-temps je cherche un homme,</l><l rend="i">Je vais en plein midy la lanterne à la main,</l><l rend="i">Je cherche dans Paris, &amp; j’ay cherché dans Rome,</l><l rend="i">J’estois un Diogene &amp; je cherchois en vain,</l><l rend="i">Le Ciel reçoit mes vœux &amp; répond à ma peine,</l><l rend="i"> Mon espoir n’est plus incertain.</l><l rend="i">Le Tage fait couler ses tresors dans la Seine.</l><l rend="i">Ma recherche est heureuse &amp; n’a point esté vaine,</l><l rend="i">Je trouve dans un homme au degré souverain</l><l rend="i"> Les delices du genre humain.</l><l rend="i">C’est Louis, mais est-il au simple rang des hommes ?</l><l rend="i">Il a par sa vertu merité des Autels,</l><l rend="i"> Tout Diogene que nous sommes,</l><l rend="i">Nous l’avons déja mis au rang des immortels.</l><l rend="i">Mais toi, cheri des Cieux, Prince, dont la naissance</l><l rend="i">Soustient tout son éclat au milieu de la France ;</l><l><hi rend="i">Digne Ministre d’un grand Roy,</hi></l><l rend="i"> Tu fais admirer l’homme en toy.</l><l rend="i"> Que de vertus, que de lumieres !</l><l rend="i"> Que de sublimes qualitez.</l><l rend="i">Grand dans tes sentimens, noble dans tes manieres,</l><l rend="i">Modeste en tes honneurs, sage en tes dignitez,</l><l><hi rend="i">Exact dans tes desseins, éclairé dans tes veuës,</hi></l><l rend="i">Vigilant dans tes soins, attentif dans tes choix,</l><l rend="i">L’esprit toûjours soûmis aux veritez connuës,</l><l rend="i">Et l’ame des vertus suivant toûjours les loix,</l><l rend="i">Plus qu’instruit dans chaque science,</l><l rend="i">Curieux dans tous les beaux arts,</l><l rend="i">Du premier pas hors de l’enfance,</l><l rend="i">Fameux dans le métier de Mars.</l><l rend="i">Toûjours éloquent sans prélude,</l><l rend="i">Parlant de tout &amp; parlant bien ;</l><l rend="i">Sçachant la science &amp; l’étude,</l><l rend="i">Possedant des tresors &amp; n’abusant de rien.</l><l rend="i">Fort politique &amp; plus sincere,</l><l rend="i">Grand courtisan &amp; point flateur,</l><l rend="i">Charmant les cœurs sans soin de plaire,</l><l rend="i">Tel est le Prince Ambassadeur.</l><l rend="i">Un tel homme arreste sans peine</l><l rend="i">Et la Lanterne &amp; Diogene.</l></lg></quote></div>