<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-04_233" resp="mercure"><head>Lettre en vers libres, sur le siège de Charleroy</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 233-252.</bibl><p>Je vous envoye des Vers que l’on a faits sur la Levée de ce Siege. Ils ont esté icy fort estimez, &amp; je croy qu’il ne leur manquera rien, s’ils ont le bonheur de vous plaire.</p><quote rend="border"><label rend="center">Lettre</label><label rend="center">En vers libres,</label><label rend="center">Sur le Siege de Charleroy</label><lg><l><space/>VErs la fin du mois de Decembre,</l><l><space/>Dorilas vint un jour chez moy :</l><l>Ah Dieux ! s’écria-t-il en entrant dans ma Chambre,</l><l>Je suis saisi de dépit &amp; d’effroy ;</l><l>Les Ennemis ont marché vers la Sambre,</l><l><space/>Et vont entrer dans Charleroy !</l></lg><lg><l>Après ce mot… Ma foy, je ne sçaurois vous dire</l><l><space/>S’il continua d’en conter,</l><l><space/>Car je fis un éclat de rire</l><l><space/>Qui m’empescha de l’ecouter.</l><l>Luy, d’un air serieux qui montre qu’il s’irrite :</l><l>Vostre rire est plus fou que ce qui vous l’excite,</l><l>Me dit-il, achevez bien de rire, achevez :</l><l>Mais de ma crainte enfin que vous desaprouvez,</l><l><space/>La cause est-elle si petite,</l><l>Qu’on ne doive l’avoir qu’au point que vous l’avez ?</l><l>Eh ! non, non, Charleroy, dis-je, est un fort bon giste ;</l><l>Mais qu’ils entrent dans dedans, je croy que vous rêvez,</l><l>Car nos chers Hollandois sont, comme vous sçavez,</l><l>Trop gras &amp; trop pesans, pour avancer si viste.</l><l>Oüy, fort bien, reprit-il, ils sont gras &amp; pesans ;</l><l><space/>Mais par quelle valeur si grande,</l><l><space/>Le petit nombre de trois cens</l><l><space/>Peut-il se defendre au dedans</l><l>Contre l’Armée entière de Holande ?</l><l>À laquelle on a joint ce secours si fameux</l><l><space/>De nostre Amy le plus sincere,</l><l><space/>De l’Espagnol, qui, pour le faire,</l><l>S’épuise, épie, &amp; court depuis un an, ou deux ?</l></lg><lg><l>L’état où je vous voy, passe la raillerie,</l><l>Luy dis-je : Cependant pour vous mettre en repos,</l><l><space/>Ecoutez-moy, je vous en prie.</l><l>L’y voyant disposé, je luy tins ce propos.</l><l>Ne rougissez-vous pas d’avoie eu l’ame atteinte</l><l>Des honteux mouvemens d’une si lâche crainte ?</l><l>D’avoir osé penser qu’on pût trouver un Bras</l><l>Qui portoit la Victoire où la France n’est pas,</l><l>Et qu’on pût surmonter la valeur sans seconde</l><l>D’un Peuple dont le Roy doit vaincre tout le Monde ?</l><l>À ces bas sentimens laissez-vous moins toucher,</l><l>Ou prenant tout au moins le soin de mieux cacher</l><l>Les effets criminels d’une crainte importune,</l><l>Abandonnez la France à sa bonne fortune.</l><l>Le Ciel, de son Monarque, en tous lieux est l’appuy :</l><l>Tout est miraculeux, quand il agit pour luy.</l><l>Il croiroit faire peu, si dans les moindres causes</l><l>Il ne passoit pour luy l’ordre commun des choses.</l><l>Ses moindres interests luy sont si précieux,</l><l>Qu’il a rendu sa Cour fertile en demy-Dieux,</l><l>Pour ne les confier qu’à d’Illustres Personnes,</l><l>Qu’à des Bras conquerans qui gagnent des Couronnes,</l><l>Et font que <hi rend="i">Loüis</hi> a le droit d’enseigner</l><l>Qu’il regne sur des Cœurs capables de regner.</l><l><hi rend="i">Condé</hi>, qui vaut luy seul plus qu’une Armée entière,</l><l>D’un bonheur si certain est la preuve bien claire.</l><l>Est-il au Monde un Roy dont le nom soit plus grand,</l><l>Dont l’esprit soit plus beau, plus doux, plus bien-faisant ?</l><l>Et parmy ce qu’on voit de glorieux Monarques,</l><l>En peut-on distinguer par de plus nobles marques ?</l><l>Ainsi mille Vaillans que je ne nomme pas,</l><l>Qui bravent en un jour cent sortes de trépas,</l><l>Et pour qui le Rhin n’est ny profond ny rapide,</l><l>Quand ils doivent courir ou la Gloire les guide ;</l><l>C’est par eux Dorilas, c’est par leurs grands exploits,</l><l>Qu’en ce Siecle tout tremble au seul nom de François.</l><l>Est-il Ville, ny Fort, qui s’en puisse defendre,</l><l>Qui nous ose donner la peine de la prendre,</l><l>Et qui par ce nom seul n’ait veu les cœurs glacez,</l><l>Ses Rampars écroulez, &amp; ses Murs renversez ?</l><l>Cependant vous osez porter ce nom illustre</l><l>Dont chaque instant augmente &amp; la gloire &amp; le lustre,</l><l>Vous avez veu le jour dans le mesme Climat</l><l>Où les Astres plus purs roulent sur tout l’Estat,</l><l>Et répandent sur nous cette heureuse influence</l><l>Qui par tout l’Univers fait réverer la France,</l><l>Vous vous nommez François, &amp; vous pouvez trembler,</l><l>Quand deux foibles Partis songent à s’assembler ?</l><l>Ah ! j’atteste le Ciel, &amp; cet heureux Génie,</l><l>Dont je vois chaque jour la puissance infinie</l><l>Du grand Roy des François seconder les projets,</l><l>Et tourner la Victoire où sont ses interests,</l><l>Que je vous apprendray bientost à votre honte,</l><l>À craindre que jamais la Holande nous domte ;</l><l>Et s’il faut que vostre ame ait cet indigne effroy</l><l>De penser que <hi rend="i">Montal</hi> luy donne Charleroy.</l><l><space/>L’ame de courroux animée,</l><l>J’allois poursuivre encor d’un ton plus furieux,</l><l>Lors qu’une Dame entra, que sans peine mes yeux</l><l>Connurent pour la Renommée :</l><l>Du feu, viste, du feu, je suis bien enrûmée,</l><l>Laissez-moy de chauffer, dit-elle, avec vous deux.</l><l><space/>Il fait un froid insuportable,</l><l><space/>Et sur tout devant Charleroy :</l><l>Hier encor l’assemblée y paroissoit passable,</l><l>Mais pour y demeurer, il faudroit par ma foy</l><l>Avoir la peau la plus dure que le Diable ;</l><l><space/><hi rend="i">Montal</hi> l’a de mesme je croy,</l><l>Car pendant que chacun court se chauffer chez soy,</l><l><space/>Pour luy seul la place est tenable.</l><l>Comment, dis-je en riant, que veut dire cela ?</l><l>Eh ! quoy les Holandois, ces testes si subtiles,</l><l><space/>Ces vaillans Repreneurs de Villes,</l><l><space/>N’ont pas encor pris celle-là ?</l></lg><lg><l>Pris celle-là, dit-elle, ô soupçons ridicules !</l><l>Oüy ! leurs talons ont pris de douloureuses mules.</l><l>De ce seul mot on devroit vous punir.</l><l>Ils vaincroient en Hyver ? Vous me le baillez belle !</l><l>Eux qui craignent le froid à tel point, reprit-elle,</l><l>Que pendant l’Esté mesme, en nous voyant venir,</l><l>Ils furent si glacez de la seule nouvelle,</l><l><space/>Qu’ils ne sçavoient que devenir.</l><l>Comment à Charleroy pourroient-ils soûtenir</l><l>Les dangereux effets d’une bise mortelle,</l><l><space/>Contre les rigueurs de laquelle,</l><l>Les Tourbes de Namur, &amp; le Bois de Bruxelles,</l><l><space/>N’a pû les résoudre à tenir ?</l><l><space/>Mais pour vous porte à me croire,</l><l>Ecoutez en deux mots vous en sçaurez l’Histoire.</l></lg><lg><l>Dès que <hi rend="i">Montal</hi> à Tongre eût appris que <hi rend="i">Marsin</hi></l><l>De luy rendre visite avoit fait le dessein ;</l><l>À quoy diable, dit-il, est-ce qu’il se dispose ?</l><l>Au temps qu’il fait, on devoit l’avertir</l><l><space/>Qu’il est dangereux de sortir :</l><l>Mais il veut s’enrûmer, &amp; puis que j’en suis cause,</l><l><space/>Je ne dois songer qu’à partir,</l><l>Pour l’aller recevoir, &amp; bien le divertir ;</l><l>Car puis que pour me voir, ainsi qu’il le supose,</l><l>Mon ancien Camarade à tant de froid s’expose,</l><l><space/>Comme bon sang ne peut mentir,</l><l>Je dois le régaler au moins de quelque chose.</l></lg><lg><l>Il part, il vole, &amp; par sa diligence,</l><l>De plus affreux passage il vient sans peine à bout ;</l><l>Et pour s’y voir à temps, sa noble impatience</l><l>Le fait marcher sur le ventre de tout.</l></lg><lg><l>Dés qu’il est arrivé, son étude s’applique</l><l>À préparer, pour chasser le chagrin,</l><l><space/>Un fort grand Concert de musique,</l><l><space/>Avec des Instumens d’airin ;</l><l><space/>Et comme le froid estoit rude,</l><l>Pour en faire écouter plus à l’aise le jeu,</l><l><space/>Son obligeante inquiétude</l><l>Promit aux Visiteurs de leur faire grand feu.</l></lg><lg><l><space/>Quoy qu’au ton de nos Serenades</l><l><space/>Ils dûssent estre accoûtumez</l><l>(Car ils ont eu souvent de pareilles aubades)</l><l>Espagnols, Holandois, tous furent alarmez,</l><l>Tous prirent le dessein de quitter la Partie ;</l><l>Et leur oreille au Bal fut si mal assortie,</l><l>Qu’a peine on avoit eu le temps de commencer,</l><l>Qu’ils témoignerent tous ne sçavoir rien danser,</l><l><space/>Sinon le Branle de sortie.</l></lg><lg><l><space/>Ils le dansent en vérité,</l><l><space/>Avecque leur air ordinaire ;</l><l><space/>Mais cela ne m’étonne guere,</l><l>Car ils l’ont devant nous tant de fois repété,</l><l>Que pour Grossiers qu’ils puissent estre,</l><l>L’un et l’autre Païs le doit sçavoir en Masitre.</l></lg><lg><l><space/>Mais comme à servir les Ingrats</l><l>On gagne leur courroux pour tout prix de sa peine,</l><l>Nos genereux Danseurs conçeurent de la haine</l><l>Pour les Musiciens qui leur marquoient leurs pas :</l><l>Ils les auroient blessez s’ils avoient eu des Fléches ;</l><l>Car pour leurs malheureux Mousquets,</l><l>Le rûme &amp; la roupie en rompoient les effets,</l><l><space/>En tombant sur le feu des méches,</l><l><space/>Et la poudre des bassinets.</l></lg><lg><l><space/>À ce procédé punissable,</l><l><space/>Les Musiciens irritez,</l><l>Entonnerent d’abord un air plus effroyable,</l><l><space/>Et d’une fughe épouvantable</l><l>La Basse repéta cent tons précipitez.</l><l>Alors tous en desordre ils s’assurent d’un giste</l><l><space/>Dans les Bois &amp; dans les Valons ;</l><l>Et quoy que gros, pesans, &amp; gueres longs,</l><l><space/>Ils témoignerent par leur fuite,</l><l><space/>Que le son des Violons</l><l>Estoit un beau secret pour les faire aller viste,</l><l>Encor qu’ils eussent tous les mules aux talons.</l></lg><lg><l><space/>Ainsi, tous quitterent la Place</l><l><space/>En incivils, sans voir <hi rend="i">Montal</hi>,</l><l><space/>Et sans luy rendre aucune grace</l><l>Du soin qu’il avoit pris pour ce fameux régal.</l><l><space/>Mais comme je suis peu secrette,</l><l>Je veux tout dire, &amp; ne rien negliger.</l><l><space/>Lors que cette Race indiscrette</l><l><space/>À pris le soin de déloger,</l><l><space/>Ce n’a pas esté sans Trompette :</l><l>Ils en ont dont sans doute ils doivent faire cas,</l><l>Leur industrie est en cela parfaite,</l><l>Et nous met aupres d’eux trente degrez plus bas,</l><l>Car ils sçavent sonner certain air de retraite</l><l>Qui charme à tous momens, &amp; sauve leurs Soldats,</l><l><space/>Et qu’en France l’on ne sçait pas.</l></lg><lg><l>L’Espagne par bonheur chez soy n’a point d’Achile,</l><l>C’est un Païs prudent qui n’en a pas produit,</l><l>Parce que pour nos Gens c’est un coup fort facile</l><l>D’emporter le talon d’un Héros qui s’enfuit.</l><l><hi rend="i">Louvignies</hi>, dit-on, peut fort bien nous l’apprendre ;</l><l>Mais, par ma foy, si la chose est ainsi</l><l>Que l’on veut nous la faire entendre,</l><l><space/>Son Cheval est donc mort aussi,</l><l>Car je vis quand il reçeut l’entorce</l><l><space/>D’un coup pour son talon fatal,</l><l>Il les tenoit tous deux apuyez avec force</l><l><space/>Contre les flancs de son Cheval.</l></lg><lg><l><space/>Adieu, Messieurs, poursuivit-elle,</l><l>Vous ne serez pas si-tost régalez</l><l><space/>Du détail de cette nouvelle ;</l><l><space/>Mais j’ay peine à la croire telle,</l><l><space/>Sans que pour la rendre si belle,</l><l><hi rend="i">Duras</hi> &amp; <hi rend="i">Montauban</hi> s’en soient un peu meslez.</l><l>Je vais d’une vistesse à nulle autre seconde</l><l><space/>En informer tous les Estats,</l><l>Parler du Grand <hi rend="i">Loüis</hi> sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l><space/>Et disposer tout le Monde</l><l><space/>À se soûmettre à son bras.</l><l><space/>À cette derniere parole</l><l><space/>La belle Courriere s’envole ;</l><l><space/>Et je gronday tant Dorilas,</l><l>Qu’enfin je le rendis, par cent justes reproches,</l><l><space/>Plus penaut qu’un Fondeur de Cloches.</l></lg></quote></div>