<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-12e_089" resp="nbb"><head>Suite du Traité des Lunetes</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1683 (tome 24), p. 89-102</bibl><quote><label>SUITE DU TRAITÉ<lb/>DES LUNETES,<lb/>Dédié à Monseigneur le Duc<lb/>de Bourgogne,<lb/><hi rend="i">Par M<hi rend="sup">r</hi> Comiers d’Ambrun, Docteur<lb/>en Theologie, Prevost de Ternant,<lb/>Professeur des Mathématiques à Paris.</hi></label><p/><p>Nous vous avons donné dans ma <hi rend="i">Pantographie</hi> au XXII Tome Extraordinaire du Mercure Galant, les Figures 4.5.6.7. &amp; 8. de mes anciens <hi rend="i">Telesgraphes</hi> fabriquez en 1652. pour contretirer les objets terrestres &amp; fixes, d’aussi loin qu’ils peuvent estre vûs clairement &amp; distinctement par le <hi rend="i">Telescope</hi> ou Lunete à longue veüe, dont le verre oculaire est convexe. Nous y avons aussi donné dans la même Planche, la Rectification du faux Telesgraphe, que l’Autheur de la <hi rend="i">Dioptrique oculaire</hi>, par émulation des nôtres, publia en 1671. &amp; comme dans ses <hi rend="i">Visions parfaites</hi> de 1681. il s’est publié l’Autheur de cette Rectification, il nous suffit d’employer contre ses alleguez, la 57. Régle du Droit Canon, <hi rend="i">Contra cum qui legem dicere potuit apertiùs, est interpretatio facienda.</hi> Car s’il avoit luy-mesme reconnu la fausseté de son <hi rend="i">Telesgraphe</hi>, ou Machine à dessigner de loin, &amp; trouvé le moyen de le rectifier, il en auroit du moins fait quelque mention. Au contraire, dans la page 237, de sa <hi rend="i">Dioptrique oculaire</hi> de l’année 1671. il proteste tres-expressément de <hi rend="i">le donner sincerement, &amp; sans aucune Réticence.</hi> Ce sont ses propres termes. Bien plus, il prétendit en Ageométre, de le montrer Geométrique dans la 244. page, nonobstant le demy pouce de saillie de son Index. Il croyoit encore son Telesgraphe tres-Geométrique en l’année 1677. puisque dans la 144 page de son Volume de ses <hi rend="i">Visions parfaites</hi>, il assure <hi rend="i">d’y suppléer librement les Réticences, dont j’avois</hi>, dit-il, <hi rend="i">esté contrains d’user en</hi> 1671. <hi rend="i">en imprimant la Dioptrique.</hi> Il employe ensuite le dernier Chapitre de ses Visions à donner ageométriquement. <hi rend="i">La Démonstration théorique ou spéculative du Telesgraphe</hi>, &amp; ajoûte en excellent Ageométre, que sa Démonstration <hi rend="i">est tres-certaine &amp; évidente, de la 24. Proposition du 6. Livre d’Euclide.</hi> Il croyoit donc son Telegraphe tres-geométrique, &amp; n’auroit jamais pensé en 1678. à donner comme j’ay fait en la Figure XI. de la Planche de ma Pantographie, une saillie à la guide du crayon, proportionnelle à la saillie de la pointe de l’Index, si je ne l’en eusse averty, &amp; de bouche, &amp; par mes Estampes &amp; Figures.</p><p>Cet Autheur tres-grand Adioptricien avoit donc en 1677. <hi rend="i">épanché librement sans aucune réticence ny réserve</hi> tout son sçavoir dans ce premier Volume de ses Visions parfaites, qu’il dédia au Roy ; aussi n’auroit-il voulu, osé, ny du réserver quelque chose pour une meilleure occasion.</p><p>Cet Autheur s’avisa en reconnoissance, de m’accabler de ses visites, &amp; il avoüa qu’il n’avoit pû encore pénetrer dans les misteres de cette belle partie des Mathématiques. Il me conjura d’avoir la bonté de luy montrer ce que la Dioptrique a de plus sçavant dans la Théorie, &amp; de plus beau &amp; de plus utile dans la Pratique. Il fut ravy de la réponse que je luy fis, par des termes tirez de la 6. Epître de Senéque à son amy intime Lucille, <hi rend="i">Ego cupio ista omnia in te transfundere</hi> ; ce que je fis. Il crût ensuite en sçavoir assez, pour en faire un nouveau Volume en 1681. &amp; pour se dire l’inventeur du peu qu’il y a de bon, &amp; qu’il tenoit de moy. Il dit sans scrupule dés la 9. page de sa Préface, <hi rend="i">J’ay esté obligé d’user de quelque précaution dans le Volume de la Vision parfaite, adressée au Roy en l’année 1677.</hi> &amp; dans la page 201. fait une <hi rend="i">section de Supplément de ce qu’il avoit réservé</hi> ; enfin dans la page 216. <hi rend="i">Voila</hi>, dit-il, <hi rend="i">tout le secret, sans aucune réserve.</hi></p><p>Comme je rends justice à tous les Autheurs, leur conservant la gloire d’estre Inventeurs, qui est ordinairement la seule récompense que les plus Sçavans tirent de leurs études les plus pénibles, je croy me devoir rendre cette justice à moy-mesme, en démontrant incontestablement, que l’Autheur des Visions parfaites n’a donné en 1678. &amp; 1681. la correction de son Telesgraphe, que long-temps apres l’avoir apprise de moy. Voicy les Faits.</p><p>1. Dans la 371. page <hi rend="i">de la Contiquité des Corps</hi>, l’Autheur des Visions de 1678. &amp; de 1681. avoüe, <hi rend="i">qu’un certain Homme parmy le monde, son tres-humble serviteur L.A.D.C.</hi> luy porta mes Figures du mois de Septembre 1677. ayant écrit sur le revers ces mots, <hi rend="i">Vous jugerez par cette Estampe, qu’on écrit contre vôtre Machine à dessiner de loin proportionellement. Je vous conseille de presser vôtre Imprimeur, afin que vôtre Ouvrage paroisse au plûtôt.</hi> Cet Ouvrage, qui est la Vision parfaite Latinisée en 1678. &amp; augmentée du dernier Chapitre, dans lequel il donne à son Parallélogramme la mesme Rectification que je luy avois enseigné de bouche, &amp; que j’avois publié dés le mois de Septembre 1677. n’a esté achevé d’imprimer que le 4. Janvier 1678. C’est dequoy chaque Volume porte luy-mesme témoignage irréprochable au bas de l’Extrait du Privilége.</p><p>2. Dans la 10 page de la Préface du second Volume des Visions par faites imprimées en 1681. l’Autheur dit <hi rend="i">avoir esté averty apres l’Impression Françoise du Volume de ses Visions imprimées en 1677. que l’on desiroit toute l’exactitude geométrique en la Machine Telesgraphique.</hi> Et dans les pages 184. &amp; 185. apres avoir reconnu qu’on <hi rend="i">luy avoit fait voir mes Ecrits, &amp; mes deux Estampes du mois de Septembre 1677.</hi> il ajoute, que <hi rend="i">j’y avois conçcu en termes aigres l’exactitude geométrique de la Machine Telesgraphique, &amp; qu’il y avoit depuis réellement satisfait.</hi> Elle estoit donc fausse, bien loin d’estre geométrique, comme il avoit prétendu la démontrer en 1671. dans la page 244. de sa <hi rend="i">Dioptrique oculaire</hi>, &amp; en 1677 dans le dernier Chapitre de ses <hi rend="i">parfaites Visions.</hi> Il est donc tres-évident par luy-mesme, qu’il n’a reconnu la fausseté de son Telesgraphe, &amp; n’en a donne la correction, qu’apres l’avoir veüe dans mes. Cahiers &amp; dans mes Estampes.</p><p>3. Dans la mesme page 185. de ses <hi rend="i">Visions parfaites</hi> imprimées en 1681. il parle en ces termes. <hi rend="i">L’aide du Journal des Sçavans, qui n’avoit pû encore avoir la Figure de nôtre Parallélogramme, geométriquement restitué, que je n’avois pas encore inserét dans mon Ecrit, l’a dérobée, quelques mois apres dans mon Impression Latine.</hi> Cet allegué est si conforme à ce que porte le 19 du 30 Pseaume, qu’il me suffit pour conclure par luy-même tout le contraire de ce qu’il dit, &amp; que c’est de moy qu’il tient la Figure &amp; la correction de son Telesgraphe, telle qu’il l’a donnée en sa Version Latine de 1678. En voicy la démonstration.</p><p>1° Il reconnoist <hi rend="i">qu’il n’avoit pas inseré dans son Ecrit la Figure de son Parallélogramme, geométriquement restitué.</hi></p><p>2° J’ay donné dans le Journal des Sçavans du 27. Decembre 1677. la Figure &amp; la démonstration de la Restitution de son Parallélogramme.</p><p>3° Et son <hi rend="i">Impression Latine</hi> n’a esté achevée que le 4. Janvier 1678. comme on voit dans chaque Volume, au bas de l’Extrait du Privilége.</p><p>4° Il est donc impossible que la Figure &amp; la démonstration de son Parallélogramme, geométriquement restitué, que je donnay par avance en 1677. dans le Journal des Sçavans, ait esté dérobée dans <hi rend="i">l’Impression Latine</hi> de ses Visions, <hi rend="i">quelques mois</hi> apres leur Impression, qui ne fut achevée que le 4. Janvier 1678. Il ne faut qu’un peu de sens commun, pour juger si cet Autheur a eu raison dans son faux allegué, puis que <hi rend="i">quelques mois</hi> apres le 4. Janvier 1678. j’aurois dérobé dans son Impression Latine, ce que j’avois publié dans le Journal des Sçavans, en 1677. quelques mois auparavant.</p><p>Cet Autheur est sans doute trop religieux, pour ne me pas sçavoir bon gré des bons avis Geométriques que je luy ay donnez, puisque S. Cyprien dans sa 71 Lettre dit à son Frere Quintus, <hi rend="i">Non enim vincimur quando offeruntur meliora, sed instruimur.</hi> Il a lieu de s’appliquer ces beaux termes de Ptolomée, en son <hi rend="i">Almageste lib.</hi> <hi rend="sc">iv.</hi> <hi rend="i">cap. 9. Nec quisquam id turpe sibi debet putare, si ab aliis ad exactiora revocetur, præsertim cùm magna hæc, atque divina sit professio ac scientia.</hi> J’espere que s’il donne à l’avenir quelque chose du sien, il n’usera plus d’aucune reserve, ny d’aucune <hi rend="i">Réticence.</hi></p><p>Je continuë de donner icy intelligiblement &amp; d’un style Laconique, la Theorie &amp; la Pratique de tout ce qui concerne la construction des Lunetes, &amp; leurs usages, qui est le fruit de la belle Dioptrique, que je donne sans aucune reserve ny Réticence, à l’exemple du Sage de la Sainte Ecriture chap. <hi rend="sc">viii</hi>. vers. 3 <hi rend="i">Quam sine fictione didici, sine invidia communico, &amp; honestatem illius non al scondo.</hi> C’est de la que le grand Seneque, apres avoir conferé avec S. Paul, avoit puisé ce qu’il écrit religieusement, &amp; en vray Chrétien, à son amy Lucille dans sa sixiéme Epître, <hi rend="i">Ego in hoc gaudio aliquid discere, ut doccam ; nec me ulla res delectabit, licèt eximia sit &amp; salutaris, quam mihi unus sciturus sim. Si cum hac exceptione detur sapientia, ut illam inclusam teneam, rejiciam. Nullius boni sine socio jucunda possessio est.</hi></p></quote></div>