<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-10_031" resp="mercure"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1678 [tome 10], p. 31-36.<note resp="author" place="margin">Voir aussi <ref target="MG-1678-10_031">l'article précédent</ref></note></bibl><p>S’il y avoit beaucoup de Musetes aussi douces que doit estre celle dont il est parlé dans cet Idylle<note resp="editor">Voir l'article précédent.</note>, avoüez qu’il est peu de plaisirs qu’on préferast à celuy de les écouter. Je ne sçay mesme si elles ne seroient pas propres à faire cesser les chagrins, contre le sentiment de l’Amant infortuné qu’on fait parler dans ces Vers que M<hi rend="sup">r</hi> Goüet a depuis peu mis en Air.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Lors que j’estois aimé de la jeune Lizete</hi>, doit regarder la page 32.</note><lg><l rend="i">Lors que j’estois aimé de la jeune Lysete,</l><l rend="i">Par vos charmans concerts, vous sçaviez, ma Musette,</l><l rend="i">Dans mille doux plaisirs tous deux nous engager ;</l><l rend="i">Mais depuis que son cœur est devenu leger,</l><l rend="i">Aupres de vous je languis, je soûpire,</l><l rend="i">Et vous ne pouvez plus soulager mon martyre.</l></lg></quote><p>Vous m’avez paru si contente des Airs de M<hi rend="sup">r</hi> Goüet, que j’ay crû ne pouvoir mieux commencer que par celuy-cy à vous en envoyer de nouveaux. Comme il est Maistre de la Musique des Dames Religieuses de Lonchamp, on ne doit pas s’étonner si on y trouve dequoy satisfaire les oreilles les plus difficiles. En effet, on n’y entend pas seulement tout ce que le beau Chant a d’aimable, on y remarque encor une façon de chanter qui n’est pas commune, tant l’Autheur s’étudie à faire toûjours quelque chose qui ne se chante point ailleurs. Les belles Voix qui entrent dans ces Concerts se font admirer &amp; par leur diversité &amp; par leur justesse. La Symphonie qui les accompagne est merveilleuse. Elle est executée avec une délicatesse qui répond à la recherche des beaux Accords, &amp; l’on diroit que ce sont autant de maistresses mains qui touchent ou les Violes, ou les Clavessins qui la composent. Je n’avance rien qui ne soit connu. Le mêlange des Voix &amp; des Instrumens qui forment cette charmante Musique, est si doctement ménagé, que les meilleurs Connoisseurs demeurent d’accord qu’on ne peut rien entendre de plus beau dans aucun Monastere de Filles.</p><ref target="images/1678-10_031.JPG"><figure><graphic url="images/1678-10_031.JPG"/></figure></ref></div>