<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-02_128" resp="wordpro"><head>[Tout ce qui s’est passé touchant la reception de Mr de Nismes à l’Academie des Ricovrati de Padoue]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1694 [tome 2], p. 128-138.</bibl><p>Ce n’est pas sans raison qu’on donne à Padouë le surnom de docte, puisqu’elle est fameuse, non seulement par son Université, mais encore par son Academie, qui est aujourd’hui l’une des plus florissantes de toute l’Italie, tant par le merite des personnes distinguées de l’un &amp; de l’autre sexe qui la composent, que par les grands hommes qui en sont sortis. La Sapho du siecle, connuë sous le nom de Mademoiselle de Scudery, l’admirable Madame des Houlieres, la sçavante Madame Dacier, fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Fevre, &amp; la spirituelle Madame de Saliez, Viguiere d’Alby, sont de cette fameuse Academie Italienne, qui dans sa derniere assemblée publique a reçû l’illustre M<hi rend="sup">re</hi> Flechier, Evêque de Nismes, l’un des ornemens de l’Academie Françoise, &amp; le digne Protecteur de celle de Nismes. M<hi rend="sup">r</hi> Guyonnet de Vertron, qui écrit l’Histoire du Roy en prose Latine, &amp; qui est Academicien de l’Academie Royale d’Arles, &amp; de celle des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padouë, a accompagné les Lettres Patentes d’un compliment à M<hi rend="sup">r</hi> de Nismes, qui luy a fait réponse en luy envoyant ce qu’il a écrit à Messieurs ses Confreres. Voicy de fidelles copies de ces honnestetez reciproques que je vous envoye.</p><quote><label>A Mr L’EVESQUE<lb/>DE NISMES.</label><p><hi rend="sc"><hi rend="i">Monseigneur.</hi></hi></p><p><hi rend="i">Paris &amp; Nismes n’auront plus seuls l’avantage de vous avoir dans leurs illustres Academies. Padouë jalouse d’un si grand bonheur, a voulu vous donner une place dans la sienne ; ainsi vous voyez que la France &amp; l’Italie, qui sont les Etats de l’Europe les plus florissans en beaux Esprits, rendent également justice à vostre rare merite. C’eust esté pour moy, Monseigneur, un plaisir tres sensible de vous presenter moy-mesme, au nom de M<hi rend="sup">rs</hi> mes Confreres les Ricovrati, ces premieres marques d’estime &amp; de distinction : mais la distance des lieux me prive de cette satisfaction. Je prie le sçavant M<hi rend="sup">r</hi> Graverol de vous mettre en mains ce nouveau Sceau d’immortalité, que vous meritez par vos éclatantes vertus, par vostre éloquence admirable, &amp; par vos excellens Ecrits. C’est un dépost qui ne m’a esté confié que depuis peu de jours. Pour me consoler de ne pouvoir accompagner ce digne Academicien, agréez que je vous assure de ma joye, &amp; de la continuation de mes respects, non seulement comme Deputé, &amp; en cette qualité ayant l’honneur d’estre vostre Confrere, mais encore comme une personne qui vous honore infiniment, &amp; qui fait sa principale gloire d’estre,</hi></p><p><hi rend="i">Monseigneur,</hi></p><p>Vostre tres-humble &amp;</p><p>tres-obeissant Serviteur,</p><p><hi rend="sc">Guyonnet de Vertron.</hi></p></quote><p>Voicy la réponse que M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Nismes a faite à M<hi rend="sup">r</hi> Guyonnet de Vertron.</p><quote><p><hi rend="i">Je ne m’estois pas attendu, Monsieur, à l’honneur que m’ont fait Messieurs de l’Academie de Padouë, en m’associant à leur Compagnie. Je connois assez leur merite, pour voir avec plaisir mon nom meslé avec le leur, &amp; je vous prie de leur faire tenir la Lettre de remerciement que je leur écris. Je n’ay receu que depuis peu de jours celles qu’ils ont fait expedier pour ma reception, quoy qu’elles soient datées du mois de Mars. Vous aurez la bonté de leur faire connoistre que je n’ay manqué ny d’exactitude, ny de reconnoissance, &amp; de croire qu’à vostre égard je suis avec une estime, &amp; une consideration particuliere,</hi></p><p><hi rend="i">Monsieur,</hi></p><p>Vostre tres-humble &amp; tres-</p><p>obeissant Serviteur, ESPRIT,</p><p>Evesque de Nismes.</p><p><hi rend="i">A Narbonne ce</hi> 12. </p><p><hi rend="i">Décembre</hi> 1693.</p></quote><p>Avant que de vous parler du Remerciement de M<hi rend="sup">r</hi> Flechier, il faut vous faire part d’un Distique de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, pour mettre au bas d’un Portrait de cet Illustre Prelat. Ce Distique a du raport à ses noms &amp; à son merite.</p><quote><lg><l rend="i">Hic vir hic est, pietate suâ qui pectora flectit,</l><l rend="i"> Atque animos mirâ Spiritus arte movet.</l></lg></quote><p>Le remerciment de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Nismes à M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padouë, a esté fait en ces termes.</p><quote><p>MESSIEURS,</p><p><hi rend="i">J’ay esté agreablement surpris de me trouver associé à vostre illustre Compagnie par les suffrages de tant de grands Hommes qui la composent. M<hi rend="sup">r</hi> Patin donne volontiers aux Personnes qu’il estime, les loüanges qu’il merite luy-mesme ; &amp; vous croyez aisément le bien qu’on vous dit des autres, parce que l’on n’en sçauroit assez dire de vous. Vous avez écouté favorablement le témoignage qu’il vous a rendu de moy, &amp; je reçois avec beaucoup de reconnoissance la grace que vous m’avez faite. L’inclination que j’ay euë dés mon enfance pour les belles Lettres, m’a toujours fait honorer ceux qui les cultivent, comme vous, avec tant de succés, &amp; tant de gloire. La réputation que vous avez acquise par vostre érudition &amp; par vostre éloquence a passé jusqu’à nous, &amp; la connoissance que nous avons du merite de vostre Academie nous fait voir avec joye nos noms mêlez avec les vostres. Agréez donc, Messieurs, que je vous en fasse mes remercimens, &amp; que je vous assure de l’estime &amp; de la reconnoissance sincere avec laquelle je suis,</hi></p><p><hi rend="i">Messieurs,</hi></p><p>Vostre tres-humble &amp; tres-</p><p>obeissant serviteur, <hi rend="sc">Esprit</hi>,</p><p>Evêque de Nismes.</p></quote></div>