<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-11_060" resp="nbb"><head>[Avanture]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1683 [tome 13], p. 60-73.</bibl><p>Il y a des naufrages dans le commerce des Dames comme dans celuy des Mers, &amp; un jeune Cavalier, nouveau venu dans la principale Ville d’une Province fort voisine de Paris, en a fait depuis un mois une assez fâcheuse épreuve. Comme il entroit quelquefois dans les belles Assemblées, il reçeut dans l’une l’honneur du Bouquet. Cela engage selon la coûtume à continuer la Feste. Un autre auroit fait de ce Bouquet, un usage qui eust tourné à sa gloire ; mais cette faveur ne surpassant pas moins l’espérance du Cavalier, que ses talens en galanterie, il en demeura aussi étourdy, que s’il se fust vû accablé de la plus rude disgrace. Il fut si longtemps à en revenir, que quand il voulut s’acquiter des premiers devoirs de sa Feste, la Dame à qui il la devoit, &amp; qui sçait parfaitement bien son monde, luy fit dire qu’on ne s’en souvenoit plus ; &amp; non seulement sa Porte luy fut refusée, mais encore celle de toutes les Belles de ses Amies, qui aprirent l’avanture. Cecy peut servir d’éxemple, pour faire éviter de pareils écueils. Le monde est comme une Ecole nécessaire, où la Jeunesse trouve à s’instruire de beaucoup de choses que l’on n’apprend point ailleurs ; &amp; si les Leçons qu’y donnent les Dames, sont quelquefois dangereuses, elles ne laissent pas d’estre utiles, pour qui se veut perfectionner dans la Science des honnestes Gens.</p><p>Puis que nous sommes sur les Avantures, j’ajoûte la Galanterie que le serment d’une Belle a fait naistre, dans une Ville où il se trouve quantité de Personnes considérables de l’un &amp; de l’autre Sexe. Elle avoit juré de ne plus joüer à l’Hombre, &amp; d’en déchirer les Cartes la premiere fois qu’on luy en présenteroit, parce que le Jeu ne luy avoit pas esté favorable pendant quelques jours. Un de ses Amis ennuyé de ce serment, résolut un soir de se déguiser, &amp; sçachant qu’elle avoit chez elle grande Compagnie, il luy porta un Momon d’une grande partie des Cartes de ce jeu, sur lesquelles il avoit écrit les Vers suivans.</p><quote><lg><label>SPADILLE.</label><l rend="i">A l’Hombre je commande au Roy,</l><l rend="i">J’y suis le premier Matadore ;</l><l rend="i">Mais à quoy me sert mon employ,</l><l rend="i">Lors qu’Iris que chacun adore,</l><l rend="i">Est en colere contre moy.</l><l rend="i">Estant banny de sa mémoire,</l><l rend="i">Et chassé de devant ses yeux,</l><l rend="i">Je ne puis plus avoir de gloire,</l><l rend="i">Ny de plaisir dans ces beaux Lieux.</l></lg><lg><label>MANILLE.</label><l rend="i">Apres l’affront qu’Iris vient de faire à Spadille,</l><l rend="i"> Moy qui ne suis qu’une Manille,</l><l rend="i"> Je devrois bien me consoler ;</l><l rend="i"> Mais estre mal avec la Belle,</l><l rend="i"> Ce m’est, à ne vous rien celer,</l><l rend="i"> Une avanture trop cruelle,</l><l rend="i"> Pour la souffrir sans en parler.</l></lg><lg><label>BASTE.</label><l rend="i"> Mon sort est des plus inhumains,</l><l rend="i"> Iris maintenant me rebute ;</l><l rend="i"> Je suis à sa colere en bute,</l><l rend="i">Et dois craindre, dit-on, de tomber dans ses mains.</l><l rend="i"> Quelque effort que sur moy je fasse,</l><l rend="i"> Pour suporter cette menace,</l><l rend="i">Je sçay qu’il est si doux de vivre sous ses Loix,</l><l rend="i">Que le rang qu’on me donne au dessus de nos Roys,</l><l rend="i">Ne peut me consoler de ma triste disgrace.</l></lg><lg><label>LE PONTE DE COEUR.</label><l rend="i">Voyez comme icy-bas chaque chose se passe ;</l><l rend="i">La belle Iris estoit hyer au soir sous mes Loix,</l><l rend="i">Et voila qu’aujourd’huy la Cruelle se lasse</l><l rend="i"> De me chérir comme autrefois.</l><l rend="i">Ce changement subit m’a causé tant d’allarmes,</l><l rend="i"> Que je voulus prendre les armes</l><l rend="i"> Pour me vanger de sa froideur.</l><l rend="i">Mais helas ! qu’auroit fait un aussi tendre cœur,</l><l rend="i"> Contre tant d’appas &amp; de charmes ?</l></lg><lg><label>UN DES ROYS.</label><l rend="i">N’estoit-ce pas assez que par un sort bizarre</l><l rend="i">On nous mist au dessous &amp; des Deux &amp; des As,</l><l rend="i">Sans que l’aimable Iris nous mist encor plus bas,</l><l rend="i">Par les cruels tourmens que sa main nous prepare ?</l><l rend="i">Qui pourroit suporter ses injustes mépris ?</l><l rend="i">Jamais aucun de nous ne quitta sa Personne ;</l><l rend="i">Et moy, qui fus toûjours de ses charmes épris,</l><l rend="i">Je viens soûmettre encore à ses pieds ma Couronne.</l></lg><lg><label>UNE DES DAMES.</label><l rend="i"> Contre la coûtume des Dames,</l><l rend="i"> Qui murmurent quand leurs Epoux</l><l rend="i">Vont porter autrepart leurs amours &amp; leurs flâmes,</l><l rend="i">Ce nous estoit, Iris, un plaisir des plus doux,</l><l rend="i">De voir que nos Marys abandonnoient leurs Femmes,</l><l rend="i"> Pour se ranger aupres de vous.</l><l rend="i">Quoy que souvent par vous nous fussions écartées,</l><l rend="i"> Bien loin d’en estre rebutées,</l><l rend="i"> Malgré nostre sort inhumain,</l><l rend="i"> Chacune de nous avec joye</l><l rend="i"> Cherchoit subtilement la voye</l><l rend="i"> De retomber dans vostre main.</l><l rend="i"> Mais aujourd’huy qu’on nous rebute,</l><l rend="i"> Jusques à vouloir nous brúler,</l><l rend="i">Il est vray, belle Iris, que d’une telle chûte</l><l rend="i"> Rien ne sçauroit nous consoler.</l></lg><lg><label>UN DES VALETS.</label><l rend="i"> Helas ! qu’a-ton fait contre vous,</l><l rend="i"> Pour mériter vostre courroux,</l><l rend="i"> Et pour nous condamner aux flâmes ?</l><l rend="i">N’estoit-ce pas assez de vos yeux pleins d’appas,</l><l rend="i">Sans joindre au feu qu’ils ont, des suplices infames,</l><l rend="i"> Pour avancer nostre trépas ?</l><l rend="i">Je suis tout prest encore, &amp; j’en serois fort aise,</l><l rend="i">De brúler aupres d’eux, c’est mon plus grand souhait ;</l><l rend="i"> Mais de brûler sur de la braise,</l><l rend="i"> Ma foy, je suis vostre valet.</l></lg></quote><p>La Dame a esté touchée des plaintes de ces pauvres Cartes, &amp; elle joüe comme auparavant. Le Momon luy parut si spirituel, qu’elle défia celuy qui l’avoit imaginé d’en trouver un autre qui le surpassast en galanterie. Il accepta le défy, &amp; le lendemain il luy porta un Miroir de prix dans une grande Corbeille, couverte de Fleurs ; &amp; comme elle demanda ce qu’elle jouëroit contre cet autre Momon, le Cavalier répondit qu’il n’y avoit rien qui pust payer ce qu’elle verroit dans la Corbeille, quand elle la découvriroit. En mesme temps il luy donna le Madrigal qui suit, qui fut une Enigme à cette belle Personne, jusqu’à ce qu’elle eut aperçeu le Miroir caché sous les Fleurs.</p><quote><lg><l rend="i">Je suis, charmante Iris, un Momon d’importance,</l><l rend="i">  Chacun me fait la Cour en France,</l><l rend="i">  En Espagne, &amp; dans chaque Etat.</l><l rend="i"> Je suis toûjours plus transparant que l’onde ;</l><l rend="i"> Et du Soleil la lumiere féconde,</l><l rend="i">A chez vous moins que moy de lumiere &amp; d’éclat.</l><l rend="i"> Heureux l’Objet qui trouve en moy des charmes,</l><l rend="i"> Et qui se plaist comme vous à me voir !</l><l rend="i">Malheureux qui me hait, &amp; qui de desespoir,</l><l rend="i">  Pour me détruire, prend des armes !</l><l rend="i">Sur tout je suis naïf, fidelle &amp; délicat,</l><l rend="i">Je satisfais toûjours la Beauté brune, ou blonde ;</l><l rend="i">Enfin vous allez voir, en découvrant ce Plat,</l><l rend="i">  Une des Merveilles du monde.</l><l rend="i">Mais il faut prudemment se comporter icy ;</l><l rend="i">Car si dans ce moment vous me faites la mouë,</l><l rend="i">  Quoy que je vous aime, &amp; vous louë,</l><l rend="i">  Je vous feray la mouë aussi.</l></lg></quote><p>La Dame gagna le Momon, &amp; le Cavalier gagna la Gageure. Voila de quelle maniere le tout se passa. Ce qui me reste à vous dire là-dessus, c’est que ces spirituelles Galanteries, sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Grammont, de Richelieu.</p></div>