<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-08_005" resp="wordpro"><head>[Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1700 [tome 8], p. 5-9.</bibl><p>Quoy qu’il n’y ait qu’un Ouvrage qui puisse remporter le Prix dans chaque sujet que proposent les Academies, beaucoup de ceux qui entrent en concurrence, ne laissent pas d’avoir de grandes beautez. Cela est si vray, qu’il arrive fort souvent que les suffrages demeurent longtemps balancez entre plusieurs Pieces, qu’on trouve également belles, en sorte que l’on peut dire que l’Ouvrage à qui le Prix est donné, n’est préferé quelquefois, que parce que l’un des Juges, aprés avoir esté longtemps incertain, fait enfin pencher la balance d’un costé. Si ce que je dis est ordinaire, il l’est encore davantage, lors que les matieres regardent le Roy, parce que les grandes actions de ce Monarque fournissent beaucoup de pensées qui se ressemblent. C’est ce qui est cause que vous ayant envoyé le mois passé, le Sonnet qui a merité le Prix des Bouts rimez de Toulouse, &amp; dont le sujet estoit la Paix, je vous en envoye encore un sur cette même matiere.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Graces au grand LOUIS nous possedons l’</hi> Olive,</l><l><hi rend="i">C’est l’agreable fruit de ses faits</hi> éclatans.</l><l><hi rend="i">Son nom sera fameux jusques aux derniers</hi> temps,</l><l><hi rend="i">La Paix estant l’effet de sa valeur</hi> active.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Ligue au desespoir, &amp; la France</hi> attentive,</l><l><hi rend="i">Voyoit tous ces succés qui nous rendoient</hi> contens.</l><l><hi rend="i">Elle voyoit tomber ces orgueilleux</hi> Titans,</l><l><hi rend="i">Qui pensoient s’élever, &amp; la rendre</hi> captive.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quand le Heros du temps &amp; de toute</hi> saison,</l><l><hi rend="i">Faisant briller la Paix dessus nostre</hi> horison,</l><l><hi rend="i">Luy-même à ses progrés a mis une</hi> barriere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Contre tous ses Rivaux pouvant se</hi> soutenir,</l><l><hi rend="i">Il a choisi la Paix pour but de sa</hi> carriere,</l><l><hi rend="i">Et ce bien nous promet mille biens</hi> à venir.</l></lg></quote></div>