<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-12_015" resp="wordpro"><head>[Ode]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1690 [tome 13], p. 15-32.</bibl><p>La Bataille de Fleurus n’est pas un évenement nouveau, mais l’Ode que vous allez lire sur cette Bataille sera nouvelle pour vous, puis que l’Auteur n’en a laissé courir aucune copie. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Roubin, de l’Academie Royale d’Arles, qui fut député de la Ville il y a quelques années, pour presenter au Roy l’estampe de l’Obelisque qu’on avoit trouvé sous des ruines, &amp; qu’elle a fait élever dans une de ses Places publiques, en y faisant mettre un Soleil dans la pointe, &amp; quatre Inscriptions en bas. Je croy vous avoir mandé en ce temps là que M<hi rend="sup">r</hi> Roubin qui presenta cette Estampe, fut ennobly par Sa Majesté en consideration de la Ville d’Arles, &amp; de son merite particulier.</p><quote><label>SUR LA BATAILLE<lb/>de Fleurus,<lb/><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l rend="i"> Infatigable Messagere,</l><l rend="i">Qui sans perdre un moment de temps,</l><l rend="i">La Trompette à la main, vas d’une aile legere</l><l rend="i"> Publier les faits éclatans</l><l rend="i">Hâte-toy de partir, fidelle Renommée,</l><l rend="i">Toy qui de longue main dois estre accoûtumée</l><l rend="i">A conter des François les Exploits inoüis,</l><l rend="i">Va du grand Luxembourg celebrer la Victoire,</l><l rend="i">Et montrant nostre France au comble de sa gloire,</l><l rend="i">Fais partout retentir le grand nom de LOUIS.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce fut dans cette vaste plaine</l><l rend="i"> Qui porte le nom de Fleurus,</l><l rend="i">Que parut à nos yeux la déplorable scene</l><l rend="i"> Qui rend nos Ennemis confus.</l><l rend="i">Ce fut-là que Valdek appuyant la querelle</l><l rend="i">D’un Prince Usurpateur, scelerat, infidelle,</l><l rend="i">Receut le coup sanglant de ce mortel affront.</l><l rend="i">C’est-là que Luxembourg, le vengeur de leurs crimes,</l><l rend="i">Immolant à son bras mille &amp; mille Victimes,</l><l rend="i">D’un Laurier immortel s’est couronné le front.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tels que dans un Amphiteatre</l><l rend="i"> On voit deux Lions furieux,</l><l rend="i">S’observer tour à tour avant que de se battre</l><l rend="i"> Ne se menaçant que des yeux ;</l><l rend="i">Tels on vit les deux Chefs de deux grosses Armées,</l><l rend="i">D’une pareille ardeur fierement animées,</l><l rend="i">Suspendre en se voyant l’effet de leur couroux,</l><l rend="i">Mais ne pouvant long-temps demeurer en balance,</l><l rend="i">On donne le signal, l’un &amp; l’autre s’avance,</l><l rend="i">Et sur son Ennemy fait tomber mille coups.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> D’abord par le plomb homicide</l><l rend="i"> Les Bataves sont terrassez,</l><l rend="i">Et malgré cette gresle invisible &amp; rapide,</l><l rend="i"> Leurs rangs sont bien-tost remplacez,</l><l rend="i">On voit ces vieux Soldats, ces Troupes aguerries,</l><l rend="i">Et par tant de combats au carnage nourries,</l><l rend="i">Soûtenir tout le feu de cette occasion,</l><l rend="i">Et des premiers Romains imitant la pratique,</l><l rend="i">Se faire un point d’honneur de mourir à l’antique,</l><l rend="i">Et perir avec ordre, &amp; sans confusion.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cependant, quand l’airain qui tonne</l><l rend="i"> Vomit ses globes emflammez</l><l rend="i">Cet éclair impreveu tout d’un coup les étonne,</l><l rend="i"> Et surprend leurs yeux allarmez,</l><l rend="i">L’atteinte de leurs coups est terrible &amp; sanglante,</l><l rend="i">Et des fiers Ennemis la valeur impuissante</l><l rend="i">Dans un mal si pressant ne les peut secourir ;</l><l rend="i">Le feu de nos Canons leur fait bien du ravage,</l><l rend="i">Et le Soldat qui peut éviter cet orage,</l><l rend="i">Du moins n’est pas exempt de la peur de mourir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le Dieu Mars au Siecle où nous sommes</l><l rend="i"> N’a point d’instrument plus mortel,</l><l rend="i">Et l’art pernicieux de destruire les hommes,</l><l rend="i"> N’inventa jamais rien de tel.</l><l rend="i">Si-tost qu’un bout de mesche appuyé sur la poudre,</l><l rend="i">Fait éclater ce feu qui ressemble à la foudre,</l><l rend="i">Et qu’on peut appeller la terreur des combats,</l><l rend="i">Les plus affreux carreaux que lance le tonnerre,</l><l rend="i">Quand le Ciel indigné nous declare la guerre,</l><l rend="i">Causent moins d’épouvante, &amp; font moins de fracas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est par ces horribles tempestes,</l><l rend="i"> Et par leurs assauts redoublez,</l><l rend="i">Que ces gros Bataillons, ces corps à tant de testes,</l><l rend="i"> Se virent enfin accablez.</l><l rend="i">Toutesfois leur malheur augmentant leur courage,</l><l rend="i">Ils auroient du combat disputé l’avantage,</l><l rend="i">Et d’un si rude choc soutenu tout l’effort ;</l><l rend="i">Mais du Maine, suivi de ses Troupes guerrieres,</l><l rend="i">Enfonçant de leurs rangs les vivantes barrieres,</l><l rend="i">Y porta la terreur, le desordre &amp; la mort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que deviendra ce jeune Alcide</l><l rend="i"> Au milieu de tant d’Ennemis ?</l><l rend="i">Il court avec ardeur où la gloire le guide,</l><l rend="i"> Et son cœur se croit tout permis.</l><l rend="i">A force d’essuyer ou la flâme, ou l’épée,</l><l rend="i">Sa valeur à la fin alloit estre trompée,</l><l rend="i">Et de tant d’ennemis rien ne l’eust garanti,</l><l rend="i">Si Mars qui le connut à tant d’illustres marques,</l><l rend="i">Voulant faire sa Cour au plus grand des Monarques,</l><l rend="i">N’eust respecté le Sang dont il estoit sorti.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Là recommença le carnage</l><l rend="i"> Avec tant de bruit &amp; d’horreur,</l><l><hi rend="i">Qu’on eust dit à le voir que l’ardeur de courage</hi></l><l rend="i"> Y regnoit moins que la fureur.</l><l rend="i">Là nos fiers Escadrons, de leur Infanterie</l><l rend="i">Font une si cruelle &amp; rude boucherie,</l><l rend="i">Que le sang en tous lieux ruisselle à gros boüillons.</l><l rend="i">Enfin de tant d’endroits on la perce, on la taille,</l><l rend="i">Qu’on voit en moins de rien dans le champ de Bataille</l><l rend="i">De mille bras coupez aplanir les sillons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Contente d’un tel sacrifice</l><l rend="i"> La mort vole de rang en rang,</l><l><hi rend="i">Et sur ces malheureux exerçant sa justice,</hi></l><l> <hi rend="i">Semble se baigner dans le sang.</hi></l><l rend="i">On entend des Blessez les cris épouvantables,</l><l rend="i">On entend des Mourans les plaintes lamentables,</l><l rend="i">On ne voit d’autre objet que la flâme &amp; le fer ;</l><l rend="i">Tout l’air est obscurcy d’une épaisse fumée,</l><l rend="i">Le desordre, le bruit, &amp; l’effroy de l’Armée,</l><l rend="i">Tout peint de toutes parts les horreurs de l’Enfer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le Dieu du Fleuve assez tranquille</l><l rend="i"> Dormoit sur un lit de roseaux,</l><l rend="i">Et laissoit tout le long d’une plaine fertile</l><l rend="i"> Couler le cristal de ses eaux,</l><l rend="i">Quand ses flots tout d’un coup devenus plus rapides</l><l rend="i">Par le débordement que font tant d’homicides</l><l rend="i">De sa course on luy vit redoubler les efforts,</l><l rend="i">Et sa frayeur hâtant sa lenteur naturelle,</l><l rend="i">Il s’enfuit tout en trouble en porter la nouvelle</l><l rend="i">Aux Peuples affligez dont il lave les bords.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour toy, ne te plains à personne,</l><l rend="i"> Fleurus, de tes champs desolez ;</l><l rend="i">Le Destin de la guerre aujourd’huy te redonne</l><l rend="i"> Tous les biens que l’on t’a volez.</l><l rend="i">Bientost par tant de morts ta campagne engraissée,</l><l rend="i">Du degast de ses bleds sera récompensée,</l><l rend="i">Ta perte va tourner à ton utilité.</l><l rend="i">Console-toy voyant ta future abondance,</l><l rend="i">Et malgré nos debats, ne crains pas que la France</l><l rend="i">Soit jalouse à ce prix de ta felicité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voila quelle fut la journée</l><l rend="i"> Dont Fleurus reçoit tant d’éclat,</l><l><hi rend="i">Quelle fut de Valdek la triste destinée</hi></l><l rend="i"> Dans ce memorable combat !</l><l rend="i">Nous ne pouvions le vaincre avec plus d’avantage ;</l><l rend="i">Outre les Etendarts, les Drapeaux, le Bagage,</l><l rend="i">Huit mille Prisonniers enlevez à la fois ;</l><l rend="i">Plus de dix mille Morts dont la plaine est couverte,</l><l rend="i">Cinquante Canons pris, font sonner cette perte,</l><l rend="i">Et pour la bien prouver sont des témoins de poids.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais dans les faveurs de Bellonne</l><l rend="i"> Les maux suivent les biens de prés,</l><l rend="i">Et Mars de ses lauriers ne fait point de couronne,</l><l rend="i"> Qu’il n’y mesle un brin de Ciprés.</l><l rend="i">Du Mets, Gournay, Soyecour, gens d’élite &amp; de marque,</l><l rend="i">Payerent en ce jour le tribut à la Parque,</l><l rend="i">Avec une fierté qu’on ne peut trop priser.</l><l rend="i">Villarceaux, Nogaret, en tombant pesle-mesle,</l><l rend="i">De mesme que Jussac, sous une affreuse gresle,</l><l rend="i">Trouverent par leur mort à s’immortaliser.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dalegre, Castres, &amp; Ximene,</l><l rend="i"> Tout percez du plomb, ou du fer,</l><l rend="i">Ne peuvent acquerir le triomphe sans peine,</l><l rend="i"> Ainsi que Vivans &amp; Greder.</l><l><hi rend="i">C’est par là que le Ciel qui regle tout en Maistre,</hi></l><l rend="i">Aux siecles à venir voulut faire connoistre</l><l rend="i">Que la France doit tout à sa propre vertu,</l><l rend="i">Et que si tant d’éclat aujourd’huy l’environne,</l><l rend="i">Elle a par sa valeur merité sa Couronne,</l><l rend="i">Et n’a point triomphé sans avoir combattu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ah ! je t’allois faire un outrage,</l><l rend="i"> Comment ay-je pu t’oublier,</l><l rend="i">Jeune &amp; vaillant Bouzols, toy, de qui le courage</l><l rend="i"> Fit trois fois l’Ennemy plier ?</l><l><hi rend="i">Que ton sort glorieux parut digne d’envie !</hi></l><l rend="i">Au mépris de ton sang, au peril de ta vie</l><l rend="i">On te vit en Heros affronter les hazards ;</l><l rend="i">Ces nobles coups d’essay sont dignes de l’Histoire,</l><l rend="i">Et tu vas preceder au Temple de memoire</l><l rend="i">Tous ceux qu’on te voit suivre au service de Mars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est assez, illustre Courriere,</l><l rend="i"> Je t’areste icy trop longtemps.</l><l rend="i">Va, cours en diligence achever ta carriere,</l><l rend="i"> Sur le bord du Pô je t’attends.</l><l rend="i">Redouble si tu peux les élans de ta course,</l><l rend="i">De l’Aurore au Couchant, du Midy jusqu’à l’Ourse,</l><l rend="i">Va conter des François les exploits inoüis ;</l><l rend="i">Va du grand Luxembourg publier la victoire,</l><l rend="i">Et montrant nostre France au comble de sa gloire,</l><l rend="i">Fais par tout retentir le grand nom de LOUIS.</l></lg></quote></div>