<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-07_314" resp="wordpro"><head>These soûtenuë par M. le Commandeur le Tellier</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1684 [tome 9], p. 314-325.</bibl><p>Quoy que je ne vous parle pas ordinairement des Theses que l’on soûtient, il y a quelquefois d’éclatantes circonstances qui me font passer par dessus les regles que je me suis imposées, comme lors que les Theses sont dédiées au Roy, qu’elles sont soûtenuës par une Personne d’une grande distinction, &amp; que le Dessein est de ces Illustres qui peuvent estre appellez grands Hommes dans la Profession dont ils se mêlent. Jugez si quand ces trois choses, qui estant séparées, mériteroient chacune un Article séparé, se trouvent réünies dans le mesme, cet Article ne doit pas estre un des plus considérables de ma Lettre. La These, dont je croy devoir vous entretenir, est dédiée à Sa Majesté par M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur le Tellier, Fils de Monsieur de Louvoys ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Mignard de Troyes en Champagne, dit le Romain, à cause qu’il a demeuré 23 ans en Italie, en a fait le Dessein. Chacun sçait que sur les belles Antiques que l’on y admire, &amp; sur les Ouvrages des plus grands Hommes qui y ont excellé, il s’est fait un bon goust, &amp; cette grande maniere qu’on remarque dans l’invention, le dessein, &amp; le coloris de ses Tableaux. Aussi cette These est-elle grande &amp; magnifique. La composition en est riche &amp; noble, le sujet touche, &amp; plaist à tous ceux qui connoissent le Dessein dans sa correction. Elle a esté gravée par François Poilly. Le Burin en est beau, hardy, &amp; a beaucoup de grace. Comme il est impossible de traiter les grands Sujets sans allégorie, pour des raisons qui seroient trop longues à rapporter, cette These en expose une sur l’état présent des Affaires de l’Europe. Nostre invincible Monarque y est dépeint en pied, de sa hauteur, vestu à la Romaine, s’appuyant sur l’épaule d’Hercule qui est assis à ses pieds, écoutant Pallas qui est proche de luy, &amp; couronné par l’Honneur &amp; par la Victoire, qui paroissent chargez de Palmes &amp; de Lauriers. Dans le Ciel de ce Tableau, au costé opposé, est un Grouppe de six Figures, qui se contrastant avec beaucoup d’art dans la varieté de leurs attitudes, &amp; dans la diverse position de leurs membres, représentent les efforts des diférentes Nations, qui ont voulu s’opposer aux justes desseins du Roy. L’Allemand en marque son chagrin ; le Suédois, sa surprise ; le Saxon, ses alarmes ; la Flandre, son effroy ; l’Espagnol, sa colere ; la Hollande, son admiration ; &amp; cette derniere s’oppose par ses sages conseils aux efforts que l’Espagne voudroit inutilement tenter. Le lointain le plus reculé de ce Tableau fait paroistre un Porfil de la Ville de Strasbourg ; &amp; l’on voit dans l’enfoncement une Dance de Bergers, &amp; des Troupeaux de Moutons. Ces Bergers marquent par leurs chants &amp; par leurs réjoüissances, les douceurs &amp; l’abondance de la Paix. Sur la Terrasse la plus avancée, est l’Europe, qui se repose sur des monceaux d’Armes, des Cornes d’abondance, &amp; des Richesses ; &amp; tout cela est soûtenu par deux Consoles, que de Petits Amours ornent de Festons de Fleurs &amp; de Fruits, entre lesquels sont les Positions de la These. Ces deux Consoles ont pour Base des Marches de marbre, où se reposent les Sciences &amp; les Arts. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Macé, qui depuis six ans avoit quitté la Poësie pour s’appliquer à des occupations plus sérieuses, a interrompu ses études pendant quelques momens, pour faire des Vers sur ce sujet. Je vous les envoye.</p><quote><label>LE ROY DANS LE REPOS<lb/>de sa gloire.</label><lg><l rend="i">Quel est ce demy-Dieu, dont la noble fierté</l><l rend="i"> Calmant par sa seule presence</l><l rend="i">Des plus Audacieux le courage indompté,</l><l rend="i">A tant de Nations impose le silence ?</l><l rend="i">Mais dans tout l’Univers, quel autre que LOUIS</l><l rend="i">Peut offrir tant d’éclat à nos yeux ébloüis ?</l><l rend="i">D’Hercule &amp; de Pallas la force &amp; la prudence.</l><l rend="i"> Soûtiennent &amp; guident son Bras,</l><l rend="i">Et tous deux à l’envy secondent sa puissance.</l><l rend="i">Soit qu’il donne des Loix, ou livre des Combats.</l><l rend="i"> Ce Prince, amoureux de la gloire,</l><l rend="i">A fixé pour jamais l’inconstante Victoire,</l><l rend="i">Les plus grands Conquérans, de son destin jaloux,</l><l rend="i">Obseruent tous ses pas avec inquiétude,</l><l rend="i"> Ils tremblent à ses moindres coups,</l><l rend="i">Et l’effet suspendu de son juste couroux,</l><l rend="i">Est vainement l’objet de toute leur étude,</l><l rend="i"> Strasbourg ne s’élevera plus</l><l rend="i">Que pour servir de digue à l’orgueil de l’Empire.</l><l rend="i">La Flandre subjuguée, à l’écart en soûpire,</l><l rend="i">Le Saxon en conçoit des regrets superflus ;</l><l rend="i">Le Suédois frémit ; &amp; l’Allemand farouche,</l><l rend="i">Montre par des soûpirs échapez de sa bouche,</l><l rend="i">Qu’il est de tant de gloire &amp; jaloux &amp; confus.</l><l rend="i">Mais quoy ? ne vois-je pas l’Espagnol teméraire</l><l rend="i">Tenter ce que deux fois l’Europe n’a pû faire,</l><l rend="i">Et s’efforcer luy-seul à vanger Luxembourg ?</l><l rend="i">Orgueilleux, où t’entraîne une fureur si grande ?</l><l rend="i">Suis les Loix que LOUIS te prescrit en ce jour,</l><l rend="i"> Prens exemple sur la Hollande ;</l><l rend="i">Qu’elle soit aujourd’huy ton Arbitre à à son tour.</l><l rend="i"> C’est ainsi qu’apres tant d’alarmes</l><l rend="i">L’Europe va gouster les douceurs de la Paix,</l><l rend="i"> Qu’en repos sur des monceaux d’Armes</l><l rend="i"> Elle reprend tous ses attraits ;</l><l rend="i">Que des tendres Bergers les douces-Chansonnettes</l><l rend="i">Ne parlent que d’amour, de jeux, &amp; de plaisirs ;</l><l rend="i">Et que l’Echo sensible à leurs ardens desirs,</l><l rend="i">Répete, en s’accordant au son de leurs Musettes,</l><l rend="i"> LOUIS, le plus grand des Héros,</l><l rend="i">A l’Europe soûmise accorde un plein repos.</l></lg></quote><p>Cette These a esté soûtenuë au College de Harcourt sous M<hi rend="sup">r</hi> de Chantelou, Professeur, en présence de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Bourbon, de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier, de M<hi rend="sup">r</hi> les Cardinaux de Boüillon, &amp; de Bonzy, de M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, de plusieurs Ducs &amp; Pairs, &amp; enfin de tout ce qui se trouva de Personnes distinguées en France, en état d’assister à cet Acte. La These fut ouverte par le Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur General, dont le Compliment fut fort applaudy. Toute l’Assemblée admira le Soûtenant. Il fit voir tant de présence d’esprit, &amp; tant de capacité, que l’on dit tout d’une voix, que ce qu’il en faisoit paroître, estoit au dessus de son âge. Ce n’est pas une chose extraordinaire dans sa Famille.</p></div>