<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02b_136" resp="wordpro"><head>[Idile au Roy [et prière], par M<hi rend="sup">r</hi> Perry]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (seconde partie) [tome 3], p. 136-145</bibl><quote><label>AU ROY,<lb/>IDILE.</label><lg><l>Lors qu’une heureuse Paix donne à toute la France</l><l> Des biens qui passent nos desirs,</l><l> Que la joye &amp; que l’abondance</l><l> Y regnent avec les plaisirs ;</l><l>Chantez Muses chantez des Victoires nouvelles,</l><l> C’est LOUIS, c’est vostre Heros,</l><l> Qui par de glorieux travaux</l><l> Rend ses Conquestes immortelles.</l><l>  Ce n’est plus Bellone en couroux</l><l>Qui soumet à ses Loix des Provinces rebelles,</l><l>Dans ce Triomphe heureux tout est tranquille &amp; doux.</l><l>Je sçay que justement vous estiez alarmez,</l><l>Quand on voyoit LOUIS commander nos Armées ;</l><l> Que rien ne calmoit vostre peur</l><l>Que le plaisir charmant de revoir ce Vainqueur,</l><l> Si l’on disoit que la Victoire</l><l>Portoit ce nouveau Mars en des bords étrangers ;</l><l>Quoy faut-il disiez-vous, que l’amour de la Gloire</l><l>L’Expose tous les jours à de nouveaux dangers.</l><l> Aujourd’huy qu’il veut bien loin du bruit de la Guerre</l><l> Montrer sa grandeur à la Terre,</l><l> Vaincre sans donner des Combats,</l><l> Que nos voix ne soient plus tremblantes,</l><l> Et que sur l’appuy de vos bras</l><l>Vos Lires, doctes Sœurs ne soient plus chancelantes.</l><l>  Vous sçavez par combien d’Exploits</l><l> Il a signalé son courage,</l><l> Son bras à fait trembler cent fois</l><l> Le Rhin, le Pô, l’Ebre, &amp; le Tage ;</l><l> Vous sçavez qu’en tout l’Univers</l><l>  Rien n’est égal à sa puissance,</l><l>Les Monarques lointains cherchent son alliance,</l><l>Aux Corsaires d’Alger il a fermé nos Mers,</l><l> Et fait taire leur insolence,</l><l> Aprés tant d’Exploits inoüis,</l><l>Une infame furie, une Fille rebelle,</l><l>Un Monstre que la faim chassa de la Rochelle,</l><l>L’Heresie en un mot expire sous LOUIS.</l><l>Nos Rois en ont en vain entrepris la défaite,</l><l> Leur Victoire estoit imparfaite,</l><l> Cét Hydre écrasé renaissoit</l><l> Sous le coup qui le terrassoit,</l><l> Sa défaite augmentoit sa rage</l><l> Le trépas luy rendoit le jour,</l><l> Il sortit tout fier du Carnage</l><l> De Jarnac &amp; de Moncontour,</l><l> Nos Villes estoient au pillage</l><l>Nos Citoyens trahis, nos Temples prophanez,</l><l> Nos Roys exposez à l’outrage,</l><l> Et nos Prestres assassinez.</l><l>Oublions aujourd’huy ces disgraces passées,</l><l>Nous vivons sous un Regne &amp; plus doux, &amp; plus beau,</l><l> Nos larmes sont recompensées,</l><l>Nous avons en LOUIS un Alcide nouveau,</l><l> Bien mieux que le Dieu de la Fable</l><l>Qui pour rendre le Ciel aux hommes redoutable,</l><l> Foudroya jadis les Titans</l><l>Qui disputoient aux Dieux leurs Trônes éclatans.</l><l>LOUIS pour rétablir la France dans la France</l><l> Ne donne rien à la vengeance,</l><l> Mais son zele &amp; sa pieté</l><l>Rappellent dans tes cœurs l’ancienne verité,</l><l>Remettent dans ses droits cette Illustre exilée,</l><l>Et de tant de Sujets on la voit rappellée,</l><l>Que la Foy qu’ils professe unira tous les cœurs,</l><l>Et le Ciel n’aura plus de faux Adorateurs ;</l><l> C’est ainsi que LOUIS avec un soin extrême</l><l>Moissonne des Lauriers qu’il ne doit qu’à luy-mesme,</l><l> Et qu’il daigne par des bien-faits</l><l>Des nouveaux Convertis prevenir les souhaits,</l><l>Aussi pleins de ses biens &amp; de ses grands exemples ;</l><l>Nous les voyons en foule accourir dans nos Temples,</l><l>De leur retour heureux nous rendre les témoins,</l><l>Et benir de LOUIS les travaux &amp; les soins.</l><l> Jadis quand il soûtint l’Europe toute entiere</l><l>Qu’au pouvoir de ses Loix il la pouvoit ranger,</l><l> Ce Prince loin de se vanger</l><l>Eut pour ses Ennemis la tendresse d’un Pere,</l><l> De mesme son grand cœur fait agir ses bontez,</l><l>Sur ceux dont il pourroit forcer les volontez,</l><l> Sa vertu pretend seule en avoir la Victoire,</l><l>Et veut avec le Ciel en partager la gloire.</l><l> Que ne devras tu point à ces nouveaux Lauriers ?</l><l>Nourrice des beaux Arts, Mere des grands Guerriers,</l><l>France ? qui vit jadis les discordes Civiles</l><l>Ouvrir à l’heresie &amp; les cœurs &amp; les Villes,</l><l>Tu ne reverras plus l’injuste nouveauté,</l><l>Des Mœurs de tes François soüiller la pureté.</l><l>Mais faire triompher la veritable Eglise,</l><l>Ne vouloir point souffrir que l’Erreur la divise,</l><l>Reünir à son corps des membres separez,</l><l>Remettre dans son sein des Enfans égarez,</l><l>Rendre à Rome aujourd’huy toute son étenduë,</l><l>Soumettre à ses Decrets*** confonduë,</l><l>Et porter en tous lieux nos Mysteres sacrez,</l><l> C’est de LOUIS LE GRAND la gloire la plus chere,</l><l>  Et c’est par ce beau Caractere</l><l>  Qu’il se rend aussi glorieux,</l><l>  Que si du Belge, ou de l’Ibere,</l><l>La France le voyoit encore Victorieux.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">PRIERE.</hi></label><lg><l> Grand Dieu conservez la Personne</l><l>D’un Roy qui sert l’Eglise en veritable Fils,</l><l>Nostre repos le veut, vostre gloire l’ordonne,</l><l> Et tout nous parle pour LOUIS.</l></lg><p><hi rend="i">PERRY</hi>.</p></quote></div>