<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-10_082" resp="wordpro"><head>[L’Année avant courriere du Siecle d’or] Le contre-Poison de la Désolation Troyenne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1700 [tome 10], p. 82-94.</bibl><p>La Piece qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Maugard de Troye. Elle vous fera plaisir de plus d’une maniere, &amp; vous serez bien aise sans doute, qu’elle vous confirme qu’il y aura cette année grande abondance de Vin.</p><quote><label>LE CONTRE-POISON<lb/>DE<lb/>LA DESOLATION<lb/>TROYENNE.<lb/><hi rend="i">OU</hi><lb/>L’Année avant-courriere du Siecle d’Or.<lb/><hi rend="i">Calculé &amp; pronostiqué par le sçavant</hi><lb/><hi rend="i">Piquay, natif de la Ville de Troye.</hi><lb/>Redeunt Saturnia regna.<lb/><hi rend="i">Virg. Egl.</hi> 4.</label><lg><l rend="i">Bannissez de vos cœurs la crainte &amp; la tristesse,</l><l rend="i">Troyens, ne poussez plus que des cris d’allegresse.</l><l rend="i">Le Ciel de ses faveurs vient d’ouvrit le tresor,</l><l rend="i">Et vous allez bien-tost entrer au Siecle d’Or.</l><l rend="i">Du pays Champenois les plages fortunées</l><l rend="i">Annoncent le retour des fertiles années,</l><l rend="i">Le Negoce renaist chez les Marchands Troyens ;</l><l rend="i">Les Foires sont pour vous une source de biens.</l><l rend="i">Vous joüissez des dons que le Ciel vous envoye,</l><l rend="i">Et vous allez nager dans un fleuve de joye.</l><l rend="i">Durant dix-neuf moissons accablez de douleurs,</l><l rend="i">Vous parcouriez sans cesse un cercle de malheurs.</l><l rend="i">Vous ne faisiez qu’errer dans le noir labyrinte</l><l rend="i">De cent calamitez dont vous sentiez l’atteinte.</l><l rend="i">Vous faisiez mille efforts, &amp; malgré tout cela,</l><l rend="i">Vous retombiez toujours de Charibde en Scylla.</l><l rend="i">Vous avez ressenti sous diverses Planetes</l><l rend="i">Les sinistres effets des malignes Cometes.</l><l rend="i">Les vents forçant le sein du terrestre Element,</l><l rend="i">Ont fait de vos maisons trembler le fondement.</l><l rend="i">Du rapide Vulcain la fureur animée</l><l rend="i">A troublé mille fois vostre Ville alarmée,</l><l rend="i">Et l’eau traînant chez vous la désolation,</l><l rend="i">Vous a fait voir les temps que vit Deucalion.</l><l rend="i">Combien de fois vit-on vos plaines désolées</l><l rend="i">Par les frequens assauts des saisons déreglées ?</l><l rend="i">La bise que suivoient les Aquilons ailez,</l><l rend="i">Faisant un long sejour dans vos climats gelez,</l><l rend="i">Y laissoit tous les ans par un cruel ravage,</l><l rend="i">De tristes monumens de son affreux passage.</l><l rend="i">Les plantes au Printemps ne pouvoient plus fleurir,</l><l rend="i">Et les fruits en Septembre avoient peine à meurir.</l><l rend="i">Les fantasques Estez, les Automnes bizares,</l><l rend="i">De leurs bienfaits souvent estoient ensemble avares :</l><l rend="i">Tant que ces deux saisons vous refusoient leurs fruits,</l><l rend="i">Vos cœurs estoient plongez dans un gouffre d’ennuis.</l><l rend="i">Il sembloit que le Ciel par une guerre ouverte,</l><l rend="i">Eust des pauvres Troyens juré l’entiere perte.</l><l rend="i">La famine sur vous, &amp; sur les animaux,</l><l rend="i">Ne cessoit de répandre un deluge de maux.</l><l rend="i">La terre devenuë une barbare mere,</l><l rend="i">Sourde aux plaintifs accens d’une longue misere,</l><l rend="i">Avoit pour ses enfans des entrailles d’airain,</l><l rend="i">Et l’ingrate étoufoit leur substance en son sein.</l><l rend="i">Mais le Ciel est sensible à la voix de vos larmes,</l><l rend="i">Vos soupirs de ses mains ont fait tomber les armes.</l><l rend="i">Jusqu’au Trône divin vos plaintes ont monté,</l><l rend="i">Et Jupiter n’est plus contre vous irrité.</l><l rend="i">Venus a fait couler sur vos champs, sur vos vignes</l><l rend="i">La douce effusion de ses faveurs benignes.</l><l rend="i">Mercure en son aspect à Saturne opposé,</l><l rend="i">De ses tendres regards vous a favorisé.</l><l rend="i">Au point diametral la terre est ramenée.</l><l rend="i">Chaque chose à son centre est enfin retournée.</l><l rend="i">Phebus faisant sa ronde en ses douze maisons,</l><l rend="i">Dans leur cours annuel a remis les saisons.</l><l rend="i">D’une heureuse moisson la récolte abondante</l><l rend="i">A de nos Laboureurs comblé l’ame contente.</l><l rend="i">Ils ont tous recouvré leurs biens vingt fois perdus,</l><l rend="i">Et cent grains pour un seul leur ont esté rendus.</l><l rend="i">Des presens de Cerés que de granges sont pleines !</l><l rend="i">L’abondance va mettre un long terme à vos peines.</l><l rend="i">Vous ne languirez plus &amp; de soif &amp; de faim,</l><l rend="i">Cet an est du bon temps un présage certain :</l><l rend="i">C’est un avant-courier, un Messager fidelle,</l><l rend="i">Qui des jours de Saturne apporte la nouvelle.</l><l rend="i">Le sort du Vigneron deviendra fortuné.</l><l rend="i">Bacchus de pampre vert a le chef couronné ;</l><l rend="i">Ce Dieu qui recommence à s’asseoir sur sa tonne,</l><l rend="i">D’une œillade amoureuse a regardé Pomone,</l><l rend="i">Pomone dont les mains prodigues de tout fruit,</l><l rend="i">Reparent les dégasts de quatre-vingt-dix-huit.</l><l rend="i">Vous ne voguerez plus sur la mer de misere,</l><l rend="i">Et des vents &amp; des flots la fureur se tempere.</l><l rend="i">On n’aura plus sujet de se plaindre du sort,</l><l rend="i">A l’abry de tous maux les Troyens sont au port.</l><l rend="i">Le vin va rendre l’ame à nos foibles Squeletes.</l><l rend="i">De cuves &amp; de muids nos Bourgeois font empletes.</l><l rend="i">Par le defaut des vins cent gens desesperez,</l><l rend="i">Sont par un doux espoir aujourd’huy rassurez.</l><l rend="i">Des vignobles Troyens la vendange tres-bonne</l><l rend="i">Remplira nos tonneaux en la future Automne.</l><l rend="i">Les ceps seront courbez sous le bachique faix,</l><l rend="i">Et la vigne en tout temps déployra ses bienfaits.</l><l rend="i">Approche donc, Bacchus, vray pere de la joye,</l><l rend="i">Viens chasser les chagrins dont nous fûmes la proye.</l><l rend="i">Par un joyeux clin d’œil, par un benin souris</l><l rend="i">Aux larmes, aux soupirs fais succeder les ris.</l><l rend="i">Nos malheurs sont finis &amp; nos peines passées</l><l rend="i">Par ta douce liqueur doivent estre effacées.</l><l rend="i">La bouteille sera la riviere d’oubli,</l><l rend="i">Où tout le mal Troyen doit estre enseveli.</l><l rend="i">Et toy, de l’âge d’or heureuse avant-couriere,</l><l rend="i">Année, à tant de maux toy qui sers de barriere,</l><l rend="i">Vers ta fin, s’il se peut, précipite ton cours,</l><l rend="i">Afin de nous ouvrir la porte des beaux jours</l><l rend="i">Déridez, Citoyens, vos fronts mélancoliques,</l><l rend="i">Vos Festes vont bientost redevenir publiques ;</l><l rend="i">Les danses, les festins, mille jeux pleins d’appas,</l><l rend="i">Du Chef à rouge trogne accompagnent les pas.</l><l rend="i">Aussitost qu’en public ce grand Dieu va paroistre,</l><l rend="i">En foule autour de luy vous les verrez renaistre.</l><l rend="i">Si Cerés de la faim a dompté le Vautour,</l><l rend="i">Vous allez voir Bacchus triompher à son tour.</l><l rend="i">La soif, ce monstre ardent qui nous seche &amp; nous brûle,</l><l rend="i">Va tomber sous les coups de ce vaillant Hercule.</l><l rend="i">Vous entendrez bientost ce glorieux Vainqueur</l><l rend="i">A ces cœurs affoiblis redonnant la vigueur,</l><l rend="i">Joyeux de sa victoire au fort de vos entrailles</l><l rend="i">De ce monstre étouffé chanter les funerailles.</l><l rend="i">Calmez, Troyens, calmez, vos troubles infinis,</l><l rend="i">Vos vergers, vos costeaux, &amp; vos champs sont benis.</l><l rend="i">Ce beau commencement pour la saison prochaine,</l><l rend="i">Vous promet de tous biens une mesure pleine,</l><l rend="i">Et tout ce que Piquay vous a pronostiqué,</l><l rend="i">Dans le Siecle nouveau vous doit estre expliqué.</l></lg></quote></div>