<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-02_076" resp="mercure"><head>[Fragmens d’une Comedie contre les Nouvellistes]</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome II [mai-juillet 1672], 1673, p. 76-86.</bibl><p>Le premier Homme que je rencontray la seconde fois que je fus à ces Bureaux si celebres par les grandes Affaires qui s’y traitent, fut un Nouvelliste entesté d’une Comedie qu’il vouloit faire contre les Nouvellistes mesmes, dont il avoit, disoit-il, bien remarqué toutes les extravagances. Il m’en dit beaucoup d’endroits qui n’estoient pas de suite ; &amp; voicy par où il débuta. Ecoutez, me dit-il ; ces Vers sont d’une Scene, où une Maistresse parle de son Amant, qui passe pour un tres-grand Nouvelliste.</p><quote><l>Aux affaires d’Estat tout entier il s’applique ;</l><l>Monsieur de Montangruë est je pense son nom,</l><l><space/>Et d’estre tres-grand politique</l><l><space/>En tous lieux il a renom.</l><l>Il pouroit gouverner luy seul mille Province,</l><l><space/>Et nous n’avons point aujourd’huy</l><l><space/>De personnes qui mieux que luy</l><l><space/>Sçachent les Interests des Princes.</l></quote><p>En voicy d’autres, poursuivit-il apres avoir achevé ces premiers, qui sont d’une Scene assez plaisante : C’est d’une petite Bourgeoise, dont le Mary estoit Nouvelliste écoutant, &amp; perdoit tous les jours son temps à venir icy. Elle l’y vient chercher, se plaint de luy, &amp; en parle à tous ceux qu’elle rencontre. Apres avoir dit qu’elle le vient chercher, elle continuë.</p><quote><l><space/>Avecque de foibles cervelles,</l><l><space/>À qui ce Jardin plaist aussi,</l><l><space/>Il est des jours entiers icy,</l><l>À toûjours écouter, ou conter des Nouvelles.</l><l><space/>Ce Mestier où l’on perd son temps,</l><l><space/>N’est pas le fait d’un Homme sage</l><l><space/>Qui doit songer à son ménage,</l><l><space/>Et n’est que pour les faineans.</l></quote><p>Je luy dis que je trouvois ces Vers fort naturels. Ecoutez ceux-cy, me dit-il, ils vous plairont davantage ; ils sont de la mesme Scene.</p><quote><l>Quand chez un Procureur il va pour ses Affaires,</l><l>Il oublie en causant ce qui l’y fait aller ;</l><l>Pourveu qu’il nouvellise, il n’y songe plus guere,</l><l><space/>Et s’en revient sans en parler.</l><l>Dernierement tout prest à rendre l’ame,</l><l><space/>Il pensa me faire enrager,</l><l>Et d’un air tout mourant, il me disoit ma Femme,</l><l>N’as-tu rien de nouveau ? Si tu veux m’obliger,</l><l><space/>Va t’en chercher, je te conjure,</l><l><space/>Quelque Nouvelle qui soit seure.</l><l>À son Apoticaire il en disoit autant,</l><l><space/>À son Medecin tout de mesme :</l><l>Ils avoient beau le voir avec un soin extréme,</l><l>Sans Nouvelles, jamais il n’en estoit content ;</l><l>S’ils n’en apportoient pas, il leur faisoit la mine,</l><l><space/>Et nous estions obligez quelquefois</l><l><space/>D’en inventer entre nous trois,</l><l>Pour l’engager à prendre Medecine.</l></quote><p>Ces Vers sont assez plaissans, luy dis-je, quand il eut achevé de parler. En voicy encor sur le mesme sujet, me repartit-il ; puis il poursuivit de la sorte.</p><quote><l>Il ne songe jamais si ce n’est de Nouvelles,</l><l>Et quand il croit en avoir de fort belles,</l><l>Il me tire en révant la nuit pour m’en conter.</l><l>Quand il n’a rien à faire, il leve quelque Armée,</l><l><space/>Qu’il casse quelques jours apres ;</l><l>Et quelquefois il croit voir l’Europe allarmée</l><l><space/>De ses chimeriques apprests.</l><l><space/>Sa folie estant sans seconde,</l><l>Il oste en sa pensée, &amp; donne des emplois,</l><l><space/>Et croit que tous les Rois du Monde</l><l><space/>Devroient aplaudir à son choix.</l><l>Dernierement la nuit, il brûla trois chandelles</l><l><space/>Des six à la livre, &amp; des belles,</l><l>À compter par ses doigts, à la plume, aux jetons,</l><l>Combien le Grand Seigneur a dedans son Armée,</l><l><space/>Dont la Pologne est allarmée,</l><l><space/>De Cavaliers &amp; de Piétons ;</l><l><space/>Puis avec grande patience,</l><l>Il vit à quoy pouvoit monter cette dépense ;</l><l>Et d’un si long travail las jusque au dernier point,</l><l>Il vient coucher en suite, &amp; ne me parla point.</l></quote><p>Si tous les Hommes estoient comme celuy-là, luy repartis-je, les Femmes seroient fort à plaindre, &amp; le Roy manqueroit bien-tost de Soldats. Voicy encor des Vers, me répondit-il, qui marquent bien sa folie.</p><quote><l><space/>Quelquefois luy-mesme il s’écrit,</l><l>Pour faire voir qu’il a bien des correspondances,</l><l><space/>Et faire croire ce qu’il dit.</l></quote><p>En voicy encor d’un autre endroit, adjousta le mesme ; car jamais Homme ne fut si en train de dire des Vers.</p><quote><l>Si chez nous pour affaire il passe un demy jour,</l><l><space/>Il bâtit d’abord une Histoire,</l><l>Et tâche à ses pareils de faire aussi-tost croire</l><l><space/>Qu’il vient d’arriver de la Cour ;</l><l>Quand il resve, il me veut obliger a me taire,</l><l>Il dit qu’il m’apprendra les Nouvelles qu’il fait :</l><l>Jugez si tous les jours cela me satisfait ;</l><l>Ce sont là ses douceurs, &amp; tout ce qu’il sçait faire.</l></quote><p>Cette pauvre Femme estoit bien à plaindre, luy dis-je ; &amp; si toutes celles des Nouvellistes le sont autant, je croy que pour se faire démarier, il suffira de dire qu’on a un Mary Nouvelliste. J’en connois, me répondit-il, qui ne sont pas si foux que celuy-là. Mais écoutez ce que cette Femme dît encor de ces Messieurs ; je ne vous en diray pas davantage d’aujourd’huy, &amp; c’est le reste de la Scene que je viens d’achever.</p><quote><l>Leurs emplois sont fort beaux sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l><space/>Ils gouvernent seul tout le Monde,</l><l><space/>Ils prennent les Villes d’assaut,</l><l>Sans leur avis jamais rien n’est fait comme il faut,</l><l><space/>Et leur prudence est sans seconde.</l><l><space/>Ils jugent souverainement,</l><l>Ils condamnent les uns, aux autres ils font grace ;</l><l><space/>Et par un si beau jugement,</l><l><space/>Il faut que tout le monde passe :</l><l>Ils sçavent le present, le futur, le passé,</l><l>Et souvent un Arrest qui n’est point prononcé ;</l><l>Mais entre eux toutefois ils ne s’accordent guere,</l><l><space/>Chacun ayant divers souhaits,</l><l><space/>Le Guerrier conclut à la Guerre,</l><l><space/>Et le Pacifique à la Paix.</l></quote></div>