<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-09_198" resp="mercure"><head>[Spectacle donné à Rouën]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1696 [tome 9], p. 198-204.</bibl><p/><p>La Tragedie du College de Roüen, où se fait la distribution des Prix, fondez par M<hi rend="sup">r</hi> du Parlement de Normandie, fut representée le 30. du mois passé, avec un succés extraordinaire. Tout contribua à la faire réussir, le choix des Acteurs qui declamerent beaucoup mieux que n'ont coutume de faire des Ecoliers, l'Assemblée qui estoit tres-nombreuse, &amp; où se trouverent plusieurs personnes de distinction, &amp; sur tout les agrémens de la Musique &amp; de la Danse, dont la Piece estoit entemeslée, &amp; dont l'execution contenta toutes les personnes de bon goust. Cette Piece fut terminée par un Compliment à Mrs du Parlement, que le Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Petit de Captot, Avocat General en la Cour des Aides de Normandie, recita avec une grace particuliere. Ce Compliment parut noble, &amp; singulier, &amp; propre au sujet ; &amp; comme il reçut de grands applaudissemens, je croy devoir vous en faire part. il est de la composition du Pere Buffier, Jesuite, dont on a vû il y a longtemps de fort beaux Vers sur differentes matieres.</p><quote><lg><l rend="i">Auguste Parlement, dont l'illustre presence</l><l rend="i"> Vient honorer les Muses de ces lieux,</l><l rend="i"> Et de qui la magnificence</l><l rend="i">Anime les beaux Arts par des dons précieux,</l><l rend="i">Goûtez icy le fruit de leur reconnoissance.</l><l rend="i"> Il n'est point indigne de vous,</l><l rend="i"> Quelque leger qu'il soit en apparence,</l><l rend="i"> Vous devez en estre jaloux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jadis les Senateurs du Conseil le plus sage,</l><l rend="i"> Du Tribunal le plus majestueux,</l><l rend="i"> Du venerable Areopage,</l><l rend="i">S'en firent une gloire, &amp; vous faites comme eux.</l><l rend="i">Leurs presens excitoient les esprits de la Grece</l><l rend="i"> À mille exercices divers</l><l rend="i"> De l'Eloquence &amp; du bel Arts des Vers.</l><l rend="i">Athenes fut ainsi l'école &amp; la maistresse</l><l rend="i"> De l'Europe, de l'Univers.</l><l rend="i">L'on apprit d'elle ainsi le secret heroïque</l><l rend="i"> De former noblement les moeurs,</l><l rend="i"> De polir les esprits sans corrompre les coeurs,</l><l rend="i"> De parler dans la République</l><l rend="i"> Avec autant de dignité,</l><l rend="i">Qu'on y donnoit des Loix avecque majesté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Loin d'elle, loin de nous, loin d'un Empire illustre,</l><l rend="i"> Cette âpre &amp; farouche équité,</l><l rend="i"> Qui des beaux Arts n'emprunte point le lustre,</l><l rend="i">Et qui n'a d'ornement que sa rusticité,</l><l rend="i"> Ne sçauroit estre le partage</l><l rend="i"> Que du feroce Ameriquain,</l><l rend="i"> Ou d'un peuple encor plus sauvage,</l><l rend="i"> Mais dont jamais ne put souffrir l'usage</l><l rend="i">Le Grec habile, &amp; le poli Romain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D'un Senateur Français le noble caractere</l><l rend="i"> A-t-il des droits moins excellens ?</l><l rend="i"> Non, quelque soit l'éclat de ses autres talens,</l><l rend="i">Ce ne sera jamais qu'une obscure lumiere,</l><l rend="i"> S'il ne tient d'Apollon ses traits les plus brillans.</l><l rend="i"> Si les Muses ne peuvent faire</l><l rend="i">Ses soins, son étude ordinaire,</l><l rend="i">Qu'il en fasse du moins ses divertissemens,</l><l rend="i"> Et qu'il se montre ainsi distingué du vulgaire.</l><l rend="i"> Jusque dans ses amusemens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ô vous, florissante jeunesse,</l><l rend="i">Qu'un illustre Senat prend plaisir aujourd'huy</l><l rend="i"> D'animer à la politesse,</l><l rend="i">Profitez de ses dons, &amp; formez-vous sur luy.</l><l rend="i">Contemplez à loisir sa dignité, sa gloire,</l><l rend="i">D'avoir eu des Pellots, des Rys, des Montholons,</l><l rend="i">Comme l'on vit ailleurs des Thous, de Lamoignons,</l><l rend="i"> Rendre leur nom éternel dans l'Histoire,</l><l rend="i">Par l'honneur qu'ils ont fait aux Filles de Memoire.</l><l rend="i">Que dans vous, comme en eux,</l><l rend="i">Apollon &amp; Themis</l><l rend="i"> Fassent un jour cette heureuse alliance,</l><l rend="i"> Qui seule peut former en France,</l><l rend="i"> Un Magistrat digne des Lis,</l><l rend="i">Digne de prononcer les Arrests de Loüis.</l></lg></quote></div>