<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-10_195" resp="wordpro"><head>Epitre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1684 [tome 12], p. 195-202.</bibl><p>Avoüez, Madame, que quand je ne vous aurois pas nommé M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, le génie aisé qui brille en ses Vers vous l’auroit fait reconnoître. Voicy l’Ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> de Sabbatier, adressé au mesme Duc.</p><quote><label>EPÎTRE.</label><lg><l rend="i">Ce n’est pas le desir d’imprimer un Volume,</l><l rend="i">Qui statant mon esprit, me fait prendre la plume.</l><l rend="i">Je renonce, Grand Duc, à ce fameux Mestier,</l><l rend="i">Je n’attens d’Apollon ny Palme, ny Laurier.</l><l rend="i">Si je resve à des Vers, nul bien ne m’intéresse</l><l rend="i">Que celuy d’éviter l’inutile paresse ;</l><l rend="i">Mais qui sçait si ma Muse aujourd’huy qui t’écrit,</l><l rend="i">Peut à ce grand dessein égaler mon esprit ?</l><l rend="i">En s’élevant si haut, je crains qu’elle ne tombe,</l><l rend="i">Dans un hardy dessein bien souvent on succombe ;</l><l rend="i">Mais j’aime mieux qu’elle ait ce destin malheureux,</l><l rend="i">Que de voir mon esprit &amp; lent, &amp; paresseux.</l><l rend="i">On ne fait rien de grand, si l’on n’ose entreprendre.</l><l rend="i">Faut-il ne monter pas, parce qu’on peut descendre ?</l><l rend="i">La plus haute valeur, &amp; l’intrépidité,</l><l rend="i">Empruntent leur éclat de la temérité.</l><l rend="i">Je sçay que t’écrivant, la juste politesse,</l><l rend="i">Les nobles sentimens, le stile sans bassesse,</l><l rend="i">Doivent d’un feu brillant soûtenir tous mes Vers ;</l><l rend="i">Mais s’ils sont dépourveus de ces charmes divers,</l><l rend="i">N’en puis-je pas tirer encor quelque avantage ?</l><l rend="i">Ils t’apprendront, Grand Duc, mes respects, mon hommage.</l><l rend="i">Dans un juste devoir, les plus simples présens</l><l rend="i">Plaisent quelquefois mieux que le plus riche encens.</l><l rend="i">Que dois-je craindre enfin en t’envoyant ces Rimes ?</l><l rend="i">Faire de méchans Vers, est-ce faire des crimes ?</l><l rend="i">N’oseray-chanter, Illustre Protecteur,</l><l rend="i">Ta valeur, ton esprit, ta charmante douceur ?</l><l rend="i">Les Grands n’ont pas toûjours cet heureux caractere,</l><l rend="i">Le vain orgueil souvent les empesche de plaire ;</l><l rend="i">Fiers des pompeux honneurs, dont leur cœur est jaloux,</l><l rend="i">Ils n’ont rien dans leur air &amp; d’affable, &amp; de doux.</l><l rend="i">Elevez sur les rangs, où l’on les voit paroistre,</l><l rend="i">Ils sont connus de tous, sans vouloir se connoistre ;</l><l rend="i">Par un sort opposé, l’on voit que ta vertu</l><l rend="i">Ne t’enorgueillit point ; dis-moy, la connois-tu ?</l><l rend="i">Ta modeste douceur quelquefois nous fait croire</l><l rend="i">Que tu ne sçais pas bien quelle est toute ta gloire.</l><l rend="i">Mais que cette ignorance en releve l’éclat !</l><l rend="i">Heureux est le Mortel qu’on trouve en cet état !</l><l rend="i">La solide vertu fuit le luxe &amp; la pompe ;</l><l rend="i">La vanité nous perd, son faux-brillant nous trompe.</l><l rend="i">Ces modestes Vainqueurs, les plus anciens Romains,</l><l rend="i">Pour estre Conquérans, en estoient-ils plus vains ?</l><l rend="i">Leurs Ennemis défaits, les Nations vaincuës,</l><l rend="i">Ils alloient dans leurs Champs reprendre leurs Charuës ;</l><l rend="i">Lors que Rome écouta le dangereux orgueil,</l><l rend="i">Sa puissance augmentant, luy creusa son cercueil,</l><l rend="i">En joignant l’injustice aux malheurs de la Guerre.</l><l rend="i">Elle fit sous son joug gémir toute la Terre ;</l><l rend="i">De tant de Légions l’Univers outragé,</l><l rend="i">Par leurs propres malheurs se vit enfin vangé.</l><l rend="i">Leüant les vieux Romains que nous vante l’Histoire,</l><l><hi rend="i">Je pense en mesme temps,</hi> Saint Aignan, <hi rend="i">à ta gloire ;</hi></l><l rend="i">Par tes rares vertus, par tes exploits fameux,</l><l rend="i">Je reconnois en toy, ce qu’on voyoit en eux.</l><l rend="i">Certes, c’est à présent que ma Muse doit craindre.</l><l rend="i">A-t-elle assez d’esprit, pour pouvoir te dépeindre ?</l><l rend="i">Peut-elle se flater de tracer ton Tableau ?</l><l rend="i">Pour cet Ouvrage a-t-elle un assez bon Pinceau ?</l><l rend="i">Non, je reconnois bien qu’elle est trop témeraire ;</l><l rend="i">Elle s’est plus promis qu’elle ne pouvoit faire,</l><l rend="i">Son projet l’épouvante, &amp; dans sa noble ardeur,</l><l rend="i">Sans consulter sa force, elle avoit crû son cœur ;</l><l rend="i">Ton grand mérite enfin la réduit au silence ;</l><l rend="i">Peut-on dire de toy, Grand Duc, tout ce qu’on pense ?</l></lg></quote></div>