<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-10-11_28"><head>[Mort de Mr de Saint-Evremont]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 28-41.</bibl><p>La Republique des Lettres vient de perdre un de ses ornemens en la personne de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Evremont, qui est mort à Londres âgé de quatre-vingt onze ans. C’étoit un Gentilhomme de Normandie, plus distingué par son merite, &amp; par la haute reputation que ses ouvrages &amp; les rares qualitez de son esprit luy avoient acquis dans toute l’Europe, que par sa naissance, qui estoit cependant considerable. M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont, fut pendant quelques années attaché à feu M<hi rend="sup">r</hi> le Prince. Il fut obligé de sortir du Royaume pour quelques affaires avec feu M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Mazarin, il n’y est point revenu depuis ce temps-là, quoy qu’il y fust souhaité. Quand il sortit du Royaume il se retira à Londres, où l’on peut dire qu’il a fait durant plusieurs années les delices de l’Angleterre. Sa maison estoit le réduit de toutes les personnes de merite &amp; de sçavoir qui estoient dans cette Ville. Il y estoit un Oracle qu’on consultoit de toutes parts sur toutes les matieres qui regardent les belles Lettres &amp; les ouvrages d’esprit. Il avoit un goust sûr ; ainsi il ne prenoit jamais le change sur une pensée &amp; sur un sentiment : le sien tenoit toûjours lieu de décision, &amp; on n’en a jamais contesté l’autorité. C’estoit donc dans la culture de l’esprit que consistoient ces plaisirs tant vantez de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont ; ces plaisirs piquans &amp; delicats, dont on a tant parlé dans le monde : il vivoit dans le luxe &amp; dans la volupté, il est vray ; mais dans un luxe poli &amp; une volupté étudiée &amp; recherchée ; c’estoit un Philosophe Epicurien ; mais ce n’estoit pas un Epicurien grossier ; c’estoit un Philosophe qui retranché dans la partie spirituelle s’est toûjours rendu maistre de l’interieur. Voila en peu de mots quel estoit cet homme rare sur la doctrine &amp; sur les mœurs duquel les sentimens ont esté si partagez. Ceux qui voudront entrer dans de plus grands détails n’ont qu’à consulter ses ouvrages, ils l’y trouveront peint &amp; caracterisé bien plus habilement que je ne sçaurois faire : Ses ouvrages, en effet, seront auprés de la derniere posterité des pretieux monumens d’un des plus beaux genies &amp; de l’esprit le plus élevé qui aye paru en France dans le dix-septiéme siecle ; on trouvoit dans ses ouvrages une grande étenduë de raisonnemens, une profondeur de reflexions, des images du vray, des portraits du cœur humain, dans la peinture duquel personne n’a jamais mieux reüssi que M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Evremont. Il parut en 1646 une Comedie qu’on luy attribua. Elle est intitulée : <hi rend="i">La Comedie des Academistes pour la reformation de la Langue Françoise. Piece Comique, avec le rôle des Presentations faites aux grands jours de ladite Academie ; imprimé l’an de la Reforme.</hi> La Preface aux Autheurs de l’Academie est signée par un nommé <hi rend="i">de Cavenets</hi>. Cette Piece ne fut pas generalement approuvée ; aussi M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Evremont estoit il sorti de son caractere pour la faire. Le Comique n’estoit pas son rôle naturel ; il en a soutenu de plus importans dans le cours de sa vie, dont il s’est tiré en habile homme : cette Comedie fut donc plutost l’ouvrage de son dépit &amp; d’une secrette animosité que celuy de son esprit. Le Paralelle est le genre de composition où il a travaillé avec le plus de succés. On ne voit rien de plus fini que celuy qu’il fait d’Alexandre &amp; de Cesar ; celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne, n’est pas moins beau. <hi rend="i">On voit en M<hi rend="sup">r</hi> le Prince</hi>, dit-il, <hi rend="i">une lumiere toûjours presente, un courage impetueux sans trouble &amp; sans precipitation. M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne a l’avantage du sang froid, la capacité, l’experience, une valeur ferme &amp; assurée</hi>. Que ce contraste est beau, &amp; que ce debut promet de belles antitheses. Pour descendre du Champ de Mars sur le Theatre, le Paralelle de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille &amp; de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Racine a aussi de tres grandes beautez.</p><p>Il ne s’explique pas avec moins de dignité sur les sujets qui regardent la Religion : en parlant des pieces saintes qu’on joüe sur les Theatres prophanes, il dit, <hi rend="i">que si le Theatre perd beaucoup de son agrément dans la representation des choses saintes ; les choses saintes perdent aussi beaucoup de la religieuse opinion qu’on leur doit quand on les represente sur des Theatres prophanes</hi>. La reflexion d’Horace dans la troisiéme Satyre de son premier Livre autorise bien cette pensée. On n’a jamais mieux caracterisé les grands hommes de l’antiquité qu’a fait M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont : son Jugement sur Seneque &amp; sur Plutarque est tres beau, il paroit sçavant dans la connoissance du cœur humain lorsqu’il peint Petrone, cet ingenieux débauché. M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont a suivi de prés M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucaut, si même il ne l’a pas surpassé en quelques endroits : il l’avoit d’abord pris pour son modele, &amp; il luy est fort honorable d’avoit esté imité par un si grand personnage. Comme la mort donne le sceau à la reputation des Auteurs, nous pouvons donc dés à present mettre les reflexions &amp; les pensées de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont dans le rang de celles de M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucaut, de Montagne, de la Bruïere, &amp; de Scaliger, qui en fait de morceaux detachez, sont ce que nous avons de meilleur aujourd’huy : Le chef-d’œuvre de nostre Auteur, est l’Oraison funebre de Madame la Duchesse Mazarin qu’il chanta long-temps avant sa mort sous le nom d’Hortense, &amp; on n’a sceu qui avoit esté le plus honoré, ou de Madame Mazarin, d’avoir esté loüée par un si grand homme, ou de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont d’avoir chanté une si illustre amitié.</p><p>Feu M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont s’étoit acquis l’estime &amp; l’amitié des plus grands Seigneurs d’Angleterre, &amp; le Milord Montaigu luy avoit donné par Contrat une pension viagere.</p><p>L’Epitaphe qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> de la Fevrerie, dont vous n’avez rien vû depuis le discours qu’il a fait sur le silence que je vous ay envoyé, &amp; qui a esté admiré de tous ceux qui l’ont lû, il a cru qu’il devoit se taire aprés avoir fait l’éloge du silence : cependant il parle si bien, qu’il ne devroit jamais se taire.</p><quote><label>EPITAPHE<lb/>de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont.</label><lg><l><hi rend="i">Cy gist un fameux exilé,</hi></l><l><hi rend="i">Jadis à la Cour signalé,</hi></l><l><hi rend="i">Et de qui la disgrace aura place en l’Histoire ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais qu’il en fut bien consolé,</hi></l><l><hi rend="i">Puisque les Filles de memoire,</hi></l><l><hi rend="i">Dans leur Temple l’ont instalé.</hi></l><l><hi rend="i">Oüy, quoique l’on en puisse croire,</hi></l><l><hi rend="i">Je doute que Saint Evremont</hi></l><l> <hi rend="i">Eut dans le champ de Mars acquis autant de gloire</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’il en a remporté dessus le Sacré Mont.</hi></l></lg></quote></div>