<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-01_244"><head>[Mort de Dame Marie Catherine le Jumel de Barneville]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 244-249.</bibl><p>Dame Marie Catherine le Jumel de Barneville, veuve de M<hi rend="sup">re</hi> François de la Motte, Comte d’Aulnoy. Elle estoit fille de feu M<hi rend="sup">re</hi> N… le Jumel de Barneville qui avoit esté long-temps dans le service, &amp; qui estoit allié aux meilleures Maisons de Normandie, sçavoir à celles d’Estouteville, de Breteville &amp; à plusieurs autres aussi considerables. La mere de M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy s’estoit remariée en 2. Noces à feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Gudaigne, &amp; elle est morte à Madrid depuis 2. ou 3. ans ; elle y estoit honorée d’une pension considerable que le feu Roy d’Espagne luy avoit donnée pour un grand service qu’elle avoit rendu à l’Estat, pendant qu’elle estoit à Rome, &amp; le Roy Philippe V. la luy avoit conservée. M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy laisse 4. filles : l’aînée est mariée à M<hi rend="sup">r</hi> Derre Gentilhomme de merite : le seconde a épousé M<hi rend="sup">r</hi> de Préaux d’Antigni Gentilhomme de la Province de Berry, c’est une trés belle personne. Les deux autres filles ne sont pas mariées, il y en a une qui est restée en Espagne aprés la mort de sa grande Mere, auprés de laquelle elle avoit esté élevée ; l’autre qui est icy, a aussi demeuré long-temps en Espagne ; elle ont toutes deux une pension de S. M. C. M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy donc je vous aprens la mort, s’estoit acquis une grande reputation par ses Ouvrages. Elle en avoit fait plusieurs qui ont eu un grand succés. Le premier qui a paru est <hi rend="i">le Voyage d’Espagne</hi>. Elle écrivoit sur de bons memoires, puis qu’elle avoit fait le voyage avec la feue Reine d’Espagne, fille de feu Monsieur. Ses autres Ouvrages sont <hi rend="i">les Memoires de la Cour d’Espagne</hi>. Ce Livre a esté imprimé 3. fois en France, &amp; une fois en Hollande ; on y trouve une infinité de faits Anecdotes qui interessent agréablement le Lecteur, &amp; il paroist qu’elle estoit bien entrée dans le secret du Gouvernement, pendant le sejour qu’elle avoit fait en Espagne. <hi rend="i">Les Memoires de la Cour d’Angleterre.</hi> Ils sont écrits avec la même pureté. Cette Dame a aussi donné plusieurs Contes de Fées dont le succés a esté grand. Elle a donné une Paraphrase sur le <hi rend="i">Miserere</hi>. Mais celuy de ses Livres qui luy a fait le plus d’honneur, est <hi rend="i">Hyppolite, Comte de Douglas</hi>. C’est un vray chef d’œuvre en ce genre, &amp; plusieurs personnes en le lisant n’ont pu s’empêcher de repandre des larmes. Le Prince de Bourbon-Carency sort aussi de sa Plume. Le dernier Ouvrage que cette spirituelle Dame a donné, est <hi rend="i">le Comte de Warvick</hi>, Histoire Angloise qui a eu un grand cours.</p></div>