<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-04_148" resp="mercure"><head>La Nymphe de Chaville</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1679 [tome 4], p. 148-159.</bibl><p>Je croy vous avoir parlé d’un Panegyrique de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier, fait en Vers Latins par M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil, Chanoine de S. Victor. Je ne vous repéteray point qu’il a un commerce tres-familier avec les Muses, &amp; qu’il ne part rien de luy qui ne fasse voir qu’elles le favorisent de leurs graces les plus particulieres. Le Panegyrique dont je vous parle en est une preuve. Elles y sont répanduës par tout. C’est ce qui a engagé un fort galant Homme, non pas à le traduire tout à fait en nostre Langue, mais à en prendre l’idée genérale &amp; quelques pensées, car pour la fiction elle est traitée diféremment. Cela n’empesche pas qu’il n’avoüe qu’on doit uniquement à M<hi rend="sup">r</hi> de Santeüil cette ingénieuse maniere de loüer M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier.</p><quote><label>La Nymphe</label><label>de Chaville.</label><l>Lors que le choix du Roy dans le Grand <hi rend="sc">le Tellier</hi></l><l>Fit revoir à la France un digne Chancelier,</l><l>À peine le sçeut-on, qu’une Bouche fidelle</l><l>À Chaville bientost en porta la nouvelle,</l><l>Chaville, où ce Héros va prendre quelquefois</l><l>Un moment de relâche à ses graves Emplois.</l><l>Ce n’est point un Palais d’admirable structure,</l><l>Ny des Jardins où l’Art surpasse la Nature.</l><l>De l’Ombre, quelques Eaux, &amp; des Berceaux galans,</l><l>Font de cette Maison les charmes les plus grands,</l><l>Une propreté noble, une grace champestre,</l><l>C’est tout ; ainsi le veut la sagesse du Maistre.</l><l>Mais, loin de l’imiter, la Nymphe de ces lieux,</l><l>Æglé, cachant toûjours un cœur ambitieux,</l><l>Se persuade enfin que tant de modestie</l><l>Avec un si haut Rang seroit mal assortie.</l><l>Déja pour embellir ses Jardins &amp; ses Eaux,</l><l>Elle forme en secret mille projets nouveaux,</l><l>Elle ne se croit plus une Nymphe ordinaire,</l><l>Ses jeux accoûtumez ne sçauroient plus luy plaire,</l><l>Des Hostesses des Bois les simples entretiens</l><l>Luy paroissent trop bas pour y mesler les siens,</l><l>Et la superbe Æglé n’a plus rien à leur dire,</l><l>Ou veut toûjours parler de tout ce qu’elle admire,</l><l>Tantost de ces grandeurs où son orgueil prétend,</l><l>Et tantost du Héros dont elle les attend.</l><l>Puis, pour leur en tracer une pompeuse image,</l><l>Elle peint des éclairs sortans de son visage,</l><l>Luy met dessus le front l’austere gravité,</l><l>Luy donne dans les mœurs plus de severité,</l><l>Décrit de son pouvoir les marques venérables,</l><l>Fait voir autour de luy des armes redoutables,</l><l>Spéctacles, je l’avouë, illustres, glorieux,</l><l>Mais inconnus encore à ces paisibles lieux.</l><l>Aussi les Sœurs d’Æglé n’y trouvent pas grands charmes,</l><l>Le Héros sous ces traits leur donne trop d’allarmes.</l><l>L’une a peur que le bruit d’une nombreuse Cour</l><l>Vienne souvent troubler leur tranquille sejour ;</l><l>L’autre, qui cherche en luy sa douceur si connuë,</l><l>Demande en soûpirant ce qu’elle est devenuë ;</l><l>Et toutes, pour cacher leur crainte, ou leurs regrets,</l><l>Se retirent bientost dans leurs Autres secrets.</l><l>Cependant <hi rend="sc">le Tellier</hi> vient avec peu de suite.</l><l>A son abord Æglé, par son devoir instruite,</l><l>Au dessus de son Urne émeut de petits flots,</l><l>Et de leur doux murmure aplaudit au Héros.</l><l>Mais, Dieux ! en le voyant, quelle surprise extréme,</l><l>De ne point découvrir cette pompe qu’elle aime,</l><l>Tout ce grand appareil vanté dans ses discours ?</l><l>Il paroist à ses yeux tel qu’il parut toûjours.</l><l>Ailleurs rien n’est changé ; la fiere Sentinelle</l><l>N’usurpe point l’employ du Concierge fidelle,</l><l>On n’entend point parler de Gardes ny d’Exempt,</l><l>*** n’est point là dans son habit décent.</l><l>Costeaux qui vous cachez sous les vertes feüillées,</l><l>Bois, Prez, tendres Gazons, agreables Valées,</l><l>Ce vous doit estre un sort &amp; bien noble &amp; bien doux,</l><l>Que <hi rend="sc">le Tellier</hi> vous cherche, &amp; se plaise avec vous.</l><l>Dans vos charmans détours je le voy qui s’avance,</l><l>Bien loin autour de luy regne un profond silence,</l><l>C’est ainsi que ces lieux semblent le revérer ;</l><l>Le plus petit Zéphir n’oseroit respirer,</l><l>Les Chansons des Oiseaux sont à l’instant cessées,</l><l>Tout craint de le distraire en ses hautes pensées ;</l><l>Mais non, chantez, Oiseaux, folâtrez, doux Zêphirs,</l><l>Il ne vient point gesner vos innocens plaisirs,</l><l>Au lieu de ce respect montrez-luy de la joye,</l><l>C’est pour le divertir que le Ciel vous l’envoye.</l><l>Tandis qu’il se promene en ces lieux pleins d’appas,</l><l>Une simple Naïade, au bruit que font ses pas,</l><l>A travers le cristal de sa demeure humide,</l><l>Ose le parcourir d’un œil prompt &amp; timide,</l><l>Mais n’appercevant rien de ce qu’a dit Æglé,</l><l>Elle rend un doux calme à son esprit troublé.</l><l>Il semble que de joye au sortir de sa source,</l><l>Pour l’aller publier, elle haste sa course ;</l><l>Tous les Bois d’alentour sont bientost avertis,</l><l>Et les discours d’Æglé sont bientost démentis.</l><l>Vous verriez à sa voix revenir les Naïades,</l><l>Et de leurs troncs ouverts accourir les Driades,</l><l>Comme apres un orage on peut voir des Pigeons</l><l>Que le Soleil rassemble à ses premiers rayons.</l><l>A l’aspect du Héros ce n’est plus qu’allégresse,</l><l>La foule pour le voir se grossit &amp; s’empresse,</l><l>Pan mesme, &amp; ses Sylvains, venant de toutes parts,</l><l>Ont peine à contenter leurs avides regards.</l><l>Alors, comme à l’envy, sur leurs pipeaux rustiques,</l><l>Ils osent celébrer ses vertus héroïques,</l><l>Les Oiseaux réjoüis y meslent leurs concers,</l><l>Et la voix des Echos les répand dans les airs.</l><l>Mais vous, qui demeurez interdite &amp; confuse,</l><l>Æglé, reconnoissez que l’orgueil vous abuse,</l><l>Que pour les vrais Héros le faste est sans appas,</l><l>Et qu’ils soufrent la pompe, &amp; ne la cherchent pas.</l></quote></div>