<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_189" resp="wordpro"><head>[Epitalame]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 189-193.</bibl><p>Je vous ay parlé dans ma Lettre du mois passé du mariage de M<hi rend="sup">r</hi> de Chailly &amp; de Mademoiselle de Normanville. C’est ce qui a engagé un Favori d’Apollon, des plus estimez, à faire cet Epithalame. Vous vous connoissez en belle Poësie, &amp; vous trouverez sans doute en celle cy tout ce que vous y cherchez.</p><quote><lg><l rend="i">Enfin elle paroist, cette belle journée,</l><l rend="i">Qui va de ces Amans remplir tous les desirs.</l><l rend="i">Hymen, ô doux Hymen, remplis leur destinée,</l><l rend="i">Et verse dans leurs cœurs la joye &amp; les plaisirs.</l><l rend="i">L’Amour qui dans son Temple aujourd’huy les appelle,</l><l rend="i">A luy-même formé cette union si belle,</l><l rend="i">Et quand sa main propice en a serré les nœuds,</l><l rend="i">Une constante paix, une ardeur mutuelle,</l><l rend="i"> Dans le sein des Ris &amp; des Jeux</l><l rend="i"> Leur font couler des jours heureux.</l><l rend="i">Voy quel est l’agrément &amp; la delicatesse</l><l rend="i">De la jeune Beauté que t’immole l’Amour.</l><l rend="i">Dés ses plus tendres ans formée à la sagesse</l><l rend="i">Elle en prit le modèle au milieu de la Cour,</l><l rend="i">Et sceut y conserver avec la politesse</l><l rend="i">La modeste pudeur qui fuit l’éclat du jour,</l><l rend="i">Pour captiver ce cœur orné de tant de graces</l><l rend="i">Il en falloit un autre où regnast la candeur,</l><l rend="i">Et qui de la vertu suivant les nobles traces</l><l rend="i">Gardast pour cette Epouse une éternelle ardeur.</l><l rend="i">Le voici, cet Epoux, constant, &amp; digne d’elle</l><l rend="i">Fils d’un Pere obligeant, sincere, Ami fidelle,</l><l rend="i">Et qui dans sa Famille a pris soin de nourrir</l><l rend="i">Cet esprit d’union que l’on y voit fleurir.</l><l rend="i">Hâte-toy de sceller cette heureuse alliance</l><l rend="i"> Où le merite &amp; l’opulence,</l><l rend="i">Les dignitez, l’honneur brillent avec éclat,</l><l rend="i">Et qui fournit des Sujets à la France</l><l rend="i"> Qui servent l’Eglise, &amp; l’Etat.</l><l rend="i">Mais c’est en vain, Hymen, que ma Muse te presse</l><l rend="i">De prendre ton flambeau, ta couronne, tes traits,</l><l rend="i">Toy-même as devancé les vœux que je t’adresse,</l><l rend="i">Et bien-tost nos Amans vont estre satisfaits.</l><l rend="i"> Tu sçais qu’un celeste Genie</l><l rend="i">Qui veille sans relâche au bonheur des François</l><l rend="i"> Rangeant ces deux cœurs sous tes loix</l><l rend="i">T’engage d’assurer le repos de leur vie.</l><l rend="i">C’en est assez, Hymen ; en te parlant je vois</l><l rend="i">Le bel Astre du jour qui se cache dans l’Onde.</l><l rend="i">N’allons pas te ravir ces precieux momens,</l><l rend="i"> Et laissons à la Nuit feconde</l><l rend="i">Le soin de presider à leurs contentemens.</l></lg></quote></div>