<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-05_069" resp="mercure"><head>[Sujet &amp; Vers d’un Balet dancé à Hanover]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1684 [tome 5], p. 69-82.</bibl><p>ll y a longtemps que je ne vous ay parlé de Hanover. Cette Cour, qui suit toutes les manieres de celle de France, l’imite aussi dans ses divertissemens. Le Ballet qu’on y a dancé depuis peu, en est une marque. Une Troupe de jeunes Gens des plus qualifiez, voulant régaler d’une petite Mascarade, Madame Sophie-Charlote de Brunsvvic &amp; de Lunebourg, Fille de Monsieur le Duc de Hanover, se déguisa en Princes Indiens ; &amp; l’Amour qui les conduisoit, les présenta à cette Princesse. Un grand Concert d’Instrumens qui fit l’ouverture du Ballet, préceda ce Dialogue, que chanterent deux Zéphirs.</p><p/><p>I. ZEPHIR.</p><p>Pour chanter les vertus de l’auguste Sophie,</p><p>Préparons nos Concerts charmans ;</p><p>Du Dieu favorable aux Amans,</p><p>L’ordre nous y convie.</p><p/><p>II. ZEPHIR.</p><p>Peut-on former une plus noble envie ?</p><p>Obeissons à ses commandemens.</p><p>Publions en tous lieux sa beauté sans égale,</p><p>De ses yeux pleins de feux vantons les traits si doux.</p><p>Les puissans charmes qu’elle étale,</p><p>Blessent les coeurs d’inévitables coups.</p><p/><p>I ZEPHIR.</p><p/><p>Publions en tous lieux sa beauté sans égale,</p><p>De ses yeux pleins de feux vantons les traits si doux.</p><p>Les puissans charmes qu’étale,</p><p>Blessent les coeurs d’inévitables coups.</p><p/><p>II. ZEPHIR.</p><p>Son teint de Lys &amp; de Roses,</p><p>Si vif &amp; si délicat,</p><p>Ternit les plus belles choses</p><p>Par son brillant éclat ;</p><p>Et la Nature qui l’a faite,</p><p>A pris plaisir à la rendre parfaite.</p><p>Non, non, jamais le Soleil</p><p>Ne forma rien de pareil.</p><p/><p>I. ZEPHIR.</p><p>Heureux, dont l’ardeur fidelle</p><p>Luy coûteroit quelques tendres soûpirs.</p><p/><p>II. ZEPHIR.</p><p>Une conqueste si belle,</p><p>D’un grand Héros mérite les désirs.</p><p/><p>I. ZEPHIR.</p><p>Qui seroit assez teméraire</p><p>De prétendre luy plaire,</p><p>Sans avoir un sort glorieux ?</p><p>C’est aux Fronts couronnez d’espérer cette grace,</p><p>Et l’Amour puniroit l’audace</p><p>De tout autre Ambitieux.</p><p/><p>II. ZEPHIR.</p><p>Mais déja luy-mesme, en ces lieux</p><p>Vient pour commencer la Feste</p><p>Qu’en sa faveur il appreste.</p><p/><p>LES DEUX ZEPHIRS</p><p>ensemble</p><p/><p>Animons nos voix,</p><p>Et disons cent fois,</p><p>Il n’est rien dans la vie</p><p>De plus beau que Sophie.</p><p/><p>I. ENTREE.</p><p>Pour l’Amour, représenté par Mr Grotte le cadet.</p><p/><p>Aux plus lointains climats on connoît mon Empire ;</p><p>Je range sans égard les Mortels sous mes Loix ;</p><p>Et Bergers, &amp; Princes, &amp; Roys,</p><p>Tout le monde à son cour soûpire.</p><p>Belle Princesse, enfin il est temps que vos yeux</p><p>Apprennent que je suis le plus puissant des Dieux.</p><p>Le brillant de vostre jeunesse</p><p>N’a point encore esté capable de tendresse ;</p><p>Mais j’ay forgé pour vous de redoutables traits,</p><p>Dont vous n’échaperez jamais.</p><p>Cependant, charmante Sophie,</p><p>Dans l’attente du fier Vainqueur,</p><p>Que je rendray bientost maistre de vostre coeur,</p><p>Goustez les douceurs d’une vie,</p><p>Qui sans cesse de joye &amp; de plaisirs suivie,</p><p>Fasse admirer vostre bonheur.</p><p>Ces Princes Indiens que vous voyez paroistre,</p><p>Par leurs Dances vont rendre hommage à vos Beautez ;</p><p>Et mes soins seront souvent maistre</p><p>Et de semblables jeux, &amp; de ces nouveautez.</p><p/><p>II. ENTREE.</p><p>Pour un Prince Indien, représenté par Mr Grotte l’aîné.</p><p/><p>L’Amour qui s’attache à vous plaire,</p><p>Princesse, a résolu de toucher vostre coeur ;</p><p>Heureux, si pour me satisfaire,</p><p>Il le rendoit, helas, sensible en ma faveur.</p><p/><p>Pour un autre Prince Indien, représenté par Mr Ogden.</p><p/><p>Pour nostre Nation barbare,</p><p>Cette conqueste a trop d’appas,</p><p>Et nous rougirions tous qu’une Beauté si rare</p><p>Régnast dans nos foibles Etas.</p><p/><p>III. ENTREE.</p><p>Pour une Princesse Indienne, représentée par Mademoiselle la Baronne de</p><p>Platten.</p><p/><p>Le Ciel luy doit une Couronne,</p><p>Et l’Amour l’unira par d’illustres liens ;</p><p>Mais quoy que Princes Indiens,</p><p>Ce n’est pas pour vos coeurs qu’un si grand prix se donne.</p><p/><p>Pour une autre Princesse Indienne, représentée par Mademoiselle de Vitrac.</p><p/><p>Oüy, c’est porter trop haut le vol de vos desirs ;</p><p>En faveur de vos feux, c’est en vouloir trop croire.</p><p>Contentez-vous de la gloire</p><p>De luy fournir des plaisirs.</p><p/><p>IV. ENTREE.</p><p>Pour un troisiéme Prince Indien représenté par Mr le Baron de Platten.</p><p/><p>Un teméraire orgueil n’enfle point mon courage,</p><p>Je sçay, graces au Ciel, régler mes passions,</p><p>Et je borne mon avantage</p><p>A de moindres affections.</p><p>Il faut à l’auguste Sophie</p><p>Un sort qui soit digne d’envie,</p><p>Et l’Univers n’a point de Roys</p><p>Qui puissent faire un plus beau choix.</p><p>Pour mériter sa bienveillance,</p><p>Mêlons nos pas ensemble, &amp; formons mille jeux ;</p><p>Elle se plaist fort à la Dance,</p><p>Et recevra par là nos respects &amp; nos voeux.</p><p/><p>La cinquiéme Entrée fut mêlée par reprise de cette Chanson.</p><p/><p>Beautez, qui d’un Amant</p><p>Evitez l’engagement ;</p><p>Par des ardeurs eternelles</p><p>Laissez, laissez-vous charmer ;</p><p>Le grand plaisir est d’aimer,</p><p>Quand on trouve des coeurs fidelles.</p><p>Que servent les appas</p><p>D’un Objet qui n’aime pas ?</p><p>En vain les Ames cruelles</p><p>Refusent de s’enflâmer ;</p><p>Le grand plaisir est d’aimer,</p><p>Quand on trouve des coeurs fidelles.</p><p/><p>La sixiéme Entrée fut mêlée de cette autre Chanson.</p><p/><p>Profitez de la jeunesse,</p><p>Joüissez de vos beaux jours ;</p><p>N’attendez pas l’importune vieillesse,</p><p>Elle bannit les feux &amp; les Amours.</p><p>Un jeune coeur sans tendresse</p><p>Passe des momens affreux ;</p><p>Suivez l’Amour, trop de fierté le blesse,</p><p>Sans ses douceurs on n’est jamais heureux.</p><p/><p>Apres ces six Entrées, les deux Zéphirs animant toute cette belle Jeunesse, chanterent ces Vers.</p><p/><p>Chantons, dancons, tout est tranquille</p><p>Dans cet agreable sejour,</p><p>Ah, le charmant azile !</p><p>N’y parlons que de jeux, de plaisirs, &amp; d’amour.</p><p/><p>Un grand nombre d’Instrumens de plusieurs sortes, qui se joignit aux chants des Zéphirs, forma un Choeur agreable, apres quoy on fit la septiéme Entrée, qui fut variée de plusieurs Figures, où chacun prenoit un Tambour de Basque, pour mieux marquer sa joye d’avoir eu l’honneur de divertir une si grande Princesse.</p><p>La huitiéme Entrée fut d’une Gigue dancée par Mademoiselle la Baronne de Platten. Mr le Baron de Platten fit la neufviéme, &amp; tous deux ensemble firent la derniere. Le Choeur recommença,</p><p>Chantons, dançons, tout est tranquille, &amp;c.</p><p>&amp; l’on finit par la reprise de l’Entrée des Tambours de Basque.</p><p/><p>Je croy vous avoir déja parlé plusieurs fois de Madame la Princesse Sophie, qu’on a voulu divertir par ce Ballet. L’esprit, l’agrément, &amp; la beauté, brillent en elle avec de grands avantages. Elle estoit en France avec Madame la Duchesse de Hanover sa Mere, dans le temps du Mariage de la Reyne d’Espagne ; &amp; quoy qu’elle fust dans ses premieres années, des Personnes du meilleur goust &amp; du premier rang, prirent un si grand plaisir à son entretien, qu’ils jugerent déslors de tout ce qui fait aujourd’huy admirer cette Princesse.</p></div>