<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" resp="mercure" type="article" xml:id="MG-1687-02_293"><head>[Tout ce qui s'est passé au Parlement, le jour des actions de graces qui ont esté renduës dans la grande Salle du Palais, pour le retour de la Sante du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1687 [tome 3], p. 293-299</bibl><p/><p>Les Peuples n'ont pas esté les seuls qui ayent rendu d'éclatantes actions de graces, pour le retour de la santé du Roy ; tout ce qu'il y a de plus auguste dans le Royaume s'est imposé ce mesme devoir, &amp; le premier Senat du monde, c'est à dire le Parlement de Paris, n'oubliant rien de tout ce qui pouvoit marquer sa joye, à bien secondé l'ardeur que M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President a fait voir en cette occasion. La ceremonie se fit le Jeudy 6. de ce mois dans la grande Salle du Palais. Je ne vous diray point la maniere dont cette Salle estoit decorée, imaginez - vous que ce vaste Corps de bâtiment estoit tendu de plusieurs rangs des plus riches Tapisseries, &amp; que quelque spacieux qu'il soit, il estoit tout entouré de lumieres, &amp; de tout ce qui peut former une superbe decoration. Le jour qui avoit esté marqué pour cette céremonie, M<hi rend="sup">rs</hi> du Parlement se rendirent dans la grande Chambre, où ils attendirent M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier, qui estant Chef de toute la Justice, voulut honorer de sa presence une action aussi juste qu'estoit celle de rendre graces à Dieu de nous avoir conservé le Roy. M<hi rend="sup">rs</hi> du Parlement envoyerent leurs deux Doyens recevoir M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier, c'est à dire le Doyen des Conseillers Clercs. Ne soyez point suprpise si je nomme les Laïques les premiers, c'est le rang qu'ils ont au Parlement. Ces deux Doyens sont M<hi rend="sup">rs</hi> Hervé &amp; Fragué. M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier arrive precedé de ses Huissiers à la Chaisne. Il estoit vestu de sa Robe de velours rouge doublée de Satin cramoisy, &amp; accompagné de quatre Conseillers d'Etat, qui sont aussi Conseillers d'honneur du Parlement, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> d'Aligre Conseiller d'Etat. Les quatre anciens Ministres des Requestes y estoient aussi, ainsi que plusieurs Officiers du Conseil &amp; de la Maison de M le Chancelier. Il fit un discours qui marqua à M<hi rend="sup">rs</hi> du Parlement qu'il a, &amp; beaucoup d'estime pour leur Corps, &amp; une consideration particuliere pour leurs Arrests. Il dit que c'estoit chez eux qu'il avoit puisé ses premieres lumieres qui avoient servy à rendre la justice ; aprés quoy il parla de la Justice en general, &amp; de connoistre qu'il y avoit encore beaucoup d'abus à corriger. Comme s'estoit l'heureux rétablissement du Roy qui les avoit assemblez, il dit aussi quelque chose sur ce sujet, &amp; vous jugez bien que parlant du Roy il en fit l'eloge, puis qu'on ne peut rien dire de ce Prince, mesme sans art &amp; sans preparation, que ce qu'on a rapporte ne puisse étre le sujet d'un Panegyrique. On a là ensuite entendre la Messe dont la Musique estoit de Capron, Maistre de Musique de la Sainte Chapelle. Toute l'Assemblée fut fort satisfaite de ce qu'il fit chanter : il y avoit dans un autre endroit de la Salle un Concert de Hautbois avec de fort belles voix qui répondoient à cette Musique. M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque Duc de Rheims estoit placé sous un Dais à costé de l'Autel, &amp; donna la benediction à l'Assemblée. Au sortir de là M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier fut traité chez M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President, avec les principales personnes qui avoient assisté à cette ceremonie. Le repas fut magnifique. On avoit esté jusqu'a trente lieuës de Paris, chercher des choses qui le rendirent singulier.</p></div>