<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-06b_1a"><head>Description des Arcs de Triomphe, des machines et des decorations qui estoient dans la ville de Naples le jour de l’entrée solemnelle de Sa Majesté Catholique Philippe V.</head><bibl><title>Relations diverses, [Mercure galant]</title>, juin 1702 [deuxième partie] [tome 8], p. 1-93.</bibl><quote><label>DESCRIPTION<lb/><hi rend="i">Des Arcs de Triomphe, des machines, &amp; des decorations qui estoient dans la ville de Naples le jour de l’entrée solemnelle de Sa Majesté Catholique PHILIPPE V.</hi></label><p>Ce Monarque devant faire son entrée publique par la porte Capoüane, auprés de laquelle on trouve la belle promenade de <hi rend="i">Poggio Reale</hi>, on avoit dressé la Tente ou le Pavillon Royal de Sa Majesté à la seconde des fontaines qui ornent cet endroit de Naples par lequel on devoit commencer la Cavalcade. Ce Pavillon avoit cent quatre-vingt palmes de longueur sur quarante-deux de largeur. On avoit eu soin de le fortifier avec de bonnes planches qui l’entouroient en dehors, &amp; qui empêchoient que personne n’y pût entrer : Il estoit couvert d’une toile blanche tres-fine, semée d’un bout à l’autre de fleurs de lis d’or, entremeslées des armes ou blason de chaque Royaume de la Monarchie d’Espagne, aussi dépeintes &amp; tracées d’or, le dedans étoit tapissé de riches pieces de soye, dont la variété recreoit la veuë, &amp; l’on avoit sceu remedier à l’humidité du terrain par un plancher, tout couvert de beaux tapis. Il y avoit dans le plus interieur de ce Pavillon une espece de reduit ou retranchement, large environ de vingt-cinq palmes sur trente de long, qui estoit éclairé par quatre fenestres avec leurs vitres &amp; leurs rideaux, &amp; qui estoit revestu d’une tapisserie brochée d’or du prix environ de vingt-cinq mille écus : On y voyoit au fond un dais precieux sous lequel estoit le fauteüil de sa Majesté avec une petite table à l’un de ses costez.</p><p>En sortant de la porte Capoüane on apercevoit sur son frontispice un grand tableau où le Roy Philippe V. estoit representé à cheval sous un dais &amp; faisant son entrée dans la ville.</p><p>Cette inscription estoit sous ce tableau.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Fidelissimam Urbem</hi></l><l><hi rend="i">Imperio Nominis, &amp; Auspiciis Tuis</hi></l><l><hi rend="i">Addictissimam</hi></l><l><hi rend="i">Deo duce, lætitiâ comite,</hi></l><l><hi rend="i">Ad perennem subditorum tranquilitatem, &amp; gloriam,</hi></l><l><hi rend="i">Rex Augustissime.</hi></l><l><hi rend="i">Felicitèr ingredere.</hi></l></lg></quote><p>Environ à cent pas de là s’élevoit un arc de triomphe ou portique couvert, &amp; de figure quarrée orné de tres belles peintures, soutenu sur quatre grands pilastres, &amp; sous lequel toute la cavalcade devoit passer. Voici les inscriptions qui étoient sur le frontispice de chacune des quatre arcades dont il estoit composé.</p><p>Sur la premiere arcade qui regardoit la cavalcade en arrivant.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">HISPANIARUM ET NEAPOLIS REGI,</hi></l><l><hi rend="i">Quod mari, ventisque obsecundantibus</hi></l><l><hi rend="i">Ad Armorum gloriam, &amp; Italiæ pacem</hi></l><l><hi rend="i">Advolaverit</hi></l><l><hi rend="i">Ordo. P. Q. N.</hi></l></lg></quote><p>Sur l’arcade opposée qui regardoit la porte Capoüane.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">HISPANIARUM REGI,</hi></l><l><hi rend="i">Quod fæderatis Hispanorum Gallorumque opibus</hi></l><l><hi rend="i">Æternæ pacis fundamenta locaverit</hi></l><l><hi rend="i">Fidelissima Neapolis.</hi></l></lg></quote><p>Sur les deux collaterales.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Ingredere, ô presens rerum tutela, Philippe,</hi></l><l><hi rend="i">Totius unde Orbis pendet amica salus,</hi></l><l><hi rend="i">Pande coronatas studiosa Neapolis Arces,</hi></l><l><hi rend="i">Nostra Philippus adest gloria, pands fores.</hi></l></lg></quote><p>Il y avoit de chaque costé de ce portique, &amp; au milieu de leur frontispice d’autres semblables Epigrammes dont voicy quelques-unes.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Dum superos claris æquas virtutibus, O Rex,</hi></l><l><hi rend="i">Tu potis es nostras sustinuisse vices.</hi></l><l><hi rend="i">Omnis, Te Peragrante orbem, fert omnia Tellus</hi></l><l><hi rend="i">Sponte sua, exultat Liber, &amp; alma Ceres.</hi></l><l><hi rend="i">Miro &amp; enim Pater Omnipotens te lumine cinxit</hi></l><l><hi rend="i">Perge, Philippe, meis nil opus est radiis.</hi></l><l><hi rend="i">Hæc tibi debetur merito sedes, tua namque</hi></l><l><hi rend="i">Lilia luce meâ candidiora micant.</hi></l></lg></quote><p>Aux quatre angles superieurs de ce portique il y avoit au pied de chaque pilastre quatre grandes statuës de relief doré ; &amp; aux quatre angles inferieurs de ces arcades on voyoit quatre autres statuës pareillement dorées chacune sur leur base qui posoit en terre, dont l’une representoit le fleuve Sebet, l’autre la riviere de Pausilippe, la troisiéme estoit le simbole d’Antignano, qui est une bourgade aux environs de Naples ; &amp; la derniere tenoit la place de l’agreable Mergelline, lieux les plus delicieux entre tous ceux qui sont aux environs de cette grande ville, la plus délicieuse elle même de toutes celles de l’Europe, &amp; sur leur base on lisoit les Epigrammes suivantes.</p><p>Sur la premiere on voyoit écrit en lettres majuscules.</p><quote><label>SEBETHUS</label><lg rend="center"><l><hi rend="i">Riserunt Nymphæ, &amp; lætas duxere choræas,</hi></l><l><hi rend="i">Ut tua littoribus lilia visa meis.</hi></l></lg></quote><p>La seconde.</p><quote><label>PAUSILYPUS.</label><lg rend="center"><l><hi rend="i">O jucunda dies dum fulget in Æthere Titan,</hi></l><l><hi rend="i">Clarior occiduo sol mihi ab orbe venit.</hi></l></lg></quote><p>La troisiéme.</p><quote><label>MERGELLINA.</label><lg rend="center"><l><hi rend="i">Actius, atque Maro hoc surgant in litore : dignus</hi></l><l><hi rend="i">Altisonis numeris ecce Philippus adest.</hi></l></lg></quote><p>Et la derniere.</p><quote><label>ANTINIANA.</label><lg rend="center"><l><hi rend="i">Ver mihi perpetuum, &amp; nullus sine floribus annus,</hi></l><l><hi rend="i">Dum novus hanc Phæbus prospicit ore plagam.</hi></l></lg></quote><p>Il y avoit encore sur les bases des quatre grands pilastres, les inscriptions suivantes qui avec la majesté du stile dont elles étoient composées, repondoient admirablement à l’élegance des Epigrammes dont on vient de parler : Sçavoir,</p><p>Aux deux bases de devant.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Inclito, strenuo,</hi></l><l><hi rend="i">Magnanimo Principi,</hi></l><l><hi rend="i">Nostræ Urbis Præsidio,</hi></l><l><hi rend="i">Atque Ornamento.</hi></l></lg><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Probitate, Justitia,</hi></l><l><hi rend="i">Ac virtutibus omnibus</hi></l><l><hi rend="i">Insigni,</hi></l><l><hi rend="i">Qui Ludovici XIV.</hi></l><l><hi rend="i">Avi</hi></l><l><hi rend="i">Vestigiis inhærens,</hi></l><l><hi rend="i">Perpetum sibi decus</hi></l><l><hi rend="i">Comparavit.</hi></l></lg></quote><p>Et à celle de la partie opposée.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Domino Beneficentissimo,</hi></l><l><hi rend="i">Ob levatos vectigalibus Populos,</hi></l><l><hi rend="i">Regiasque opes</hi></l><l><hi rend="i">in egenorum subsidium</hi></l><l><hi rend="i">profusas.</hi></l></lg><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Gemini Orbis Monarchæ</hi></l><l><hi rend="i">Invictissimo,</hi></l><l><hi rend="i">Ob</hi></l><l><hi rend="i">Felicitatem</hi></l><l><hi rend="i">Neapolitano Regno</hi></l><l><hi rend="i">Restitutam.</hi></l></lg></quote><p>Quatre autres medaillons étoient disposez aux quatre angles de ce Temple de maniere qu’ils regardoient le Soleil, étant comme lui dans l’interieur. Comme ce sont des qualitez ou attributs de cet Astre, l’aplication n’en est pas difficile à la gloire de <hi rend="sc">Philippe V</hi>. Les deux premiers de ces medaillons portoient ces deux mots : <hi rend="i">Post nubila</hi> ; &amp; l’autre : <hi rend="i">Micat inter omnes</hi>.</p><p>Toute cette pompeuse machine avoit esté peinte par une main sçavante sur une toile fine, &amp; toute transparente, en sorte que durant les belles illuminations qui se firent par toute la ville ; mais sur tout aux sieges trois soirées de suite, étant illuminée en dedans par un tres-grand nombre de lampes, elle éclatoit d’une lumiere si grande, que depuis le faîte de sa piramide jusqu’au bas, il sembloit que ce fût en effet la veritable residence du lumineux Apollon, en sorte qu’au milieu des tenebres de la nuit, il paroissoit tant par ce Temple que par le grand nombre des flambeaux, dont l’interieur du siege étoit éclairé, que la presence d’un nouveau Soleil avoit ramené le plein midy dans nôtre hemisphere.</p><p>Comme la cavalcade devoit passer en suite par l’hostel de ville, qui tient à l’Eglise de saint Laurent le Majeur, on y avoit preparé un grand Arc de triomphe tres-richement orné de peintures, &amp; d’excellentes tapisseries, sous lequel étoit la statuë équestre de S. M. élevée sur un magnifique piedestal revestu d’autres statuës de Syrenes &amp; Nimphes à demy corps, &amp; si bien orné de festons avec d’autres semblables enjolivemens, que les emblêmes disposées de part &amp; d’autre, &amp; toutes à la loüange du Roy sembloient y vouloir donner leurs applaudissemens. L’inscription qui étoit au dessus de la statuë du Roy étoit conceuë en ces termes.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Hispaniarum, &amp; Neapolis Regi,</hi></l><l><hi rend="i">Solemnibus votis</hi></l><l><hi rend="i">Expetito,</hi></l><l><hi rend="i">Publicis gratulationibus</hi></l><l><hi rend="i">Excepto,</hi></l><l><hi rend="i">Certantibus hominum, Superûmque</hi></l><l><hi rend="i">studiis</hi></l><l><hi rend="i">Salutato,</hi></l><l><hi rend="i">Fidelissima Neapolis,</hi></l><l><hi rend="i">Felicitate</hi></l><l><hi rend="i">Cumulata,</hi></l><l><hi rend="i">Beneficiis aucta,</hi></l><l><hi rend="i">Triumphali ingressu Fortunata</hi></l><l><hi rend="i">Publicum cultûs, &amp; lætitiæ</hi></l><l><hi rend="i">Argumentum</hi></l><l><hi rend="i">D. D.</hi></l></lg></quote><p>Voici les deux Inscriptions du piedestal, qui ne cedent à la précedente ny en beauté, ny en pureté de stile.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Hispaniarum Regi,</hi></l><l><hi rend="i">Ob rem frumentariam vectigali levatam,</hi></l><l><hi rend="i">Publicam tranquillitatem</hi></l><l><hi rend="i">Terrâ, marique firmo præsidio communitam,</hi></l><l><hi rend="i">Cumulatam solemni ingressu lætitiam,</hi></l><l><hi rend="i">Civitas Neapolitana</hi></l><l><hi rend="i">Gratias agit immortales.</hi></l></lg><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Hispaniarum Regi,</hi></l><l><hi rend="i">Clementiâ, &amp; humanitate</hi></l><l><hi rend="i">Populis caro :</hi></l><l><hi rend="i">Religione, &amp; pietate Superis acceptissim</hi></l><l><hi rend="i">Civitas Neapolitana</hi></l><l><hi rend="i">Prosperos armorum successus</hi></l><l><hi rend="i">Auguratur.</hi></l></lg></quote><p>Toute la grande place de l’hostel de ville étoit encore noblement ornée de part &amp; d’autre d’une Architecture ou colonnade qui soûtenoit plusieurs portiques, ausquels on avoit suspendu autant de cartouches avec des emblêmes, &amp; leurs devises. Dans l’une on voyoit deux belles fleurs de lys sortant d’une même tige ; l’ame étoit conceuë en ces termes. <hi rend="i">Par utrique decor</hi>. On voyoit dans une autre plusieurs Muses assises à l’ombre d’un lys assez exaucé, &amp; joüant de leurs instrumens : elles sembloient chanter de nouveau ces vers du celebre Annibal Caro :</p><quote><lg><l><hi rend="i">Venite all’ombra de’grand Gigli d’oro,</hi></l><l><hi rend="i">Care Muse devote a’miei Giacinti.</hi></l></lg></quote><p>Il sembloit même en cette occasion, que le Peintre eût affecté de prendre part au reproche du <hi rend="i">Castelvetro</hi> sur ces deux vers ; car il avoit representé les Muses comme autant de Pygmées, selon que cet Auteur le dit expressement : &amp; cela pour les pouvoir mettre toutes à la fois sous les fleurs de lys. La devise ou l’ame de cette emblême étoit : <hi rend="i">Hujus tutæ sub umbrâ</hi>. La troisiéme presentoit un champ semé de differentes fleurs, au milieu desquelles étoit un lys dont la tige surmontoit celles des autres : <hi rend="i">Supereminet omnes</hi>. Dans une autre on appercevoit l’Aurore qui alloit par tout semant des fleurs de lys, avec cette devise : <hi rend="i">Umbra recessit</hi>. Enfin dans la derniere étoit un lys assez altier pour resister à l’impetuosité d’un vent sans autre appuy, que celui de sa fermeté naturelle : c’est pourquoi ces paroles étoient écrites au dessus. <hi rend="i">Nec gelu, nec austro.</hi></p><p>Pour remplir la signification du nom que porte le siege de Montagne, on avoit formé tout à l’entour un mont chargé de fleurs &amp; de toutes sortes de fruits, qui étoient couverts de feüilles d’or ; afin de donner à concevoir que l’aspect riant &amp; enjoüé de cette montagne, ne pouvoit être que l’effet de l’avenement du Roy à la couronne d’Espagne, &amp; de son heureuse arrivée en cette ville, où il avoit fait renaître la joye dans le cœur des fideles sujets de ce Royaume. C’étoient aussi les idées qui se presentoient d’abord à l’esprit, à la premiere lecture des inscriptions &amp; des distiques, qui étoient suspendus à chacune des arcades de plusieurs grands Arcs triomphaux qu’on avoit élevez le long de la ruë. Les principales de ces inscriptions étoient celles de la premiere &amp; de la derniere arcade, de part &amp; d’autre de ce siege. Voici comme elles s’expliquent.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Ne mireris, viator,</hi></l><l><hi rend="i">Montem hunc</hi></l><l><hi rend="i">In Hortum Hesperidum mutatum ;</hi></l><l><hi rend="i">Philippus venit.</hi></l><l><hi rend="i">Quod nobis aureum</hi></l><l><hi rend="i">Redierit sæculum</hi></l><l><hi rend="i">Quid stupes ?</hi></l><l><hi rend="i">Philippus regnat.</hi></l></lg></quote><p>En voicy une troisiéme, qui n’est pas des moins bonnes.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Aggeribus jacuit niveis oppressus, &amp; altâ</hi></l><l><hi rend="i">Undique constrictus mons riguit glacie.</hi></l><l><hi rend="i">Adventu, Rex magne, tuo mutatus ab ille</hi></l><l><hi rend="i">Auratos flores, aurea pomagerit.</hi></l></lg></quote><p>Au dedans de ce siege, &amp; à costé d’un grand chœur de musique, s’élevoit la statuë du Roy toute argentée ; vis-à-vis de laquelle au dehors du siege, on apercevoit une belle &amp; delicieuse fontaine avec un jet d’eau qui faisoit par son élevation un merveilleux effet à la vûë.</p><p>Le grand siege de <hi rend="i">Nido</hi> ou <hi rend="i">Nilo</hi>, estoit revestu depuis le haut jusqu’au bas de riches tapisseries ; &amp; l’on y apercevoit sous un magnifique Dais le Portrait de S. M. suspendu au fond de ce siege, &amp; dans une juste symetrie par rapport à tous les autres ornemens dont il estoit accompagné ; mais il faut avoüer, que les deux grands &amp; superbes Arcs de triomphe qu’on avoit élevez à deux pas de ce siege sur le nouveau dessein du celebre <hi rend="i">Bibiena</hi>, faisoient encore un tout autre effet. On apercevoit donc sur leur frontispice deux étoiles d’une extrême grandeur qui dans un champ d’azur, semé de petites étoiles de toutes les trois grandeurs, &amp; disposées chacune à l’endroit qui lui convenoit, renfermoient de l’un &amp; de l’autre costé de la grande ruë, les constellations des deux Poles, c’est-à-dire la petite ourse avec la queuë du dragon, pour signifier le Pole arctique, &amp; le vaisseau des Argonautes pour marquer l’Antarctique qui étoit de l’autre costé : On voyoit mesme au dessus de ces grands Arcs, que des Renommées avec des aîles sembloient former leur cimier, &amp; faire comprendre que le nom de Sa Majesté Catholique s’étend aussi bien que ses Etats dans l’un &amp; l’autre hemisphere &amp; jusqu’à l’un &amp; à l’autre Pole.</p><p>C’est effectivement pour faire donner dans cette idée qu’on avoit écrit sous les deux constellations dont on vient de parler ces deux beaux vers, tirez de deux Anciens Poëtes &amp; qui ont un merveilleux raport avec elle. Voici le premier qui étoit audessus de la constellation du Pole Arctique &amp; qu’on a tiré de Lucain</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Te geminum Titan procedere vidit in Axem.</hi></l></lg></quote><p>Et sous le Pole Antarctique on avoit écrit ce pentametre du Poëte Rutilius Numatianus, qui joint à celuy de Lucain compose le plus beau distique, qu’on auroit pû faire exprés.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Eque tuis ortos in tua condit equos.</hi></l></lg></quote><p>Il y avoit de plus sur le frontispice de ces grands arcs à chacun deux statuës, &amp; proprement à celui où le Pole Arctique étoit representé, &amp; par lequel devoit entrer la cavalcade, on voyoit celles de la Vertu &amp; de l’Honneur avec ces mots. <hi rend="i">Præmia virtutis, Honos</hi>. Sur l’arc du Pole Antarctique par où la même cavalcade devoit sortir pour passer devant ce siege, estoient disposées les deux autres statuës qui representoient la Clemence &amp; la Liberalité, avec ces autres mots. <hi rend="i">Potentissima dos in Principe, Liberalitas, atque Clementia</hi>. Ce sont ceux-là mêmes qui furent autrefois trouvez gravez sur un marbre à la loüange de l’Empereur Trajan, &amp; que Lucius Faunus a raportez dans son Traité des antiquitez de Rome Livre 4. Chap. 8.</p><p>Entre les colonnes du premier de ces arcs triomphaux, on voyoit à main droite une Dame appuyée sur une petite colonne qui portoit sous son bras droit une Urne pleine de monnoye &amp; de chaînes d’or, avec des pierreries &amp; d’autres semblables bijoux. Ces mots estoient écrits à ses pieds <hi rend="i">Securitas publica</hi>. A costé de cette Dame &amp; en dehors des colonnes, on apercevoit un Mercure assis, tenant d’une main son Caducée, &amp; une bourse de l’autre, avec cette devise écrite au dessous ; <hi rend="i">Mercurius Redux</hi>. Pour faire connoître que bientôt le commerce reprendroit son ancien lustre en ce Royaume.</p><p>A costé gauche, on voyoit au milieu de la colonnade une autre Dame qui tenoit d’une main une guirlande de roses, &amp; qui s’apuyoit de l’autre sur un timon. Elle tenoit une balle sous le pied avec cette devise, <hi rend="i">Lætitia publica</hi>, conformement à ce qu’on voit dans l’ancienne medaille de <hi rend="i">Crispina Augusta</hi>. Il y avoit hors de la Colonade, &amp; à costé de cette Dame, un jeune homme assis, ayant une tasse à la main &amp; une corne d’abondance sous l’autre bras, avec cette inscription au dessous. <hi rend="i">Genius Urbis Neapolitanæ.</hi></p><p>On avoit mis dans le vuide des piedestaux de ces colonnes, certains écussons pour y servir d’ornemens. Dans celui de la droite, étoit une guirlande de chesne au milieu de laquelle on lisoit ces mots <hi rend="i">Ob Cives servatos</hi>, &amp; dans l’écusson à gauche, un foudre comme celuy qu’on met en main à Jupiter se voyoit depeint avec ces paroles, <hi rend="i">Providentia Philippi</hi>, tirées de la medaille de l’Empereur Antonin le Pieux où neanmoins on lisoit <hi rend="i">Providentia Deorum</hi>.</p><p>On voyoit encore dans l’épaisseur des piedestaux de ces Arcs, deux medaillons dans l’un desquels, sçavoir à droite, le Roy étoit representé comme parlant à ses soldats sur une petite hauteur avec cette Epigrafe : <hi rend="i">Expeditio Italica</hi> ; &amp; dans le medaillon à main gauche, étoit un vaisseau à l’antique, ayant la Fortune sur sa pouppe qui manioit le gouvernail, avec ces mots dans l’exergue : <hi rend="i">Adventus maximi Principis</hi> : Comme si l’on eut eu en veue cette medaille d’Adrien où l’on voyoit ces mots <hi rend="i">Felicitati Aug.</hi> On y faisoit sans doute allusion à l’heureuse navigation de cet Empereur, quoi qu’on n’eut pas mis comme ici la Fortune sur la pouppe, d’où l’on voit aisément avec combien de justesse on avoit choisi cette medaille pour l’adapter au trajet infiniment heureux de Sa Majesté, qui en dix jours de navigation avoit sceu faire un aussi long canal qu’est celui de Barcelonne à Naples. Cela fait voir que le Ciel continuë de prendre un soin particulier pour la conservation d’un si pieux &amp; si grand Monarque.</p><p>Sur la façade interieure de l’un de ces mesmes arcs, paroissoient deux statuës, l’une &amp; l’autre au milieu des colonnes. Celle de la droite representoit une Cerés ayant un globe en main, qui au milieu de la ligne équinoxiale paroissoit entouré d’une couronne au dessous de laquelle étoit écrit : <hi rend="i">Corona Philippi</hi>. A main gauche il y avoit une Dame pressant avec sa main un serpent qui sembloit s’élever contre elle. Ces mots étoient écrits au dessous, <hi rend="i">Æternitas Hispana</hi>. A côté de ces deux statuës, paroissoient assises celles-là mesmes dont on a fait la description dans la façade exterieure, sçavoir un Mercure, &amp; le genie de Naples ; &amp; dans les écussons peints sur les piedestaux de la colonnade, on voyoit à droite une guirlande de laurier, autour de laquelle étoient écrits ces mots. <hi rend="i">Vota Publica</hi>. Et à gauche il y avoit une Dame montée sur un Lion qu’elle faisoit courir ayant de plus un foudre en main. On lisoit autour de l’écusson, <hi rend="i">Indulgentia Regis</hi>, paroles tirées d’une medaille de Severe.</p><p>La façade interieure de l’arc, où le Pole antarctique étoit representé, contenoit aussi deux statuës inferieures, disposées entre les colonnes. Celle de la main droite étoit une Dame ayant en main deux <hi rend="i">Labari</hi>, qui étoient des bannieres ou enseignes des Romains avec ces mots <hi rend="i">Concordia exercituum</hi> ; le tout conformement à une ancienne medaille d’Adrien Volusien &amp; de quelques autres Empereurs. A main gauche paroissoit une autre Dame qui eut pû passer pour la Déesse Pallas si elle eût esté armée ; ces mots étoient à ses pieds <hi rend="i">Constantia Philippi</hi>, qui est une medaille de l’Empereur Claude. A costé de ces deux statuës, deux autres paroissoient assises hors les colonnes de la mesme maniere qu’à la façade exterieure. Celle du costé droit representoit la Justice ayant la balance en main avec ces mots sous elle, <hi rend="i">Æquitas Regis</hi>, Du costé gauche paroissoit la Religion sous laquelle on avoit écrit, <hi rend="i">Religio inconcussa</hi>, enfin dans les écussons des piedestaux, il y avoit à main droite un serpent dressé sur une base avec ces mots <hi rend="i">Salus publica</hi> ; &amp; à main gauche on voyoit de petits enfans qui badinoient sous cette devise : <hi rend="i">Felicitas Temporum</hi>, le tout imité d’une medaille d’Alexandre Severe &amp; de <hi rend="i">Julia Mammea</hi>.</p><p>De l’autre côté de cet Arc, c’est-à-dire sur sa façade exterieure, on voyoit peintes entre les colonnes deux autres statuës. Celle que l’on voyoit à main droite, étoit une Dame qui tenoit en main une poignée d’herbes appellée <hi rend="i">lavande</hi>, avec cette inscription : <hi rend="i">Spes publica</hi>, comme dans les medailles d’Adumene, d’Alexandre Severe, &amp; de quelques autres Princes. Un autre paroissoit à main gauche tenant un Caducée avec ces mots, <hi rend="i">Felicitas Regni</hi> : le tout imité d’une medaille d’Antonin. On voyoit à droite &amp; dans l’un des écussons des piedestaux, un Cupidon qui combattoit contre un Lion avec cette exergue, <hi rend="i">Doctus sufferre labores</hi>. Ce qui faisoit allusion au grand courage du Roy dans un âge encore si peu avancé ; &amp; de l’autre côté paroissoient deux mains serrées étroitement l’une contre l’autre, avec ces mots : <hi rend="i">Fides Exercituum</hi> ; le tout imité d’une medaille de Nerva &amp; de Vitellius.</p><p>Les medaillons peints sur le piedestal, &amp; de la grosseur de l’Arc, representoient à main droite en entrant le Roy, qui du haut de son thrône paroissoit lancer un flambeau allumé contre un gros amas d’écritures autour desquelles on voyoit un grand nombre de Spectateurs, avec cette inscription : <hi rend="i">Reliqua vetera Provincialibus remissa</hi> ; parce qu’à l’exemple d’Adrien, en l’honneur duquel on frapa une semblable medaille, le Roy a remis par un effet de sa liberalité &amp; de sa magnificence, tout le reste de ce que les villes de ce Royaume avoient à payer au Fisc jusqu’à la fin de l’année derniere. L’exergue de cette medaille d’Adrien portoit <hi rend="i">Reliqua vetera H S novies millies abolita S. C.</hi> Le second medaillon qui étoit à côté gauche, representoit une Dame qui offroit à une troupe de Soldats une poignée de lavande avec cette Epigrafe, <hi rend="i">Spes militum</hi> ; le tout imité encore de plusieurs medailles tres-anciennes.</p><p>Ces deux grands Arcs de triomphe renfermoient entre eux environ l’espace de quarante pas ; &amp; comme il falloit que cette étenduë repondît à leur dessein, à cause des deux Poles qui y estoient depeints, on avoit eu soin de revêtir d’une toile azurée, semée d’étoiles &amp; de fleurs de lys d’or, les murailles des maisons de l’un &amp; de l’autre côté de la ruë qui s’élargit en cet endroit, en sorte que tout cet espace paroissoit un Ciel au milieu de ses Poles. C’étoit en cet endroit qu’auprès d’un grand chœur de musique, &amp; à main droite en entrant, on appercevoit la statuë du Roy toute dorée sur un superbe piedestal. Elle étoit couronnée de laurier par une Victoire toute argentée, &amp; l’on voyoit à ses pieds quatre grandes statuës assises, &amp; toutes de draperie argentée. Ces quatre statuës, disposées aux quatre angles de ce piedestal, lui servoient d’un tres-bel ornement. L’une representoit un Neptune au dessous duquel on lisoit ces mots, <hi rend="i">Neptunus Conservator</hi>. L’autre estoit un Hercule portant deux colonnes sous ses bras, avec cette devise : <hi rend="i">Plus ultra</hi>. La troisiéme figuroit le Dieu Mars, sur le bouclier duquel estoient empreintes trois fleurs de lys avec ces mots, <hi rend="i">Quirinus Propugnator</hi>. La derniere estoit une Minerve, au dessous de laquelle on lisoit cette inscription : <hi rend="i">Sapientia Fortissimi Principis</hi>. On lisoit encore entre chacune de ces statuës trois inscriptions, dont la majesté, le stile concis, &amp; la netteté faisoient assez voir qu’on avoit sceu imiter le bon goust de l’antiquité. On ne doute nullement que leur Auteur ne soit celui qui a composé avec tant d’art les beaux medaillons dont ce siege estoit orné. Voici l’inscription du milieu.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V. REGI,</hi></l><l><hi rend="i">Pio, Fel. Triumphatori. S. Aug.</hi></l><l><hi rend="sc">Ludovici Magni</hi><hi rend="i">Germanici</hi></l><l><hi rend="i">Batav. N.</hi></l><l><hi rend="i">Dulcissimæ spei Orbis terrarum,</hi></l><l><hi rend="i">Ad Legiones Transpadanas profecturo,</hi></l><l><hi rend="i">Plurimas de hoste perniciosissimo</hi></l><l><hi rend="i">Incruentas Victorias</hi></l><l><hi rend="i">Trophæaque de Manubiis Barbaricis</hi></l><l><hi rend="i">Pulcherrima auspicatur</hi></l><l><hi rend="i">Regio Nili Devota Numini,</hi></l><l><hi rend="i">Majestatique ejus.</hi></l></lg></quote><p>Celle du côté droit de la statuë de S.M. estoit conceuë en ces termes.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V. REGI,</hi></l><l><hi rend="i">Bono Reip. ac Religionis Nato,</hi></l><l><hi rend="i">Conservatori utriusque Orbis,</hi></l><l><hi rend="i">Quod factis, consiliisque</hi></l><l><hi rend="i">Jacentem, ac penè pessundatam Italiam,</hi></l><l><hi rend="i">Maximis coactis copiis</hi></l><l><hi rend="i">Insanas hostium minas</hi></l><l><hi rend="i">Formidare vetuerit,</hi></l><l><hi rend="i">Nili Porticus L. B. M. P.</hi></l></lg></quote><p>La troisiéme qu’on lisoit à main gauche avoit quelque chose de fort magnifique. En voicy les termes.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Magno, Invicto,</hi></l><l><hi rend="i">Omnes retro Principes Virtute,</hi></l><l><hi rend="i">Et Fortunâ supergresso,</hi></l><l><hi rend="i">PHILIPPO V. REGI,</hi></l><l><hi rend="i">Quòd Æternitati Nominis Hispani,</hi></l><l><hi rend="i">Prospiciens, Fluctuantes,</hi></l><l><hi rend="i">Ac longè, latèque dissitas Provincias</hi></l><l><hi rend="i">Lustraverit, munierit, confirmârit,</hi></l><l><hi rend="i">Regio Nili grati animi</hi></l><l><hi rend="i">Monimen</hi></l><l><hi rend="i">L. P. E.</hi></l></lg></quote><p>Au dessus de ce piedestal, de grands festons argentez tenoient suspendus contre la muraille deux grands cartouches, qui faisoient un fort bel ornement en cet endroit. On y avoit placé les deux inscriptions suivantes, qui sont encore des productions ingenieuses du même Auteur. Celle qui se voyoit à la main droite du Roy couronné par la Victoire, portoit</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Providentiæ</hi></l><l><hi rend="i">PHILIPPI V. BORBONII</hi></l><l><hi rend="i">Quâ cladibus amantissimæ Urbis</hi></l><l><hi rend="i">Divino propè consilio subventum est,</hi></l><l><hi rend="i">Dimidiâ vectigal. tritic.</hi></l><l><hi rend="i">In perpetuum remissâ :</hi></l><l><hi rend="i">Judæis etiam sensim irrepentibus</hi></l><l><hi rend="i">Abire jussis</hi></l><l><hi rend="i">Regio Nili L. M. P. C.</hi></l></lg></quote><p>L’autre à main gauche de Sa Majesté faisoit lire ce qui suit.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V. REGI.</hi></l><l><hi rend="i">Optimo, Maximoque Principi.</hi></l><l><hi rend="i">Restitutori Reip.</hi></l><l><hi rend="i">Quòd adventu suo trepidantes.</hi></l><l><hi rend="i">Civium animos confirmaverit,</hi></l><l><hi rend="i">Urbem terrâ, marique adversus hostiles</hi></l><l><hi rend="i">Impetus egregiè munierit,</hi></l><l><hi rend="i">Regio Nili</hi></l><l><hi rend="i">Arcum duplicem, &amp; statuam</hi></l><l><hi rend="i">Temporariam B. M. P.</hi></l></lg></quote><p>De l’autre costé de l’espace compris entre les deux grands arcs, paroissoient trois autres grands quadres suspendus également par des festons argentez, dans le vuide desquels on lisoit ces trois dernieres inscriptions. Celle du milieu étoit ainsi conceuë.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V. REGI</hi></l><l><hi rend="i">Fundatori Pacis Æternæ,</hi></l><l><hi rend="i">Quòd antiqua jura ord. Pop. Q. Neap :</hi></l><l><hi rend="i">Firma, rataque esse voluerit :</hi></l><l><hi rend="i">Summâ insuper indulgentia, atque liberalitate</hi></l><l><hi rend="i">Parvis hisce honoribus</hi></l><l><hi rend="i">Fuerit contentus,</hi></l><l><hi rend="i">Fortunam suam infra sepositam</hi></l><l><hi rend="i">Non suspiciens, non despiciens</hi></l><l><hi rend="i">Nisi porticus L. M. P. C.</hi></l></lg></quote><p>Celle qui estoit à main droite portoit.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V. BORBONIO</hi></l><l><hi rend="i">Hispaniarum, atque utriusque Siciliæ</hi></l><l><hi rend="i">Regi potentissimo,</hi></l><l><hi rend="i">Jure æquo fæderis</hi></l><l><hi rend="i">Confirmatis sibi</hi></l><l><hi rend="i">Fortissimis Populis,</hi></l><l><hi rend="i">Ac solà nominis Majestate</hi></l><l><hi rend="i">Immitibus hostibus percusis,</hi></l><l><hi rend="i">Nili porticus ad Posteritatis</hi></l><l><hi rend="i">Documentum. P.</hi></l></lg></quote><p>Voici celle qui se lisoit à main gauche.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V. REGI</hi>,</l><l><hi rend="i">Publicarum calamitatum vindici.</hi></l><l><hi rend="i">Ob cælestem, ac pene Divinam</hi></l><l><hi rend="i">Ejus liberalitatem, atque clementiam,</hi></l><l><hi rend="i">Quibus difficillimis Reip.</hi></l><l><hi rend="i">Temporibus</hi></l><l><hi rend="i">Reliqua vetera Provincialibus</hi></l><l><hi rend="i">Remisit,</hi></l><l><hi rend="i">Regio Nili majora merito. P.</hi></l></lg></quote><p>Le siege du peuple, dont on a coûtume d’ériger les machines, &amp; de celebrer les festes dans la ruë de la Sellerie, à cause qu’elle est tres-spacieuse, &amp; que ce siege n’est pas comme ceux de la Noblesse exposé au public, mais seulement dans le Cloître des grands Augustins ; ce siege, dis-je, avoit quelque chose de si pompeux dans le dessein de sa machine, qu’il ne le cedoit en rien à tous les autres, s’il ne les surpassoit pas. On y voyoit d’abord, en descendant de la Monnoye à cette ruë de la Sellerie, une fontaine d’une eau la plus pure, &amp; dont la source en lançoit en l’air une si grande quantité par plusieurs jets &amp; cascades, qu’on ne sçavoit si l’on devoit plus admirer la nature, que l’art avec lequel un grand arc de triomphe, orné de colonnades en perspective avoit esté disposé. Il y avoit au milieu de ces colonnades, de grandes statuës, &amp; d’autres ouvrages en relief, parmi lesquels on admiroit au dessus d’une piramide la statuë du Roy qui estoit de la mesme matiere &amp; qui faisoit un tres-bel effet. Il y avoit aussi au dessus de cet arc, &amp; sur son frontispice beaucoup de statuës peintes, qui representoient des Dieux, ayant au milieu d’eux leur Jupiter. Ces Dieux sembloient s’être empressez de venir honorer de leur presence cette grande feste, &amp; former entre eux une espece de Conseil, dont le resultat paroissoit avoir esté que chacun d’eux s’efforceroit à l’envi de celebrer les loüanges de Sa Majesté Catholique ; en effet, les inscriptions qu’on avoit mises au dessous de chacune de ces Divinitez convenoient admirablement à la pensée qu’on s’en est formée.</p><p>On apercevoit ensuite au milieu de cette ruê, mais avec un grand étonnement, plustôt un Temple des plus achevez qu’un autre arc de triomphe. Aussi ne faut-il pas s’en étonner, puisque c’est un Tabernacle, que la devotion du peuple de cette Royale ville de Naples consacre tous les ans au vray Dieu, caché sous les apparences du Sacrement de nos Autels, lorsque l’Eglise en solemnise la feste. Ce peuple qui s’est toûjours montré si fidelle à ses Souverains, n’a pas crû pouvoir en cette occasion donner à son nouveau Monarque une preuve plus sensible de son respect &amp; de son devouëment qu’en érigeant pour le recevoir la mesme machine, où tous les ans il reçoit le Roy du Ciel, dont ceux de la terre sont les plus vives images. Il est vray que les ornemens de ce nouvel Arc convenoient seulement à la fonction presente, &amp; c’est ce qu’il faut décrire. Il estoit soûtenu par de hautes &amp; superbes colonnes toutes de relief, sur lesquelles s’élevoit un magnifique Dome d’une hauteur si prodigieuse pour une machine de cette nature, qu’il passoit de beaucoup tous les édifices les plus exaucez de cette ville, où il y a un grand-nombre de Palais. Sous le portique de ce Temple (car c’est ainsi qu’on doit l’appeller plûtôt qu’un arc de triomphe) On avoit disposé de telle sorte un chœur de Musique des plus nombreux, qu’il n’y causoit aucun embaras ; il y servoit au contraire à celebrer avec une merveilleuse harmonie les vertus &amp; les loüanges du Roy dont le portrait estoit placé vis-à-vis sous un magnifique Dais.</p><p>On voyoit plusieurs emblêmes autour de ce Dome avec des devises tres-ingenieuses, &amp; des inscriptions dont voici les principales.</p><quote><lg rend="center"><l>PHILIPPO BORBONIO.</l><l><hi rend="i">Duplicis mundi Regi :</hi></l><l><hi rend="i">Magno in ortu, majori in Imperio, maximo in se ipso,</hi></l><l><hi rend="i">Cui astra deserviunt :</hi></l><l><hi rend="i">Quippe qui</hi></l><l><hi rend="i">Religione, Prudentiâ, &amp; fortitudine</hi></l><l><hi rend="i">Astris dominatur :</hi></l><l><hi rend="i">Nulli non timendo, cum nullum timeat,</hi></l><l><hi rend="i">Nulli non timendo, cum subditorum nullum</hi></l><l><hi rend="i">Amore non prosequatur,</hi></l><l><hi rend="i">Fidelissimæ hujus Civitatis</hi></l><l><hi rend="i">Popularis ordinis Platea.</hi></l></lg></quote><quote><lg><l><hi rend="i">D. D. D.</hi></l><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="sc">Catholico Hispaniarum Regi Potentissimo.</hi></l><l><hi rend="i">Delius auricomo Caput exuat igne, favillis</hi></l><l><hi rend="i">Et tibi flammigeris induat inde Caput.</hi></l><l><hi rend="i">Dumque tonans solium conscendis, fracta triformis</hi></l><l><hi rend="i">Luna tuos subeat semirotunda pedes.</hi></l><l><hi rend="i">Jupiter unius, gemini Tu Jupiter orbis,</hi></l><l><hi rend="i">Bellica namque tibi fulmina præstat avus.</hi></l><l><hi rend="i">Cernimus, Hispano Te nunc diademate cincto,</hi></l><l><hi rend="i">Lilia sparsa solo, lilia, sparsa mari.</hi></l><l><hi rend="i">Lactea Junonis sint lilia, lilia mundus</hi></l><l><hi rend="i">En colit Hesperio flava dicata Joui.</hi></l></lg></quote><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">HERCULI GALLICO</hi></l><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="i">Qui,</hi></l><l><hi rend="i">Virtute Duce, fortunâ comitante,</hi></l><l><hi rend="i">Astris annuentibus,</hi></l><l><hi rend="i">Ad Hesperidum hortos perveniens</hi></l><l><hi rend="i">Aureum Hibericæ Monarchiæ pomum</hi></l><l><hi rend="i">Decerpsit</hi></l><l><hi rend="i">Fidelis. Pop. Neap.</hi></l></lg></quote><p>Au dessus de toutes on lisoit d’une part du Dome cet hemistiche écrit en tres-gros caractere :</p><quote><lg><l>SOLUS MERUIT</l><l>REGNARE ROGATUS.</l></lg></quote><p>Verité qui convenoit d’autant mieux à un si grand Monarque, qu’on ne pouvoit rien imaginer, qui fût plus digne de lui, &amp; qui fût mieux concerté ; outre qu’en soi-mesme la chose est si évidente, qu’on n’est pas obligé de s’arrêter à la faire entendre ; puisque le mot de <hi rend="i">Solus</hi> est non seulement une exclusion pour tout autre, mais mesme une declaration pure, &amp; simple des sentimens du peuple. De l’autre côté, on lisoit cet autre vers, écrit en mesmes caracteres.</p><quote><lg><l>INGREDERE, ET VOTIS JAM</l><l>NUNC ASSUESCE VOCARI.</l></lg></quote><p>Ces paroles sont comme le sceau du precedent hemistiche, &amp; une loüange fort ingenieuse pour Sa Majesté. Le siege de porte neuve estoit orné de tout ce qu’il y avoit de plus riches, &amp; de plus magnifiques tapisseries de laine mêlée de soye brochées d’or, &amp; d’argent à la moderne, c’est-à-dire de haute-lisse, &amp; d’un travail exquis, &amp; d’ailleurs les familles des Nobles, qui sont de ce siege, s’étoient extrêmement distinguées en faisant mettre chacune leurs armes peintes sur de grands cartouches de toile, pour faire connoître à tout le monde qu’elles se devoüoient absolument avec leurs descendans au service de Sa Majesté, dont un grand chœur de Musique s’efforça de faire retentir les loüanges à tous les passans, qui ne pouvoient assez admirer le bel arrangement d’architecture, faite en portique, &amp; dont la place qui est vis-à-vis, étoit toute entourée.</p><p>Ce qui arrêtoit encore plus la curiosité des spectateurs, étoit de voir avec quelle magnificence on avoit sçû parer le siege mesme sous la voûte duquel, toute revêtuë qu’elle étoit d’un damas rouge, aussi bien que les murailles, on voyoit sous un Dais magnifique la statuë du Roy, toute de relief avec une drapperie d’or : à laquelle quatre autres Vertus, élevées sur leurs bases comme celle du Roy, &amp; toutes argentées, sembloient vouloir faire un cortege, en se reconnoissant toutes renfermées dans les vertus de ce Monarque, dont elles portoient les noms, chacunes avec leurs attitudes, &amp; leurs proprietez.</p><p>Sur les deux arcs triomphaux, qui estoient à l’entrée, &amp; à la sortie de cette grande place, &amp; qui faisoient un tres bel aspect, on apercevoit quelques inscriptions, parmi lesquelles on lisoit les deux qui suivent.</p><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">Diverte hùc, hospes,</hi></l><l><hi rend="i">PHILIPPUM V.</hi></l><l><hi rend="i">Hispaniarum Monarcham</hi></l><l><hi rend="i">Intuere, admirare :</hi></l><l><hi rend="i">Majestatem, &amp; pompam.</hi></l><l><hi rend="i">Decorem,</hi></l><l><hi rend="i">Et humanitatem</hi></l><l><hi rend="i">Totus emittit :</hi></l><l><hi rend="i">Nos unicè amat,</hi></l><l><hi rend="i">Ornat, &amp; auget.</hi></l></lg></quote><quote><lg rend="center"><l><hi rend="i">PHILIPPO V.</hi></l><l><hi rend="sc">Caroli II. Hispaniarum Regis</hi></l><l><hi rend="i">Relicto hæredi</hi></l><l><hi rend="i">Monarchiam, geminos orbes,</hi></l><l><hi rend="i">Debitaque jure sanguinis Regna</hi></l><l><hi rend="i">Feliciter, humaniterque</hi></l><l><hi rend="i">Retinenti,</hi></l><l><hi rend="i">Beneficiis devincta</hi></l><l><hi rend="i">Studiosa Neapolis</hi></l><l><hi rend="i">D.</hi></l></lg></quote><p>A quelques trois cens pas de ce siege estoit celui qui est appellé le siege du Port, à cause que c’estoit autrefois jusque-là que la mer venoit former le port de Naples. On y voyoit par tout une magnificence, qui ne le cedoit en rien à celle des cinq dont on a parlé jusques ici, puisque les machines y estoient pour le moins aussi surprenantes par la rareté de leur invention. En effet, on y appercevoit d’abord au dessous du portique de ce siege, une mer, dont les ondes agitées &amp; agreablement mêlées d’un bleu marin avec leur écume blanchâtre, formoient une perspective d’autant plus charmante, qu’on y voyoit nager dans un grand éloignement plusieurs Syrenes en relief, chacune avec quelque instrument de musique de toutes les especes. Il sembloit qu’elles voulussent enchanter quelque nouvel Ulysse, qui ne pouvoit être autre que Sa Majesté même, aprés le long trajet qu’elle venoit de faire.</p><p>On lisoit sur les deux arcades de ce siege, où cette mer estoit representée, les deux distiques suivans,</p><quote><lg><l><hi rend="i">Per mare Syrenum tenuit mora nulla</hi><hi rend="sc">Philippum.</hi></l><l> <hi rend="i">Scilicet hic ventos, monstra, salumque regit.</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Syrenes ore, &amp; cantu : solo ore</hi><hi rend="sc">Philippus</hi></l><l> <hi rend="i">Mollit Syrenes, corda virûmque fera.</hi></l></lg></quote><p>Vis-à-vis de ce sixiéme &amp; dernier siege, paroissoit sous un autre portique une statuë en relief, &amp; qui passoit le naturel ; c’estoit celle du fleuve Sebeth, couché nonchalamment sur une colline assez bien imaginée, puisqu’elle estoit feinte aprés nature. D’une Urne panchante, que ce fleuve tenoit sous son bras droit, sortoit en abondance une eau vive &amp; tres-pure, qui ne pouvant passer avec assez d’impetuosité par un canal si resserré, se faisoit jour en murmurant, &amp; jaillissoit de plusieurs ouvertures de cette colline ; en sorte que se réünissant à sa source principale, on voyoit couler un petit fleuve dans une plaine voisine, ornée d’une infinité de petites plantes &amp; de fleurs, dont la fraîcheur invitoit les Spectateurs à se venir reposer auprés d’elles.</p><p>Les deux arcades de cette seconde machine estoient si fort embellies &amp; si bien revêtues des riches tapisseries, des precieux ornemens dont on a fait la description dans celles des sieges precedens, qu’on ne pouvoit rien imaginer de plus riant, ou de plus noble. On appercevoit sur les deux arcades, qui faisoient les deux faces de cette machine, ces deux autres distiques :</p><quote><lg><l><hi rend="i">Par vulus es, sed lambe pedes, Sebethe,</hi><hi rend="sc">Philippi ;</hi></l><l> <hi rend="i">Et tibi par tumidâ non erit Ister aquâ.</hi></l></lg><lg><l><hi rend="i">Sebethe, in specie ni fallere, Nympha</hi><hi rend="sc">Philippus</hi></l><l> <hi rend="i">Non tua formosa est, crede sed esse Jovem.</hi></l></lg></quote><p>Enfin l’on voyoit d’abord entre l’une &amp; l’autre machine de ces deux portiques un bel arc de triomphe, qui sous un magnifique dais entouroit un portrait de Sa Majesté, à costé duquel estoit un chœur de musique. Ce distique servoit de couronnement à cet arc triomphal.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Sydera ni tangat, ni terras impleat omnes</hi></l><l> <hi rend="i">Non hæc effigies æqua,</hi> <hi rend="sc">Philippe,</hi> <hi rend="i">tibi.</hi></l></lg></quote></quote></div>