<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-05_292"><head>Minerve. À Monsieur le Marquis de Chamillart</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1707 [tome 5], p. 292-299.</bibl><p>Les vers qui suivent, &amp; qui sont adressez à Mr le Marquis de Chamillart, contiennent un éloge du Roy qui doit vous faire plaisir.</p><quote><label>MINERVE<lb/><hi rend="sc">a monsieur le marquis</hi><lb/>DE CHAMILLART.</label><lg><l><hi rend="i">Regarde,</hi><hi rend="sc">Chamillart,</hi><hi rend="i">l’honneur qu’une Déesse,</hi></l><l><hi rend="i">Ajoûte au nouveau rang où ton Roy ta placé,</hi></l><l><hi rend="i">Fille de Jupiter, c’est moy dont la sagesse,</hi></l><l><hi rend="i">Vient achever en toy ce qu’il a commencé.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est moy qui la premiere ay regné sur ton ame,</hi></l><l><hi rend="i">J’arrachay ton enfance au penchant des plaisirs,</hi></l><l><hi rend="i">Il faut que jusqu’au bout mon seul amour t’enflame,</hi></l><l><hi rend="i">C’est à Minerve seule à regler tes desirs.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quels soins n’éxige pas la place ou l’on t’appelle,</hi></l><l><hi rend="i">Je sçay que tu la dois payer de ton repos,</hi></l><l><hi rend="i">Mais avec trop d’éclat peut-on marquer son zele,</hi></l><l><hi rend="i">Quand on sert comme toy le plus grand des Heros.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En vain les noirs projets de la jalouse envie,</hi></l><l><hi rend="i">Osent d’un plein triomphe aujourd’huy se flatter,</hi></l><l><hi rend="i">Il les confondera tous &amp; l’éclat de sa vie,</hi></l><l><hi rend="i">Bien loin de s’affoiblir est prest à s’augmenter.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sa vertu n’eut paru qu’une vertu commune,</hi></l><l><hi rend="i">S’il n’eut jamais du sort éprouvé les revers,</hi></l><l><hi rend="i">Mais puisqu’enfin son cœur sçait vaincre la fortune,</hi></l><l><hi rend="i">Sa gloire est consommée aux yeux de l’Vnivers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voy, comme il est tranquille au milieu de l’orage.</hi></l><l><hi rend="i">Voy, quels nouveaux lauriers je destine à son front.</hi></l><l><hi rend="i">Quel triomphe l’envie en fremissant de rage,</hi></l><l><hi rend="i">Dans le fond des enfers va cacher son affront.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Penses-y-bien, mon fils, c’est sous de tels auspices,</hi></l><l><hi rend="i">Que tu vas presider dans le Conseil de Mars,</hi></l><l><hi rend="i">De tes nobles travaux les heureuses premices,</hi></l><l><hi rend="i">Feront bientôt voler ton nom de toutes parts.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Arreste, à quels transports déja tu t’abandonnes,</hi></l><l><hi rend="i">Ils ont trop de chaleur, je dois les reprimer,</hi></l><l><hi rend="i">Quelque honneur qui t’attende apprens que tu moissonnes</hi></l><l><hi rend="i">Dans un champ que ton pere a pris soin de semer.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Instruit par mes leçons, c’est luy dont la prudence</hi></l><l><hi rend="i">Va donner la victoire au plus juste party,</hi></l><l><hi rend="i">Et j’ay trop differé la digne recompense</hi></l><l><hi rend="i">D’un soin que malgré moy le Sort a démenty.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Couronnons la vertu, mon interest m’empresse,</hi></l><l><hi rend="i">En vain je veux regner sur les cœurs des mortels,</hi></l><l><hi rend="i">S’il n’est point icy bas de prix pour la Sagesse,</hi></l><l><hi rend="i">Qui voudra de Minerve encenser les Autels ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Adieu, je vais trouver le Maistre du Tonnerre,</hi></l><l><hi rend="i">Je veux pour ce que j’aime implorer sa faveur,</hi></l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">doit triompher, il importe à la terre,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’appartient qu’à luy de faire son bonheur.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je sçay jusqu’à quel point ma presence t’est chere,</hi></l><l><hi rend="i">Je prévois tes regrets, mais puisqu’enfin ton Roy</hi></l><l><hi rend="i">Vient de t’associer à ton illustre pere,</hi></l><l><hi rend="i">Cet exemple vivant te suffira sans moy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est ainsi qu’autrefois, Vlisse absent d’Itaque,</hi></l><l><hi rend="i">Je voulus que son fils fut toûjours sous mes yeux,</hi></l><l><hi rend="i">Mais dés qu’entre ses bras j’eus remis Telemaque,</hi></l><l><hi rend="i">Je consentis sans peine à remonter aux Cieux.</hi></l></lg></quote></div>