<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-06_180" resp="louise"><head>[Portrait d'Henri de La Tour d'Auvergne, vicomte de Turenne]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1683 [tome 6], p. 180-184.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Le Portrait de M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne doit regarder la page 181.</note><p>La maniere dont M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne a finy sa vie est si glorieuse, qu’on ne peut rien faire pour honorer la mémoire de ce Héros, qui ne doive se raporter à sa mort, &amp; ainsi le plus beau Revers qu’on pouvoit donner à la Médaille qu’on vient de fraper pour luy, est une Devise qui rapelle à la Postérité le souvenir du funeste coup de Canon, qui emporta ce grand Homme au milieu de ses Victoires. Je vous envoye cette Médaille gravée. Lucain a comparé Pompée à un grand Arbre réveré des Peuples voisins, qui venoient de tous côtez pendre à ses Branches les dépoüilles qu’ils avoient remportées. L’idée de ce Poëte est si noble, &amp; le rapport du fameux Pompée &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne, si naturel par la haute sagesse de l’un &amp; de l’autre, &amp; par le nombre de leurs Victoires, que l’on peut bien leur donner le mesme Symbole. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Chaulieu, qui est l’Inventeur de la Devise, a choisi pour le Revers un Chesne, d’où pendent des Couronnes de Laurier, &amp; qui est écrasé par la Foudre avec ces mots, <hi rend="i">Non Lauri mille tuentur</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> Bernard l’a gravée ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Pertuis, pour continuer les marques de sa reconnoissance, a fait faire à ses dépens les Coins de cette Médaille. C’est un Gentilhomme d’une fidelité inébranlable, que feu M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne avoit fait Capitaine de ses Gardes, &amp; qu’il a toûjours eu auprés de luy jusques à sa mort. Diverses blessures qu’il a reçeuës, &amp; entr’autres à S. Antoine, sont des preuves incontestables de sa bravoure. Le Roy l’a fait Maréchal de Camp. Il a esté Gouverneur de Courtray, &amp; il l’est présentement de Ménin. Parmy les grandes qualitez qu’il possede, la Nature luy a donné un si bon sens, &amp; l’éducation une probité si reconnuë, que lors qu’il arrive quelques diférens, ou d’intérest, ou d’honneur, les plus qualifiez de la Cour conviennent presque toûjours de s’en raporter à luy.</p></div>