<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-11_071" resp="wordpro"><head>Les deux Pinçons. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1689 [tome 11], p. 71-75.</bibl><p/><p>La liberté est un bien qu’on ne peut trop estimer, mais il est de ceux dont le prix ne se connoist que par leur contraire. Ainsi le Pinçon en cage peut estre crû sur ce qu’il en dit. M. Moreau de Mautour qui le fait parler, vous est connu par plusieurs Poësies galantes que je vous ay déja envoyées de luy.</p><quote><label>LES DEUX PINÇONS,<lb/><hi rend="i">FABLE</hi>.<lb/>A. M. B.</label><lg><l rend="i"> Si pour prendre de mes leçons,</l><l rend="i"> Amy, vous estes trop habile,</l><l rend="i">Ecoutez l’entretien de deux jeunes Pinçons,</l><l rend="i">Vous en pourrez tirer quelque precepte utile.</l><l rend="i"> Ils n’ont parlé rien moins que de chansons,</l><l rend="i"> Quoy qu’en chansons, tout Chantre volatile</l><l rend="i">  Dust leur ceder.</l><l rend="i">Je viens au fait, c’est assez preluder.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De ces Pinçons, l’un habitoit la Ville,</l><l rend="i">Destiné par le sort, pour divertissement</l><l rend="i">  D’un Seigneur opulent,</l><l rend="i"> Qui le tenoit en magnifique cage.</l><l rend="i">Or fin embellissoit cette douce prison,</l><l rend="i">Qui renfermoit l’Oiseau de beau plumage,</l><l rend="i">Aussi de le cherir son Maistre avoit raison.</l><l rend="i">L’autre habitoit les champs dés sa naissance,</l><l rend="i">De la nature seule il connoissoit les loix,</l><l rend="i"> Et simple hoste des Bois,</l><l rend="i">Vivoit en liberté, vivoit dans l’innocence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le hazard, ou plutost le desir curieux,</l><l rend="i"> De changer quelquefois de lieux,</l><l rend="i">L’ayant conduit un jour pardevant la fenestre</l><l rend="i">Du gros Seigneur, il vit l’autre Pinçon paroistre,</l><l rend="i"> Et tout court s’arresta.</l><l rend="i">Eblouy par l’éclat de la cage dorée,</l><l rend="i"> Pareil destin cent fois il souhaita,</l><l rend="i">Et la cage par luy fut cent fois admirée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que je te trouve heureux, dit-il, cher Compagnon,</l><l rend="i">D’habiter si brillante, &amp; si belle maison !</l><l rend="i"> Je ne vois qu’or autour de toy reluire.</l><l rend="i">Tu ne sçais pas ce que ton cœur admire,</l><l rend="i">Luy répond aussi-tost nostre esclave Pinçon.</l><l rend="i">J’avois ainsi que toy pour demeure champestre,</l><l rend="i">Les feuilles d’un buisson, ou les branches d’un hestre,</l><l rend="i">Et j’estois libre. Helas, que ne le suis-je encor !</l><l rend="i">La Clef des champs, croy moy, vaut mieux que cage d’or.</l></lg></quote></div>