<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-11_021"><head>[Soleure]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1682 [tome 13], p. 21-25, 28, 34, 36-38.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Gravel, Ambassadeur de France aupres des Cantons Suisses, ayant marqué autant de joye pour le nouveau bonheur du Roy, &amp; d'habileté à bien conduire une Feste, qu'il marque depuis cinq ou six ans d'intelligence &amp; de zele dans son Ambassade, j'ay crû vous devoir faire part de ce qui suit. [...] Si-tost qu'il sçeut la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, il en donna avis aux Magnifique Seigneurs des Cantons ; mais comme il fait son sejour ordinaire à Soleurre, il commença par celuy qui porte le nom de cette Ville. Le 29. Aoust, vers le soir, Soleurre fit tirer plusieurs volées de tout son Canon pour le prélude de la Feste. Le lendemain 30. à huit heures du matin, Leurs Excellences de Soleurre, députerent à M<hi rend="sup">r</hi> l'Ambassadeur deux des principaux Conseillers d'Etat, pour sçavoir de luy l'heure où il voudroit recevoir une Audience de cerémonie. Il leur répondit, qu'il estoit prest de se rendre à la Maison de Ville, si-tost qu'on l'avertiroit ; &amp; sur cette réponse, Leurs Excellences luy députerent une seconde fois les Seigneurs Banneret &amp; Boursier, &amp; six autres du Conseil d'Etat, pour le venir prendre dans son Hostel, &amp; pour l'accompagner dans la Maison de Ville, où il fut receu dans la Chambre des Audiences par M<hi rend="sup">r</hi> l'Avoyer Wagner, accompagné de tous les autres Seigneurs. [...]</p><p>Quelques temps apres, M<hi rend="sup">rs</hi> du Conseil Privé, l'Avouer en teste, précedez des Tambours &amp; des Trompetes, vinrent prendre M<hi rend="sup">r</hi> de Gravel pour l'accompagner à l'Eglise Cathédrale. [...]</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l'Ambassadeur, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l'Avoyer, ayant pris le chemin de la grande Eglise, accompagnez des Seigneurs du Conseil, &amp; suivis d'un tres-grand nombre de Personnes considérables, trouverent les Ruës bordées d'Habitans de Soleurre sous les armes. [...]</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Prevost, à la teste de M<hi rend="sup">rs</hi> les Chanoines, reçeut cet Ambassadeur à la Porte de l'Eglise. On chanta un <hi rend="i">Te Deum</hi> &amp; une Messe solemnelle, où il y eut de tres-beaux Motets en Musique, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Michel, Chantre à Soleurre. Apres que M<hi rend="sup">r</hi> l'Ambassadeur fut retourné à son Hostel, M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre y allerent en Corps le complimenter par la bouche de M<hi rend="sup">r</hi> le Prevost. [...] M<hi rend="sup">r</hi> de Gravel pria tous ces Messieurs d'un grand Repas qu'il donnoit dans l'Hostel de Ville à M<hi rend="sup">rs</hi> du Grand &amp; du Petit Conseil, &amp; il demanda à M<hi rend="sup">r</hi> Gochart en particulier ses Vers &amp; ses Devises pour les envoyer à la Cour, &amp; félicita M<hi rend="sup">r</hi> Michel sur la beauté de sa Musique.</p></div>