<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-04_248" resp="mercure"><head>[Plusieurs Pieces de Vers sur la prise d’Ypres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1678 [tome 4], p. 248-254.</bibl><p>Comme les Muses s’exercent toûjours sur de si grandes Actions, il s’est fait quantité de Vers sur cette derniere conqueste, parmy lesquels on a trouvé fort agreable ce que M<hi rend="sup">r</hi> Brissault supose que le Duc de Villa-Hermosa a écrit aux Bourgeois d’Ypres. La Lettre est courte, &amp; ne vous ennuyera pas. Voicy ce qu’il luy fait dire.</p><quote><l><space/>J’espere de vous davantage</l><l>Que des lâches Gantois rendus en qutre jours :</l><l><space/>Vostre zele &amp; vostre courage</l><l>Sans doute donneront plus de temps au Secours.</l><l>Croyez que je le presse avec un soin extréme,</l><l>Et qu’il doit avancer en bonne intention</l><l><space/>Le lendemain, ou le jour mesme</l><l><space/>De la Capitulation.</l></quote><p>J’adjoûte deux Sonnets à cette Lettre. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Poclagny, &amp; l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> Lelleron.</p><quote><label rend="center">Au Roy,</label><label rend="center">Sur la Prise de Gand</label><label rend="center">et d’Ypres.</label><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>Tout le monde se plaint, O Grand Roy, de ta Victoire,</l><l>Enfin la Renommée est lasse de crier,</l><l>Ta Valeur en fait plus qu’on ne peut publier,</l><l>Et le peu qu’elle en dit, on ne veut pas le croire.</l></lg><lg><l>Le Parnasse à son tour accablé de ta gloire,</l><l>Pour couronner ton front épuise son Laurier ;</l><l>Et les Muses par tout disent qu’aucun Guerrier</l><l>N’exerça jamais tant leur voix &amp; leur memoire.</l></lg><lg><l>Pour moy révant déja sur la prise de Gand,</l><l>J’essayois de trouver quelque chose de grand,</l><l>Mais à ce seul Exploit ma Muse en vain s’arreste.</l></lg><lg><l>Ypres suit, on l’attaque, il est pris, ç’en est fait,</l><l>Et mon esprit confus par cette autre Conqueste,</l><l>À peine a-t-il le temps de te faire un Sonnet.</l><label rend="center">Ypres,</label><label rend="center">Au Roy.</label><l>J’ay fait tous mes efforts, n’en doute pas, Grand Roy,</l><l>Pour arrester long-temps ta rapide vaillance,</l><l>Quoy que je sçeusse bien qu’il n’est point de defence,</l><l>Que ne force sans peine un Héros comme Toy.</l></lg><lg><l>Je n’apprehendois pas la rigueur de ta Loy,</l><l>Ta bonté m’exemtoit de craindre te vangeance,</l><l>Et j’aurois sans combat suby le joug de France ;</l><l>Mais eusses-tu gardé quelque estime pour moy ?</l></lg><lg><l>Si mes Forts attaquez ne t’avoient pas fait teste,</l><l>Ton courage en auroit méprisé la Conqueste,</l><l>J’ay voulu rehausser ta gloire en resistant.</l></lg><lg><l>Pour tout ce que ma prise a pû soufrir d’obstacles,</l><l>J’ay retardé six jours le cours de tes miracles,</l><l>Et je doute qu’une autre en puisse faire autant.</l></lg></quote><p>Les Vers dont le tour &amp; les nobles expressions donnent souvent aux Actions qu’on décrit un air pompeux qui les fait paroistre plus éclatantes, n’ont point assez de force pour bien dépeindre les surprenantes Conquestes du Roy, &amp; ne feront point appeller les Poëtes menteurs sur ce qui regarde sa gloire.</p></div>