<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-07_228" resp="mercure"><head>[Conversions]</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, juillet 1699, p. 228-231.</bibl><p>Le 30. du mois passé, le Vaisseau nommé la Sainte Anne, appartenant à un Particulier, arriva de Limeric en Irlande au Conquet, à quatre lieuës de Brest. Il débarqua six jeunes hommes bien faits, dont le plus âgé n'a pas trente ans. Ils estoient Soldats dans le Regiment des Refugiez, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Miremont, &amp; s'estoient trouvez comme de vrais déterminez pour leur Religion, dans la pluspart des combats, des Sieges de Places, &amp; autres affaires de guerre, tant en Flandre qu'en Piémont, sans qu'ils se fussent apperçus que leur Regiment, ny les Liguez, y eussent remporté de l'avantage, ce qui les a fait résoudre de passer en France pour se convertir. Ils arriverent à Brest le premier Juillet, &amp; vinrent trouver M<hi rend="sup">r</hi> Desclouzeaux, à qui ils déclarerent le dessein qu'ils avoient d'abjurer leur fausse Religion. Cet Intendant, après les y avoir affermis, les envoya au Pere Fortet, Recteur du Seminaire des Jesuites, établi à Brest il y a quatorze années. Ces Peres s'employerent avec toute l'application possible à leur donner les Instructions qui leur étoient necessaires. Le Dimanche 12. de ce mois, ils firent abjuration de leurs erreurs en presence de M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant, &amp; de plusieurs Officiers de la Marine. Les Jesuites assistez des Aumôniers de Vaisseau, chanterent d'abord le <hi rend="i">Veni Creator</hi> ; aprés quoy le Recteur ayant exhorté ces six nouveaux Convertis à répondre sincerement à la grace que Dieu leur faisoit, leur fit faire à tous séparément une confession de foy, dans la maniere accoutumée ; ce qu'ils firent d'une maniere toute édifiante. On chanta ensuite le <hi rend="i">Miserere</hi> &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi>, par où finit la Ceremonie.</p></div>