<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-06_141" resp="mercure"><head>[Tout ce qui s'est passé aux Etats tenus en Bourgogne]</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, juin 1682 [tome 6], p. 141-155.</bibl><p>Je vay m'acquiter de ma parole, en vous faisant le détail de tout ce qui s'est passé aux derniers Etats tenus en Bourgogne. Monsieur le Duc estant party de Paris le 19. Avril, se rendit le 30. à Seignelay, où Mr de Motheux, Capitaine du Château, le reçeut au bruit de l'Artillerie, &amp; de la Milice sous les armes. Ce Prince à son arrivée fut harangué par les Corps du Clergé &amp; de la Justice, qui luy firent présenter d'excellent Vin. Il visita ensuite les Manufatures de Draps du lieu, où il fit distribuer une somme considérable aux Ouvriers. A son retour au Chasteau, il trouva un soupé tres magnifique, M<hi rend="sup">r</hi> de Motheux ayant fait venir de toutes parts tout ce qu'il pouvoit y avoir d'exquis dans cette saison. Il est si connu pour un Gentilhomme tres-genereux, &amp; qui fait les choses d'aussy bonne grace qu'on les puisse faire, qu'on croira sans peine qu'il n'épargna rien pour bien soûtenir l'honneur de recevoir un grand Prince.</p><p>Le lendemain premier jour de May, qui estoit un Vendredy, Son Altesse Serénissime entendit la Messe dans la Chapelle du Château à sept heures du matin ; &amp; comme Elle croyoit ensuite venir monter en Carrosse, Elle fut surprise de voir servir un Repas en maigre d'une extréme propreté. Elle donna de grand témoignages de sa satisfaction &amp; de son estime à M<hi rend="sup">r</hi> de Motheux, &amp; partit pour aller coucher à S. Remy proche Montbard, chez M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Fontenay. Elle y receut les Harangues de trois ou quatre Villes cironvoisines, dépendantes du Parlement de Bourgogne. <p>Le 2. Elle dîna à Sainte Seine; à cinq lieuës de Dijon, &amp; y fut complimentée par le Maire de ce lieu, &amp; pr un Echevin de Dijon qui avoit esté député pour aller jusque-là au devant d'Elle. L'apres-dînée estant au Val de Suson, elle aperçût la Maréchaussée de Dijon qui venoit à sa rencontre. A une lieuë de là, M<hi rend="sup">r</hi> joly, Maire de Dijon, accompagné de tout le Corps de la Magistrature, la complimenta; ensuite dequoy ils se mirent à le suite de son Carrosse. M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant suivy de plusieurs autres Carrosses, vint aussi à sa recontre, &amp; tous l'accompagnerent jusques dans la Ville. S.A.S. y arriva un peu tard, &amp; parce qu'Elle estoit fatiguée, Elle remit au lendemain les complimens qu'on estoit sur le point de luy faire.</p> <p>Le 3. le Parlement la vint haranguer. M<hi rend="sup">r</hi> le Président Gagne portoit la parole, M<hi rend="sup">rs</hi> de la Chambre des Comptes, M<hi rend="sup">rs</hi> du Trésor, M<hi rend="sup">rs</hi> du Baillage, &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> de la Mairie, la haranguerent ensuite. L'apres-dînée, Son Altesse reçeut les visites &amp; marques de respect de tous les Officiers du Parlement, Chambre des Comptes, &amp; autre, en particulier.</p> <p>Le 4. à l'issuë de son dîné, Elle donna audiance aux Députez de toutes les Villes de la Province, &amp; reçeut quelques complimens particuliers, comme des Elûs de la Triennalité d'aprésent, qui sont Mr l'Abbé de Quincé pour le Clergé, Mr le Marquis de Tiange pour la Noblesse, &amp; Mr Riel Conseiller au Bailliage de Chastillon-sur-Seine pour le Tiers-Etat. Le soir, Mr l'Intendant régala ce Prince d'un Soupé tres-magnifique, &amp; d'un Opéra, dont il fut si satisfait, qu'il tomba d'accord qu'on ne pouvoit rien de mieux pour la Province.</p> <p>Le 5. qui fut le jour de l'ouverture des Etats qui se tiennent au Convent des Cordeliers, apres que le Pere Gardien eut complimenté S.A.S. à son arrivée à ce Convent, on celebra une Messe solemnelle du Saint Esprit dans leur Eglise, où Elle assista. Apres la Messe, Elle se rendit à la grande Salle destinée pour la tenuë des Etats.</p> <p>Si tost qu'Elle fut entrée, Elle monta sur un grand Theatre qui contient plus de la moitié de la salle, &amp; s'assit sur un Fauteüil placé sous un Daiz. Derriere ce Fauteüil estoient quatre ou cinq de ses principaux Officiers en Habits tres propres.</p> <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Président prit place à sa droite, à une distance de deux ou trois pas. M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant fut assis aupres de luy, &amp; en suite, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Châlons, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Mâcon, &amp; tout le Clergé, tant Abbez, Doyens, qu'autres benéficiez.</p> <p>A sa main gauche estoient, à une égale distance de ceux de la droite, M<hi rend="sup">rs</hi> les Comtes Amansé, de Roussillon, éamp; d'Autremonts, Lieutenans de Roy, de Trésoriers chargez des Lettres de Sa Majesté pour en faire la présentation, &amp; tout le reste de la Noblesse qui estoit en tres-grand nombre.</p> <p>A l'oposite de S.A.S. estoient M<hi rend="sup">r</hi> le Maire de Dijon, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Artault du Tiers Etat, &amp; tous les Députez &amp; Maires de la Province.</p> <p>L'ouverture des Estats se fit par la Harangue de M<hi rend="sup">r</hi> le Trésorier Languet, qui représenta les Lettres du Roy. Apres qu'on en eut fait la lecture, S.A.S. parla quelque temps, &amp; son discours fut suivy de la Harangue de M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Président. M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant en fit une autre; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Châlons ayant aussi harangué, la Séance fut levée. S.A.S. s'estant renduë au Logis du Roy, Elle y fut suivie paour la grande partie de ceux qui avoient assisté à cette Cérémonie, &amp; qui s'empresserent pour entendre le Discours qui se fait ordinairement à ce Prince, aussitost qu'il est rentré en sa Chambre. Ce fut encor M<hi rend="sup">r</hi> de Châlons qui prononça.</p> <p>L'apresdînée, Messieurs du Clergé, de la Noblesse, &amp; du Tiers Etat, entrerent dans leurs Chambres, pour parler du Don que la Province fait tous les ans à Sa Majesté.</p> <p>Le 6. Mr l'Abbé Fiot, Député de la Chambre du Clergé, porta la parole à S.A.S. de la résolution que les Chambres avoient prise sur le Don gratuit, qui estoit de confier tous les intérests de la Province à sa prudente &amp; sage conduite. Il s'acquita tres-dignement de cette commission, &amp; fit un Discours qui luy attira beaucoup de loüanges.</p> <p>Sur la Réponse de S.A.S. qui conseilloit d'offrir un Million, Mr de Quincé fut chargé l'apresdînée de luy aller dire que les Etats demeuroient d'accord de donner le Million, &amp; demandoient sa protection aupres du Roy.</p> <p>Depuis ce temps, &amp; jusqu'à l'onziéme, on travailla avec assiduité aux Affaires de la Province, tant dans les Chambres des Etats, qu'aupres de S.A.S. Elle y a donné des soins &amp; une application incroyable, &amp; toûjours avec succés &amp; des applaudissemens tout particuliers. L'unique divertissement qu'Elle a pris pendant ce temps, a esté l'Opéra que Mr l'Intendant luy a donné plusieurs fois. Ce Prince a mangé souvent chez luy, &amp; n'a veu qu'une seule Comédie de toutes celles qu'a représentées la Troupe qui estoit alors à Dijon. Mr de Maleteste, Conseiller au Parlement, a eu l'honneur de le régaler d'un Concert fort agreable, qui fut aussi qualifié d'Opéra. [...]</p> </p></div>