<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-09_138" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers à Mademoiselle de Scudery, sur la mort de son Perroquet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1699 [tome 9], p. 138-146.</bibl><p>Le nom de Vertron me fait souvenir d’une Lettre que vous serez bien-aise de voir. Il l’a écrite à l’illustre Mademoiselle de Scuderi, sur la mort de son Perroquet.</p><quote><label>MADEMOISELLE.</label><p>En lisant le Mercure j’apprens la triste nouvelle de la mort de vostre inimitable Perroquet. En verité je prens toute la part qu’un Ami doit prendre à la perte d’un oiseau de son illustre Amie, qui en faisoit le plus doux de ses plaisirs.</p><quote><lg><l rend="i">Consolez vous du Perroquet,</l><l rend="i">Recevez en un en peinture ;</l><l rend="i">Celuy cy n’a point de caquet,</l><l rend="i">Mais il plaira par sa figure.</l></lg></quote><p>Je ne doute point que les Muses Françoises, &amp; les Italiennes, parmy lesquelles vous brillez, ne vous témoignent leur sensibilité pour ce qui vous touche ; &amp; certes, Mademoiselle, si Pithagore, ce Philosophe fameux, Auteur de la Metempsicose, revenoit dans le nouveau Siecle, il aimeroit mieux que son ame passast dans le corps de vostre Perroquet, pour le ranimer, &amp; pour vous réjoüir, que dans celuy d’un cheval qu’il prétend avoir esté. Mais sans nous arrester icy à combattre son opinion de la transmigration des Ames, il faut avoüer, Mademoiselle, que vostre Perroquet estoit un joly animal. Pardonnez à ce mot échapé, &amp; excusez moy, si je parle ainsi d’une petite beste qui avoit tant d’esprit.</p><quote><lg><l rend="i">Je le dis en une parole,</l><l rend="i">Qui n’en auroit à vostre école ?</l></lg></quote><p>Que Perse cesse de nous vanter dans le Prologue de ses Satires un certain Perroquet, qui avoit appris à donner tous les matins le bon jour à son Maistre. Le vostre qui en faisoit de même, en prononçant si distinctement le beau nom de sa chere Maistresse, <hi rend="sc">Sapho</hi>, aura des Epitaphes &amp; des Eloges Funebres, comme en a eu celuy de Madame de Foix, lequel, si j’ay bonne memoire, mourut le 6. Février 1682. Toutes les personnes qui ont l’avantage d’avoir avec vous un commerce de Vers, ne manqueront pas d’en faire. Je juge que vostre agréable Fauvette se consolera aisément de n’avoir plus un si dangereux Rival, qui partageoit vos momens de loisir &amp; vostre cœur.</p><quote><lg><l rend="i">Les Oiseaux, soit dans l’air, ou bien dans une cage,</l><l rend="i">N’aiment, non plus que nous, un semblable partage.</l></lg></quote><p>Le Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissy, sur le sujet de vostre perte, estoit digne de vostre réponse ; rien n’est plus spirituel de part &amp; d’autre.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Vostre Oiseau surpassoit l’Aigle de</hi> Jupiter ;</l><l><hi rend="i">Pour vous seule Apollon se fait</hi> Pharmacopole.</l><l><hi rend="i">En langage divin je ne suis qu’un</hi> Frater,</l><l><hi rend="i">Mais Poissy pour les Vers est un autre</hi> Nicole.</l></lg></quote><p>Je ne sçaurois achever ce Sonnet sur de vieilles rimes, que ce galant Abbé vient de remplir de nouvelles pensées avec tant de succés.</p><quote><lg><l rend="i">Pour l’esprit, pour le cœur point de captivité :</l><l rend="i">En Vers comme en amour je veux ma liberté.</l></lg></quote><p>Cependant pour vous plaire, Mademoiselle, j’ay tâché d’accorder dans cet Impromptu la Rime avec la Raison ; jugez en, je vous prie, souverainement, vous qui sçûtes toujours si bien unir l’une &amp; l’autre dans vos Ouvrages.</p><quote><lg><l rend="i">Enfin il n’est donc plus celuy, dont le ramage,</l><l rend="i"> Sapho, vous charmoit jour &amp; nuit.</l><l rend="i"> Jalouse de cet avantage,</l><l rend="i"> La fiere Parque l’a détruit.</l><l rend="i">Que ne puis je avec vous partager l’heritage !</l><l rend="i">Vous garderiez sa plume, &amp; j’aurois son langage ;</l><l rend="i">Le vostre sçait charmer le plus grand des Humains ;</l><l rend="i">Sans estre tout parfait rien ne sort de vos mains.</l></lg></quote><p>Si vous me faites l’honneur de répondre à ma Lettre, je demeure dans l’Isle des Perroquets, proche Mesdemoiselles de Tronchot.</p><quote><lg><l rend="i">Celuy de ces aimables Sœurs</l><l rend="i">Par sa voix charme les oreilles,</l><l rend="i">Ses Maistresses, ces deux Merveilles,</l><l rend="i">Par leurs appas charment les cœurs.</l></lg></quote><p>Soyez persuadée, Mademoiselle, que dans le sérieux, comme dans la bagatelle, je ne manqueray jamais de vous marquer ou ma douleur, ou ma joye, prenant interest à tout ce qui vous regarde, en qualité de vostre, &amp;c.</p></quote></div>