<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-04a_319" resp="wordpro">
          <head>[Actions de graces renduës à Dieu pour la convalescence de Monseigneur le Dauphin]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1701 [première partie] [tome 4], p. 319-325.</bibl>
          <p>La triste nouvelle de la maladie de Monseigneur fut comme un coup de tonnere, qui se fait entendre fort loin dans le moment qu’il éclate. Tout Paris l’a sçût presque en même temps, &amp; quelque mauvaise qu’elle fust, on ne peut pas dire avec raison, qu’on l’apprit trop tost, puisque pendant que les Medecins employoient leurs remedes &amp; donnoient leurs soins à sa guerison, les personnes pieuses, sensiblement touchées d’un accident si soudain &amp; si surprenant, qui faisoit craindre pour la vie d’un si bon Prince, se mirent aussitost en prieres pour l’obtenir. Madame de Harlay, Abbesse du Port-Royal de Paris, fut la premiere, qui ne se contentant pas de celles de sa Communauté &amp; des siennes, pour exciter le public à ce saint devoir, estant convaincue des grands miracles, que fait continuellement la Sainte Epine de la Couronne de Nostre-Seigneur, qui est en son Monastere, dés le matin &amp; en l’instant qu’on luy dit cette facheuse nouvelle, exposa cette précieuse Relique, à la devotion des Fidelles, se mit en prieres avec toutes ses Religieuses, pour demander à Dieu le recouvrement d’une santé si chere &amp; si importante au Royaume ; &amp; fit veu que si Dieu exauçoit sa demande, elle feroit chanter le Vendredy d’aprés Pâques une Messe solennelle à la Sainte Epine, &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> en Action de graces ; ce qu’elle a executé tres-exactement, puisqu’à peine eut on apris le retablissement de la Santé de ce grand Prince, que ne pouvant retenir son empressement, le Mardy, seconde Feste de Pâques, elle fit dire dans l’Eglise de son Convent un Salut, &amp; le <hi rend="i">Te Deum</hi> ensuite, qui fut le premier de ceux qui ont esté chantez, pour remercier Dieu de cette faveur. La ceremonie fut d’autant plus solemnelle, que Son Altesse Royale Madame y assista, &amp; édifia l’Assemblée par sa pieté exemplaire. Le Vendredy suivant cette Abbesse fit celebrer une Messe haute, pour s’acquitter entierement par ce Saint Sacrifice du vœu que son zele luy avoit fait faire.</p>
          <p>Madame de Montchevreüil, Abbesse de S. Antoine, fut des premieres à donner des marques de sa joye, si-tost qu’elle eut appris le retour de la santé de Monseigneur le Dauphin, &amp; fit chanter un <hi rend="i">Te Deum</hi> par sa Communauté avec toute la solemnité qui luy fut possible &amp; qui convenoit à ces actions de graces. Les Augustins déchaussez, toûjours zelez pour la Maison Royale, firent aussi chanter un <hi rend="i">Te Deum</hi> dans leur Eglise de Nôtre-Dame des Victoires, pour remercier le Ciel du retour de la santé d’un Prince si necessaire à l’Etat. On en a ensuite chanté dans toutes les Eglises de Paris, &amp; ces Actions de graces ont esté réïterées dans la pluspart de ces mêmes Eglises, toutes les Communautez &amp; tous les Corps des Arts &amp; Métiers en ayant fait rendre à Dieu pour le même sujet. Les Marchandes de Poisson de la Halle ont eu l’avantage de commencer, &amp; n’ont rien oublié pour que les Actions de graces qu’elles ont fait rendre à Dieu fussent de plus solemnelles ; rien ne marque davantage l’amour du Peuple pour Monseigneur le Dauphin.</p>
          <quote>
            <label>À MONSEIGNEUR<lb/>LE DAUPHIN,<lb/>sur son indisposition passée.</label>
            <lg>
              <l rend="i">La cruelle vapeur qui durant un moment</l>
              <l><hi rend="sc">Grand Prince,</hi> <hi rend="i">nous causa de si mortelles peines,</hi></l>
              <l rend="i">Venoit du sang qui trop abondamment,</l>
              <l rend="i"> Couloit alors, nous dit-on, dans vos veines</l>
              <l rend="i">Quoy ! le Sang de l’Ibere autant que du François</l>
              <l rend="i">  La gloire &amp; l’esperance,</l>
              <l rend="i">Ce Sang, ce noble Sang qui fournit tant de Rois,</l>
              <l rend="i">Veut-il estre à sa source en trop grande abondance ?</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>