<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03_240"><head>[Discours sur l’Histoire Universelle] [Origine de l’Imprimerie Royale du Louvre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1681 [tome 3], p. 240-246.</bibl><p>On ne parle depuis quelques jours que d’un Livre nouveau fait par M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Condom. Il est adressé à Monseigneur le Dauphin. Je ne dis pas dédié, car il n’y a point d’Epistre. Il l’adresse seulement à ce Prince qu’il apostrophe en beaucoup d’endroits. C’est une maniere nouvelle dont on s’est servy depuis quelque temps dans ces sortes d’Ouvrages qui semblent estre faits exprés pour l’instruction des Princes. Ce Livre est intitulé, <hi rend="i">Discours sur l’Histoire Universelle, pour expliquer la suite de la Religion, &amp; les changemens des Empires depuis le commencement du monde jusqu’à Charlemagne</hi>. Ce n’est qu’une premiere Partie. Je ne prétens point vous en faire le détail. Je le laisse à d’autres qui s’en acquiteront mieux que je ne ferois ; mais vous pouvez juger par son Titre de ce qu’il contient, &amp; combien peut estre utile une chose d’une aussi grande étenduë, traitée par un aussi habile Homme que l’est M<hi rend="sup">r</hi> de Condom. Je croy vous devoir seulement dire apres luy, <hi rend="i">Que cette maniere d’Histoire Universelle est à l’égard des Histoires de chaque Païs &amp; de chaque Peuple, ce qu’est une Carte genérale à l’égard des Cartes particulieres. Dans les Cartes particulieres vous voyez tout le détail d’un Royaume, ou d’une Province en elle-mesme. Dans les Cartes universelles vous apprenez à situer ces Parties du Monde dans leur tout. Vous voyez ce que Paris ou l’Isle de France est dans le Royaume, ce que le Royaume est dans l’Europe, &amp; ce que l’Europe est dans l’Univers.</hi></p><p>Ce Livre se vend chez Sebastien Mabre-Cramoisy Imprimeur du Roy, &amp; Directeur de l’Imprimerie Royale du Louvre, établie par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Richelieu en l’année 1640. Le feu Roy en donna d’abord la Direction au Sieur Sebastien Cramoisy son Imprimeur ordinaire, auquel a succedé dans le mesme Employ le S<hi rend="sup">r</hi> Sebastien Mabre-Cramoisy son Petit-Fils, qui travaille sous les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, ce grand Ministre prenant soin de ce qui regarde cette Imprimerie, comme Surintendant des Bâtimens, &amp; Protecteur des Arts. C’est là qu’on a imprimé tous ces beaux Ouvrages qui font l’ornement des Bibliotheques, les Conciles, la Bible, l’Histoire Bizantine, &amp; tant d’autres, &amp; nouvellement tous ces grands Livres de Figures dont je vous ay parlé dans quelqu’une de mes Lettres. On y imprime présentement, aux despens du Roy, le huitiéme Volume des Annales Ecclesiastiques de France du Pere le Cointre, qu’il avoit achevé peu de temps avant sa mort. Les sept autres y sont déja imprimez. Ainsi ce seront huit Volumes infolio en Latin, que contiendra cet Ouvrage, qu’on peut regarder comme un des plus considérables qui ait paru de nos jours. Il y travailloit depuis vingt ans. J’adjoûte à ce que je vous ay dit de ce grand Homme au commencement de cette Lettre, qu’il estoit de Troyes ; qu’il est entré jeune dans les Peres de l’Oratoire, où il a professé quelques années les Humanitez avec applaudissement ; &amp; que l’application qu’il s’estoit donnée pour acquérir une entiere connoissance de l’Histoire, l’y avoit rendu si éclairé, que M<hi rend="sup">r</hi> Colbert qui l’honoroit de son amitié, s’est servy de luy dans toutes les occasions où il a esté necessaire pour les Affaires de l’Etat de foüiller dans l’Antiquité, &amp; de consulter l’Histoire. Il a vescu soixante &amp; dix ans.</p></div>