<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-12_289" resp="wordpro"><head>[Epigrammes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1701 [tome 14], p. 289-293.</bibl><p>M<hi rend="sup">rs</hi> Joly de Fleury, Freres, tous deux Avocats Generaux, l’un au Parlement, &amp; l’autre à la Cour des Aides, se distinguent tellement dans leurs emplois, qu’ils s’attirent tous les jours de nouveaux applaudissemens. C’est ce qui a donné lieu à ces Epigrammes latines de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Houx.</p><quote><label>IN CLARISSIMOS FRATRES<lb/>D. DOMINOS<lb/>JOLY DE FLEURY,<lb/>Catholicos Advocatos vereque<lb/>Regios Oratores.<lb/>EPIGRAMMATA.</label><lg><l><hi rend="i">Alter ut Alcides</hi><hi rend="sc">Lodoix</hi><hi rend="i">dum claviger armis</hi></l><l rend="i">Desuper invictis impia monstra domat ;</l><l rend="i">Patricii Juvenes, geminæ duo fulmina Linguæ,</l><l rend="i"> Omnia vos gemini monstra necate Fori.</l></lg><lg><label>ALIUD.</label><l rend="i">Nunc Fora nobilitat concors facundia Fratrum,</l><l rend="i">Et stirpe ex una fulgura bina micant.</l></lg><lg><label>ALIUD.</label><l rend="i">Vox facunda Fori Fratres sobolescit in ambos</l><l rend="i"> Dissimiles annis, eloquioque pares.</l></lg></quote><p>Je ne vous aurois pas envoyé ces Epigrammes, si elles avoient passé quatre Vers. C’est ce qui m’empêche de vous faire part d’un fort bel Ouvrage Latin du Pere Pingré Jesuite, Professeur au College de **** sur la naissance de Monsieur le Comte d’Eu, second Fils de Monsieur le Duc du Maine. L’Auteur appelle Mars &amp; Apollon pour venir prendre soin de cet Enfant dans ses premieres années, &amp; par une agreable fiction Poëtique, il fait paroistre l’une &amp; l’autre Divinité avec l’accompagnement qui leur convient. Ces descriptions sont vives, &amp; ce petit Ouvrage finit par des souhaits de voir cet Enfant croistre pour faire briller tous les avantages d’un illustre Sang, estant né d’un Pere qui n’a pas moins merité les faveurs de Mars que celles de Minerve.</p></div>