<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-08_091" resp="wordpro"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1700 [tome 8], p. 91-100.</bibl><p>L’Elegie qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Gally de Gaujac, de Nismes.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">A l’ombre d’un rocher couché prés d’un ruisseau,</l><l rend="i">Je voyois mes moutons paistre sur un costeau.</l><l rend="i">Mille petits Oiseaux par leurs tendres ramages,</l><l rend="i">Faisoient de leurs amours retentir les bocages ;</l><l rend="i">Le Zephir exprimoit à Flore ses desirs,</l><l rend="i">L’air n’estoit agité que par leurs doux soupirs.</l><l rend="i">Les Bois estoient pour lors dans toute leurs parures,</l><l rend="i">Le Printemps succedoit aux cruelles froidures ;</l><l rend="i">Dans cet heureux sejour la Nature sans art,</l><l rend="i">Dans toute sa beauté brilloit de chaque part.</l><l rend="i">Enfin dans ce beau lieu rien n’estoit desirable,</l><l rend="i">Le calme &amp; le repos le rendoit plus aimable.</l><l rend="i">Les tendres Rossignols celebroient tour à tour</l><l rend="i">Leurs feux, &amp; du Printemps l’agréable retour ;</l><l rend="i">Un ruisseau qui fuyoit à travers la prairie,</l><l rend="i">Y flatoit des Amans la douce rêverie,</l><l rend="i">Et par de longs détours revenant sur ses pas,</l><l rend="i">Avoit peine à quitter un lieu si plein d’apas.</l><l rend="i">Là les Chantres des airs, d’une ardeur sans seconde,</l><l rend="i">Mesloient leurs doux accens au murmure de l’onde.</l><l rend="i">Les monts que l’on voyoit se perdre dans les Cieux,</l><l rend="i">Formoient un horizon pour le plaisir des yeux ;</l><l rend="i">Le Soleil commençoit du plus haut des montagnes,</l><l rend="i">De répandre son or sur les riches campagnes,</l><l rend="i">Et la plaintive Echo par sa dolente voix,</l><l rend="i">De ses feux méprisez se plaignoit dans les bois.</l><l rend="i">Sur les prez émaillez de cent mille fleuretes,</l><l rend="i">Les Bergers accordoient leurs voix à leurs Musetes,</l><l rend="i">Tout se réjoüissoit de la beauté du jour,</l><l rend="i">Quand Corinne parut dans ce charmant sejour.</l><l rend="i"> Au moment qu’à mes yeux s’offrirent tant de charmes,</l><l rend="i">Je me sentis forcé de leur rendre les armes.</l><l rend="i">L’amour de toutes parts entra dedans mon cœur,</l><l rend="i">Et la tranquillité fit place à la langueur.</l><l rend="i">Le Dieu qui fait aimer résolut ma défaite,</l><l rend="i">Son Empire s’étend du Sceptre à la Houlette.</l><l rend="i">Le plus sauvage lieu, la plus pompeuse Cour</l><l rend="i">Est soumise au pouvoir absolu de l’amour ;</l><l rend="i">De ce divin enfant on ne peut se défendre ;</l><l rend="i">D’un cœur le moins sensible, il en fait un cœur tendre,</l><l rend="i">Il triompha du mien, &amp; ce fut de vos yeux</l><l rend="i">Que ce Dieu fit partir le trait victorieux,</l><l rend="i">Qui me tient asservi dans l’amoureux empire,</l><l rend="i">Et qui me fait sentir des Amans le martire.</l><l rend="i"> Depuis l’heureux moment que vous eustes ma foy,</l><l rend="i">De vous aimer toûjours je me fis une loy.</l><l rend="i">Je laissay mes moutons errer à l’avanture</l><l rend="i">Tant je sentois d’Amour la mortelle blessure.</l><l rend="i">Je voulus, mais trop tard, d’une tremblante main,</l><l rend="i">Tirer le trait fatal qui me perçoit le sein.</l><l rend="i">Je crus, mais vainement, que les sombres Boccages,</l><l rend="i">Que les Prez, les Ruisseaux, &amp; les épais ombrages,</l><l rend="i">Calmeroient pour un temps la barbare rigueur,</l><l rend="i">Que ce Dieu trop cruel exerce sur mon cœur.</l><l rend="i">L’impitoyable Amour par vostre rude absence,</l><l rend="i">Redouble de mes maux toute la violence,</l><l rend="i">Le chagrin devorant, qui fait que tout me nuit,</l><l rend="i">Au Camp comme à la Ville, en tous lieux me poursuit.</l><l rend="i">Je prefere au plaisir la triste solitude,</l><l rend="i">Où j’erre loin du bruit &amp; de la multitude,</l><l rend="i">Pour resver sans témoins au tresor précieux,</l><l rend="i">Que le Ciel épuisa quand il fit vos beaux yeux.</l><l rend="i">Là, sur un verd gazon auprés d’une onde pure,</l><l rend="i">Les pleurs que je répans expriment ma torture,</l><l rend="i">Et mes cris douloureux poussez au fond des bois,</l><l rend="i">Font redire aux échos vostre beau nom cent fois.</l><l rend="i">Dans ce desert affreux je raconte mes peines,</l><l rend="i">Aux Rochers, aux Forests, aux Vallons, aux Fontaines,</l><l rend="i">Ce sont les seuls témoins de mes tendres ardeurs,</l><l rend="i">Et les chers confidens de toutes mes douleurs.</l><l rend="i">Je leurs dis, Lieux sacrez, solitaires &amp; sombres,</l><l rend="i">Redoublez, s’il se peut, l’épaisseur de vos ombres,</l><l rend="i">Pour cacher à l’Amour un Amant malheureux,</l><l rend="i">Qui fléchit sous le faix d’un sort trop rigoureux.</l><l rend="i">Flottant à tout moment de l’espoir à la crainte,</l><l rend="i">Je fais gemir les airs par une vaine plainte ;</l><l rend="i">Je suis plus agité que n’est le Matelot,</l><l rend="i">Quand il craint de perir sur l’infidelle flot.</l><l rend="i">Mes yeux intimidez par l’horreur du naufrage,</l><l rend="i">Ne découvrent par tout que rochers &amp; qu’orage,</l><l rend="i">Et je tombe sans force aux pieds de mon vainqueur,</l><l rend="i">Qui par ses traits aigus perce mon foible cœur.</l><l rend="i"> C’est ainsi que parla dans l’excés de ses peines,</l><l rend="i">Le Berger Amintas expirant sous ses chaisnes.</l><l rend="i">Sa voix entrecoupée au travers des sanglots,</l><l rend="i">Se fit faire un passage en prononçant ces mots.</l><l rend="i">O vous ! aimables lieux, où prit son origine</l><l rend="i">L’amour que je ressens pour la belle Corinne,</l><l rend="i">Quand vous la reverrez contez-luy le tourment,</l><l rend="i">Que vous voyez souffrir au plus fidelle Amant.</l><l rend="i">A ces mots prononcez, tout à coup la lumiere</l><l rend="i">Disparut de ses yeux, &amp; fermant la paupiere,</l><l rend="i">Roide, pâle &amp; glacé, dans les bras de la mort,</l><l rend="i">Il finit ses tourmens &amp; son malheureux sort.</l></lg></quote></div>