<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-08_025" resp="wordpro"><head>[Louis le Grand, Ouvrage de M. Magnin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1686 [tome 10], p. 25-31</bibl><p>[...] Le mesme M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, toûjours zelé pour le Roy, est entré dans un détail plus particulier de ce qui le rend le plus Grand de tous les hommes. Je croy qu’aprés avoir leu ce petit Ouvrage, vous demeurerez d’accord que c’est avec beaucoup de raison qu’il l’intitule,</p><quote><label>LOUIS LE GRAND.</label><lg><l rend="i">La Grandeur de LOUIS n’est pas un de ces titres,</l><l rend="i">Dont les Flateurs des Rois se rendent les Arbitres,</l><l rend="i">Lors que pour s’élever, le premier de leurs soins</l><l rend="i">Est de dire toûjours ce qu’ils pensent le moins.</l><l rend="i">Loin d’icy, loin d’icy cet Encens mercenaire,</l><l rend="i">Qui sur un faux Autel ne brûle que pour plaire.</l><l rend="i">LOUIS a-t-il besoin de ces vaines couleurs,</l><l rend="i">Qui rehaussent l’éclat des Heros des Flateurs ?</l><l rend="i">Non, sans qu’on prenne soin d’embellir son Histoire,</l><l rend="i">Tout est pur &amp; réel dans le fonds de sa gloire.</l><l rend="i">On n’a qu’à remonter jusques à son berceau,</l><l rend="i">On ne trouvera rien que de grand, que de beau,</l><l rend="i">Tout est d’une grandeur éclatante &amp; solide,</l><l rend="i">Dans cette longue course on ne voit point de vuide.</l><l rend="i">Grand Air, grandes Vertus, grandes Perfections,</l><l rend="i">Grands desseins appuyez de grandes actions,</l><l rend="i">Grands Reglemens, le fruit d’une grande sagesse ;</l><l rend="i">Grande religion à garder sa promesse,</l><l rend="i">Grand secret pour agir avec ces grands ressorts</l><l rend="i">Qui meuvent l’Univers par de si grands efforts,</l><l rend="i">Grands Magasins par tout, par tout grandes Armées ;</l><l rend="i">Les grandes Nations mesme en sont alarmées,</l><l rend="i">Grand Armement naval, beaucoup de grands Vaisseaux,</l><l rend="i">Par de grands Aqueducs forcer le cours des eaux,</l><l rend="i">Se faire reverer par tous les Grands du Monde,</l><l rend="i">Grand en tout, &amp; par tout, sur la Terre, &amp; sur l’Onde,</l><l rend="i">Avec un air affable un grand fond de bonté,</l><l rend="i">Maintenir hautement la grande autorité.</l><l rend="i">Grands Palais, grands Tresors, grande magnificence,</l><l rend="i">Grand ordre à bien conduire une grande dépense :</l><l rend="i">Grande reconnoissance envers le grand Auteur,</l><l rend="i">Qui par de grands bienfaits affermit sa grandeur ;</l><l rend="i">Dans une grande Paix animé d’un grand zele,</l><l rend="i">Immoler l’Heresie à sa gloire immortelle,</l><l rend="i">Mettre par un grand coup ce grand Monstre aux abois,</l><l rend="i">Qui par de grands efforts brava tant de grands Rois,</l><l rend="i">D’un grand étonnement remplir toute la Terre,</l><l rend="i">En frapant ce grand Corps d’un grand coup de Tonnerre ;</l><l rend="i">Grand &amp; vivant Portrait de la Divinité,</l><l rend="i">Toûjours dans un grand calme, &amp; voir tout agité,</l><l rend="i">Faire ses petits soins des plus grandes affaires,</l><l rend="i">Calmer de grands abus par des ordres severes,</l><l rend="i">Abolir des Duels l’implacable fureur</l><l rend="i">Au grand courage mesme en donner de l’horreur ;</l><l rend="i">Laisser des monumens d’une juste vangeance</l><l rend="i">Aux yeux d’un Peuple vain dont l’audace l’offence ;</l><l rend="i">Rendre de toutes parts ses Etats affermis,</l><l rend="i">Grand chez ses Alliez, grand chez ses Ennemis,</l><l rend="i">Joindre les Mers, changer l’ordre de la Nature.</l><l rend="i">Mais qui les déniroit ; ces Grandeurs sans mesure ?</l><l rend="i">Leur nombre, leur éclat, tout charme, tout surprend,</l><l rend="i">Et state-t-on LOUIS quand on le nomme GRAND ?</l></lg></quote></div>