<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-10_001"><head>[Vers au Roy sur le Sujet proposé pour le dernier Prix de l’Académie Françoise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1681 [tome 11], p. 1-16.</bibl><p><hi rend="sc">Avoüez</hi>, Madame, que vous n’avez point douté que la Réduction de Strasbourg, dont on parle présentement dans toute l’Europe, ne dust faire le premier Article de cette Lettre, puis que depuis plus de quatre années vous n’en recevez aucune de moy qui ne commence par quelque Action de Sa Majesté. La matiere est belle, &amp; on n’en sçauroit trouver qui fournisse davantage ; mais quelque ample qu’elle soit, elle demande de longues refléxions pour la traiter avec un peu d’ordre. C’est ce qu’il est malaisé de faire, tant qu’on est encor dans la surprise d’un évenement si peu attendu. La conduite toute merveilleuse qui a fait mouvoir les ressorts cachez de cette Entreprise, mérite qu’on s’arreste quelque temps à l’admirer ; &amp; pour bien entrer dans le détail de tout ce qu’elle a d’extraordinaire, il la faut examiner avec la plus forte application. Quoy que les choses qui se sont passées en l’exécutant, ayent esté faites promptement, il n’y a rien eu de précipité. La Prudence &amp; le Cabinet ont fait à loisir meûrir ce dessein, &amp; ils ont si bien travaillé à mettre la force en état d’agir, que pour en assurer le succés, on n’a eu besoin que de la faire paroistre. Comme il m’est aisé de m’imaginer quelle est vostre curiosité sur cet Article, j’auray soin de la satisfaire avant que je finisse ma Lettre. Cependant pour ne faire pas si-tost cesser le plaisir que vous avez d’entendre parler de nostre auguste Monarque, je vous envoye des Vers qui ont esté faits pour le dernier Prix de l’Académie Françoise, &amp; qu’on croit n’avoir pas esté donnez assez tost pour le disputer. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Bauldry, Curé de Fresnes, proche Montbard, Diocése d’Autun. Leur lecture vous fera connoistre la beauté de son génie. Nous en pourrions espérer plusieurs agreables Pieces, si l’état Ecclésiastique qu’il a embrassé pouvoit permettre à sa Muse de sortir des bornes que ce Caractere luy prescrit. C’est en quoy on ne sçauroit trop loüer sa modestie.</p><quote><label>AU ROY.<lb/>Sur ce qu’on le voit toûjours tranquille, quoy que dans un perpétuel mouvement.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Prince, quand je vois Thémis avec Bellonne</hi></l><l><hi rend="i">Régner également dans ta sage Personne,</hi></l><l><hi rend="i">Et que par une Route inconnuë aux Césars,</hi></l><l><hi rend="i">Ton courage intrépide au milieu des hazards,</hi></l><l><hi rend="i">Effaçant des Héros la celébre mémoire,</hi></l><l><hi rend="i">Te conduit à grands pas au Temple de la Gloire ;</hi></l><l><hi rend="i">Que d’une heureuse fin couronnant les Projets</hi></l><l><hi rend="i">Qui t’occupent sans cesse au bien de tes Sujets,</hi></l><l><hi rend="i">Quelque illustre dessein, quelqu’ardeur qui t’enflâme,</hi></l><l><hi rend="i">Tu conserves par tout une égalité d’Ame ;</hi></l><l><hi rend="i">Je suis enfin contraint de te dire, Grand Roy,</hi></l><l><hi rend="i">Que le sacré Valon n’a rien digne de Toy.</hi></l><l><hi rend="i">Les stériles loisirs que l’abondance donne,</hi></l><l><hi rend="i">Ne flétrirent jamais les Lys de ta Couronne ;</hi></l><l><hi rend="i">Et bien loin de tomber dans le relâchement,</hi></l><l><hi rend="i">Tu trouves le repos au sein du Mouvement.</hi></l><l><hi rend="i">Le zele des Autels, l’ordre de la Justice,</hi></l><l><hi rend="i">Le repos des Sujets, &amp; l’art de la Police,</hi></l><l><hi rend="i">L’intérest de l’Etat, le commerce des Mers,</hi></l><l><hi rend="i">Font le flux &amp; reflux de tes Emplois divers ;</hi></l><l><hi rend="i">Et lors que tous ces soins partagent ta conduite,</hi></l><l><hi rend="i">Tu conserves le calme, où tout autre le quitte.</hi></l><l><hi rend="i">Le Nocher qu’autrefois Mars avoit rebuté,</hi></l><l><hi rend="i">Traverse par tes soins les Mers en seûreté,</hi></l><l><hi rend="i">Et faisant un commerce heureux comme sa course,</hi></l><l><hi rend="i">Trouve des Cœurs François dans les Peuples de l’Ourse.</hi></l><l><hi rend="i">Icy pour rendre au Ciel le tribut de l’Etat,</hi></l><l><hi rend="i">Tu rétablis l’Eglise en son premier éclat,</hi></l><l><hi rend="i">Et renversant l’erreur des Sectes Herétiques,</hi></l><l><hi rend="i">Tu remets en vigueur les Loix Evangéliques.</hi></l><l><hi rend="i">Là d’un Esprit fertile en prodiges divers,</hi></l><l><hi rend="i">Arbitre souverain des Roys de l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Comme si tu tenois la Fortune enchaînée,</hi></l><l><hi rend="i">Tu prononces l’Arrest qui fait leur destinée.</hi></l><l><hi rend="i">Tantost réglant le droit de tes Peuples soûmis,</hi></l><l><hi rend="i">Tu remets dans les mains la Balance à Thémis,</hi></l><l><hi rend="i">Et remplissant tes Cours de Gens doctes &amp; sages,</hi></l><l><hi rend="i">Fais de tes Tribunaux autant d’Aréopages ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais si dans ton esprit Thémis garde son rang,</hi></l><l><hi rend="i">Le mérite de Mars est aussi dans ton Sang,</hi></l><l><hi rend="i">Et le concert heureux de leur puissance unie</hi></l><l><hi rend="i">Exerce incessamment ton Bras ou ton Génie.</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il fait beau voir LOUIS dans la tranquillité,</hi></l><l><hi rend="i">De cent Peuples unis méprisant la fierté,</hi></l><l><hi rend="i">Soûtenir par ses soins la France menacée,</hi></l><l><hi rend="i">Contre toute l’Europe en un Camp ramassée,</hi></l><l><hi rend="i">Et le vaste Occean qui dans le mesme temps</hi></l><l><hi rend="i">Portoit contre nos Lys des Royaumes flotans,</hi></l><l><hi rend="i">LOUIS sans se troubler voit gronder cet orage,</hi></l><l><hi rend="i">Et cette fermeté qui régne en son courage,</hi></l><l><hi rend="i">Ne trouvant rien par tout qui la puisse égaler,</hi></l><l><hi rend="i">Ne trouve rien aussi qui la puisse ébranler,</hi></l><l><hi rend="i">Il mesure au péril l’honneur de la Victoire ;</hi></l><l><hi rend="i">La grandeur du danger fait celle de sa gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Et comme les périls ne luy font point de peur,</hi></l><l><hi rend="i">Les Victoires aussi n’enflent jamais son cœur.</hi></l><l><hi rend="i">Il court sans s’émouvoir où la Valeur le mene,</hi></l><l><hi rend="i">Et trouvant du repos au milieu de la peine,</hi></l><l><hi rend="i">Il joint tantost au Siege, &amp; tantost au Combat,</hi></l><l><hi rend="i">La majesté de Prince au devoir de Soldat ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais lors qu’en tant de soins son Esprit se partage,</hi></l><l><hi rend="i">Il change d’exercice, &amp; jamais de visage,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans ces mouvemens on diroit à le voir,</hi></l><l><hi rend="i">Que son repos consiste à n’en jamais avoir.</hi></l><l><hi rend="i">Là sur l’Escaut soûmis au joug de sa Victoire,</hi></l><l><hi rend="i">LOUIS marche à grands pas du péril à la gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Et la mesme vertu qui le sçait engager,</hi></l><l><hi rend="i">Luy fait voir d’un mesme œil la gloire &amp; le danger.</hi></l><l><hi rend="i">Icy l’Aigle du Rhin, &amp; le Lyon du Tage,</hi></l><l><hi rend="i">S’efforcent vainement d’ébranler son courage.</hi></l><l><hi rend="i">Là Neptune étonné de ces Faits inoüis,</hi></l><l><hi rend="i">Soûmet de toutes parts son Empire à LOUIS.</hi></l><l><hi rend="i">Comme l’Astre du Jour dans sa vaste carriere</hi></l><l><hi rend="i">Répand en divers lieux sa féconde lumiere,</hi></l><l><hi rend="i">Tantost pour dissiper l’épaisse obscurité</hi></l><l><hi rend="i">Que la Terre envieuse oppose à sa beauté ;</hi></l><l><hi rend="i">Icy pour couronner le sommet des Montagnes,</hi></l><l><hi rend="i">Là pour rendre à Cerés le tribut des Campagnes,</hi></l><l><hi rend="i">Et cependant toûjours tranquille &amp; glorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Poursuit également sa course dans les Cieux.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi de ce Grand Roy la sage Politique.</hi></l><l><hi rend="i">Ménageant la fortune &amp; la gloire publique,</hi></l><l><hi rend="i">Sçait partager dans l’ordre, &amp; suivant les besoins,</hi></l><l><hi rend="i">En divers temps &amp; lieux, ses veilles &amp; ses soins ;</hi></l><l><hi rend="i">Et soit qu’au joug des Loix il soûmette le crime,</hi></l><l><hi rend="i">Soit que le Dieu de Thrace à la guerre l’anime,</hi></l><l><hi rend="i">Dans ces Emplois divers que le Sort luy produit,</hi></l><l><hi rend="i">Le calme l’accompagne, &amp; la gloire le suit.</hi></l><l><hi rend="i">François, ne craignez plus le Germain, ny l’Ibere,</hi></l><l><hi rend="i">Puis que LOUIS vous sert &amp; de Prince &amp; de Pere ;</hi></l><l><hi rend="i">Et lors que de Bellonne il affronte les coups,</hi></l><l><hi rend="i">S’il ne craint rien pour luy, c’est qu’il craint tout pour vous.</hi></l><l><hi rend="i">Alors que sa valeur luy donne une Victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Il nous laisse le fruit, &amp; n’en veut que la gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Et la gloire qu’il veut ne se termine à rien</hi></l><l><hi rend="i">Qu’au plaisir qu’il reçoit de vous faire du bien.</hi></l><l><hi rend="i">Sa peine &amp; vostre Paix succedent l’une à l’autre,</hi></l><l><hi rend="i">Il ne perd son repos que pour gagner le vostre,</hi></l><l><hi rend="i">Et veut par ce moyen que le calme &amp; l’honneur</hi></l><l><hi rend="i">Régnent dans ses Etats comme ils font en son cœur.</hi></l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Toy, dont la puissance supréme</hi></l><l><hi rend="i">Agit toûjours tranquillement,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui mets tout en mouvement,</hi></l><l><hi rend="i">Sans jamais te mouvoir Toy-mesme ;</hi></l><l><hi rend="i">Si pour combler nos jours de benédictions,</hi></l><l><hi rend="i">Et graver dans nos cœurs de ton Nom la mémoire,</hi></l><l><hi rend="i">Tu fis part à LOUIS de tes perfections,</hi></l><l><hi rend="i">O Grand Dieu, fais aussi qu’il ait part à ta gloire.</hi></l></lg></quote></div>