<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_208" resp="wordpro"><head>[Nouveau détail de plusieurs particularitez qui avoient esté obmises, &amp; qui se sont passées à la route du Roy d’Espagne, &amp; de Messeigneurs les Princes, depuis Orleans, jusqu’au moment de leur separation, avec plusieurs nouvelles circonstances qui regardent cette separation. Ce détail contient plusieurs pieces &amp; plusieurs harangues dont on avoit parlé sans les donner] </head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 208-216.</bibl><p>Quoy que le Journal que je vous ay envoyé dans mes deux dernieres Lettres, de tout ce qui s’est fait dans les lieux qui avoient esté marquez pour la route du Roy d’Espagne, depuis Versailles jusques à Saint Jean de Luz, ait paru fort exact, &amp; que je n’aye rien negligé de ce qui pouvoit le rendre tel, il s’est tant passé de choses qu’il est impossible que je n’en aye oublié quelques-unes. Ainsi j’ay cru les devoir ajoûter icy afin que ceux qui auront toutes mes Lettres puissent dire qu’ils y ont trouvé tout ce qu’on peut dire de plus curieux de cette fameuse route.</p><p>On sortit d’Orleans par le Pont de la Pucelle, &amp; l’on trouva à la vuë de l’Abbaye de S. Memin, les Feüillans de cette Maison, qui presenterent des fruits &amp; des gâteaux, comme ils ont accoûtumé d’en presenter au Roy quand Sa Majesté va à Chambord. Les Bourgeois de Boisgency se trouvérent au même lieu, &amp; firent leurs presens au Roy d’Espagne &amp; à Messeigneurs les Princes.</p><p>Sa Majesté Catholique &amp; Messeigneurs les Princes entrerent dans une des deux grosses Tours de l’Eglise d’Amboise, qui ont chacune un degré uni en pente, &amp; sans marches, paré de brique, par lequel montoient autrefois toutes sortes de voitures. On découvre de leur Donjon une des plus belles vuës du monde, au dessus &amp; au dessous le long de la Loire, &amp; l’on apperçoit la Ville de Tours dans l’éloignement.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Duché qui accompagne M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Ayen en qualité de Secretaire, &amp; d’Homme d’esprit &amp; de Lettres, donna lieu dans la route au petit divertissement dont vous allez voir le sujet.</p><quote><label>FESTE IMPROMPTU<lb/>DONNÉE<lb/>AU ROY D’ESPAGNE</label><label>À Lusignan, le jour de sa Naissance.</label><lg><label type="speaker">Un Suivant d’Apollon.</label><l rend="i">Quittez, Muses, quittez les rives du Permesse ;</l><l rend="i">Que le nom de Philippe éclate dans les airs.</l><l rend="i"> Préparez des chants d’allégresse,</l><l rend="i">Pour l’un des plus grands Rois qui soient dans l’Univers.</l><l rend="i"> Son sang &amp; ses vertus à l’envy le couronnent ;</l><l rend="i">Les plaisirs innocens que la raison conduit,</l><l rend="i"> Le précedent &amp; l’environnent,</l><l rend="i"> Et toûjours Minerve le suit.</l></lg><lg><label type="speaker">Un autre.</label><l rend="i"> Que mille fleurs naissent sur son passage.</l><l rend="i">Formez pour luy les plus aimables sons ;</l><l rend="i"> Quelle gloire, quel avantage,</l><l rend="i"> S’il applaudit à nos chansons !</l></lg><lg><label type="speaker">Chœur.</label><l rend="i"> Que mille fleurs, &amp;c.</l></lg><label>Entrée des Muses &amp; des Suivans d’Appollon.</label><lg><label type="speaker">Un des Suivans.</label><l rend="i"> Que ses hauts faits consacrent sa memoire,</l><l rend="i">Que de ses jours heureux rien ne trouble le cours ;</l><l rend="i">Que ses plaisirs soient égaux à sa gloire,</l><l rend="i">Qu’ils renaissent sans cesse, &amp; qu’ils durent toûjours.</l></lg><lg><label type="speaker">Chœur.</label><l rend="i"> Que ses hauts faits, &amp;c.</l></lg><label>Seconde entrée.</label><lg><label type="speaker">Trois des Suivans d’Apollon.</label><l rend="i"> Mais quel éclat rempli de Majesté,</l><l rend="i"> Donne un nouveau jour à la terre ;</l><l rend="i">Est-ce Philippe, ou le Dieu du Tonnerre,</l><l rend="i">Qui répand en ces lieux cette vive clarté ?</l></lg><lg><label type="speaker">Un autre.</label><l rend="i"> C’est Appollon, je le voy qui s’avance,</l><l rend="i"> Gardons tous un profond silence.</l></lg><lg><label type="speaker">Apollon.</label><l rend="i"> Le Ciel exaucera vos vœux.</l><l rend="i">Philippe doit joüir d’une gloire immortelle,</l><l rend="i">Ses vertus passeront à ses derniers Neveux,</l><l rend="i"> Et Loüis sera son Modele.</l><l rend="i">Vous peuples, que le Ciel rassemble desormais,</l><l rend="i">De qui l’Ebre &amp; la Seine arrosent les Campagnes,</l><l rend="i"> Demeurez unis à jamais.</l><l rend="i"> Les Dieux du Ciel, de la terre &amp; de l’onde,</l><l rend="i">De vostre sort heureux en vain seroient jaloux,</l><l rend="i">Si vous vous conservez dans une paix profonde.</l><l rend="i">  L’Empire du monde,</l><l rend="i">  Ne sera qu’à vous.</l></lg><lg><label type="speaker">Chœur.</label><l rend="i"> Grand Roy, soyez comblé de gloire,</l><l rend="i">Regnez, s’il se peut, à jamais.</l><l rend="i">Que devant vous soient Mars &amp; la Victoire</l><l rend="i">Soyez toûjours suivi des jeux &amp; de la Paix.</l></lg></quote></div>