<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09e_164b" resp="mercure"><head>Lettre XII [relative aux Énigmes] *</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1678 (tome III), p. 164-170.</bibl><quote><label rend="center">LETTRE XII.</label><p rend="i">À Bourg en Bresse. </p><p>UNe Societé de Dames fort spirituelles, &amp; qui ne vous sont pas tout-à-fait inconnuës, s’est chargée, Monsieur, d’expliquer les Enigmes en Vers qui sont dans le Mercure du Mois de Juillet. Je n’entre point en lice avec elles. Je m’attache uniquement à l’examen de celle qui est en Figure. On a si mal réüssy dans l’application qu’on a faite de la plûpart des précedentes, <hi rend="i">à la Paix</hi>, que je n’oserois la chercher dans le Serpent d’Epidaure. Bien des Gens pourtant sont persuadez qu’on ne sçauroit trouver un mot qui convienne mieux à ce qu’il nous cache. Ce Serpent salutaire qu’on invite avec tant d’éclat, que des Ambassadeurs conduisent en triomphe à Rome, ne peut, à leurs sens, s’ajuster qu’à cette Paix si necessaire aux Conféderez, qu’on negotie avec tant d’application, &amp; que les Ambassadeurs des plus grands Potentats de l’Europe emmeneront bientost de Nimegue, qui est figurée par la Ville d’Epidaure. Ces Hommes abatus &amp; languissans, que la seule presence du Serpent peut rétablir, ne peuvent marquer que les Ennemis de la France, qu’une Guerre fatale a absolument épuisez. Ceux qui sement des Fleurs à l’approche d’Esculape, ces Mimes qui dancent, ces Pantomimes qui fautent à sa veuë, sont sans-doute une image de la joye des Peuples, &amp; du retour des Festes &amp; des Plaisirs. Cette Explication m’a paru si naturelle, que j’ay d’abord crû qu’il estoit impossible d’y trouver un sens qui fust aussi juste. Cependant, Monsieur, le Printemps m’a semblé dans la suite ne convenir pas moins naturellement à cette Enigme, que <hi rend="i">la Paix</hi>. Le Serpent qui commence à paroistre dans cette saison en est le symbole. L'Hyver est dans le sens de quelques Anciens, une maladie de la nature de celles que le retour du Printemps dissipe. L'application des Fleurs qu’on répant devant le Serpent, est facile à faire. La Dance &amp; les Postures enjoüées dont on solemnise l’arrivée d’Esculape, s’ajustent à tout ce qui paroist au retour de la belle saison. Les Oyseaux chantent, la Terre fleurit, les Bergers s’animent, l’Amour se réveille ; enfin, pour ainsi dire, l’Univers est en joye, la Nature rit,</p><lg><l>D'un Hyver desolant les mortelles rigueurs,</l><l>Ravagent dans nos Champs la verdure &amp; les fleurs</l><l>Dont les autres Saisons avoient paré la Terre.</l><l>Les Cruels Aquilons qui chassent les Zéphirs,</l><l>Nous font une cruelle guerre.</l><l>Les Oyseaux étonnez, par de foibles soûpirs</l><l>Marquent languissanmment le mal qui les accable ;</l><l>Pour fuir un temps si misérable,</l><l>L'amoureux Rossignol passe en d’autres Climats.</l><l>Tout souffre, tout languit ; la Nature engourdie</l><l>Voit desoler tous ses appas</l><l>Par cette affreuse maladie</l><l>Qui fait regner par tout la glace &amp; les frimats.</l><l>Il faut pour guérir le serpent d’Epidaure ;</l><l>C'est le Printemps, tout chante à son retour.</l><l>Mille nouvelles fleurs sont le fruit de l’Amour,</l><l>De l’empressé Zephire, &amp; de l’aimable Flore.</l><l>Les Oyseaux réveillez recommencent leurs chants,</l><l>La verdure pare nos Champs,</l><l>Les Ruisseaux dégagez de leur prison de glace,</l><l>Joignent leur doux murmure aux soûpirs des Amans.</l><l>Dans nos Bois fleuris &amp; charmans,</l><l>Le Rossignol vient reprendre sa place.</l><l>Par tout à l’ombre des Ormeaux,</l><l>Sur la Gaye &amp; verte fougere,</l><l>Le Berger amoureux danse avec la Bergere,</l><l>Au tendre son des Chalumeaux.</l><l>Les ardeurs du Soleil plus vives &amp; plus belles,</l><l>Réveillent la Nature &amp; r'animent nos ans,</l><l>Tout étale à l’envy mille beautez nouvelles,</l><l>Et tout rit icy bas au retour du Printemps.</l></lg><p>Voilà, Monsieur, tout ce que j’ay pû développer des misteres de vostre Enigme. Je ne me flate pas d’avoir donné dans le vray sens, aussi je ne vous en parle point aussi positivement que de la sincerité avec laquelle je suis vostre, &amp;c.</p><p><hi rend="i">Le Secretaire des Dames de Bourg</hi>.</p></quote></div>