<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-05_167" resp="wordpro"><head>L’Amant heureux</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1695 [tome 5], p. 167-176.</bibl><p>Vous demeurerez d’accord, Madame, quand vous aurez lû l’Ouvrage qui suit, que son Auteur a beaucoup de talent pour la Poësie. Je luy rendrois la justice qu’on luy doit, si son nom m’estoit connu.</p><quote><label>L’AMANT HEUREUX.</label><lg><l><hi rend="i">D’un peril évité l’image retracée</hi></l><l rend="i">Ne porte pas toûjours l’effroy dans la pensée.</l><l rend="i">Le trouble, les tourment, les chagrins surmontez</l><l rend="i">Souvent avec plaisir nous sont representez.</l><l rend="i"> Un Soldat échapé d’un carnage terrible,</l><l rend="i">Conserve du Combat un souvenir paisible,</l><l rend="i">Et quand malgré les vents, les écueils &amp; les flots,</l><l rend="i">Un Vaisseau met à bord les tristes Matelots,</l><l rend="i">Dans le Port assurez, à couvert de l’orage,</l><l rend="i">Ils racontent joyeux les dangers du naufrage.</l><l rend="i"> Mais est-il sous le Ciel un estat plus heureux,</l><l rend="i">Que celuy qui succede aux soupçons trop affreux</l><l rend="i">D’un Amant qui craignant de perdre sa Maistresse,</l><l rend="i">Retrouve dans son cœur sa premiere tendresse ?</l><l rend="i"> Daphnis, depuis longtemps des yeux d’Iris charmé,</l><l rend="i">Brûloit pour cette Belle, &amp; s’en voyoit aimé.</l><l rend="i">Ses soins toûjours nouveaux sçavoient attirer d’elle</l><l rend="i">Toûjours nouveaux bienfaits, toûjours douceur nouvelle,</l><l rend="i">Et leur goust toûjours vif, dans les mesmes objets,</l><l rend="i">Trouvoit pour s’amorcer de differens sujets.</l><l rend="i"> Telle de ces Amans estoit la destinée,</l><l rend="i">Telle de leurs amours la suite fortunée,</l><l rend="i">Quand un soupçon jaloux s’emparant de Daphnis,</l><l rend="i">Attaqua dans son cœur l’innocence d’Iris.</l><l rend="i">Iris, jusqu’à ce jour, douce, tendre, fidelle</l><l rend="i">Ne luy parut enfin, qu’ingrate &amp; criminelle.</l><l rend="i">Son silence, sa voix, tout mal interpreté,</l><l><hi rend="i">L’accusoit d’injustice &amp; de legereté.</hi></l><l rend="i"> Dans ce trouble secret Daphnis sombre &amp; farouche</l><l rend="i">Cherche Iris en tous lieux le reproche à la bouche ;</l><l rend="i">Il la suit, sur ses pas rien ne peut l’arrester,</l><l rend="i">Il la trouve, il l’aborde, il est prest d’éclater ;</l><l rend="i">Mais contre ce qu’on aime en vain l’esprit murmure</l><l rend="i">Si le cœur ne veut pas consentir à l’injure ;</l><l rend="i">Pour détruire ses droits, la raison &amp; les sens</l><l rend="i">Consument tous les jours des efforts impuissans.</l><l rend="i"> Ainsi de ces projets l’injurieuse audace</l><l rend="i">A de plus doux transports laissant prendre la place,</l><l rend="i">Daphnis, se repentant d’avoir esté jaloux</l><l rend="i">Se jette aux pieds d’Iris, embrasse ses genoux.</l><l rend="i">Pardonnez, luy dit-il, mon aimable Maistresse,</l><l rend="i">Pardonnez à mon cœur un excez de tendresse.</l><l rend="i">Ce cœur par ses soupçons vivement allarmé</l><l rend="i">Seroit plus innocent, s’il avoit moins aimé.</l><l rend="i">Helas ! suis-je le seul penetré de vos charmes ?</l><l rend="i">Ay-je seul éprouvé le pouvoir de vos armes ?</l><l rend="i">Vos coups par tout sentis, &amp; le peu que je vaux,</l><l rend="i">Me font auprés de vous mille fâcheux rivaux.</l><l rend="i">Inquiet &amp; tremblant je parle de mes craintes.</l><l rend="i">Vous n’entendrez icy que de modestes plaintes ;</l><l rend="i">Je souffre, mais enfin ma timide douleur</l><l rend="i">Ignorera toûjours un langage d’aigreur.</l><l rend="i">De mes soucis cuisans, de mes peines secrettes,</l><l rend="i">Mes tristes yeux, Iris, seront les Interpretes.</l><l rend="i">Un silence éternel.… Ah, trop ingrat Amant,</l><l rend="i">Meritay-je, dit-elle, un si dur traitement ?</l><l rend="i">Où sont donc mes rigueurs, où sont mes injustices ?</l><l rend="i">Non, vos chagrins, vos maux, ne sont que vos caprices.</l><l rend="i">Lors que tant de raisons pouvoient vous soulager</l><l rend="i">Par de vaines terreurs vous venez m’outrager.</l><l rend="i">Vous deviez, appuyé de mes bontez insignes,</l><l rend="i">Vivre persuadé que j’en croyois indignes</l><l rend="i">Tous les cœurs qui se sont offerts depuis le jour</l><l rend="i">Que vos tendres regards m’apprirent vostre amour,</l><l rend="i">Je le connus d’abord, je le voulois connoistre</l><l rend="i">Mesme longtemps avant que je le visse naistre,</l><l rend="i">Et si j’ay prévenu vos paresseux desirs,</l><l rend="i">Comment mépriseray-je aujourd’huy vos soupirs ?</l><l rend="i">Cependant vostre esprit rempli de ses ombrages</l><l rend="i">Croit que de vos Rivaux j’accepte les hommages</l><l rend="i">Il pense qu’insensible à vos respects rendus</l><l rend="i">Mon oreille est ouverte à leurs vœux assidus.</l><l rend="i">Ah ! deffendez-vous mieux d’une indigne foiblesse ;</l><l rend="i">Vous avez des rivaux, ouy, je vous le confesse,</l><l rend="i">Mais ils sont, cher Daphnis, nos ennemis communs.</l><l rend="i">De concert profitons de leurs soins importuns.</l><l rend="i">Que leurs empressemens, bien loin de nous déplaire,</l><l rend="i">Servent à couronner nostre amitié sincere ;</l><l rend="i">Par leurs vives ardeurs mon merite est loüé,</l><l rend="i">Vos gousts sont approuvez, vostre choix avoüé ;</l><l rend="i">Et ces mesmes ardeurs que la vostre surpasse</l><l rend="i">Montrant de leurs desseins la témeraire audace,</l><l rend="i">La gloire &amp; les plaisirs dans l’Empire amoureux</l><l rend="i">Vous rendent des amans l’amant le plus heureux.</l></lg></quote></div>