<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-03_106"><head>[Stratagème nouveau]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1708 [tome 3], p. 106-115.</bibl><p/><p>Il est souvent plus difficile de badiner agreablement dans un ouvrage dont le sujet semble ne rien promettre, ou pour mieux dire ne promet rien du tout, que de réüssir, dans un ouvrage serieux, &amp; dont le sujet peut fournir beaucoup. On trouve une infinité d’ouvrages serieux qui ont merité l’approbation du Public ; mais à peine a-t-on vû dans chaque siecle, deux ou trois Auteurs, qui sur des riens, s’il m’est permis de parler ainsi, ont fait des ouvrages qui ont esté generalement applaudis, &amp; qui sans s’abbaisser ny tomber dans un fade ridicule, ont rendu des bagatelles immortelles. Enfin toute l’Europe est remplie d’un nombre infini de Recüeils de Lettres serieuses, &amp; celles de Voiture seules, se font remarquer par un caractere que personne n’a pû imiter parfaitement. On peut dire que l’Affiche que je vous envoye, est toute remplie d’invention &amp; d’esprit, &amp; qu’elle doit faire d’autant plus d’honneur à son Auteur, que le sujet auroit paru sterile à beaucoup d’autres qui font profession d’esprit &amp; qui en ont effectivement.</p><p>La Lettre que vous allez lire est d’un des Amis de l’Auteur, &amp; elle accompagnoit les Vers qui la suivent.</p><quote><p><hi rend="i">MONSIEUR,</hi></p><p><hi rend="i">Voicy un plaisant Stratagême pour retrouver un livre perdu ; ce livre doit estre pretieux à l’Auteur de la piece que je vous envoye, puisqu’il contient les Oeuvres de feu Mr Santeüil avec un éloge magnifique à la teste écrit de sa propre main : cet éloge où ce fameux Poëte avoit eu soin d’écrire son nom &amp; celuy de nôtre Auteur, rouloit sur son goût &amp; sur sa delicatesse dans la Poësie. Mr Santeüil n’estoit point prodigue d’encens, sur tout envers les Poëtes, &amp; il est certain qu’un pareil éloge est un Titre d’honneur à conserver dans des Archives. La piece que je vous envoye, vient de me tomber imprimée entre les mains, le nom &amp; les qualitez de son Auteur n’y sont marquez que par des Lettres initiales ; son stile le fait assez connoistre dans sa Province, &amp; il n’a pas voulu estre connu ailleurs. Je vous diray seulement qu’il est Chanoine de l’Eglise d’Amiens, &amp; que je vous ay envoyé plusieurs de ces Ouvrages, du nombre desquels sont les Hymnes latines qui se chantent dans son Diocese, avec leurs traductions en Vers François ; vous avez dû juger par son stile toûjours aisé qu’il se joüe de la Rime, &amp; qu’il meritoit bien l’estime d’un des plus grands Poëtes de nostre Siécle. Je suis avec toute l’estime possible, Monsieur, vostre &amp;c.</hi></p></quote><quote><label>ELOGE EN VERS, REPAS EN FORME,<lb/><hi rend="i">Ou trois Loüis-d’Or en espece, à gagner.</hi></label><lg><l> Santeüil jadis ce grand Poëte,</l><l>Des neuf Sœurs le docte Interprete,</l><l>M’avoit de son Livre honoré,</l><l>Et de sa main avoit paré</l><l>Le frontispice de ce Livre,</l><l>D’un éloge à me faire vivre</l><l>Plus de mille ans aprés ma mort.</l><l>Un Quidam jaloux de mon sort,</l><l>Retient ce bien-aimé Volume,</l><l>L’appuy glorieux de ma plume,</l><l>Sans sonner mot depuis trois ans ;</l><l>(S’il prend des prêts pour des presens,</l><l>Il fera sa bibliotheque</l><l>À peu de frais, sur l’hipotheque</l><l>Qu’il s’imagine en sûreté</l><l>À voir sur tout livre emprunté :)</l><l>Son nom est hors de ma memoire,</l><l>Mais je l’ay dans quelque grimoire,</l><l>Et peut-estre qu’un beau matin</l><l>Il me tombera sous la main.</l><l>Ou si je fais enquête vaine ;</l><l>Du Santeüil dont je suis en peine,</l><l>Tost ou tard un bon fureteur</l><l>Me déterrera l’Emprunteur.</l><l>Il fera bien de me le rendre,</l><l>Ou par la mort, il doit s’attendre….</l><l>Mais que produira mon couroux !</l><l>On gagne plus à filer doux,</l><l>Si de sa part c’est indolence,</l><l>Si c’est petite negligence,</l><l>En est-il moins homme d’honneur ?</l><l>Ainsi donc sans taxer son cœur,</l><l>Je luy promets, foy de Poëte,</l><l>Et foy de<note resp="author" place="below"><hi rend="sc">L’Abbé D.C. * D. l’E. d’A.</hi> &amp; <hi rend="sc">l’U.D.A.D.S.</hi></note> personne discrete,</l><l>Sitost qu’il m’aura fait raison,</l><l>Des Vers, &amp; des Vers à foison,</l><l>Des Sonnets &amp; des Epigrammes,</l><l>Des Rondeaux &amp; des Anagrammes ;</l><l>Que sçait-on peut-estre sans art,</l><l>Par un coup heureux du hazard,</l><l>Pourois-je en produire à sa gloire,</l><l>Dignes des Filles de Memoire ;</l><l>Mais si la rime est à son goût,</l><l>Viande creuse &amp; maigre ragoût,</l><l>Il n’a qu’à dire s’il veut faire</l><l>Chere entiere de C…</l><l>S’il est friand de lapereaux,</l><l>De chapons du Mans, de perdreaux,</l><l>D’un cochon de lait, d’une éclanche,</l><l>D’un ragoût d’anguille ou de tanche,</l><l>D’un plat de sole ou de saumon,</l><l>Et de vin gris, j’en ay de bon ;</l><l>En faveur de cette trouvaille,</l><l>Nous ferons ensemble ripaille.</l><l>Mais enfin, s’il ne se rend pas</l><l>À l’espoir touchant d’un repas,</l><l>Et d’un éloge de ma veine,</l><l>Que l’interest donc me l’amene,</l><l>Et je luy rendray grace encor,</l><l>En luy donnant trois loüis-d’or.</l></lg></quote></div>