<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-03_115" resp="wordpro"><head>[Le Philosophe amoureux, Avanture]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1700 [tome 3], p. 115-136.</bibl><p>Il semble que les Philosophes Amateurs de la sagesse, &amp; par consequent ennemis des passions, ne doivent rien craindre des surprises de l’Amour. Cependant l’Avanture dont vous allez lire le détail, vous fera voir le contraire.</p><quote><label>LE PHILOSOPHE<lb/>AMOUREUX.</label><lg><l>Enfoncé dans la solitude,</l><l>Timante n’eut jamais que d’innocens plaisirs ;</l><l> Tant qu’il sçut borner ses desirs</l><l> Aux doux progrés de son étude.</l><l>Avide de sçavoir, rien ne flatoit son cœur</l><l> Que le tresor de la Science ;</l><l> Et c’est à vaincre l’ignorance</l><l>Qu’il faisoit consister sa gloire &amp; son bonheur.</l><l> Les plaisirs du reste des hommes</l><l> Estoient insipides pour luy ;</l><l> Different de ce que nous sommes,</l><l>Ce qui nous divertit luy causoit de l’ennuy.</l><l> Le Jeu, le Bal, &amp; le Spectacle</l><l>Qui font l’amusement de la pluspart des gens,</l><l>Pour Timante n’estoient qu’une perte de temps,</l><l>Où sa vertu trouvoit un dangereux obstacle.</l><l> Tout occupé de son devoir,</l><l> Il n’estoit point d’heure perduë</l><l> Où librement on pust le voir ;</l><l>Il lit, il étudie, il compose, il se tuë,</l><l> Il veut tout apprendre à la fois.</l><l>Tantost sur l’Ecriture il arreste sa vûë,</l><l> Et tantost sur les Loix.</l><l> Rempli d’ardeur pour la Chymie,</l><l> Son cœur en est tout enchanté ;</l><l> Et sans égard pour sa santé,</l><l> Trop charmé de son ennemie,</l><l> Il se desseche les poumons</l><l> En soufflant trop sur les charbons.</l><l> Entesté de l’Astronomie,</l><l>Souvent lorsque son corps repose en ces bas lieux,</l><l>Son esprit court aprés tous les Astres des Cieux.</l><l>Geometre, il cherit les figures qu’il trace</l><l> Par sa plume ou par son crayon ;</l><l>Tantost en élevant le plan de quelque Place,</l><l> Tantost celuy d’une Maison.</l><l>Nombres, calculs, lignes, figures</l><l> Sont d’innocentes voluptez</l><l> Qui luy font prendre les mesures</l><l> Des differentes quantitez.</l><l> Quand il nous parle de l’Histoire,</l><l> Qu’il aima toûjours tendrement,</l><l>Il semble qu’elle n’ait embelli sa memoire</l><l> Que pour s’en faire un logement.</l><l> La sçavante Chronologie</l><l> Qui fixe les évenemens,</l><l> De ses tresors les plus charmans</l><l> Sçut enrichit ce beau genie.</l><l>Souple, vif, étendu, rien ne l’embarassa ;</l><l> Medecine, Theologie,</l><l> Belles Lettres, Geographie,</l><l> Egalement il embrassa,</l><l> Mais sur tout la Philosophie</l><l> Qu’avec honneur il professa.</l><l> Un esprit de ce caractere</l><l>Sembloit n’estre pas fait pour l’amoureux mistere.</l><l>Témoin de ses travaux, tel fut mon jugement ;</l><l>Mais l’Amour plus habile en jugeoit autrement :</l><l>Dans ses vastes projets il n’épargne personne ;</l><l>Tout fléchit, tout se rend, lorsque ce Dieu l’ordonne,</l><l> En tous lieux il tend ses filets</l><l>Contre tous les Mortels il décoche ses traits.</l><l> Ne croyez pas que la Science</l><l> Soit un obstacle à sa puissance.</l><l> Le Docte comme l’Ignorant</l><l>Reconnoist de l’Amour le pouvoir invincible.</l><l>Philosophe, ton cœur paroist indifferent,</l><l> Mais comme un autre il est sensible ;</l><l>Ton maintien est suspect, ton dehors affecté</l><l>Voudroit en vain nous faire entendre</l><l>Que ton cœur de l’Amour ne peut estre agité.</l><l>Timante te dément, il n’a pû s’en défendre,</l><l>Luy, que l’on entendoit déclamer chaque jour</l><l> Contre les charmes de l’Amour ;</l><l>Luy, qui ne put souffrir qu’on parlast de tendresse,</l><l>Dont le cœur s’allarmoit au seul nom de Maistresse,</l><l> Par un caprice tout nouveau</l><l> Il a donné dans le panneau,</l><l>Et comme un autre Alcide aux pieds de son Omphale,</l><l>A se rendre à l’Amour son ame se ravale.</l><l>Mais penser que son cœur se fust rendu d’abord,</l><l> Seroit luy faire trop de tort.</l><l>L’Amour depuis longtemps médita sa conqueste ;</l><l>Pour en venir à bout il fit plus d’un effort,</l><l>Et ce cœur fut battu de plus d’une tempeste.</l><l>  Vertu, politique, raison,</l><l>  Honte, devoir, profession,</l><l> Tout conspiroit contre la flame.</l><l>Atteint du premier coup, il voit la Verité.</l><l>Elle porte l’effroy jusqu’au fond de son ame ;</l><l>Elle, qui n’est pour luy que douceur, que bonté,</l><l>N’a pour luy que mépris, n’a pour luy que fierté,</l><l> Et dans l’ardeur qui la transporte</l><l> Elle luy parle de la sorte.</l><l>Je ne puis plus souffrir ton infidelité.</l><l>Tu me dois ta vertu, tu me dois ta sagesse.</l><l> Mes tendres soins t’ont élevé,</l><l> Et tu méconnois ta Maîtresse</l><l> Quand ton bonheur est achevé.</l><l> Ingrat Enfant, indigne Eleve,</l><l>Puisque tu veux me quitter en ce jour,</l><l> Je veux te quitter à mon tour ;</l><l>Que sans égard pour moy ton lâche cœur acheve</l><l> Le triomphe de son amour.</l><l>Un reproche si juste allarma fort Timante,</l><l>D’un remords violent son cœur fut combattu,</l><l>Il se plaint, il soupire, il pleure, il se tourmente,</l><l> Mais un reste de sa vertu,</l><l> Qui paroissoit presque mourante</l><l> Sçeut relever son courage abbattu.</l><l>Sa passion naissante est presque suffoquée ;</l><l> La Verité luy désille les yeux,</l><l> Et sa raison moins offusquée</l><l> De son flambeau l’éclaire mieux.</l><l>Plus tranquille, il paroist échapé du naufrage.</l><l>Fy de l’Amour, dit-il, ce n’est qu’un esclavage.</l><l>Mes yeux ne craignent plus son funeste bandeau ;</l><l>Il ne troublera plus mon cœur, ny mon cerveau.</l><l>Je sens de mon esprit dissiper le nuage :</l><l>Moy qui ne puis souffrir ces jeunes libertins</l><l>Dont les cœurs corrompus, dont les esprits malins,</l><l> Esclaves du libertinage,</l><l> Passent le temps du plus bel âge,</l><l>A suivre le torrent de leurs folles amours,</l><l> Irois-je d’une ame inégale</l><l>Singe d’un jouvenceau, le suivre dans son cours ?</l><l> Démentirois je la Morale</l><l> Que je répans dans mes discours ?</l><l>A quoy bon ces tresors d’une antique sagesse ?</l><l>A quoy bon cet amas des plus rares talens ?</l><l>Si j’avois le malheur de soüiller mes vieux ans</l><l>Par les plaisirs honteux qui perdent la Jeunesse.</l><l>Moy, qui de la Vertu cultivois les moissons,</l><l>Moy, qui portois les cœurs à luy bastir des Temples,</l><l>Pourrois-je à cinquante ans par mes mauvais exemples,</l><l>Corrompre tout le fruit de mes bonnes leçons ?</l><l> Eh, que diroient ces hommes sages,</l><l> Qui m’honorent de leurs suffrages ?</l><l> Ou devenus mes ennemis</l><l> Ils condamneroient mon caprice ;</l><l> Où dans le même précipice</l><l>Ma chute entraîneroit ces fidelles Amis.</l><l> Quelle seroit la raillerie</l><l> De tant de jeunes étourdis,</l><l>Qui traînez en enfer par l’Amour en furie</l><l>De ses fausses douceurs, se font un Paradis ?</l><l>Est-ce là, diroient-ils, ce Timante severe,</l><l> Qui fit toûjours profession</l><l> De la vertu la plus austere ?</l><l>Esclave de l’Amour, il suit sa passion.</l><l>O Ciel, luy qui par tout prêchoit la continence,</l><l>Peut-il s’abandonner à cette extravagance ?</l><l> Il a beau nous traiter de fous ;</l><l> Il est cent fois plus fou que nous.</l><l>Il veut de la vertu nous enseigner la route ;</l><l> Mais égaré dans son chemin</l><l>A la vertu luy-même il a fait banqueroute.</l><l>Quelle honte pour moy ! quel malheur ! quel chagrin !</l><l> Ah, j’aime mieux cesser de vivre</l><l>Que trahir la vertu, que cesser de la suivre.</l><l> Empeschons les de murmurer,</l><l> Gardons-nous de nous égarer</l><l> Et du plaisir de nostre étude</l><l> Reprenons la douce habitude.</l><l> Inutiles raisonnemens !</l><l> Vains projets &amp; discours frivoles !</l><l> Peu ferme dans ses sentimens</l><l>L’homme n’a trop souvent que de vaines paroles :</l><l> Il faut l’attendre aux actions</l><l> Lorsque l’on veut le bien connoître :</l><l>A nos yeux, tel qu’il est, elles le font paroistre,</l><l> Et nous peignent ses passions.</l><l> Voila la regle la plus sure</l><l> Pour en juger solidement,</l><l> Tout le reste n’est qu’imposture.</l><l>Ou l’esprit se prévient, ou l’esprit se dément,</l><l> Et lorsque l’un suit la droiture</l><l>L’autre presque toujours est dans l’égarement.</l><l>Timante nous fournit une preuve certaine</l><l> De cette triste verité.</l><l>Il condamne l’Amour, il veut rompre sa chaîne,</l><l>Et ne peut accomplir ce qu’il a projetté.</l><l>C’est inutilement que sa raison s’explique,</l><l> Son cœur est déja pris,</l><l> Et sa vertu philosophique</l><l>Ne sçauroit triompher des charmes de Cloris.</l><l>L’Amour sçut l’engager à revoir la Coquette ;</l><l>Timante plus touché l’apperçoit &amp; s’arreste.</l><l> Interdit &amp; dans l’embarras</l><l>Il avance, il recule, il aime, il n’aime pas ;</l><l>Son cœur voudroit tenir sa passion secrette,</l><l>Il fait tous ses efforts pour contraindre son feu :</l><l> Mais sa langue trop indiscrette</l><l>Ne sçauroit plus longtemps en differer l’aveu.</l><l>Belle Cloris, dit-il, croyez que je vous aime,</l><l> Que je ne vois rien sous les Cieux</l><l> De plus aimable que vos yeux.</l><l>Quel seroit mon bonheur, si vous m’aimiez de même ?</l><l>Timante, dit Cloris, ne me jouez-vous pas ?</l><l> Eh, quand j’aurois assez d’appas</l><l> Pour esperer vostre conqueste,</l><l>Vostre cœur vers l’Amour ne sçauroit faire un pas</l><l> Et je ne suis pas assez beste</l><l>Pour croire qu’à ce point il puisse s’oublier.</l><l>Il est trop entesté de la Philosophie.</l><l>Je vous aime, dit-il, &amp; veux le publier.</l><l>Cloris, mal à propos vostre ame se défie.</l><l>Mon amour est sans fard, &amp; n’est pas indiscret,</l><l>Souffrez qu’en ce moment il sorte du secret,</l><l>Son silence trop long est un poids qui m’accable,</l><l>En parle qui voudra, vous estes toute aimable.</l><l><hi rend="i">Ergo</hi>, sans en rougir mon cœur peut vous aimer.</l><l> Si vostre cœur est équitable</l><l>Il doit comme le mien se laisser enflamer,</l><l> Nostre sort doit estre semblable,</l><l> Et vous devez brusler pour moy ;</l><l> Mais d’une flame aussi durable</l><l> Que l’Amour dont je suy la loy.</l><l>Timante, dit Cloris, vostre raison s’égare.</l><l>Moy, je dois vous aimer, &amp; souffrir vostre amour ?</l><l> J’aimerois mieux perdre le jour.</l><l>Vostre arrest, dit Timante, est un peu trop barbare,</l><l>Je vous le prouveray, mais tres-solidement,</l><l>Si vous voulez, Cloris, m’écouter un moment.</l><l>Je n’ay pas oublié mes regles de Logique,</l><l> Ny la forme Sillogistique,</l><l> Soit <hi rend="i">Baroco</hi> soit <hi rend="i">Barbara</hi>;</l><l>Vous choisirez, Cloris, celle qu’il vous plaira.</l><l> Pour moy ce n’est pas une peine,</l><l>Et je vous prouveray de toutes les façons</l><l>Que si vous ne m’aimez, vous estes inhumaine.</l><l>Je n’entens rien, dit-elle, à ces arabes noms.</l><l> Eh quelle fureur vous transporte ?</l><l> Fait on l’amour de cette sorte ?</l><l>Au lieu d’ardens soupirs, au lieu de complimens</l><l> Vous me poussez des argumens.</l><l>Timante, à mon avis si vostre cœur se fie,</l><l>Vous ne quitterez pas vostre Philosophie,</l><l> Je ne veux rien vous déguiser,</l><l>Les plaisirs de l’Amour ne sont pas vostre affaire,</l><l> Vous n’avez pas le don de plaire</l><l> Vous ne sçavez qu’ergotiser.</l><l> Vos manieres sont si bizarres</l><l> Que je ne puis les supporter :</l><l> Et vos termes sont si barbares</l><l> Que je ne puis les écouter.</l><l>Vous ne sçauriez toucher le cœur d’une Maistresse.</l><l> Desabusez-vous sur ce point :</l><l>Il faut pour réussir certaine politesse</l><l> Que le College n’apprend point.</l><l> C’est dans un cercle prés des Belles</l><l> Que l’on en trouve les modeles ;</l><l> C’est dans l’usage de la Cour</l><l> Qu’un cœur se forme pour l’Amour ;</l><l> Et ce n’est pas dans quelque livre</l><l> Qu’un galant homme apprend à vivre,</l><l>Je ne sçay quel dessein vostre cœur a sur moy ;</l><l>Mais si vous esperez de recevoir ma foy,</l><l> Quittez un espoir si frivole.</l><l>Vos discours impolis déplaisent à mon cœur</l><l>Je ne sçaurois souffrir qu’un Pedant me cajole.</l><l> O le dégoûtant cajoleur !</l><l>Timante fort surpris d’entendre ce langage,</l><l>Reprit tout son air sombre &amp; son humeur sauvage,</l><l>Et sans prendre congé brusquement la quitta.</l><l>Rentré dans son logis sa douleur éclata.</l><l> Son cœur trop las de se contraindre,</l><l>Dés qu’il se trouva seul, commença de se plaindre ;</l><l>Mais cette torrent de pleurs qui coula de ses yeux.</l><l>Loin d’éteindre son feu, fait qu’il en brusle mieux.</l><l>En vain à son secours il appelle la haine :</l><l> Pour se vanger de l’inhumaine</l><l>Malgré tant de rigueurs, malgré tant de mépris,</l><l> Il aime toujours sa Cloris,</l><l> Et de la Coquette rusée</l><l> Il est la fable &amp; la risée.</l><l> Esprits forts qui bravez l’Amour,</l><l> Desabusez-vous en ce jour.</l><l> Ne le traitez plus de foiblesse,</l><l>Timante pour le vaincre eut trop peu de sagesse,</l><l>Vos cœurs comme le sien gemiront à leur tour.</l><l> La plus saine Philosophie,</l><l>Quand l’Amour le prétend, degenere en folie ;</l><l>Et cet autre Zenon, par son déreglement,</l><l> Nous le prouve trop clairement.</l></lg></quote></div>