<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_5"><head>[Devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 5-9.</bibl><p>Le Pere Menestrier, Jesuite, celebre par tant de sçavans Ouvrages qu’il a donnez au Public, a presenté une fort belle Devise au Roy, comme Fondateur &amp; Protecteur de l’Academie Royale des Medailles &amp; des Inscriptions. Le corps de cette Devise est un Cabinet de Medailles antiques, rangées selon l’ordre des temps en differentes tablettes, &amp; ce Vers tiré de la quatriéme Eglogue de Virgile luy sert d’ame.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Magnus ab integro sæclorum nascitur ordo.</hi></l></lg></quote><p>Il l’a expliquée par ce Madrigal.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Ce précieux amas de Medailles antiques,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont les faces &amp; les revers,</hi></l><l> <hi rend="i">Sous des figures symboliques</hi></l><l><hi rend="i">Exposent à nos yeux l’ordre de l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Nous va de siecle en siecle, en preuves authentiques</hi></l><l><hi rend="i">Donner un corps entier de mille faits divers.</hi></l></lg></quote><p>Ce Madrigal est accompagné du Sonnet suivant, composé sur le même sujet par le même Pere.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Auguste Instituteur d’une Troupe sçavante,</hi></l><l><hi rend="i">Qui tire du tombeau nos Rois ensevelis,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui pour relever sous l’Empire des Lis</hi></l><l><hi rend="i">La gloire de leurs noms, va se rendre éclatante.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Protegez, ô grand Roy, la France renaissante</hi></l><l><hi rend="i">En cet heureux projet où les Arts embellis,</hi></l><l><hi rend="i">Sur tant de Nations vont luy donner le prix,</hi></l><l><hi rend="i">Et des temps à venir remplir toute l’attente.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’or, l’argent &amp; le bronze en œuvre par ses soins,</hi></l><l><hi rend="i">Seront de vos travaux les fidelles témoins,</hi></l><l><hi rend="i">Et nos Neveux un jour y verront vostre Histoire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi Louis le Grand des ans victorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Aura droit d’occuper des Filles de Memoire</hi></l><l><hi rend="i">Aux siecles qui suivront, &amp; la langue &amp; les yeux.</hi></l></lg></quote><p>Il n’y a personne qui ne demeure d’accord que le Pere Menestrier a beaucoup d’invention, &amp; qu’il la soutient par une érudition profonde, ce qui rend les choses qu’il invente utiles &amp; agreables à l’esprit, aussi bien qu’aux yeux.</p></div>