<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-06_251" resp="wordpro"><head>[Mort de Monsieur de la Barmondiere]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1686 [tome 7], p. 251-254</bibl><p/><p>Je vous ay envoyé quelques Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barmondiere Gentilhomme de Beaujolois, &amp; l’un de ceux de l’Academie qu’on a establie depuis quelque temps à Ville-franche. On me mande qu’il y est mort le 24. du dernier mois, âgé seulement de quarante-quatre ans, &amp; qu’il est generalement regretté dans la Province. Il n’avoit pas moins de pieté que d’érudition &amp; d’esprit, &amp; vous le croirez quand je vous diray qu’il estoit digne Frere de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barmondiere, Curé de S. Sulpice. Voicy un Sonnet qu’il fit au mois d’Octobre dernier, sur le sujet que donna M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron du Paralelle de Sa Majesté avec les Princes qui ont porté le surnom de Grand.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Sur le Trône des Lys plus de soixante Rois,</l><l rend="i">LOUIS, jusqu’à tes jours ont porté la Couronne ;</l><l rend="i">Quelque éloge éclatant que l’Histoire leur donne,</l><l rend="i">Elle n’a crû devoir le nom de Grand qu’à trois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Clovis l’a merité, soûmettant à la Croix</l><l rend="i">Avec tous ses Estats son auguste Personne ;</l><l rend="i">Charlemagne joignant le Germain au François ;</l><l rend="i">Henry brisant l’effort d’une Ligue felonne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Aux fiers Confederez, leurs Bataillons épais</l><l rend="i">Rompus &amp; renversez, tu fis signer la Paix ;</l><l rend="i">Le Raab est témoin que l’Aigle chancelante</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tomboit sans ton appuy, sous l’orgueilleux Croissant.</l><l rend="i">Nous voyons à tes pieds l’Heresie expirante,</l><l rend="i">L’Histoire te devra trois fois le nom de Grand.</l></lg></quote></div>