<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03e_317"><head>[Explication de l’histoire énigmatique]*</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1681 (tome XIII), p. 317-322.</bibl><quote><p><hi rend="i">Le vray Mot de l’Histoire Enigmatique du dernier Extraordinaire, estoit</hi> le Neant, <hi rend="i">ou</hi> Rien. <hi rend="i">Il est le premier principe de toutes choses, puis que tout a esté fait de Rien. Il n’y a guere de mot qu’on répete plus souvent que celuy de Rien. On ne sçauroit expliquer sa nature, qu’en disant que c’est le Neant, c’est à dire un Non-Estre, ou la privation de l’Estre. Il n’y avoit rien avant la création de tout ce grand Espace, ou le Monde a esté fait. Selon les Cartésiens, on ne sçauroit plus trouver de Vuide dans la Nature</hi>, (<hi rend="i">le Vuide est la mesme chose que Rien</hi>,) <hi rend="i">bien que selon les Gassendistes il y ait de petits Vuides presque par tout. Plusieurs Riens ne font jamais qu’un Rien. Les Zero en chifre, qu’on peut appeller ses Cousins germains, n’ont aucune valeur d’eux-mesmes, quoy qu’ils augmentent celle des nombres apres lesquels ils sont mis.</hi></p><p><hi rend="i">Cette Explication est de M<hi rend="sup">r</hi> de Ville-Chalver, qui a inventé cette Histoire Enigmatique. M<hi rend="sup">r</hi> Bouchet ancien Curé de Nogent le Roy, l’a expliquée sur</hi> le Cahos <hi rend="i">par les Vers qui suivent.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="i">Ce pompeux embarras de la marche des Grands,</hi></l><l><hi rend="i">Ces Chevaux, ces Mulets, ces Sommiers, ce Bagage,</hi></l><l><hi rend="i">Ces Pages, ces Laquais, ce Train, cet Equipage,</hi></l><l><hi rend="i">Cette confusion de Valets diférens ;</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Cette bruyante ardeur de Gens suivans la Cour,</hi></l><l><hi rend="i">Qui par leur mouvement excitent la poussiere,</hi></l><l><hi rend="i">Qui dérobe aux derniers l’obligeante lumiere</hi></l><l><hi rend="i">Que donnoit aux premiers l’Astre qui fait le jour ;</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’impénetrable abysme où se trouvoit le Monde,</hi></l><l><hi rend="i">Avant que son Autheur par sa vertu féconde</hi></l><l><hi rend="i">Eust formé ce grand Tout, &amp; mis tout en repos ;</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mercure industrieux, tout cela nous indique</hi></l><l> <hi rend="i">Que vostre Histoire Enigmatique</hi></l><l> <hi rend="i">Nous a ramené</hi> le Cahos.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Les trois Madrigaux que j’adjoûte icy, sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Masseville de Coutance.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="i">Lors que nostre esprit s’applique</hi></l><l><hi rend="i">Sur cette Histoire Enigmatique,</hi></l><l><hi rend="i">Comme pour démesler quelque Nœud Gordien,</hi></l><l><hi rend="i">Il ne se trouve enfin qu’une Ombre phantastique ;</hi></l><l> <hi rend="i">Car la tenant, l’on ne tient</hi> Rien.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l><hi rend="i">C’estoit un vieux Rêveur que défunt Epicure,</hi></l><l><hi rend="i">Car il ne fut jamais de Vuide en la Nature ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il en faut excepter pourtant</hi></l><l> <hi rend="i">Certain agreable</hi> Neant</l><l> <hi rend="i">Que l’on trouve dans le Mercure.</hi></l></lg></quote><quote><label>LA DISPUTE DES DEVINEURS.</label><lg><l><hi rend="i">Cette Enigme est</hi> l’Amour. <hi rend="i">Non, c’est</hi> la Quintessence.</l><l> <hi rend="i">Vous estes fous tous deux, je pense,</hi></l><l> <hi rend="i">Le sens de l’Enigme est un</hi> Chien.</l><l><hi rend="i">Voicy l’autre qui fait l’Homme d’intelligence.</hi></l><l><hi rend="i">Ah ! Messieurs, brisons-là, finissons l’entretien.</hi></l><l><hi rend="i">Il faut rompre le Jeu lors que l’on s’entr’offence ;</hi></l><l><hi rend="i">Et d’ailleurs à quoy bon tant contester pour</hi> Rien ?</l></lg></quote><p><hi rend="i">Cette mesme Histoire a esté encor expliquée sur</hi> le Neant, <hi rend="i">ou</hi> Rien, <hi rend="i">par Madame de la Tuste &amp; par M<hi rend="sup">rs</hi> Gardien, Blanchard de Chasteauroux, Hutuge d’Orleans, &amp; le Bon Clerc de Châlons sur Saône.</hi></p></quote></div>