<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-01_341" resp="wordpro"><head>[Mariage de Mademoiselle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1684 [tome 1], p. 341-345.</bibl><p>Je ne puis finir sans vous parler de ce que les Nouvelles publiques vous auront déja appris. Vous sçavez sans doute, que le 27. de ce mois M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis Ferrero demanda au Roy Mademoiselle en Mariage pour Monsieur le Duc de Savoye son Maître ; mais vous ne sçavez peut-estre pas ce qui a suivy cette Demande. C’est ce qui n’est encore connu que de fort peu de Personnes. Le Roy ayant esté quelque temps en conférence dans son Cabinet avec Monsieur, y fit appeller Mademoiselle, &amp; luy dit, <hi rend="i">que Monsieur le Duc de Savoye la demandoit en Mariage ; mais qu’avant que de la promettre, il vouloit avoir son consentement ; &amp; que Monsieur qui estoit un bon Pere, ne vouloit point aussi s’engager, qu’il ne sçût auparavant si elle y consentoit</hi>. Sa Majesté ajoûta, <hi rend="i">que quoy que ce Mariage ne la fist pas Reyne, elle n’en seroit pas moins heureuse ; que la Cour de Savoye estoit une Cour où rien ne manquoit ; qu’elle en trouveroit les manieres si Françoises, qu’elle ne s’appercevroit presque pas qu’elle eust quitté la France ; que s’il luy fust resté une Fille, elle n’auroit pas eu un autre Party, &amp; que Monsieur le Duc de Savoye n’étoit pas seulement un grand Prince, mais un honneste Homme</hi>. Mademoiselle fit une profonde revérence au Roy, &amp; luy répondit, <hi rend="i">qu’elle n’avoit point d’autre volonté que la sienne, &amp; celle de Monsieur</hi>. Elle laissa couler quelques larmes. Mais qui n’en verseroit pas, en songeant à quitter un si grand Roy, &amp; dont les manieres sont si engageantes ? Comme la Cour de Savoye est tres-galante, j’auray beaucoup d’agreables choses à vous mander sur ce Mariage, qui a déja donné lieu aux Vers que vous allez lire.</p><quote><label>ETRENNES<lb/><hi rend="sc">Envoyees par un Ramonneur</hi><lb/>A MADEMOISELLE.</label><lg><l rend="i">Connoissez-vous, jeune Princesse,</l><l rend="i">Quel est ce petit Ramonneur ?</l><l rend="i">C’est l’Amour qui se fait honneur</l><l rend="i">De rendre hommage à Vostre Altesse.</l><l rend="i">Il prend cet habit emprunté</l><l rend="i">Avec sa Curiosité,</l><l rend="i">De peur de se faire connoistre.</l><l rend="i">Jettez les yeux sur ses Bijoux,</l><l rend="i">Et vous y trouverez peut-estre</l><l rend="i">Quelque chose digne de vous.</l><l rend="i"> Il vient du fonds de la Savoye,</l><l rend="i">Parmy la neige &amp; les frimats,</l><l rend="i">Car l’Hyver ne l’étonne pas</l><l rend="i">Lorsque c’est vers vous qu’on l’envoye.</l><l rend="i">Il vient vous présenter un cœur</l><l rend="i">Dont il s’est rendu le vainqueur ;</l><l rend="i">Et tout fier de cette victoire,</l><l rend="i">En échange, ce Dieu malin</l><l rend="i">Ose se promettre la gloire</l><l rend="i">D’emporter le vostre à Turin.</l></lg></quote></div>