<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-08_279" resp="wordpro"><head>[Devises]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1684 [tome 10], p. 279-290.</bibl><quote><p>Peu de jours aprés, M<hi rend="sup">r</hi> le Recteur, tout remply de joye d’un Traité si glorieux, crut que pour en faire part à la Jeunesse qui est sous la conduite de l’Université, il faloit faire cesser les Leçons par tous les Colleges ; ce qu’il fit le Mardy premier jour d’Aoust par un Mandement Latin qui fut affiché par tout, &amp; qui contenoit les causes de cette réjoüissance extraordinaire. Depuis, il en a fait une Inscription, accompagnée de plusieurs Devises, qui feront connoistre à toute la Posterité, le zele que la Ville de Paris, &amp; son Université, ont de rendre les Actions du Roy immortelles, &amp; combien un dessein si grand est glorieux à l’une &amp; à l’autre de ces Compagnies. De ces Devises, il y en a qui regardent Sa Majesté, d’autres la Ville, quelques-unes l’Université, &amp; d’autres toutes les deux ensemble ; mais il n’y en a aucune qui n’ait raport au Contract dont je viens de vous parler.</p><label><hi rend="sc">Pour le Roy.</hi></label><p>Un Soleil qui commence à paroistre sur l’Horison, &amp; qui est toûjours à son Levant, avec ces mots, <hi rend="i">Semper erit novus.</hi></p><p>L’Etoile Polaire qui ne se couche jamais. <hi rend="i">Non ullos obitus habet</hi>. Ces deux Devises font voir que par l’exécution du Traité, les Sujets du Roy le verront renaistre tous les ans sans que jamais ils puissent le perdre de vûë.</p><p>Une Fontaine d’où il coule sans cesse de l’eau sans qu’elle tarisse. <hi rend="i">In omne volabilis ævum</hi>. Aprés que l’on aura fait l’Eloge du Roy pendant plusieurs Siécles, ce Monarque fournira encore de matiere pour ceux qui suivront.</p><p>Deux Roüets de Tireurs d’or qui allongent un fil de Vermeil doré, de sorte que l’or, quoy que d’un volume plus petit, égale pourtant toute l’étenduë de l’argent. <hi rend="i">Ducetis, &amp; usque sufficiet</hi>. La Ville &amp; l’Université tireront du Roy toute la matiere de leurs Eloges. Il fournira à tout, &amp; égalera la durée de tous les Siécles.</p><label><hi rend="sc">Pour la Ville.</hi></label><p>Des Fleurs de Lys sans nombre qu’elle porte en chef, on en a choisy quatre qui servent de Pôle au Vaisseau qui fait le corps de ses Armes, autour desquelles on lit, <hi rend="i">Æternum ista regent</hi>, pour faire voir que la Ville n’aura point d’autres regles de ses mouvemens que la volonté du Roy, &amp; des Princes qui porteront son Sceptre dans la suite de tous les temps. Sur la Poupe de ce Vaisseau est assise une Nymphe, que les Armes qu’elle porte, &amp; les paroles écrites sur son Livre, font connoistre pour l’Université, laquelle estant soûtenuë par la Ville, fera résonner en tous lieux &amp; en tous temps, les qualitez merveilleuses de nostre Monarque. <hi rend="i">Canet hæc, feret ista canentem.</hi></p><label><hi rend="sc">Pour l’Université.</hi></label><p>Un Essain d’Abeilles travaillant avec toute l’aplication possible à faire son miel, qui est le symbole de l’Eloquence, <hi rend="i">Nectareum parant tributum.</hi></p><p>Un Mufle de Lion vomissant des flâmes, qui est le Hyérogliphique de cette Eloquence mâle &amp; vigoureuse, qui tonne &amp; qui foudroye, telle qu’estoit celle de Pericles, de Demostene, &amp; de Ciceron, dont un Poëte a dit, <hi rend="i">Et toto Cicerone tonat</hi>. Au dessus paroist un Eclair qui fend une nuée, avec ce mot, <hi rend="i">Fulminatori</hi>, &amp; au dessous de tout, <hi rend="i">Sunt &amp; sua fulmina Linguæ</hi>, pour faire entendre que cette Eloquence vive &amp; animée, est l’Art unique qui puisse bien égaler les Entre-prises foudroyantes de Sa Majesté.</p><label><hi rend="i">Pour la Ville, &amp; l’Université ensemble.</hi></label><p>Un Essain d’Abeilles qui ne s’écartent jamais de leur Roy, paroist à leur teste. <hi rend="i">Non sic Parthi, non Medus Hidaspes observant</hi>. On se sert de ce demy-Vers de Virgile pour exprimer l’attachement inviolable de la Ville, &amp; de l’Université, au plus grand Roy de la Terre, comme les Perses &amp; les Indiens étoient autrefois si attachez à leurs Souverains, qu’on les appelloit par excellence, Amateurs de leurs Roys.</p><p>La Constellation nommée le Navire d’Argo, qui marque la Ville à cause du Vaisseau qu’elle porte dans ses Armes ; &amp; la Constellation de la Lyre celeste, qui représente l’Université à cause de ses fonctions, de chanter les loüanges des grands Hommes, &amp; le Soleil au dessus des deux, <hi rend="i">Cum Sole perennant</hi> ; ce qui enseigne que le meilleur moyen d’immortaliser son nom, c’est de travailler pour la gloire d’un Prince, qui est marqué par le Soleil, &amp; dont la gloire n’aura pas moins de durée que le Monde.</p><p>La Seine, au milieu de laquelle une Image du Soleil enfermée dans un Cristal, telle qu’on la portoit devant les Rois de Perse, est élevée sur une Pique, &amp; deux petits Foyers d’argent, l’un sur un de ses bords, &amp; l’autre sur l’autre, d’où s’éleve la fumée des parfums que l’on y brûle, <hi rend="i">Ripâ æternos adolebit honores utraque</hi>, ce qui s’entend de la Ville &amp; de l’Université, qui rendront chacune de son côté des honneurs éternels au Roy.</p><p>Un Chesne, &amp; un Lierre qui s’attache à toutes ses branches. <hi rend="i">Tali virescent fœdere pulchrius</hi>. La Ville &amp; l’Université s’acquiérent une réputation toute nouvelle par l’heureuse intelligence qui les fait agir de concert pour la gloire de Sa Majesté.</p><label><hi rend="sc">Pour M</hi><hi rend="sup">r</hi><hi rend="sc">de Pommereu.</hi></label><p>Un Fil qu’une Main arrondit &amp; allonge autour d’un Fuseau. <hi rend="i">Æterno aurea stamina fuso</hi>. Le Fil marque la vie que les Parques filent, selon les Poëtes. La Main qui étend ce Fil doit s’expliquer de M<hi rend="sup">r</hi> de Pommereu, qui a trouvé le moyen de porter la gloire du Roy jusqu’à la fin des Siécles.</p></quote></div>