<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-09_368"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1705 [tome 9], p. 368-371.</bibl><p>L’Enigme du mois passé estoit encore l’<hi rend="i">Oignon</hi> ; mais quoi qu’elle ait esté devinée par plusieurs personnes, il s’en est peu trouvé qui ayent osé en envoyer le mot, persuadez qu’ils se trompoient, parce que ce n’estoit pas l’usage de donner deux fois de suite une Enigme sur le même sujet. De maniere que j’ai réussi, en leur causant l’agreable embarras que je m’estois proposé. Elle a esté expliquée dans les vers suivans, par Mr Thouroude, Peintre.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Les Peuples qu’autrefois gouvernoit Pharaon,</hi></l><l> <hi rend="i">Auroient eu de l’encens de reste,</hi></l><l><hi rend="i">Si leur aveuglement, aussi grand que funeste,</hi></l><l><hi rend="i">Au nombre de leurs Dieux n’eust aussi mis l’</hi>Oignon.</l></lg></quote><p>Les autres qui en ont envoyé le mot, sont, le Gascon de la Sorbonne : l’Amant Peintre, de la ruë Guisarde : le Censeur, &amp; le petit Esclave du cœur partagé, de la mesme ruë Guisarde, Fauxbourg S. Germain.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Je m’attache sans cesse à ce qui me détruit ;</hi></l><l> <hi rend="i">Et j’ay lieu de craindre la nuit.</hi></l><l><hi rend="i">La grandeur fait durer ma vie,</hi></l><l><hi rend="i">Sans qu’à mon sort on porte envie.</hi></l><l><hi rend="i">On me connoist tres-peu chez les petites gens ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais on me reçoit bien dans les maisons des Grands.</hi></l><l><hi rend="i">En certains temps sans moy, l’on n’y pourroit rien faire ;</hi></l><l><hi rend="i">Je rassemble chez eux, les jeux &amp; les plaisirs.</hi></l><l><hi rend="i">Quoique pour contenter leurs plus pressans desirs,</hi></l><l> <hi rend="i">On craigne mon ministere,</hi></l><l><hi rend="i">J’assiste cependant à bien plus d’une affaire.</hi></l></lg></quote></div>