<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-08_243"><head>[Sonnets de Boursault et de Richebourg.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1682 [tome 8], p. 243-247.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> Boursault a fait le premier des deux Sonnets que je vous envoye encor sur cette Naissance. Le second est de M<hi rend="sup">r</hi> Richebourg.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur la Naissance de Monseigneur<lb/>le Duc de Bourgogne.<lb/>SONNET.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, sur qui le Ciel répand grace sur grace,</l><l rend="i">Il ne manque plus rien à ta félicité ;</l><l rend="i">Pour assurer le Monde à ta Postérité,</l><l rend="i">D’un nouveau Conquérant il augmente ta Race.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est né ce Héros, qui doit vanger la Thrace</l><l rend="i">Du plus superbe joug qu’elle ait jamais porté ;</l><l rend="i">Terrasser l’Héresie, &amp; l’Infidelité,</l><l rend="i">Et suivre le Sentier que ta Valeur luy trace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel Prince sur la Terre est plus heureux que Toy !</l><l rend="i">L’Europe avec respect obeït à ta Loy,</l><l rend="i">Et par tout à ta gloire on éleve des Temples.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si les Siecles futurs doutent de tes hauts Faits,</l><l rend="i">Tes augustes Enfans, instruits par tes exemples,</l><l rend="i">Pour les desabuser, feront ce que tu fais.</l></lg></quote><quote><label>A MADAME<lb/>LA DAUPHINE.<lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Merveille de nos jours, adorable VICTOIRE,</l><l rend="i">Dont la fécondité fait l’espoir des François ;</l><l rend="i">D’un Monarque sans pair, illustre, &amp; digne choix ;</l><l rend="i">Que ce jour a pour Vous de charmes, &amp; de gloire !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’il va donner de lustre à l’éclatante Histoire</l><l rend="i">Qui vous appellera la Mere de cent Roys !</l><l rend="i">Pour chanter vos grandeurs, que nous allons de fois</l><l rend="i">Implorer le secours des Filles de Mémoire !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un Prince, un Héritier du Pouvoir Souverain,</l><l rend="i">Heureusement conçeu dans vostre auguste Soin,</l><l rend="i">Aux yeux de l’Univers vient de prendre naissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que d’Exploits surprenans, que de Faits inoüis,</l><l rend="i">Quand une mesme ardeur fera voir à la France,</l><l rend="i">Et le Fils, &amp; le Pere, aux costez de LOUIS !</l></lg></quote></div>