<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_275" resp="mercure"><head>[Journal du Voyage de cette Princesse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p. 275-280.</bibl><p/><p>Sur les deux heures [le 16 octobre] Madame la Duchesse de Lorraine partit dans les Carrosses du Roy. Les Gardes commandez par M<hi rend="sup">r</hi> de Bulcale Fils avoient l'Epée haute, son Carosse estoit entouré de dix Valets de pied de Sa Majesté, quatre &amp; six petits. elle estoit aussi servie par six Pages du Roy. Le Carosse des Ecuyers precedoit celuy de S. A. R. dans lequel estoit M<hi rend="sup">r</hi> du Saussoy Ecuyer du Roy, M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé Testu-Mauroy, cy-devant Precepteur de Son Altesse Royale, le Pere Confesseur, M<hi rend="sup">r</hi> des Bordes, Ecuyer de la Princesse, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Maugrison premier Medecin. Dans le Carosse du Corps estoient Madame la Duchesse de Lorraine, Madame la Princesse de Lislebonne nommée par Sa Majesté pour l'accompagner, Madame de Maré, Madame de Convonge, Madame de Roquenause la mere, &amp; Mademoiselle de Roquenause Fille d'honneur de Son Altesse Royale. Cette Princesse salua le peuple qui s'estoit assemblé en foule pour la voir partir, &amp; qui luy donna mille benedictions. Elle alla coucher à Claye où les sieurs Pivain<note resp="author" place="margin">Voir aussi <ref target="MG-1698-11_113">cet article</ref> pour l'air noté de Mr Pivin.</note> &amp; du Breüil chanterent à son souper un Air dont voicy les paroles. Il est de la composition du S<hi rend="sup">r</hi> Pivain. Je vous l’envoyeray noté le mois prochain.</p><p/><quote><lg><l rend="i">Allez, allez, belle Princesse,</l><l rend="i">Allez répondre à la tendresse,</l><l rend="i">D’un Prince fortuné qui devient vostre Epoux.</l><l rend="i">Cens Princes soupiroient pour vous,</l><l rend="i">Mais ils se sont flattez d’une esperance vaine.</l><l rend="i">Ah, quel bonheur pour la Lorraine !</l><l rend="i">Ah, qu’elle fera de jaloux.</l></lg></quote><p/><p>Ces mesmes Musiciens chanterent le lendemain plusieurs Motets pendant la Messe de cette Princesse, à l’issuë de laquelle elle partit pour Meaux. La Maréchaussée &amp; les Chevaliers de l’Arquebuse à cheval vinrent au devant d’elle environ deux lieuës en deça avec des Trompettes, des Hautbois &amp; des Violons. Ils la conduisirent jusqu'à la Porte de la Ville, où elle fut receuë par le Presidial &amp; par la Maire &amp; les Eschevins qui la complimenterent, &amp; luy firent les presens accoustumez. Elle traversa la Ville au milieu de toute la Bourgeoisie sous les Armes, pour aller à l'Evêché, où M<hi rend="sup">r</hi> l'Evêque de Meaux en Rochet &amp; en Camail luy fit compliment à la teste de son Chapitre. Le mesme jour sur les deux heures, aprés avoir disné à l'Evêché, cette Princesse partir pour aller couvher à la Ferté-sous-Joüarre, &amp; fut conduite par les mesmes Corps qui avoient esté au devant d'elle jusqu'à deux lieuës de Meaux, où la Noblesse de la Ferté Pendant qu’elle avançait vers la Lorraine, le Prince son Epoux venoit au-devant d’elle. Il arriva le 18. au matin à Bar, accompagné de toute sa Cour, &amp; de ses Chevaux Legers, ainsi que de plusieurs Compagnies de Bourgeois à cheval qui avoient esté au-devant de ce Prince. Il estoit à cheval avec M<hi rend="i">r</hi> le Prince Charles don Frere. Il mit pied à terre à la porte de la Ville. On luy presenta le Daix sous lequel il se mit avec M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Charles, &amp; se rendit au Chasteau entre deux hayes de Soldats sous les Armes, où l’on chanta aussi-tost le <hi rend="i">Te Deum</hi>. Tous les Religieux de la Ville avoient esté au-devant de luy avec la Croix &amp; la Baniere, &amp; l'avoient harangué.</p></div>