<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02a_231" resp="wordpro"><head>[Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Abbé Genest]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (première partie) [tome 2], p. 231-239</bibl><p/><p>Je vous parlay il y a un mois, de quelques Conversions, qui n’estoient encore que commencées. Elles se sont faites depuis ce temps-là. Je ne puis pourtant vous bien asseurer, que celle de M<hi rend="sup">r</hi> de la Bastide soit de ce nombre. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest, dont le merite vous est connu, luy a adressé une Lettre en Vers, qui passe pour un Chef-d’œuvre. Quoy qu’elle soit admirable en tout ce qu’elle contient, je ne vous en envoyeray que ce qui regarde le Roy. Aprés beaucoup de fortes raisons, soûtenuës d’un tour de Vers aussi naturel que majestueux, par lesquelles il tâche de porter M<hi rend="sup">r</hi> de la Bastide à se soûmettre aux Veritez saintes qui sont enseignées dans l’Eglise Catholique, voicy de quelle maniere il luy parle.</p><quote><lg><l rend="i">Toy que la Probité peut choisir pour modelle,</l><l rend="i">Amy tendre, sincere, ardent, sage fidelle,</l><l rend="i">Esprit rare &amp; charmant né pour les grands emplois,</l><l rend="i">Et que souvent ton Prince honora de son choix,</l><l rend="i">Fais de ces dons du Ciel un salutaire usage,</l><l rend="i">Que sa grace en ton cœur acheve son Ouvrage.</l><l rend="i">Répons aux justes vœux, au zele d’un grand Roy,</l><l rend="i">Instruit par la Sagesse, animé par la Foy ;</l><l rend="i">D’un Roy victorieux dont l’active prudence</l><l rend="i">Concerte ses Projets avec la Providence,</l><l rend="i">Et sçait que le pouvoir n’est remis en ses mains</l><l rend="i">Que pour le consacrer au salut des Humains.</l><l rend="i">Tant d’Ennemis vaincus faisoient peu pour sa gloire,</l><l rend="i">Il trouve en ses Sujets sa plus belle victoire.</l><l rend="i">A ceux qui sans songer à leur aveuglement,</l><l rend="i">Dans le sein de l’Erreur dormoient negligemment,</l><l rend="i">Ce Roy fait éprouver l’heureuse violence,</l><l rend="i">Qui de ce froid sommeil tire leur nonchalance.</l><l rend="i">A ceux qui s’égaroient sans vouloir s’égarer,</l><l rend="i">Il offre le Flambeau qui doit les éclairer.</l><l rend="i">A ces cœurs endurcis que le secours irrite,</l><l rend="i">Qu’une erreur obstinée entraine &amp; précipite,</l><l rend="i">Il montre sa puissance, &amp; d’un pieux effort</l><l rend="i">Malgré leur desespoir les pousse dans le port.</l><l rend="i"> Qu’ils ne se plaignent point que des ordres severes</l><l rend="i">Revoquent les Edits accordez à leurs Peres.</l><l rend="i">Si le malheur du temps a pû les établir,</l><l rend="i">Un temps plus favorable a dû les abolir.</l><l rend="i">Pour le repos public ces Loix furent dictées,</l><l rend="i">Pour le bonheur public elles sont retractées.</l><l rend="i">Quand la France livrée à son emportement,</l><l rend="i">Dans ses sanglantes mains tenoit l’acier fumant,</l><l rend="i">Et d’une aveugle ardeur contre elle-mesme armée,</l><l rend="i">Exerçoit sur son sein sa rage envenimée,</l><l rend="i">Les Temples de l’Erreur se purent élever,</l><l rend="i">Ce n’estoit qu’à ce prix qu’on la pouvoit sauver ;</l><l rend="i">Mais la mesme pitié qu’on eut alors pour elle,</l><l rend="i">De ses malheurs passez la memoire cruelle,</l><l rend="i">En détruisant l’Erreur, doit faire prévenir</l><l rend="i">Ceux qui pourroient encor menacer l’avenir,</l><l rend="i">Arracher ce levain des fureurs parricides</l><l rend="i">Qu’enfantent les Esprits de Nouveautez avides,</l><l rend="i">Dont les coups inhumains sont d’autant plus mortels</l><l rend="i">Que leur acharnement croit servir les Autels.</l><l rend="i"> Venez tous ; achevez l’union desirée,</l><l rend="i">Qui d’un commun bonheur nous promet la durée,</l><l rend="i">Et par qui cet Estat si craint &amp; si puissant</l><l rend="i">Doit estre pour jamais tranquille &amp; florissant.</l><l rend="i">Si c’est un Sang François qui coule dans vos veines,</l><l rend="i">Si pour les Loix du Ciel, si pour les Loix humaines,</l><l rend="i">Si pour vostre Pays, pour vous, pour vos Neveux,</l><l rend="i">Vostre esprit peut jamais former d’utiles vœux,</l><l rend="i">Qu’au pied des vrais Autels vostre retour sincere</l><l rend="i">Presente de vos cœurs l’hommage volontaire ;</l><l rend="i">Qu’un tendre amour succede à vôtre injuste effroy,</l><l rend="i">LOUIS agit pour vous plus en Pere qu’un Roy.</l><l rend="i">Forcé dans ses rigueurs, contraint dans ses menaces,</l><l rend="i">Sa main est bien plus propre à répandre des graces.</l><l rend="i">Réünis avec nous dans une aimable paix,</l><l rend="i">Venez nous disputer l’honneur de ses bienfaits.</l><l rend="i">Bien-tost de ce grand Roy la bonté genereuse</l><l rend="i">Ne fera de l’Estat qu’une Famille heureuse,</l><l rend="i">Et nous va tous combler de ces biens precieux,</l><l rend="i">Qu’à son auguste Regne ont reservé les Cieux.</l></lg></quote></div>