<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02a_062" resp="wordpro"><head>A Tircis. Vers libres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (première partie) [tome 2], p. 62-69</bibl><p/><p>Messire Loüis de la Tremoille, Comte d’Olonne, Baron d’Aspremont, mourut icy le 5. de ce mois, à l’âge de soixante ans. Il y avoit fort long temps que les goutes qui le tourmentoient cruellement, ne le laissoient pas en pouvoir de quitter la chambre. Il estoit Fils de Messire Philippes de la Tremoille, Comte d’Olonne, Senéchalde Poitou, &amp; avoit épousé Catherine Henriette d’Angennes de la Loupe, Sœur de Madame la Maréchale de la Ferté, dont il n’a point eu d’Enfans. Cette mort a rendu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Royan son Frere, Chef d’une branche Cadette de la Maison de la Tremoille.</p><p>Dame Marie Henriette Poncher, Femme de M<hi rend="sup">r</hi> Vallot Seigneur de Maignan, Conseiller au Grand Conseil, est morte environ dans le mesme temps.</p><p>L’Ouvrage qui suit merite bien que vous le lisiez. On ne m’en a point nommé l’Autheur. Je sçay seulement qu’un de ses Amis l’ayant prié de faire des Vers, pour justifier une inconstance dont l’accusoit sa Maistresse, il luy envoya ceux-cy pour s’en excuser.</p><quote><label>A TIRSIS,<lb/><hi rend="sc">Vers libres.</hi></label><lg><l rend="i">A Climene, à Daphné, vous contez la fleurete,</l><l rend="i">L’une &amp; l’autre, Tirsis, soupçonnent vostre foy,</l><l rend="i">Il faut justifier vostre humeur trop coquette,</l><l rend="i"> Et vous me donnez cet employ.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour vous, m’avez-vous dit, il n’est rien plus facile,</l><l rend="i"> Vostre Muse à cela suffit.</l><l rend="i">Si pour y réüssir elle est assez habile,</l><l rend="i"> Quelle part auray-je au profit ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vous voulez que je tende un piege</l><l rend="i"> A de trop credules appas.</l><l rend="i">Répondez-moy du moins de quelque privilege,</l><l>  Gratis <hi rend="i">je ne l’entreprens pas.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quand vous aurez trompé la Belle,</l><l rend="i"> Vous pourrez me tromper aussi,</l><l rend="i">Mes Vers auront eu beau vous servir auprés d’elle,</l><l rend="i"> Vous les payerez d’un grand-mercy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vostre legereté paroistra legitime,</l><l rend="i"> Voilà ce qu’ils auront produit.</l><l rend="i"> Pour moy, j’en auray tout le crime</l><l rend="i"> Quand vous en aurez tout le fruit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Non, je ne puis souffrir vostre libertinage,</l><l rend="i"> Aimez, mais aimez comme il faut.</l><l rend="i">Par tout, comme il luy plaist, quand un cœur se partage,</l><l rend="i"> En amour c’est un grand defaut.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour Daphné le vostre soûpire,</l><l rend="i">Mais à Climene aussi vous adressez des vœux.</l><l rend="i"> Cher Tirsis, vous avez beau dire,</l><l rend="i">De semblables soûpirs me semblens fort douteux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qui s’y fie est trompé ; quand vostre cœur se donne,</l><l rend="i"> De ce don vous estes jaloux.</l><l rend="i"> Comment peut il estre à personne</l><l rend="i"> S’il demeure toûjours à vous ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Pour la plus aimable Maistresse,</l><l rend="i">Comment garderoit-il quelque fidelité,</l><l rend="i"> Si ce qu’il montre de tendresse</l><l rend="i"> N’est qu’un effet de vanité ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> D’un Coquet le vray caractere,</l><l rend="i">C’est de feindre en tous lieux qu’il se trouve charmé.</l><l rend="i"> Quelques soins qu’il prenne pour plaire,</l><l rend="i"> Il ne veut que paroistre aimé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A dire des douceurs sa bouche est toûjours preste,</l><l rend="i"> Vous le voyez toûjours errant ;</l><l rend="i">Mais il compte pour rien la plus belle conqueste,</l><l rend="i"> Si l’on ne sçait qu’il est le Conquerant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Volage, il est souvent parjure,</l><l rend="i"> Ces deux noms se suivent de prés.</l><l rend="i">L’amour propre, à l’amour croit-il faire une injure</l><l rend="i"> Pour conserver ses interests ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il n’est rien qu’il ne sacrifie</l><l rend="i">S’il croit se satisfaire au dedans, au dehors.</l><l rend="i">Tous crime par l’éclat chez luy se justifie,</l><l rend="i"> Jamais Coquet n’eut de remords.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous devez à ces traits, Tircis, vous reconnoistre,</l><l rend="i">Assez au naturel ils font vôtre Portrait.</l><l rend="i">Corrigez vostre cœur, le mal pourroit s’accroistre,</l><l rend="i"> Et quelque jour vous en auriez regret.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Consultez son panchant sur Daphné, sur Climene,</l><l rend="i">Que l’une ait vostre estime, &amp; l’autre vostre amour.</l><l rend="i">En suivant ce conseil vous deviendrez sans peine</l><l rend="i"> Amant fidelle à vostre tour.</l></lg></quote></div>