<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-05_047" resp="wordpro"><head>Stances irregulieres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1691 [tome 5], p. 47-52.</bibl><p/><p>Voicy d’autres Vers d’un genre tout different. Ils regardent les approches du Prince d’Orange, &amp; sont de M<hi rend="sup">r</hi> Brossard de Montaney, dont je vous ay autrefois envoyé plusieurs Ouvrages que le public a fort estimez. Il avoit cessé de travailler depuis huit ou dix années, mais il n’y a point de Muses si endormies, qui ne se réveillent au bruit des conquestes surprenantes que vient de faire le Roy.</p><quote><label>STANCES IRREGULIERES.</label><lg><l rend="i">On ne peut trop loüer les peines que se donne</l><l rend="i">Le digne imitateur des vertus de Montmout.</l><l rend="i">Aux plaisirs de la chasse, aux travaux de Bellonne,</l><l rend="i"> Son Bidet se trouve par tout.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Loüis menace Mons, Gastanague a la fiévre,</l><l rend="i">Il recourt à Nassau par un billet touchant.</l><l rend="i"> Ce Heros poursuivoit un Lievre,</l><l rend="i"> Il rompit ses chiens sur le champ.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des nombreux Alliez la Diette est troublée,</l><l rend="i"> Ce contretemps les a surpris.</l><l rend="i">Les François font grand tort à la noble Assemblée,</l><l rend="i">Dont les conseils ne sont pas encor pris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tant de graves Seigneurs ont-ils quitté leur Terre,</l><l rend="i">Sont-ils venus si loin pour ne rien projetter ?</l><l rend="i">Laissez-les en repos faire un beau plan de guerre,</l><l rend="i">Pas un n’est resolu d’en rien executer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Se faut-il assembler pour regler, pour resoudre ?</l><l rend="i">Ils sont prests, un Courrier n’a qu’à les avertir :</l><l rend="i">Mais lors qu’il sera temps d’agir &amp; d’en decoudre,</l><l rend="i">Leurs chevaux déferrez ne pourront plus partir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cependant au grand trot le Statouder avance ;</l><l rend="i">En luy la Ligue &amp; Mons ont mis tout leur espoir.</l><l rend="i"> On ne connoist pas sa prudence,</l><l rend="i"> Ce Brave n’y va que pour voir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le bruit de son trépas fit ouvrir les oreilles,</l><l rend="i">A de nouveaux perils on voudroit l’engager.</l><l rend="i">S’il croyoit son courage il feroit des merveilles,</l><l rend="i">Mais par dépit il veut se menager.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A Charleroy jadis il eut quelque disgrace,</l><l rend="i">Il fut aussi contraint d’abandonner Mastric.</l><l rend="i">Lors qu’il aura bien veu comme on prend une Place,</l><l rend="i">Peut-estre une autre fois il prendra Limeric.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Flaman blâme à tort ce General tranquille,</l><l rend="i">Déja pour sauver Mons il s’est mordu les doigts.</l><l rend="i"> Veut-on que pour la mesme Ville,</l><l rend="i"> Il se fasse battre deux fois ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sans risquer son honneur sans estre temeraire,</l><l rend="i"> Il ira si loin qu’il pourra.</l><l rend="i">Faire lever le Siege est une grosse affaire.</l><l rend="i">Suffit-il pas de voir tout ce qu’on y fera ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quelle gloire pour luy, lors que dans l’Angleterre,</l><l rend="i">Tout couvert de Lauriers sans avoir combattu,</l><l rend="i">Pour apprendre aux Milors le métier de la Guerre,</l><l rend="i"> Il dira tout ce qu’il a veu !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">S’il n’a pas sauvé Mons, a-t-on lieu de se plaindre ?</l><l rend="i">C’est assez que la Ligue évite un plus grand mal,</l><l rend="i"> Car lors que tout estoit à craindre,</l><l rend="i">Luy seul à garanti Nostre-Dame de Hall.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais d’ailleurs le combat eust esté difficile ;</l><l rend="i">Loüis, de ce Heros redoutant la valeur,</l><l rend="i">Fit tant que le François pour éviter malheur,</l><l rend="i"> Entra promptement dans la Ville.</l></lg></quote></div>