<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-07_153" resp="mercure"><head>[Vers sur le Mariage d’Iris &amp; d’Angelique]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1679 [tome 7], p. 153-155.</bibl><p>L'Histoire Enigmatique que vous avez veuë dans la premiere de mes Lettres Extraordinaires, a donné lieu à une galanterie d’amitié. Cette Histoire vous peignoit un Mariage contracté entre deux Parties du mesme Sexe ; deux aimables Filles en ont voulu faire une verité. Elles ont dressé des Articles, &amp; apres les avoir signez en presence de plusieurs Témoins qu’elles ont fait signer avec elles, elles ont pris, l’une le nom de Mary, &amp; l’autre celuy de Femme. Un galant Homme qui aime passionnément la derniere, &amp; qui croit n’en estre pas hay, ayant eu l’avis de ce Mariage, luy envoya les Vers que vous allez voir.</p><quote><label type="head">A l’aimable Iris, </label><label type="head">Sur son Mariage avec la <lb/>Belle Angélique.</label><l>MEs yeux tournez sur vous, vous ont dit mille fois,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Adorable Iris, je vous aime ;</l><l>Les vostres à leur tour répondant à leur voix,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>M'ont quelquefois parlé de mesme.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Cet heureux temps n’est plus, il est passé pour moy.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Le charmant Objet que j’adore,</l><l>Reçoit d’un autre Epoux &amp; la main, &amp; la foy,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et cependant je vis encore.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Que dis-je ? C'est à tort que mon amour se plaint</l><l>D'un Hymen innocent qui n’a rien que de feint.</l><l>Pardonnez, belle Iris, à mon trop de tendresse</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Cet excés de délicatesse,</l><l>Qui me fait redouter jusqu’à l’ombre des maux</l><l>Qui peuvent rendre heureux quelqu’un de mes Rivaux.</l></quote></div>