<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_170" resp="mercure"><head>Lettre XXVI</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 170-176.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre XXVI.</label><p>Je vous écris d’une Ruelle où vous ne sçauriez croire combien l’on parle de vous. Vostre Mercure, Monsieur, est un Homme si galant &amp; si genéreux, que vous ne devez pas vous étonner qu’il vous fasse regner dans des Provinces éloignées. En effet, de vous dire que vostre Livre soit le divertissement de tout le monde, c’est ce que vous sçavez déjà ; mais il faut vous dire plus, c’est une partie si essentielle à nous plaisirs, que nous ne sçaurions nous en passer ; &amp; je suis chargé particulierement d’une tres-belle Compagnie, de vous en faire compliment, de vous conjurer de continuer toûjours ce qu’elle appelle sa consolation. L’on n’est jamais trop assuré de ce qui plaist ; &amp; pour y contribuer, je sçay qu’il ne tient pas à celles de qui je parle d’avoir chacune une demy-douzaine d’Avantures. Vous voyez, Monsieur, par là, le bruit que vous faites dans nos Provinces. L’on attend le Mercure comme l’on attend son Revenu. Quand on le tient, on le lit tout d’une haleine ; on le relit cinq ou six fois ; on ne saute pas une ligne ; tout y plaist, &amp; sur tout vos Enigmes. Elles attachent extrémement, &amp; moy qui m’y applique avec plaisir, je suis bien aise de vous en dire ma pensée. Je suis bien trompé si la premiere est autre chose que <hi rend="i">l’Académie Françoise</hi>. La seconde est une <hi rend="i">Giroüette</hi> ; Et pour la troisiéme en figure, je vous avouë que je ne l’ay pas devinée. Mais ce bel endroit de vostre Lettre n’est pas le seul qui aye plû à nostre belle Assemblée. <hi rend="i">Le Ruisseau &amp; les Prairies</hi> ont touché particulierement une jeune Personne tout esprit &amp; toute beauté, qui témoigna qu’elle auroit bien du plaisir si elle voyoit leur Diférent terminé. On jetta les yeux sur une jeune Poëte, qui apres s’estre défendu quelque temps, fut enfermé dans un Cabinet, où il fit les Vers que voicy.</p><label rend="center">Le Diférend</label><label rend="center">des Prairies</label><label rend="center">terminé.</label><lg><l><space/><space/>        Ma foy, je vous trouve admirables,</l><l><space/><space/>        Prairies, qui que vous soyez,</l><l><space/><space/>        De nous venir conter des Fables</l><l><space/><space/>        Dans les Vers que vous employez.</l><l>Il semble que Ruisseau ne peut couler sans crime,</l><l><space/><space/>        S’il ne vous aime éperdûment,</l><l><space/><space/>        Et cependant dans son estime</l><l>Je sçay que vous n’entrez que fort legerement.</l></lg><lg><l>L’une fait la Maistresse, &amp; l’autre la Rivale ;</l><l><space/>    Pour celle-là Ruisseau s’est égaré,</l><l><space/><space/>        Et sur un ton énamouré</l><l><space/>    Elle luy fait compliment pour régale.</l><l><space/>    L’autre jalouse &amp; pleine de dépit,</l><l><space/><space/>        Prétend s’attirer le crédit,</l><l>Quoy que pour toutes deux la chance soit commune,</l><l><space/>    Car ce Ruisseau ne vous aima jamais,</l><l><space/><space/>        Et jamais semblable fortune</l><l><space/><space/>        N’a dû s’attirer vos souhaits.</l></lg><lg><l>Mais pour qui donc couler, direz-vous en colere ?</l><l><space/><space/>        Ruisseaux sont-ils indifférens ?</l><l><space/><space/>        Sont-ils comme ces fiers Torrens</l><l><space/><space/>        Qui ne coulent que pour mal faire ?</l><l>Eh vrayment non, ils aiment comme nous,</l><l>Ou bien si vous voulez, ils aiment comme vous,</l><l><space/>    Et celuy-cy ne sort de sa taniere</l><l><space/><space/>        Que pour une belle Riviere.</l></lg><lg><l><space/><space/>        Ainsi pendant que vainement</l><l><space/><space/>        Vous en disputez la conqueste,</l><l>Ce Ruisseau qui s’est mis une autre amour en teste,</l><l><space/><space/>        Rit &amp; s’échape promptement.</l><l><space/><space/>        Il court à sa belle Maistresse,</l><l><space/><space/>        Qui luy fait accueil, le reçoit</l><l>Comme un Aant digne de la tendresse</l><l>Qu’à qui sçait bien aimer une Maistresse doit.</l><l><space/><space/>        Ils se meslent, ils s’entrelassent,</l><l><space/><space/>        Ils se caressent, ils s’embrassent,</l><l><space/>        Et vont dormir sous un Berceau</l><l><space/><space/>        Formé de jonc &amp; de bruyere :</l><l>Ainsi cette Riviere aime son cher Ruisseau,</l><l><space/><space/>        Le Ruisseau sa Riviere,</l><l>Et toûjours le Ruisseau la Riviere aimera,</l><l><space/><space/>        Tant que Riviere elle sera.</l></lg><p>Nous avons trouvé dans ces Vers beaucoup de génie, &amp; un caractere si aisé, que nous avons esté bien aise de vous les envoyer. Toute la Compagnie vous prie de les recevoir, &amp; moy en particulier, qui suis vostre, &amp;c.</p><p>D***</p><p rend="i">À Lyon le 12. Fevrier, &amp; du </p><p rend="i">Mercure le Tome II. 1678. </p></quote></div>