<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-11_124" resp="wordpro"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1694 [tome 11], p. 124-131.</bibl><p>On voit tous les jours tant de surprenans effets de l’amour, qu’on ne peut douter de son pouvoir, mais rien n’en convaincra davantage, que l’Elegie que vous allez lire. Elle est d’une Demoiselle de dix-huit ans, à qui la passion toute seule a appris à faire des Vers.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">Quel changement affreux ! que suis-je devenuë !</l><l rend="i">Meconnoissable à tous, à moy-même inconnuë.</l><l rend="i">De mon juste destin, Ciel, quelle est la rigueur !</l><l rend="i">Je tremble pour tes jours, &amp; je crains pour ton cœur.</l><l rend="i">Cher Tircis, que n’es tu le témoin de mes larmes !</l><l rend="i">Je ne puis soutenir mes mortelles alarmes.</l><l rend="i">Quel barbare devoir me retient dans ces lieux ?</l><l rend="i">Ne consultons plus rien, partons, &amp; qu’à ses yeux</l><l rend="i">De mon amour pour luy se fasse voir l’ouvrage.</l><l rend="i">Mes pleurs pourront fléchir son superbe courage.</l><l rend="i">Son cœur considerant l’estat où je me voy,</l><l rend="i">Balancera peut-estre entre la gloire &amp; moy,</l><l rend="i">Et touché des malheurs dont je suis poursuivie,</l><l rend="i">Menagera des jours où j’attache ma vie.</l><l rend="i">Mais enfin, quels que soient mes chagrins, mes douleurs,</l><l rend="i">Je n’ay rien aprés luy de si cher que mes pleurs :</l><l rend="i">Trop heureuse, s’il faut vivre loin de tes charmes,</l><l rend="i">Qu’en liberté mes yeux pussent verser des larmes,</l><l rend="i">Qu’il ne me falust point étouffer mes soupirs.</l><l rend="i">Mais me veut-on laisser ces funestes plaisirs ?</l><l rend="i">C’est peu qu’on me défende, helas ! que je le voye.</l><l rend="i">Libre dans ma douleur aussi peu qu’en ma joye,</l><l rend="i">Je ne puis rencontrer les précieux momens</l><l rend="i">D’abandonner mon cœur à ses ressentimens.</l><l rend="i">De Parens qu’effarouche une flame si belle,</l><l rend="i">Il me faut soutenir l’attention cruelle.</l><l rend="i">Je les voy chaque jour, me nommant mon vainqueur,</l><l rend="i">Sur mon front ardemment étudier mon cœur.</l><l rend="i">En vain voudrois-je, helas ! tromper leur soin extrême ;</l><l rend="i">Souvent pour me cacher je me trahis moy-même.</l><l rend="i">Ah, combien de malheurs entraînent aprés soy</l><l rend="i">Une larme, un soupir, échapez malgré moy ?</l><l rend="i">Mais comment dérober mon amour à leur vuë ?</l><l rend="i">Tircis, à ton nom seul interdite, éperduë,</l><l rend="i">Je sens mon cœur fremir, &amp; ma raison plier,</l><l rend="i">Et pour me retenir il faudroit t’oublier.</l><l rend="i">T’oublier ! mais helas, en serois-je capable ?</l><l rend="i">Et de quoy mon amour peut-il estre coupable ?</l><l rend="i">Qui peut en condamner l’innocente ferveur ?</l><l rend="i">Fierté, gloire, raison, tout parle en sa faveur.</l><l rend="i">A de tristes devoirs cependant asservie,</l><l rend="i">J’attens tout des Parens dont j’ay receu la vie ;</l><l rend="i">Mais s’il faut immoler l’amour que j’ay conceu,</l><l rend="i">Ils me demandent plus que je n’en ay receu.</l><l rend="i">Pour un vil interest devenus trop farouches,</l><l rend="i">Eux-mesmes m’ont trahie ; helas ! les mesmes bouches</l><l rend="i">Qui portoient jusqu’au Ciel son merite, &amp; ses faits,</l><l rend="i">M’ordonnent aujourd’huy de ne le voir jamais.</l><l rend="i">Je sentis que mon cœur fremissoit à sa vuë,</l><l rend="i">Je l’aurois évité si je m’en étois cruë ;</l><l rend="i">Je prévoyois les maux qu’il me faudroit souffrir,</l><l rend="i">Mais sans cesse à mes yeux on prit soin de l’offrir,</l><l rend="i">Pour luy leur amitié toujours vive, empressée,</l><l rend="i">Enfonça dans mon cœur le trait qui m’a blessée,</l><l rend="i">Et j’osay sur la foy de leurs soins trop pressans,</l><l rend="i">Suivre de mon amour les transports innocens.</l><l rend="i">Mais ce Heros, telle est leur injustice extrême,</l><l rend="i">Au moment qu’il m’eut plû, ne leur fut plus le mesme,</l><l rend="i">Et de mon cœur à peine avoit-il triomphé,</l><l rend="i">Qu’à leurs yeux son merite en parut étouffé.</l><l rend="i">Pardonne, cher Tircis, pardonne cet outrage,</l><l rend="i">D’un traitement pareil mon cœur te dédommage,</l><l rend="i">Et leur zele pour toy s’éloignant lâchement,</l><l rend="i">N’en allume en mon cœur qu’un feu plus vehement.</l><l rend="i">Bien-tost poussant plus loin leur dure tyrannie,</l><l rend="i">Dans un sejour affreux tu me verras bannie ;</l><l rend="i">Mais pour trouver charmant le plus affreux sejour,</l><l rend="i">Cher Tircis, c’est assez d’y porter mon amour,</l><l rend="i">Et pour m’en dérober l’aspect triste &amp; sauvage,</l><l rend="i">Il suffit que mon cœur y porte ton image ;</l><l rend="i">Au moins en liberté j’y plaindray mes malheurs,</l><l rend="i">Et mes yeux sans témoins pourront s’ouvrir aux pleurs.</l></lg></quote></div>