<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-05_211" resp="mercure"><head>[Cinq poèmes au Roy sur ses Conquestes dont un Sonnet par Echo]*</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, mai 1677 (tome III), p. 211-223<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>C’est sur cette assurance que je difere ce que j’ay à vous en dire, &amp; que je passe à quelques Vers qui ont esté faits sur les Conquestes du Roy. En voicy de Monsieur Boyer.</p><quote><label>POUR LE ROY. <lb/>SONNET.</label><lg><l rend="i">A peine le Soleil dissipoit les frimats,</l><l><hi rend="i">Qu’on a veu de </hi>Loüis<hi rend="i"> la Valeur triomphante,</hi></l><l rend="i">La Flandre desolée, &amp; ses meilleurs Soldats</l><l rend="i">Arrouser de leur Sang l’Herbe à peine naissante.</l></lg><lg><l rend="i">Luy seul a changé l’art des Sieges, des Combats,</l><l rend="i">Dont jadis la métode estoit douteuse &amp; lente.</l><l rend="i">Ce Jupiter qui regne &amp; qui tonne icy bas,</l><l rend="i">Lance en toute saison sa foudre impatiente.</l></lg><lg><l rend="i">Ses Exploits sont toûjours aussi prompts qu’éclatans,</l><l rend="i">Ils ne relevent point des regles ny du temps,</l><l rend="i">En vain pour luy nos vœux appellent la Victoire.</l></lg><lg><l rend="i">Ce héros dont l’ardeur ne s’arreste jamais,</l><l rend="i">Sçait si bien abreger le chemin de la Gloire,</l><l rend="i">Que sa rapidité devance nos souhaits.</l></lg></quote><p>Les deux Sonnets qui suivent sont de Monsieur Robinet qui a fait autrefois la Muse Historique, dédiée à Madame.</p><quote><label>AU ROY, <lb/>SUR SES CONQUESTES.</label><label><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Miraculeux Héros, Vainqueur inimitable,</l><l rend="i">Par tes fameux Exploits, tu te fais admirer.</l><l rend="i">A quel grand Conquerant te peut-on comparer,</l><l rend="i">Dont la gloire ne cede à ton Nom redoutable ?</l></lg><lg><l rend="i">Tu n’es plus qu’à toy-mesme aujourd’huy comparable.</l><l rend="i">L’Alexandre orgueilleux qui se fit adorer,</l><l rend="i">Se verroit, s’il vivoit, réduit à soûpirer,</l><l rend="i">D’estre moins grand que toy, d’estre moins adorable.</l></lg><lg><l rend="i">Luy qui crut posseder la Gloire sans Rivaux,</l><l rend="i">Ne put entrer dans Tyr qu’en six mois de Travaux,</l><l rend="i">Quoy que Tyr valut moins qu’une de tes Conquestes.</l></lg><lg><l rend="i">Mieux que Cesar, tu n’as qu’à venir &amp; qu’à voir,</l><l rend="i">Les Victoires, pour toy, se trouvent toûjours prestes,</l><l rend="i">Trois Villes en un mois tombent sous ton pouvoir.</l></lg></quote><quote><label>POUR LE ROY <lb/>SONNET.</label><lg><l rend="i">Admirons ce Grand Roy, toûjours victorieux,</l><l rend="i">Admirons ce Héros, si digne qu’on l’admire,</l><l rend="i">Regardons son grand air, tel est celuy des Dieux,</l><l rend="i">Dont comme leur pareil, il partage l’Empire.</l></lg><lg><l rend="i">Il est sage, vaillant, juste, laborieux,</l><l rend="i">Son grand cœur pour la Gloire incessament soûpire.</l><l rend="i">Toutes ses actions le rendent glorieux,</l><l rend="i">Et l’Histoire aura peine à vous les bien décrire.</l></lg><lg><l rend="i">Se privant du repos, s’éloignant des plaisirs,</l><l rend="i">Vers cette Gloire austere il tourne ses desirs,</l><l rend="i">Et durant l’hyver mesme il ouvre la Campagne.</l></lg><lg><l rend="i">La Victoire aussi tost se trouve à ses costez ;</l><l rend="i">Elle luy fait present de trois grandes Citez,</l><l rend="i">Et laisse à deviner les suites à l’Espagne.</l></lg></quote><p>Les Sonnets par Echo reviennent tellement à la mode, que j’ay crû que vous ne seriez pas fachée de voir celuy-cy.</p><quote><lg><l><hi rend="i">De l’Auguste </hi>Loüis<hi rend="i"> celebrez les Trophées,</hi><space/>Fées,</l><l><hi rend="i">Tracez, Filles des Bois, dessus ses Lauriers vers ;</hi><space/>Vers,</l><l><hi rend="i">Comme il est pour se voir dans le Ciel couronné</hi><space/>Né,</l><l><hi rend="i">Dressez à ce Héros que l’Univers contemple,</hi><space/>Temple.</l></lg><lg><l><hi rend="i">L’on peut bien de Cesar ce qu’on en fait accroire,</hi><space/>Croire,</l><l><hi rend="i">Mais la Gloire en Hyver suivoit-elle ses pas ?</hi><space/>Pas.</l><l><hi rend="i">Aupres du Grand</hi> Loüis <hi rend="i">auroit-il du renom ?</hi><space/>Non ;</l><l><hi rend="i">Le vit-on comme luy juste, vaillant, affable ?</hi><space/>Fable.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Ce que l’Antiquité, qui chez nous a credit</hi><space/>Dit</l><l><hi rend="i">Des plus fameux Guerriers, est une bagatelle</hi><space/>Telle</l><l><hi rend="i">Qu’ils auroient tous perdu devant ce grand Vainqueur</hi><space/>Cœur.</l></lg><lg><l><hi rend="i">Voyons-le qui jamais dans son soin vigilant,</hi><space/>Lent,</l><l><hi rend="i">Toûjours pour entasser merveille sur merveille,</hi><space/>Veille.</l><l><hi rend="i">Qui donc est au dessus de nostre Demy-Dieu ?</hi><space/>Dieu !</l></lg></quote><p>Voicy d’autres Vers qui méritent bien de tenir leur place icy.</p><quote><label>POUR MONSIEUR, <lb/>Sur la Bataille du Mont-Cassel.</label><p/><l rend="i">Au bruit des grands Exploits que font aux Champs de Mars</l><l rend="i">Deux Chefs qu’à ce Combat mesme chaleur entraine,</l><l rend="i">La Victoire sur eux tourne tous ses regards :</l><l rend="i">Puis sur ses aisles d’or dans les airs se promene,</l><l rend="i">Et partageant entre eux la gloire &amp; les hazards,</l><l rend="i"> Balance &amp; demeure incertaine.</l><l rend="i">Mais l’un se distinguant par cent efforts guerriers,</l><l rend="i">Et l’emportant sur l’autre aux yeux de la Victoire,</l><l rend="i"> La Victoire ne sçait que croire,</l><l><hi rend="i">Elle qui pour </hi>Loüis<hi rend="i"> garde tous ses Lauriers.</hi></l><l><hi rend="i">Si ce n’est pas </hi>Loüis,<hi rend="i"> dit-elle, c’est son Frere ;</hi></l><l rend="i"> Je le connois à ce qu’il vient de faire.</l><l rend="i">Elle part, &amp; d’un vol qui n’est plus incertain,</l><l><hi rend="i">Dans le Camp de </hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i"> elle se précipite,</hi></l><l rend="i">Luy presente aussi-tost les Lauriers qu’il merite,</l><l rend="i"> Et le couronne de sa main.</l></quote><p>Je ne vous demande point vostre sentiment sur ce Madrigal, vous estes de trop bon goût pour ne le pas approuver. Il est encor de Monsieur Boyer, fameux par quantité de belles Pieces de Theatre qui luy ont fait meriter une place dans l’Académie Françoise, qu’il a toûjours occupée parmy les beaux Esprits. Les Vers admirables, &amp; les grands évenemens dont elles sont remplies, leur feroient faire plus de bruit qu’elles ne font aujourd’huy, quoy que tous les Gens éclairez en parlent avec beaucoup d’estime, si nous estions encor au temps où les Ouvrages de cette nature faisoient d’eux-mesmes leur bien ou mauvais succés.</p></div>