<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_135" resp="mercure"><head>[Les Moutons, Idylle de la mesme]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 135-141<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Le génie de Madame Deshoulieres n’est pas borné à ces sortes de petits Ouvrages. Il est capable de tout, &amp; pour en estre persuadée, examinez je vous prie cet Idylle qu’elle donna il y a quelque temps à ses Amis. Il doit estre suivy de quelques autres qu’on me promet d’elle, &amp; dont je ne manqueray pas à vous faire part.</p><quote><label>LES MOUTONS, <lb/>IDYLLE.</label><lg><l rend="i">Helas, petits Moutons, que vous estes heureux !</l><l rend="i">Vous paissez dans nos champs sans soucy, sans allarmes,</l><l rend="i"><space/>Aussitost aimez, qu’amoureux.</l><l rend="i">On ne vous force point à répandre des larmes ;</l><l rend="i">Vous ne formez jamais d’inutiles desirs,</l><l rend="i">Dans vos tranquilles cœurs l’Amour suit la Nature,</l><l rend="i">Sans ressentir ses maux vous avez ses plaisirs,</l><l rend="i">L’Ambition, l’Honneur, l’Interest, l’Imposture,</l><l rend="i"><space/>Qui font tant de maux parmy nous,</l><l rend="i"><space/>Ne se rencontrent point chez vous.</l><l rend="i">Cependant nous avons la raison pour partage,</l><l rend="i"><space/>Et vous en ignorez l’usage ;</l><l rend="i">Innocens animaux, n’en soyez point jaloux,</l><l rend="i"><space/>Ce n’est pas un grand avantage.</l><l rend="i">Cette fiere raison dont on fait tant de bruit,</l><l rend="i">Contre les Passions n’est pas un seur remede,</l><l rend="i">Un peu de Vin la trouble, un Enfant la séduit,</l><l rend="i">Et déchirer un cœur qui l’appelle à son aide,</l><l rend="i"><space/>Est tout l’effet qu’elle produit.</l><l rend="i"><space/>Toûjours impuissante &amp; severe,</l><l rend="i">Elle s’oppose à tout, &amp; ne surmonte rien ;</l><l rend="i"><space/>Sous la garde de vostre Chien,</l><l rend="i">Vous devez beaucoup moins redouter la colere</l><l rend="i"><space/>Des Loups cruels &amp; ravissans,</l><l rend="i">Que sous l’autorité d’une telle Chimere,</l><l rend="i"><space/>Nous ne devons craindre nos sens.</l><l rend="i">Ne vaudroit-il pas mieux vivre comme vous faites,</l><l rend="i"><space/>Dans une douce oysiveté ?</l><l rend="i">Ne vaudroit-il pas mieux estre comme vous estes ;</l><l rend="i"><space/>Dans une heureuse obscurité,</l><l rend="i"><space/>Que d’avoir sans tranquillité,</l><l rend="i"><space/>Des Richesses, de la Naissance,</l><l rend="i"><space/>De l’Esprit &amp; de la Beauté ?</l><l rend="i">Ces pretendus trésors dont on fait vanité</l><l rend="i"><space/>Valent moins que vostre indolence.</l><l rend="i">Ils nous livrent sans cesse à des soins criminels,</l><l rend="i"><space/>Par eux plus d’un remords nous ronge,</l><l rend="i"><space/>Nous voulons les rendre éternels,</l><l rend="i">Sans songer qu’eux &amp; nous passerons comme un songe.</l><l rend="i"><space/>Il n’est dans ce vaste Univers</l><l rend="i"><space/>Rien d’assuré, rien de solide ;</l><l rend="i">Des choses d’icy bas la Fortune décide,</l><l rend="i"><space/>Selon ses caprices divers</l><l rend="i"><space/>Tout l’effort de nostre Prudence</l><l rend="i">Ne peut nous dérober au moins de ses coups.</l><l rend="i">Paissez, Moutons, paissez sans regle, sans science,</l><l rend="i"><space/>Malgré la trompeuse apparence,</l><l rend="i">Vous estes plus heureux &amp; plus sages que nous.</l></lg></quote><p>Je ne vous diray rien à l’avantage de cet Idylle, sinon qu’un des plus grands Hommes que nous ayons, aussi considerable par son Esprit que par sa Dignité, apres l’avoir leu plus d’une fois, écrivit ces propres mots au dessous de la Copie qu’on luy en montra.</p><quote><p><hi rend="i">Ces Vers sont de la derniere beauté &amp; dans la derniere justesse ; &amp; quoy que la Morale en soit fine &amp; délicate, &amp; les raisonnemens forts, il y a neantmoins un certain air de tendresse répandu dans toute la Piece qui la rend tout-à-fait charmante.</hi></p></quote></div>