<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_105" resp="mercure"><head>Lettre IV – Bouquet</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 105-109.</bibl><quote><label rend="center">Lettre IV.</label><p rend="i">À Bordeaux. </p><p>DUssiez-vous, Monsieur, m’accuser de coqueterie, il faut que je vous fasse part d’un Bouquet qui me fut envoyé le jour de ma Feste. Je le trouve assez beau pour pouvoir vous estre montré ; &amp; comme je ne manque jamais de reconnoissance à l’égard de ceux qui me veulent du bien, je croy ne pouvoir m’acquiter plus libéralement qu’en vous apprenant qu’il est du Fils aisné de M<hi rend="sup">r</hi> Bigos Receveur des Tailles aux Elections de Bordeaux &amp; de Condom. J’espere, Monsieur, que vous ne l’oublierez pas dans vostre Mercure, puis que c’est par là que je prétens payer ce que je luy dois. Je veux bien vous dire encor que nous avons crû luy &amp; moy que vos deux Enigmes du Mois de May parlent l’un de <hi rend="i">la Fuste</hi>, &amp; l’autre <hi rend="i">du Soleil</hi> ; &amp; que vous vostre Histoire Enigmatique qui est dans vostre Extraordinaire, nous ne doutons point que ce ne soit un Mariage fait de la main de M<hi rend="sup">r</hi> de Riquet, par cette jonction surprenante de la Mer Oceane avec la Mer Mediterrannée qu’il a entreprise, &amp; à laquelle il réüssit si heureusement. Vous verrez, Monsieur, si nos Explications sont justes, vous me ferez la grace de croire que je suis vostre très-humble Servante.</p><label rend="center">Bouquet</label><label rend="center">Envoyé à Mademoielle N*** le jour</label><label rend="center">de sa Feste.</label><lg><l><space/>    J’avois dessein, belle N***</l><l><space/>    De vous presenter un Bouquet,</l><l>Et d’aller aujourd’huy vous offrir la fleurette,</l><l><space/>Mais ma foy je n’en ay rien fait,</l><l>J’ay pensé que les Lys, les Oeillets &amp; la Rose,</l><l><space/>Estoient pour vous trop peu de chose,</l><l>Et que vous possediez ce qu’ils ont de plus beau,</l><l><space/>    Puis qu’enfin sur vostre visage</l><l><space/>    La Nature avec son pinceau</l><l><space/>    A voulu pour vostre avantage</l><l><space/>    Mettre les plus vives couleurs</l><l><space/>    Qui nous paroissent dans les Fleurs.</l></lg><lg><l>Du Jasmin &amp; des Lys la blancheur sans égale,</l><l>Aupres de vostre teint flétrit &amp; devient pasle,</l><l>La Rose aupres de vous perd son plus bel éclat ;</l><l><space/>    Et quoy que chacun nous en conte,</l><l><space/>    Il est certain qu’en cet état</l><l><space/>    Elle n’est rouge que de honte.</l></lg><lg><l>On ne sçauroit nier qu’en sa diversité,</l><l><space/>    La Tulipe n’ait de la grace,</l><l><space/>    Mais malgré sa vivacité,</l><l><space/>    Dans un jour sa beauté s’efface,</l><l><space/>    Et par un contraire ornement,</l><l>Ce qui fait qu’à nos yeux vous paroissez plus belle,</l><l><space/>    C’est qu’on peut dire assurément</l><l><space/>    Que N*** est une Immortelle.</l></lg><lg><l><space/>Pour former les plus belles Fleurs,</l><l>Nous voyons tous les jours au lever de l’Aurore,</l><l>Qu’un seul Soleil travaille à peindre leurs couleurs,</l><l><space/>Et suffit pour les faire éclore.</l><l>Mais quand je voy vos yeux, ces Astres sans pareils,</l><l><space/>Eclater sur vostre visage,</l><l>Je ne m’étonne plus qu’avec ces deux Soleils</l><l><space/>Vous remportiez tout l’avantage.</l></lg><lg><l><space/>    Excusez donc, charmant objet,</l><l><space/>    Pardonnez, divine N***</l><l>Si je n’ay pas dessein de vous faire un Bouquet,</l><l><space/>Ny de vous porter la fleurette.</l><l>Un tel present seroit indigne de tout deux ;</l><l><space/>    Et si nostre Muse s’appreste</l><l><space/>    À solemniser vostre Feste,</l><l><space/>    Ce n’est qu’en vous offrant ses vœux.</l></lg></quote></div>