<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03_288" resp="mercure"><head>[Opéra de Thémistocle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1683 [tome 3], p. 288-291<note resp="author" place="margin"><ref target="MG-1683-03_281">Cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_282">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_285">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_291">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_293">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_297">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_300">cet article</ref> et <ref target="MG-1683-03_301">cet article</ref>, font état des spectacles donnés à Venise.</note></bibl><p/><p>Le Théatre de S. Cassian est aussi peint &amp; doré comme les autres, à cinq rangs de Pales, &amp; 31. à chaque rang. Il appartient à un Noble de la Famille de Tron, fort ancienne en cette Ville, originaire de Mantouë, &amp; qui a donné un Doge en 1471. Nicolas Tron. Il porte pour Armes, bandé de gueules &amp; d'or de six pieces, au chef d'or, chargé de trois Fleurs-de-Lys de gueules, montée chacune sur un Gradin de deux degrez en forme de base, pareillement de gueules.</p><p>On y a joüé deux Pieces. <hi rend="i">Thémistocle</hi> est le titre de la premiere. Ce grand Homme ayant esté exilé d'Athenes, se sauve dans Abidos avec Sibaris sa Fille, feignant de venir d'Egypte. Xerxés Roy de Perse, &amp; ennemy des Grecs, y demeuroit. Il gouste tellement l'esprit de ce Capitaine, qu'il luy donne le souverain commandement de ses Armées, qu'il oste à Artaban, &amp; veut épouser sa Fille Sibaris, au préjudice de l'amitié qu'il avoit toûjours fait paroistre pour Ersilla. Thémistocle ne pouvant se résoudre à porter les armes contre sa Patrie, veut se faire mourir par le poison ; &amp; Sibaris, quoy que touchée de l'amour de Nicomede, ne laisse pas de regarder avec envie le Poste avantageux où Xerxés veut l'élever. Cependant Artaban &amp; Ersilla ne songeant qu'à la vangeance, veulent obliger Cléophant à faire mourir ces Etrangers. Cléophant n'osoit rien refuser à Ersilla qu'il aimoit. Il ne pouvoit contredire à Artaban, à qui il estoit redevable de la vie, &amp; il estoit sur le point d'éxécuter ce cruel dessein, lors qu'ayant reconnu que Themistocle est son Pere, &amp; Sibaris sa Soeur, son entreprise ne sert qu'à leur sauver à tous deux la vie, en sorte que Xerxés éclaircy de la verité, oste à Thémistocle ce commandement pour lequel il avoit tant de répugnance, luy donne sa protection, &amp; rend Sibaris à Nicomede. Il y a neuf Décorations diférentes dans cet Opéra.</p></div>