<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-07_268a" resp="angele"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1698 [tome 7], p. 268-269.</bibl><p>Je croy que vous chanterez avec plaisir, les paroles que je vous envoye notées<note resp="editor">Le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> republie ces vers en septembre suivant (cf. <ref target="MG-1698-09_150">cet article</ref>), sans doute pour corriger une erreur du relieur chargé d’insérer les planches dans les <hi rend="italic">Mercure galant</hi> vendus reliés. En effet, si la planche de musique de l’air « Quand je vous vois belle Philis » figure bien en juillet dans plusieurs exemplaires (<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62663022/f271.image">F-Pn/ NUMP-1361</ref> et <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62669395/f150.image">F-Pn/ 8-LC2-33</ref>), ainsi que dans le recueil des airs du <hi rend="italic">Mercure galant</hi> conservé à Grenoble (F-Gm/ C 1551), en revanche les exemplaires F-Pn/ 8-LC2-38 et F-LYm/ 807156 (ce dernier en ligne sur Google Books) contiennent dans le volume de juillet 1698 un autre air gravé, « Quand l’Amour veut toucher nostre âme » (cf. <ref target="MG-1698-07_268b">cet article</ref>), sans lien avec l’article introductif. En septembre, le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> publie à nouveau les paroles « Quand je vous vois Philis », ce qui a permis d’insérer l’air omis en juillet dans certains exemplaires. Il figure donc en septembre dans l’exemplaire F-Pn/ 8-LC2-38 (mais il manque dans F-LYm/ 807156).</note>.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air doit regarder la page [2]69.</note><lg><l rend="i">Quand je vous vois, belle Philis,</l><l rend="i">Je suis tout interdit, je tremble, je pâlis,</l><l rend="i">Je ne me connois plus moy même.</l><l rend="i">Bien souvent loin de ce hameau,</l><l rend="i">Je laisse égarer mon Troupeau.</l><l rend="i">Jugez de mon amour par ce desordre extrême.</l></lg></quote><ref target="images/1698-07_268a.JPG"><figure><graphic url="images/1698-07_268a.JPG"/></figure></ref></div>