<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-02_065" resp="wordpro"><head>[Idille]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1700 [tome 2], p. 65-73.</bibl><p>L’Ouvrage qui suit vous plairoit sans doute, en apprenant qu’il est de Mademoiselle Lheritier, mais il vous plaira beaucoup davantage, quand vous sçaurez qu’il est fait sur le retour de la santé de Son Altesse Royale, Madame la Duchesse de Lorraine.</p><quote><label><hi rend="i">IDILLE.</hi></label><lg><l>Venus au desespoir que la Princesse Elise</l><l>Gracieuse, touchante, &amp; dans ses plus beaux jours,</l><l>Regnast sur tous les cœurs, tinst la raison soûmise,</l><l>Sans emprunter jamais son séduisant secours ;</l><l> Se résolut dans sa colére</l><l> De ravir à cette Beauté</l><l>Les attraits qui sans art la rendoient propre à plaire.</l><l>Venus avoit le cœur dés longtemps irrité</l><l>De ce qu’avec éclat la Princesse charmante</l><l>Avoit rendu l’Amour si docile à sa voix,</l><l>Qu’oubliant son humeur inquiette, inconstante,</l><l>  Il estoit fixé sous ses loix.</l><l>D’accord avec l’Himen par un glorieux choix,</l><l> Ce Dieu vainqueur avoit formé pour elle</l><l> Une chaîne, dont les beaux nœuds</l><l>  Luy donnérent l’ardeur fidelle</l><l>  D’un jeune Prince genereux</l><l>Qui rend par ses bontez tous ses Sujets heureux,</l><l>Et consacre aux vertus un pur &amp; noble zele.</l><l>Venus qui regardoit avec un œil jaloux</l><l>  La flame ardente &amp; mutuelle</l><l>  De ces deux Augustes Epoux.</l><l>  Voulut faire éclater sa haine</l><l>  Contre l’aimable Souveraine,</l><l>Et rendit le Destin complice de ses coups.</l><l> De tous les maux qu’on vit éclore</l><l>De ce funeste amas qu’enfermérent les Dieux</l><l> Dans la Boëte de Pandore,</l><l> Il n’en est point de plus pernicieux</l><l>Qu’un feu qui mêle au sang un venin odieux,</l><l>Et qui, l’écueil du teint par ses cruelles traces,</l><l> Semble fait pour estre toûjours</l><l> L’ennemy déclaré des Graces,</l><l> Et l’épouvante des Amours.</l><l> Pour servir l’injuste colére</l><l> De la Déesse de Cithere,</l><l>Un Astre dominant, plein d’un poison fatal,</l><l>Lance sur la Princesse un si funeste mal.</l><l>Les Plaisirs innocens dés le même instant meurent,</l><l>Les Graces sont en deüil, les tendres Amours pleurent,</l><l>Et par leur zele ardent vivement soûtenus</l><l>Songent à s’opposer au couroux de Venus.</l><l>Minerve les prévient. Cette sage Déesse</l><l> Avoit marqué dans tous les temps</l><l>Sa tendre affection pour la belle Princesse,</l><l> Et luy fut prodigue sans cesse</l><l>De toutes ses vertus &amp; de tous ses talens.</l><l>Dés qu’elle voit souffrir sa digne Favorite,</l><l>Par un essor divin sa science medite</l><l>Des moyens assurez de chasser promptement</l><l> Le mal de cet objet charmant.</l><l>Elle verse aussi-tost sa sublime lumiere</l><l>Dans l’esprit penetrant de l’admirable Mere</l><l> Dont Elise reçut le jour.</l><l>Princesse, qui toûjours genereuse, agissante</l><l>Sçait par une vertu solide &amp; bien faisante,</l><l>Engager la raison &amp; le cœur tour à tour,</l><l> Et du plus grand des Rois enchante</l><l> La polie &amp; nombreuse Cour.</l><l>Cherissant noblement son auguste Famille</l><l>Loin qu’un vulgaire effroy la porte en d’autres lieux,</l><l>Sans craindre les horreurs d’un air contagieux</l><l>Elle s’attache auprés de sa charmante Fille,</l><l>Et luy donne des soins tendres &amp; gracieux,</l><l> Autant qu’ils sont judicieux.</l><l>Minerve qui toujours &amp; la guide &amp; l’inspire,</l><l>Et sur l’aimable Elise a sans cesse les yeux,</l><l>Veut que sans Esculape un sang si beau transpire.</l><l>D’un venin menaçant elle éteint la fureur.</l><l> Puis le Ciel touché de la peine</l><l>Et des vœux que formoient avecque tant d’ardeur</l><l>Philippe, tendre Pere, autant qu’heureux Vainqueur,</l><l>Et Leopold, espoir des Peuples de Lorraine,</l><l>Délivre Elise enfin de sa triste langueur ;</l><l> Et par le pouvoir de Minerve</l><l>De ses brillans attraits tout l’éclat se conserve.</l><l>Alors les Ris, les Jeux, les Graces, les Vertus,</l><l>Sentent un doux transport dans leurs cœurs abatus.</l><l> L’aîné des Amours &amp; ses Freres,</l><l>Ravis d’un tel succés, sans plus long examen,</l><l>Abandonnent Venus à ses douleurs ameres,</l><l>Et plus fort que jamais s’unissent à l’Himen,</l><l>Pour donner de beaux jours à l’auguste Heroïne,</l><l>Qui par la grandeur d’ame &amp; la grace divine</l><l> Qu’elle fait éclater en soy,</l><l>Fait tant d’honneur au Sang du fameux Godefroy,</l><l>Dont son charmant Epoux tire son origine.</l><l>Les Graces, les Vertus, les Amours enchantez</l><l>De voir qu’une Princesse, &amp; si jeune &amp; si belle,</l><l>  A mille grande qualitez,</l><l>  Et mille solides clartez,</l><l> Qu’on n’a guere quand on est telle,</l><l> D’un beau mouvement transportez,</l><l> Occupent leur Troupe immortelle</l><l> A former à jamais pour elle</l><l> De brillantes felicitez.</l></lg></quote></div>