<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_085" resp="wordpro"><head>Sur la Mort du petit Cheval blanc de Mademoiselle de Fouroy. Elegie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 85-91</bibl><p/><p>Il est dangereux de s’attacher. Le Moineau de la Maîtresse de Catulle a merité les regrets qui ont passé jusqu’à nous, &amp; le petit Cheval blanc de Mademoiselle de Fourcy, qu’elle nommoit <hi rend="i">Sans Pareil</hi>, luy a couté la douleur que vous trouverez exprimée dans les Vers qui suivent.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>Du petit Cheval blanc de Mademoiselle de Fourcy.<lb/>ELEGIE.</label><lg><l rend="i"> Amours prenez le deüil, &amp; mourez de tristesse.</l><l rend="i">Rien ne peut consoler vostre belle Maistresse.</l><l rend="i">Et toy, quitte ton char, impetueux Soleil,</l><l rend="i">Et viens pleurer la mort d’un Bidet sans pareil.</l><l rend="i">Il faisoit, digne prix de ses petits services,</l><l rend="i">De la jeune Daphné les plus cheres delices.</l><l rend="i">Docile à ses leçons il connoissoit sa voix,</l><l rend="i">Et rétif à tout autre, il plioit sous ses loix.</l><l rend="i">Tel Bucephale estoit sous la main d’Alexandre.</l><l rend="i">Prés d’elle chaque jour on le voyoit se rendre,</l><l rend="i">Et baisé de sa bouche en mangeant dans ses mains,</l><l rend="i">Faire envier son sort aux plus grands des humains ;</l><l rend="i">Tantost le dos chargé de sa belle Guerriere,</l><l rend="i">Fournir d’un pied leger une douce carriere,</l><l rend="i">Sous le poids d’un fardeau si charmant &amp; si doux,</l><l rend="i">Toûjours las du repos, &amp; jamais de ses coups ;</l><l rend="i">Tantost sur le gazon d’une retraite sombre,</l><l rend="i">De ses travaux naissans se delasser à l’ombre ;</l><l rend="i">Tantost dans ces Jardins récemment embellis,</l><l rend="i">Paître mignardement les roses &amp; les lys.</l><l rend="i">Bidet, dans les beaux jours de ta course mortelle,</l><l rend="i">Daphné vivoit contente, &amp; tu vivois pour elle ;</l><l rend="i">Mais depuis que la mort t’a ravy de ces lieux,</l><l rend="i">Un déluge de pleurs inonde ses beaux yeux.</l><l rend="i">Ta perte a dérobé les trois quarts de ses charmes,</l><l rend="i">Et les fleurs de son teint languissent dans ses larmes.</l><l rend="i"> Ton Ombre cependant, malgré tous ses efforts,</l><l rend="i">Marche dans le chemin qui conduit chez les Morts.</l><l rend="i">Déja froide elle passe en la fatale Barque,</l><l rend="i">Et va de sa blancheur faire hommage à la Parque.</l><l rend="i">Helas ! si l’on osoit esperer ton retour !</l><l rend="i">Mais nul ne voit deux fois la lumiere du jour.</l><l rend="i">Pleurez, petits Amours, &amp; pour ses funerailles</l><l rend="i">Tirez mille soûpirs du fond de vos entrailles.</l><l rend="i">Privez du Compagnon de vos jeux les plus doux,</l><l rend="i">Pour les autres Bidets n’ayez que du couroux.</l><l rend="i">Eteignez vos flambeaux, jettez toutes vos méches,</l><l rend="i">Et brisez maintenant vos Carquois &amp; vos fléches.</l><l rend="i">Et toy, qui de pavois semes tes noirs guerets,</l><l rend="i">Toy qui causes nos cris, nos pleurs, &amp; nos regrets,</l><l rend="i">Mort, sous qui le Monarque &amp; le Berger succombe,</l><l rend="i">Verras-tu d’un œil sec ce Bidet dans la tombe ?</l><l rend="i">Affreuse Déité, Monstre dont les Autels</l><l rend="i">Fument toûjours du sang des malheureux mortels,</l><l rend="i">Puisses-tu, pour payer la peine de ton crime,</l><l rend="i">De ta propre fureur devenir la victime,</l><l rend="i">Faire quelque faux pas, &amp; briser en tombant</l><l rend="i">Ton squelete hideux sur la corne d’un banc.</l><l rend="i"> Belle Ombre du Bidet d’une aimable Maistresse.</l><l rend="i">Reçois ce souvenir pour prix de sa tendresse ;</l><l rend="i">Mais ne plains plus ton sort, il est trop glorieux</l><l rend="i">Puis qu’il a pû tirer des pleurs de ses beaux yeux.</l></lg></quote></div>