<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-11_007" resp="wordpro"><head>De la Ligue des Puissances de l'Europe contre Louis le Grand</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1689 [tome 11], p. 7-11.</bibl><p/><p>Quoy que les Ennemis se puissent vanter d’avoir pris Mayence &amp; Bonn, ces deux Places n’estant ny Places fortes, ny de celles que le Roy veüille garder, on trouvera en examinant ce qui s’est passé depuis l’ouverture de cette guerre, que Philisbourg, Place dont tout le monde connoist l’importance, demeure à Sa Majesté, &amp; que les Imperiaux sont fort affoiblis, toute leur Infanterie ayant esté tuée ou ruinée, outre plusieurs milliers de Prisonniers que nous avons faits sur eux, &amp; la Ville de Tréves, Capitale d’un Electorat, qu’ils n’ont point encore reprise. Ainsi l’on peut dire que M<hi rend="sup">r</hi> de Hauteville d’Auvergne a parlé juste lors qu’il a fait le Sonnet qui suit, dans le temps qu’un si grand nombre de Souverains &amp; de Princes liguez contre nous, ont commencé à unir leurs forces.</p><quote><label>SUR LA LIGUE<lb/>Des Puissances de l’Europe<lb/><hi rend="i">CONTRE</hi><lb/>LOUIS LE GRAND.</label><lg><l rend="i">Avoir contre LOUIS ce grand Corps Germanique,</l><l rend="i">Austrichiens, Saxons, Brandebourgs, Bavarois,</l><l rend="i">Palatins, Lunebourgs, Lantgraves, Liegeois,</l><l rend="i">La Ville Imperiale avec l’Anseatique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Prince Suedois, le Tiran Britannique,</l><l rend="i">Que diray-je encor plus ? Espagnols, Hollandois,</l><l rend="i">Et Rome, qui l’eust cru ? se joindre à tous ces Rois,</l><l rend="i">Pour mieux fortifier leur espoir chimerique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qui ne diroit d’abord, la France va perir.</l><l rend="i">Contre tant d’Ennemis qui peut la secourir ?</l><l rend="i">LOUIS à chacun d’eux va ceder la Victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais tous ces Ennemis ne donnent point d’effroy,</l><l rend="i">LOUIS défendra seul son Empire &amp; sa gloire,</l><l rend="i">Tant qu’il protegera la Justice &amp; la Foy.</l></lg></quote></div>