<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-05_102" resp="wordpro"><head>[Lettre, Idylle et autres à l’occasion du mois de May]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1700 [tome 5], p. 102-116.</bibl><p>La Lettre qui suit ne sçauroit estre plus de saison, puis qu’elle a esté écrite à l’occasion du mois où nous sommes. Elle est d’une bonne Plume.</p><quote><label>A MONSIEUR ***</label><p>Quoy que je ne fasse pas la cour à Apollon, il m’arrive quelquefois d’en estre inspiré. Le mois de May dans lequel nous sommes, a excité ma curiosité à relire ce qu’Ovide en dit dans ses Fastes. Je n’en ay pas esté content. Il assemble les Muses, &amp; fait parler l’une aprés l’autre sur ce mois de May, Polymnie, Uranie &amp; Calliope. Qui ne croiroit qu’elles vont mettre sur le Trône ce Prince des autres mois, pour employer ensuite leur voix &amp; leur Lyre à celebrer ses charmes &amp; sa gloire ? Rien de cela. Tout leur discours, comme si elles étoient, non des Muses, mais des Grammairiennes, ne tend qu’à découvrir l’origine du mot de <hi rend="i">Maius</hi>, s’il vient de <hi rend="i">Majestas</hi>, ou de <hi rend="i">Majores</hi>, ou de <hi rend="i">Maia</hi> ; &amp; même sans en convenir, chacune conserve son sentiment. Le Poëte les fait aussi, pour ainsi dire, promener dans la region des Astres &amp; dans l’Empire des Fables, dont les traits qu’il en emprunte, ne forment pas la ressemblance d’un mois charmant, qui fait les delices de la Nature. Dans la mauvaise humeur où j’ay esté, de ne pas trouver ce que je cherchois, j’ay composé un Idille Latin sur le mois de May, <hi rend="i">Facit indignatio versus</hi> ; où j’essaye d’étaler une partie de ses merveilles. Ceux qui ont pris quelque plaisir à lire ces Vers Latins, ont jugé qu’ils devoient estre traduits en Vers François, à la consideration de ceux qui n’entendent pas l’autre Langue. Voilà, Monsieur, l’occasion des deux petites Pieces dont vous avez oüy parler. C’est un original &amp; une copie, deux Portraits qui sont dans leur jour au mois de May.</p></quote><quote><label><hi rend="i">IDILLE.</hi></label><lg><l rend="i">Bergers de nos hameaux, quittez-là vos houlettes,</l><l rend="i">Prenez vos chalumeaux, prenez-tous vos musettes,</l><l rend="i">Aujourd’huy l’on commence à revoir ce beau Mois,</l><l rend="i">Qui fait rire nos champs, nos côteaux &amp; nos bois.</l><l rend="i">Ce changement nouveau, cette riche parure,</l><l rend="i">Cet air riant qu’on voit dans toute la Nature,</l><l rend="i">Se doit au mois de May, qui fait durant son cours,</l><l rend="i">Eclorre le beau temps &amp; regner les beaux jours.</l><l rend="i">S’il paroist se former quelquefois un nuage,</l><l rend="i">Il ne sert dans ce mois qu’à faire de l’ombrage.</l><l rend="i">On y sent le parfum de son myrthe galant,</l><l rend="i">Et sa riche rosée en fait un mois brillant.</l><l rend="i">On y voit le rubi, l’émeraude, &amp; l’opale,</l><l rend="i">Dés que l’on apperçoit l’Amante de Cephale.</l><l rend="i">Beau mois aussi puissant dans l’Empire amoureux,</l><l rend="i">Qu’il est chargé de fleurs pour les Amans heureux.</l><l rend="i">Cupidon sous ces fleurs caché tire des fléches ;</l><l rend="i">Fléches mettant le feu pour accroistre les bréches,</l><l rend="i">Doux feu pour estre ardent, &amp; qui ne prend qu’aux cœurs</l><l rend="i">Destinez à s’unir avec des yeux vainqueurs.</l><l rend="i">Ce mois donne à la Terre une grande tenture,</l><l rend="i">Riche Tapisserie, agréable Verdure,</l><l rend="i">L’Amant alors épris, plus que n’est un galant,</l><l rend="i">Sent augmenter son feu qui devient violent.</l><l rend="i">Les Moutons arrivez où le Berger les méne,</l><l rend="i">Font l’amour en paissant dans une belle Plaine.</l><l rend="i">Et les oiseaux charmez du feüillage des bois,</l><l rend="i">Attendrissent leur cœur encor plus que leur voix.</l><l rend="i">Les Moutons s’égayant bondissent comme on danse,</l><l rend="i">Les Oiseaux en chantant ont aussi leur cadence,</l><l rend="i">Ce spectacle meslé de la danse &amp; du chant,</l><l rend="i">Pour estre naturel n’en est pas moins touchant.</l><l rend="i">Les rayons du Soleil en éclairent la Scene,</l><l rend="i">Et la beauté des lieux épargne à l’Art la peine.</l><l rend="i">La jeune Nymphe alors sur un lit de gazon</l><l rend="i">Se soumet à l’Amour sans craindre son poison.</l><l rend="i">Du Sexe la pudeur y seroit opposée.</l><l rend="i">Si la flame de May n’estoit favorisée</l><l rend="i">Et la Prude elle-même a peine à se garder,</l><l rend="i">Dans un mois où l’Amour ose tout demander.</l><l rend="i">La foiblesse, dit-on, de la Vierge Vestale,</l><l rend="i">En est moins criminelle, &amp; moins alors fatale :</l><l rend="i">Diane aussi n’est pas exempte du danger,</l><l rend="i">Un objet imprévu peut son cœur déranger.</l><l rend="i">Adonis arrivant, la Nymphe chasseresse,</l><l rend="i">Pour luy, comme Venus, aura de la tendresse.</l><l rend="i">Hymen au mois de May pour estre encor mineur,</l><l rend="i">N’en a que plus d’attraits, qui luy font de l’honneur.</l><l rend="i">Ce Mois estant de l’an la fleur &amp; le bel âge,</l><l rend="i">Il en serre plus fort le nœud du mariage.</l><l rend="i">Quel des Mois comme luy peut l’amour enseigner ?</l><l rend="i">Mois, où Flore &amp; Venus se joignent pour regner,</l><l rend="i">Où quand la Rose s’ouvre, &amp; commence à paroistre,</l><l rend="i">Mille petits Amours ensemble l’on voit naistre.</l><l rend="i">On voit sur un beau sein paroistre de beaux lys,</l><l rend="i">Qui par le seul Hymen doivent estre cueillis ;</l><l rend="i">Où les Gemeaux marquant une heureuse abondance</l><l rend="i">Nous en font esperer l’entiére joüissance ;</l><l rend="i">Où tout rit, tout enchante : on aime même à voir,</l><l rend="i">Le temps un peu chargé menaçant de pleuvoir.</l><l rend="i">Ce qui m’en plaist le plus, le feu qui me devore</l><l rend="i">Vient enfin d’enflamer un Objet que j’adore.</l><l rend="i">La Bergere Philis oubliant sa rigueur,</l><l rend="i">M’aime autant que je l’aime, &amp; m’a donné son cœur.</l><l rend="i">Mois favory pour elle, où les lys &amp; les roses,</l><l rend="i">Paroissent sur son teint nouvellement écloses :</l><l rend="i">Mois favori pour moy, dans lequel il n’est point</l><l rend="i">De jour qui ne me donne un nouvel embonpoint.</l><l rend="i">Si Philis des zephirs aime la tendre haleine,</l><l rend="i">Lorsqu’avec ses Moutons elle entre dans la Plaine,</l><l rend="i">Si le Printemps luy doit des fleurs &amp; de l’encens,</l><l rend="i">C’est le mois des Zephirs, le mois de ses presens.</l><l rend="i">Se plaist-elle aux accords d’une charmante Lyre,</l><l rend="i">Accompagnant la voix qui tendrement soupire ;</l><l rend="i">Lorsque le Rossignol chante amoureusement,</l><l rend="i">Le Ruisseau s’y conforme, &amp; coule doucement.</l><l rend="i">On compte dans ce Mois un jour outre les trente,</l><l rend="i">Pour le rendre aussi long que les mois qu’on augmente ;</l><l rend="i">Cependant il est court pour un mois gracieux,</l><l rend="i">Mois des Ris, des Amours, des Festes, &amp; des Jeux.</l><l rend="i">Cher à l’Astre du jour, charme de la Nature</l><l rend="i">Ne durer qu’une Lune est une loy trop dure.</l><l rend="i">L’arbre du mois de May dans son sort fortuné,</l><l rend="i">De guirlandes de fleurs que l’on voit couronné.</l><l rend="i">Qu’on plante avec le son des Flutes, des Musettes,</l><l rend="i">Et le bruit des Tambours &amp; l’éclat des Trompettes :</l><l rend="i">Arbre attirant les yeux, haut Arbre sans pareil,</l><l rend="i">Ne demeure-t-il pas tout le cours d’un Soleil ?</l><l rend="i">Apollon sur ton Char qui vas reglant l’année,</l><l rend="i">Par qui chaque Saison dans un temps est bornée,</l><l rend="i">Laisse les autres Mois passer rapidement,</l><l rend="i">Mais le beau mois de May doit couler lentement,</l><l rend="i">Puisqu’à charmer nos sens tous ses objets conspirent,</l><l rend="i">Qu’il leur donne un éclat, qu’à l’envi tous admirent :</l><l rend="i">La Peinture n’a pas de si vives couleurs ;</l><l rend="i">Enfin jusqu’aux Buissons tout est couvert de fleurs.</l></lg></quote><p>Le mois de May a donné lieu aux deux Vers Latins que je vous envoye sur le Regne du Roy, qui a commencé dans cette belle Saison.</p><quote><lg><l rend="i">Gallorum Imperio Lodoix florere daturus,</l><l rend="i">Florente in Maio solium conscendere cœpit.</l></lg></quote><p>Ces deux Vers ont esté traduits en nostre Langue par ces quatre autres.</p><quote><lg><l rend="i"> Louis que l’Univers admire,</l><l rend="i">Commença de regner dans le plus beau des mois,</l><l rend="i">Où tout devient riant, dans les champs, dans les bois,</l><l rend="i"> Tel on voit fleurir son Empire.</l></lg></quote></div>