<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_265" resp="mercure"><head>Panegyrique des Alliez</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 265-271.</bibl><p>Cependant n’estes-vous point surprise des grands préparatifs qui se sont faits depuis quatre mois du costé de l’Allemagne, sans que l’Armée des Alliez ait encor pû rien executer ? Cette lenteur, ou plutost cette impuissance, a donné lieu à ces Vers, que je ne veux pas diférer à vous faire voir.</p><quote><label>PANEGYRIQUE <lb/>DES ALLIEZ.</label><lg><l rend="i">Superbes Espagnols, Conquerans des deux Mondes,</l><l rend="i">Hollandois si vantez &amp; si crains sur les Ondes,</l><l rend="i">Allemands qui tenez l’Empire des Cesars,</l><l rend="i">Danois, issus des Gots qui bravoient les hazards,</l><l rend="i">Nobles Napolitains, Flamans nez pour la Guerre,</l><l rend="i">Vous, enfin, dont le Nom va par toute la Terre,</l><l rend="i">Que n’aurez vous point fait vous estant tous unis ?</l><l rend="i">Sans doute on aura veu mille Tyrans punis,</l><l rend="i">Cent Princes détronez, l’Univers en alarmes,</l><l rend="i">Le Turc &amp; le Sophy rendre hommage à vos armes,</l><l rend="i">Du moins toute l’Europe abandonnant ses Rois,</l><l rend="i">Doit les fers à la main s’estre offerte à vos Loix :</l><l rend="i">Car que ne peuvent point tant de Héros ensemble,</l><l rend="i">Héros au nom de qui tout s’abaisse, tout tremble,</l><l rend="i">Héros l’effroy du Monde, &amp; qui toûjours Vainqueurs</l><l rend="i">Des plus fiers Ennemis glacent d’abord les cœurs ?</l><l rend="i">Je n’exagere point ; qu’on lise vos Histoires,</l><l rend="i">On verra du mesme air étaler vos Victoires,</l><l rend="i">On y verra par tout des Anglois repoussez,</l><l rend="i">Des Suedois batus, des François renversez.</l><l rend="i">Mais par malheur pour vous ces Illustres Défaites</l><l rend="i">N’ont pour tout fondement que vos fades Gazetes,</l><l rend="i">Et tous vos Armemens, dans leur grand appareil,</l><l rend="i">Sont de foibles Broüillards qu’écarte le Soleil.</l><l rend="i">Déla depuis six ans, malgré plus de vingt Princes,</l><l rend="i">Nos Troupes ont toûjours vescu dans vos Provinces.</l><l rend="i">Nos Neveux croiront-ils que tant de Potentats</l><l rend="i">Se soient chargez du soin de nourrir nos Soldats,</l><l rend="i">Trois Rois, quatre Electeurs, Ducs, Comtes, Republiques ?</l><l rend="i">Indignes Combatans, mal-adroits Politiques,</l><l rend="i">Avec tant d’arrogance &amp; si peu de vertu,</l><l rend="i">Vous meritiez l’affront que vos armes ont eu.</l><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">, le Grand </hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">par sa seule puissance,</hi></l><l rend="i">Rompt les honteux desseins d’une injuste Alliance ;</l><l rend="i">Il va dans vos Païs, la Victoire le suit,</l><l rend="i">Et le coup est si prompt qu’il devance le bruit.</l><l rend="i">Mastric, Place si forte &amp; si bien defenduë,</l><l rend="i">Est presque en mesme temps attaquée &amp; renduë,</l><l rend="i">Besançon, Dole, Gré, Salins, Limbourg, Bouchain,</l><l rend="i">Aire, Condé, Dinan, luy resistent en vain.</l><l rend="i">Ces Triomphes sont peu ; Cambray, Valencienne,</l><l rend="i">Font en prenant ses Loix leur gloire de la sienne.</l><l rend="i">De son costé <hi rend="sc">Philippe</hi> ardent à l’imiter,</l><l rend="i">Conçoit un grand Dessein, &amp; court l’executer.</l><l rend="i">Il combat, met en fuite, &amp; les Lauriers qu’il gagne,</l><l rend="i">Font perdre avec l’honneur Saint Omer à l’Espagne.</l><l rend="i">Mais pour quiter l’Escaut &amp; la Meuse &amp; la Lis,</l><l rend="i">Nostre Auguste Héros plante plus loin ses Lys.</l><l rend="i">La Sicile obeït à ses grands Capitaines,</l><l rend="i">La Catalogne voit Navailles dans ses Plaines,</l><l rend="i">Dans l’Amerique, enfin, Cayenne &amp; Tabaco</l><l rend="i">Mettent tout en allarme à Mexique &amp; Cusco.</l><l rend="i">C’est par de si grands coups, par de si nobles marques,</l><l rend="i">Qu’il s’est acquis le nom du plus grand des Monarques,</l><l rend="i">Qu’on publie à l’envy de ce Roy glorieux,</l><l rend="i">Qu’estant seul contre tous, il triomphe en tous lieux,</l><l rend="i">Et qu’entre les Humains avec de tels obstacles,</l><l rend="i">Luy seul pouvoit fournir à faire ces Miracles.</l></lg></quote></div>