<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-05_156"><head>[Second Article de Livres nouveaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 156-159.</bibl><p>La 5<hi rend="sup">e</hi> partie des <hi rend="i">Pieces fugitives</hi>, se vend depuis quelques jours chez Pierre Giffart, ruë Saint Jacques à l’Image Sainte Therese. Ce volume ne contient que trois pieces ; la premiere est un ouvrage, fait autrefois par M<hi rend="sup">r</hi> Jansenius, alors Docteur de Louvain, &amp; ensuite Evêque d’Ypres, contre les Ministres de Bois-le-Duc, qui avoient fait un défi aux Catholiques de cette Ville. Cette piece a esté traduite en François, il y a déja quelques années, par feu M<hi rend="sup">r</hi> de Sacy, Auteur de l’excellente Bible qui porte son nom. Ce livre devenoit rare, &amp; on a l’obligation à celuy qui recüeille ces Pieces fugitives, de nous avoir conservé ce Traité. La seconde piece du Recüeil est une Lettre du Pere Fronteau, Chanoine Regulier de Sainte Geneviéve, traduite en François par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Bellegarde. La lettre latine fut adressée à M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées, qui n’estoit alors qu’Evêque de Laon. Elle concerne les Chanoines Cardinaux, qu’on voyoit autrefois dans les Villes. La troisiéme piece est un ancien ouvrage, qu’on ne trouvoit plus que difficilement, &amp; qui avoit paru autrefois sous le titre d’<hi rend="i">Horloge Benedictin</hi>, &amp;c. Un Religieux de Cluny, fort versé dans ces matieres en estoit l’Auteur. Cette piece qu’on a inserée dans ce Recüeil pour la conserver, a pour titre : <hi rend="i">Explication des heures anciennes &amp; modernes.</hi> Le Latin &amp; le François sont en deux colonnes ; cette piece meritoit bien d’estre conservée. On peut juger par l’étenduë de ce cinquiéme volume, que les trois pieces qui le composent, doivent estre longues.</p><p>On trouve chez le même Libraire un petit livre qui a pour titre : <hi rend="i">Recit abregé des principales circonstances de la vie &amp; de la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Rancé, Abbé de la Trappe, enforme d’Epitaphe. Pour estre mis en trois Tables, autour d’un Oratoire qui est sur sa tombe. Par M</hi><hi rend="sup">re</hi> <hi rend="i">Loüis d’Aquin, Evêque de Séez.</hi> Cet ouvrage est tout rempli d’onction ; il suffit de sçavoir qu’il a esté composé par le Prelat dont il porte le nom, pour exciter la curiosité du Public.</p></div>