<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-09_165" resp="nbb"><head>[Lettres du Parlement, de la Cour des Comptes et des marchands au roi sur la perte de la reine]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1683 [tome 10], p. 165-171.</bibl><p>Les Députez du Parlement, de la Chambre des Comptes, de la Cour des Aydes, &amp; de la Cour des Monnoyes, s’estant rendus à Fontainebleau, y firent les Complimens à Sa Majesté sur la mort de la Reyne le Mercredy 18. Aoust. Ils furent conduits à l’Audience par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Rhodes Grand-Maistre des Cerémonies, &amp; par M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot Maistre des Cerémonies. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Seignelay, Secretaire d’Etat, les présenta. Voicy ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Novion, Premier President du Parlement, dit au Roy.</p><quote><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p><hi rend="i">Il faut que Dieu ait bien aimé la France, pour luy donner un Roy comme</hi><hi rend="sc">Vôtre Majesté</hi>. <hi rend="i">Il faut que la France l’ait bien offencé, pour luy oster une Princesse aussi vertueuse que la Reyne. Vostre valeur, SIRE, est venuë à bout de tout ce qu’Elle a entrepris. Rien ne luy a pû résister ; le Ciel n’a jamais rien refusé aux prieres de la Reyne. Quand Elle estoit parmy nous, tous ses souhaits estoient pour</hi><hi rend="sc">V. Majesté</hi> ; <hi rend="i">&amp; dans le Ciel où elle est, nous sçavons que ses vœux seront toûjours François. Nous espérons, SIRE, que c’est icy la derniere perte que fera</hi> <hi rend="sc">V. Majesté</hi>, <hi rend="i">&amp; que ce que le Ciel a retranché des jours de cette grande Reyne, sera joint aux vostres pour les prolonger. Régnez, SIRE, régnez heureux. Régnez longtemps pour nostre bonheur, &amp; pour celuy de la France. Ce sont les souhaits que font incessamment pour</hi> <hi rend="sc">V. Majesté</hi> <hi rend="i">ses tres-humbles, tres-obeïssans &amp; tres-fidelles Sujets.</hi></p></quote><p>Ce Compliment reçeut beaucoup d’aplaudissemens. Il me seroit inutile d’en rien dire, puis qu’il parle assez de luy-mesme. Ceux de M<hi rend="sup">r</hi> Nicolaï, Premier Président de la Chambre des Comptes, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Camus, Premier Président de la Cour des Aydes, leur attirérent de grandes loüanges. M<hi rend="sup">r</hi> de Chauvry, Premier Président de la Cour des Monnoyes, fit en ces termes les Complimens de sa Compagnie.</p><quote><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p><hi rend="i">Nous estions encore dans la joye de l’heureux retour de</hi><hi rend="sc">V. Majesté</hi> ; <hi rend="i">elle paroissoit sur nos visages, &amp; sa conduite merveilleuse faisoit nostre plus ordinaire entretien. A présent tout est malheureusement changé. On voit une consternation publique &amp; universelle. L’exemple de la charité &amp; de la bonté, la vertu &amp; la pieté mesme, n’est plus, &amp; dans cet accident funeste il ne nous reste que des pleurs &amp; des gémissemens. Nous n’entreprenons pas, SIRE, la consolation d’une perte aussi sensible que celle que</hi> <hi rend="sc">V. Majesté</hi> <hi rend="i">vient de faire Elle la trouvera dans la grandeur de son ame, &amp; dans la force de son esprit. Nous venons nous consoler nous-mesmes par la présence de</hi> <hi rend="sc">V. Majesté</hi>. <hi rend="i">Elle et la source de nos espérances, &amp; le remede à nos maux. Nous la suplions avec un profond respect, d’agréer le devoir, que luy rend en cette occasion de douleur, une Compagnie pleine de zele &amp; d’affection pour son service.</hi></p></quote></div>