<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-06_030" resp="mercure"><head>Epistre au Roy</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juin 1677 (tome IV), p. 30-35<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Pour passer de la Prose aux Vers, en voicy qui furent faits pour le Roy incontinent apres ses trois nouvelles Conquestes. Ils sont de Monsr. de la Citardie. C’est un Gentilhomme qui n’a pas besoin de parler longtemps pour faire connoistre qu’il a infiniment de l’esprit ; mais comme je ne tiens pas ces Vers de luy-mesme, &amp; qu’il m’en est tombé entre les mains plusieurs copies differentes l’une de l’autre, je ne sçay si j’auray choisi la veritable.</p><quote><label>EPISTRE AU ROY.</label><l>SIRE<hi rend="i">, je l’avouëray, la Gloire a bien des charmes :</hi></l><l rend="i">Il est beau de vous voir au milieu des allarmes,</l><l rend="i">Voler à ses costez ; &amp; triomphant toûjours,</l><l rend="i">Conter par vos Exploits le nombre de vos jours.</l><l rend="i">Il est beau de vous voir sacrifier pour elle</l><l rend="i">Tout ce qu’on peut jamais attendre d’un grand zele ;</l><l><hi rend="i">Mais pardonnez-moy, </hi>SIRE<hi rend="i">, &amp; ne murmurez pas</hi></l><l rend="i">Si je crains pour mon Roy ses dangereux appas,</l><l rend="i">Quand je songe aux perils, où pour luy rendre hommage</l><l rend="i">Vostre-intrépide cœur à toute heure s’engage,</l><l rend="i">Car si j’ose aujourd’huy m’expliquer avec vous,</l><l rend="i">Le Sceptre ny les Lys n’exemptent point des coups.</l><l rend="i">Ce rang de Souverain qui vous met sur nos testes,</l><l rend="i">Ne met point vos beaux jours à l’abry des tempestes.</l><l rend="i">Le Canon si fatal aux plus braves Guerriers,</l><l rend="i">N’a jamais des Héros respecté les Lauriers,</l><l rend="i">Et ceux dont vostre front s’est fait une Couronne,</l><l rend="i">N’en garantissent point vostre Auguste Personne.</l><l rend="i">Il ne faut qu’un malheur… Dieux ! je n’ose y penser,</l><l rend="i">Je sens à ce discours tout mon sang se glacer.</l><l><hi rend="i">Ah, </hi>SIRE<hi rend="i">, ç’en est trop, venez revoir la Seine,</hi></l><l rend="i">Voulez vous à Madrid aller tout d’une haleine,</l><l rend="i">Et toûjours oublier, ce qu’éloigné d’icy,</l><l rend="i">A Therese, à l’Etat, vous causez de soucy ?</l><l rend="i">Vous avez en un mois mis trois Villes en poudre,</l><l rend="i">Vostre cœur au repos ne peut-il se résoudre ;</l><l rend="i">Et ces fruits que la Gloire a reservez pour vous,</l><l rend="i">Les goútant dans le calme, en seront-ils moins doux ?</l><l rend="i">Vous sçavez qu’autrefois un Héros dont l’Histoire</l><l rend="i">Conservera toûjours la pompeuse memoire,</l><l rend="i">Apres avoir finy de moins nobles travaux,</l><l rend="i">Fit voir qu’on peut donner des bornes aux Héros.</l><l rend="i">Que si la noble ardeur de vostre ame guerriere,</l><l rend="i">Ne peut se retenir qu’au bout de la carriere ;</l><l rend="i">Si pour pous arrester, vous voulez voir soûmis</l><l rend="i">Tout ce qui peut encor vous rester d’Ennemis,</l><l rend="i">Contentez-vous au moins de ces soins politiques,</l><l rend="i">Qui font plus que le fer fleurir les Republiques,</l><l rend="i">Instruisez vos Guerriers à marcher sur vos pas,</l><l rend="i">Marquez l’heure, le temps, disposez des Combats,</l><l rend="i">Et songez qu’un Grand Roy qui fut nommé le Sage,</l><l rend="i">Fit de son Cabinet trembler son voisinage,</l><l rend="i">Tandis qu’en seureté, paisible dans sa Cour,</l><l rend="i">Il donnoit quelquefois des heures à l’Amour.</l></quote></div>