<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-01a_161" resp="wordpro"><head>[Liste des Académiciens de l’Académie Royale d’Angers, nommez pour le premiere fois par le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1687 (première partie) [tome 1], p. 161-178</bibl><p>La Médaille que vous trouverez icy gravée, vous doit estre un present fort agreable, puisque la face droite vous fera voir le Portrait de ce grand Prince. Il est à cheval dans le Revers, où l’on voit un Arc de Triomphe qu’il a déja passé. On remarque qu’il en montre le chemin à Monsieur le Prince son Fils qui est presque dessous, &amp; qui le montre luy-mesme à Monsieur le Duc dont il est suivy. On y lit ces paroles, <hi rend="i">Patre viam monstrante.</hi></p><p>Vous n’aurez que le mois prochain la Copie des Lettres Patentes, &amp; des Statuts de l’Academie Royale d’Angers, que j’ay promis de vous envoyer. Cependant pour ne pas manquer tout à fait à ma parole, je vay vous apprendre les noms de tous ceux qui composent cette Compagnie.</p><quote><label>LISTE<lb/><hi rend="i">DES</hi><lb/><hi rend="i">TRENTE ACADEMICIENS de l’Academie Royale d’Angers, nommez pour la premiere fois par le Roy.</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> Arnauld Evesque d’Angers, &amp; Abbé de saint Nicolas, que son extrême application à la conduite de son Dioceze n’a pas empesché de donner à son Clergé deux Livres de beaux reglemens pour la discipline Ecclesiastique.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Béchameil, Chevalier, Marquis de Nointel, Conseiller du Roy en ses Conseils, Maistre ordinaire des Requestes de l’Hostel, Intendant de la Generalité de Tours, moins considerable par ces grands Emplois, que par ses lumieres, &amp; par son érudition.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Beaumont, Chevalier, Seigneur d’Autichamp &amp; de Miribel, Lieutenant de Roy, &amp; Commandant dans la Ville &amp; Château d’Angers, celebre par les grands services qu’il a rendus dans les Armées du Roy, avec autant de valeur que de prudence.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Bautru, Chevalier, Comte de Serrant, Conseiller du Roy en ses Conseils, cy-devant Chancelier de Monsieur, Frere unique de sa Majesté, heritier du merite, &amp; de l’esprit de M<hi rend="sup">r</hi> de Bautru son Pere.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi>. Arnauld, Abbé de Nostre-Dame de Chaumes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Ménage, connu par un tres grand nombre de beaux Ouvrages en plusieurs Langues.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Arthaud Prestre, Docteur &amp; Doyen de la Faculté de Theologie dans l’Université d’Angers, Archidiacre de l’Eglise Cathedrale, &amp; cy-devant Conseiller au Presidial de la mesme Ville. La Province luy est redevable de deux Cartes Geographiques tres-exactes du Duché d’Anjou, &amp; de beaucoup de recherches curieuses qu’il a faites sur l’Histoire Ecclesiastique de cette Province, il a fondé dans l’Université d’Angers une Chaire de Theologie.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Peletier, qui a donné au public une traduction en François de la Vie du Pape Sixte V. de l’Italien de Gregorio Leti ; une autre de l’Histoire de la Guerre de Chypre composée en Latin par Antoine Maria Gratiani, Evesque d’Amelia, &amp; qui est prest de faire imprimer l’Histoire de la Chine, qu’il a traduite du Latin du Pere Martin Martini, Jesuite Allemand.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Heard, Prestre, qui a travaillé à plusieurs ouvrages où sa science &amp; sa pieté se sont également fait connoistre.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Gohin Conseiller du Roy, premier President du Presidial d’Angers, choisi par l’Academie, pour faire cette année le Panegyrique du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Brunetiere, Chevalier, Seigneur du Plessis de Gesté, cy-devant Lieutenant Colonel du Regiment du Plessis Belliere.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Bernier, Docteur en Medecine, fameux par ses longs Voyages dans le Levant, par les Relations qu’il en a données, &amp; par l’abregé qu’il a fait, en Latin &amp; en François, de la Philosophie de Gassendi.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Charlot, Echevin perpetuel, cy devant Maire, &amp; Capitaine general de la Ville d’Angers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Bigottiere de Perchanbault Prestre, Conseiller honoraire au Presidial d’Angers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Verdier, Conseiller honoraire au Presidial d’Angers, Echevin perpetuel de la Ville, &amp; Professeur Royal du Droit François dans l’Université d’Angers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Gourreau, Conseiller honoraire au Presidial d’Angers, Doyen des Echevins perpetuels, Secretaire de l’Academie, qui a traduit diverses Lettres Latines du sçavant Pere Fronteau, Chancelier de l’Université de Paris, &amp; qui a achevé la traduction commencée par M<hi rend="sup">r</hi> de Launay, du Commentaire postume de M<hi rend="sup">r</hi> d’Aprineau sur la Coûtume d’Anjou, &amp; composé quelques autres Ouvrages de Pieté.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Roye, Docteur Regent en Droit dans l’Université d’Angers, qui a donné au public, un Livre <hi rend="i">de Iure patronatus</hi>, un autre <hi rend="i">de Missis Dominicis ; Institutiones Iuris Canonici</hi>, &amp; plusieurs Traittez sur diverses matieres de Droit Civil &amp; Canonique. Il est mort depuis l’établissement de l’Academie. On a nommé en sa place M<hi rend="sup">r</hi> Constantin, grand Prevost d’Anjou, cy devant Officier dans le Regiment des Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Guinoiseau de la Sauvagere, Conseiller honoraire au Presidial d’Angers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Moreau du Plessis, Conseiller au Presidial d’Angers, Echevin perpetuel de l’Hostel de Ville.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Grandet, Conseiller au Présidial d’Angers, Echevin perpetuel de l’Hostel de Ville, à qui Angers est redevable des soins qu’il a donnez, pour solliciter en Cour l’établissement de l’Academie : &amp; qui a procuré à la Compagnie du Presidial les belles Lettres Patentes, en consequence desquelles, les Officiers ont droit de porter la Robe rouge.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Poquet de Livonniere, Conseiller au Presidial d’Angers, Autheur des Portraits des plus fameux Avocats du Parlement de Paris, qui ont esté veus en manuscrit, avec une approbation generale.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Martineau, Conseiller &amp; premier Avocat du Roy au Siege Presidial d’Angers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Martineau de Princé, vivant Prévost d’Anjou, Secretaire du Roy, Maison &amp; Couronne de France. On a nommé pour remplir sa place M<hi rend="sup">r</hi> Cupif de Teildras, Conseiller au Presidial d’Angers, Echevin perpetuel, &amp; cy-devant Maire de la Ville.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Launay, Avocat au Parlement de Paris, &amp; Professeur Royal du Droit François dans l’Université de la mesme Ville, qui a donné au public un Traitté de la Chasse, quelques Harangues, &amp; des Notes sur des Autheurs du Droit Civil.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Petrineau, cy-devant President de la Prevosté Royale, Police, &amp; Conservation des Privileges de l’Université d’Angers, premier Echevin de la Ville, qui travaille depuis quelque temps à l’Histoire d’Anjou.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Frain du Tremblay, cy-devant Conseiller au Presidial d’Angers, Autheur d’un Livre contre le Jeu ; d’un autre sur la vocation Chrétienne des Enfans, de quelques Ouvrages de controverses ; &amp; qui est sur le point de donner deux autres Ouvrages ; l’un de Morale &amp; de politique ; l’autre, <hi rend="i">l’Idée d’un parfait Magistrat.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Nivart, Avocat au Parlement, à qui le public doit un commentaire de M<hi rend="sup">r</hi> de la Coste, sur les Institutes du Droit Civil : qui a fait plusieurs Vies de Jurisconsultes, &amp; d’autres Ouvrages, non encore imprimez.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Blouïn de la Piquetiere, fort versé dans la connoissance de l’Histoire, &amp; des belles Lettres.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Daburon, Avocat au Presidial d’Angers, Procureur de Ville, &amp; Docteur aggregé dans l’Université d’Angers, &amp; tres-distingué dans le Bar.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Breillet de la Vilatte, qui a fait des traductions de plusieurs Ouvrages Latins, en prose &amp; en Vers, non imprimez.</p><p>Voila un fort grand nombre d’Illustres qui peuvent composer un corps utile au public. Outre ces trente Academiciens nommez par sa Majesté, il y a quelques autres personnes, qui par les Statuts &amp; les Lettres patentes ont entrée dans l’Academie à cause de leurs dignitez, &amp; de leurs charges, pendant qu’ils les possedent, sçavoir.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque d’Angers.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant de Roy de la Ville &amp; Chasteau.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le premier President du Presidial.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant General de la Senechaussée, &amp; Siege Presidial.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Maire de la Ville.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur du Roy au Presidial par un ordre expedié depuis les Lettres patentes.</p></quote></div>