<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02a_031" resp="wordpro"><head>Détails de l’Académie des belles Lettres, etablie à Nismes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (première partie) [tome 2], p. 31-44</bibl><p/><p>Je vous ay déja parlé de plusieurs Academies de belles Lettres, qui ont esté établies dans les principales Villes du Royaume. Voicy un détail de celle de Nismes. Je vous l’aurois envoyé plûtost, sans les Articles des Conversions qui occupant depuis prés d’un an la plus grande partie de mes Lettres, m’ont obligé d’en réserver beaucoup d’autres. L’établissement de cette Royale Academie a esté fait par Lettres Patentes de Sa Majesté du mois d’Aoust 1682. sous la protection de M<hi rend="sup">re</hi> Jaques Seguier, Evesque de Nismes. Voicy la Liste des Academiciens, selon le rang que le sort leur a donné.</p><p><hi rend="i">François Annibal de Rochemore</hi>, President, Juge Mage, &amp; Lieutenant General en la Senéchaussée &amp; Siege Presidial de Nismes.</p><p><hi rend="i">Joseph de la Baume</hi>, Conseiller du Roy en la Senéchaussée &amp; Siege Presidial de Nismes.</p><p><hi rend="i">Jean Saurin</hi>, Docteur &amp; Avocat.</p><p><hi rend="i">Claude de Roverié</hi>, Seigneur de Cabrieres.</p><p><hi rend="i">Jean Menard</hi>, Prestre, Prieur d’Aubort. Il doit bien-tost donner au Public la Traduction Françoise des Lettres de Pierre de Blois.</p><p><hi rend="i">Pierre Causse</hi>, Prestre, Chanoine, second Archidiacre en l’Eglise Cathedrale de Nismes, Vicaire General, &amp; Official de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Nismes.</p><p><hi rend="i">Charles Restaurand</hi>, Docteur &amp; Avocat.</p><p><hi rend="i">Antoine Teissier</hi>, Docteur &amp; Avocat. On a de luy une Traduction Françoise de l’Epistre de Saint Clement aux Corinthiens ; &amp; de la premiere Lettre de Saint Chrysostome à Theodore ; les Eloges des Hommes Illustres, tirez de l’Histoire de M<hi rend="sup">r</hi> de Thou, avec des Notes de sa façon. Il a aussi fait imprimer à Paris quelques Homelies de Saint Chrysostome traduites en François ; &amp; il donnera bien-tost au Public la Bibliotheque des Bibliotheques du Pere Labbe, augmentée.</p><p><hi rend="i">Antoine Rouviere</hi>, Docteur &amp; Avocat.</p><p><hi rend="i">Claude Maltret</hi>, Docteur &amp; Avocat.</p><p><hi rend="i">Honoré de Trimond</hi>, Prestre, Conseiller Clerc en la Senéchaussée &amp; Siege Presidial de Nismes.</p><p><hi rend="i">Jean Pierre Chazel</hi>, Conseiller du Roy, &amp; Lieutenant Principal en la Senéchaussée &amp; Siege Presidial de Nismes.</p><p><hi rend="i">François Graverol</hi>, Docteur &amp; Avocat. C’est luy qui a publié depuis quelques années des Observations sur les Arrests du Parlement de Toulouse, recueïllis par le President la Roche-Flavin. Il fait imprimer actuellement à Toulouse un Recueil des Lettres que le Cardinal Sadolet avoit écrites au nom du Pape Leon X. avec quelques Notes de sa façon. Il est l’Auteur d’une Dissertation sur l’Inscription du Tombeau de Pons, Fils d’Ildefonse, de la Famille des Raymonds, Comtes de Toulouse, que l’on voit parmy les Recherches curieuses d’Antiquité, que M<hi rend="sup">r</hi> Spon publia en l’année 1683. M<hi rend="sup">r</hi> Graverol travaille encore à la Bibliotheque du Languedoc, laquelle contiendra en abregé la Vie des Sçavans de cette Province, qui ont écrit. L’Academie luy doit aussi la Devise qu’elle a prise à l’imitation de celle de l’Academie Françoise. C’est une Couronne de Palme, avec ces mots, <hi rend="i">Æmula Lauri.</hi></p><p><hi rend="i">Loüis de Trimond</hi> d’Ayglun, Prestre, Docteur en Theologie, Chanoine de l’Eglise Cathedrale de Nismes, Prieur de Quinson, &amp; de Belcoüades. Il traduit les Eloges des Hommes de Lettres de l’Italien de Lorenzo Crasso.</p><p><hi rend="i">Pierre Chazel</hi>, Procureur du Roy en la Senéchaussée, &amp; Siege Presidial de Nismes. Jean-Antoine de Digoine, son predecesseur en cette Charge, &amp; qui mourut en 1684. remplissoit dignement une place en la mesme Academie.</p><p><hi rend="i">François de Faure Fondamente</hi>, à qui M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson a dedié son Histoire de l’Academie Françoise.</p><p><hi rend="i">Jules Cæsar de Fain</hi>, Marquis de Peraud, Maréchal de Camp aux Armées du Roy. Lors qu’on fit l’Etablissement de l’Academie, il en fut fait le Secretaire ; mais son absence est cause que cette Charge est presentement entre les mains de M<hi rend="sup">r</hi> de Saurin.</p><p><hi rend="i">Henri Cassagnes</hi>, Conseiller du Roy Honoraire en la Senéchaussée &amp; Siege Presidial de Nismes, &amp; Tresorier du Domaine en la mesme Senéchaussée. Il donnera au Public dans peu de temps sa Traduction Françoise du Courtisan de Baltasar Castalioni. Feu l’Abbé Cassagnes, de l’Academie Françoise, estoit son frere.</p><p><hi rend="i">Henry Guiran</hi>, Conseiller au Parlement d’Orange.</p><p><hi rend="i">Ignace Demerés</hi>, Prestre, Chanoine en l’Eglise Cathedrale de Nismes.</p><p><hi rend="i">Pierre Petit</hi>, Ecuyer, cy-devant Maréchal general des Logis de la Cavalerie Legere de France.</p><p>Les Academiciens Externes sont en petit nombre ; mais ils sont tous Gens de distinction &amp; de merite.</p><p><hi rend="i">Baltazar Phelypeaux</hi>, Marquis de Chasteauneuf, Conseiller du Roy en ses Conseils, Secretaire d’Estat, &amp; Commandeur des Ordres de Sa Majesté.</p><p><hi rend="i">David Brüeys</hi>, Docteur &amp; Avocat de la Ville de Montpelier. Il a publié une belle Paraphrase en François de l’Art Poëtique d’Horace, une Réponse au Livre de M<hi rend="sup">r</hi> de Meaux, intitulé, <hi rend="i">Exposition de la Doctrine de l’Eglise Catholique</hi> ; &amp; ayant ensuite quitté le party des Protestans, il fit imprimer l’Examen des Raisons qui ont donné lieu à la Separation des Pretendus Reformez, fait sans prevention sur le Concile de Trente, sur la Confession de Foy des Eglises Protestantes, &amp; sur l’Ecriture Sainte.</p><p><hi rend="i">Jean-Antoine de Charnes</hi>, Prestre, &amp; Doyen de l’Eglise Collegiale Nostre-Dame de Villeneuve d’Avignon. Il a fait la Contre-critique de la Princesse de Cleves ; la Vie de Sainte Rose ; la derniere Traduction Françoise de la Vie de Lazarille de Tormes, &amp; quelques autres Traductions de Livres Italiens.</p><p><hi rend="i">Jacob Spon</hi>, Docteur aggregé au College des Medecins de Lyon, &amp; à l’Academie des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padoüe. Il a publié un Traité <hi rend="i">De Aris Deorum incognitorum</hi>, l’Histoire de Geneve ; son Voyage de Grece, en trois volumes ; les Recherches curieuses d’Antiquité ; la Recherche des Antiquitez &amp; Curiositez de la Ville de Lyon. <hi rend="i">Aphorismi novi ex Hippocratis Operibus collecti</hi>, avec des Notes ; un Traité des Fiévres &amp; des Fébrifuges, &amp; un Livre intitulé, <hi rend="i">Miscellanea Eruditæ Antiquitatis</hi>, qui vient d’estre achevé, &amp; qui contient une tres-grande quantité d’Inscriptions, de Bas Reliefs, &amp; de Statuës antiques, qui n’avoient pas esté publiées. Tout cela se trouve à Lyon chez le S<hi rend="sup">r</hi> Amaulry Libraire. On verra bien-tost de luy des Vies nouvelles des Hommes Illustres de l’Antiquité, qui contiennent celles d’Homere, de Virgile, d’Annibal, de Scipion, d’Epaminondas ; de Corbulon, d’Hippocrate, de Gallien, de Denys, de Pisistrate, d’Epicure, &amp; de quelques autres, qui n’ont pas été écrites par Plutarque.</p></div>