<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-03_050b" resp="wordpro"><head>A S.A. Royale Mademoiselle</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1684 [tome 3], p. 50-55.</bibl><p>Voicy une nouvelle Balade, à laquelle je suis seûr que vous ne pourrez refuser l’approbation qu’elle a reçeuë icy de tous ceux qui rendent justice aux belles choses. Elle est sur le Mariage de Mademoiselle avec Monsieur le Duc de Savoye, &amp; faite par Mademoiselle de la Force. Son esprit est connu de tout le monde, &amp; on convient qu’il est digne de son cœur, &amp; que son cœur est encore plus grand que sa naissance, quoy qu’elle soit des plus illustres du Royaume.</p><quote><label>A.S.A. ROYALE,<lb/>MADEMOISELLE.</label><lg><l rend="i">Allez, partez, Race de tant de Roys,</l><l rend="i">Jeune Princesse, en qui tout heur abonde.</l><l rend="i">Aux siers Lombards allez donner des Loix,</l><l rend="i">Dits &amp; renom vous font là sans seconde.</l><l rend="i">Le Damoisel feru de vos appas</l><l rend="i">Galantement espere en l’Avanture,</l><l rend="i">Qui de son cœur doit faire le soulas,</l><l rend="i">Et dit par fois en soûpirant tout bas,</l><l>Fut-il jamais tant rare Creature ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si ne vit onc rien de si merveilleux</l><l rend="i">Que ce qu’en vous le Ciel a fait reluire ;</l><l rend="i">Adonc fera devoirs chevaleureux,</l><l rend="i">Qui prouveront à quel bien il aspire.</l><l rend="i">Monstres, Geants, qui voudront le honnir,</l><l rend="i">Il en feroit grande déconfiture ;</l><l rend="i">Victoire &amp; los seroit seûr d’obtenir,</l><l rend="i">S’il disoit lors en son doux souvenir,</l><l>Fut-il jamais tant rare Creature ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A vous voir telle, on diroit que Vénus</l><l rend="i">Pour ardre tout voulut vous mettre au monde ;</l><l rend="i">A si haut point vos charmes sont venus</l><l rend="i">Pour décorer toute la Terre ronde.</l><l rend="i">Si mit en vous la Déesse Pallas,</l><l rend="i">De ses vertus la vive pourtraiture ;</l><l rend="i">Tant-bien ont fait toutes deux en tel cas,</l><l rend="i">Que l’on diroit toûjours sans estre las,</l><l>Fut-il jamais tant rare Creature ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quittez ces Lieux tant plaisans &amp; tant doux,</l><l rend="i">Et le Héros dont vous reçeûtes l’estre.</l><l rend="i">En larmoyant souvent prennent Epoux</l><l rend="i">Filles qui plus de pudeur font paroistre.</l><l rend="i">Vous trouverez és Lieux que vous allez</l><l rend="i">Les riches dons de la Mere Nature.</l><l rend="i">Vous laissarez maints Esprits accablez,</l><l rend="i">Lesquels criront tous transis, desolez</l><l>Fut-il jamais tant rare Creature ?</l></lg></quote><quote><label>ENVOY.</label><lg><l rend="i">Or allez donc, Objet de tant de vœux,</l><l rend="i">En ces Climats, où sous un Ciel prepice,</l><l rend="i">Destin en vous ne peut estre qu’heureux ;</l><l rend="i">LOUIS le veut, faut que tout obeïsse,</l><l rend="i">Nul n’a pareil ce tant noble LOUIS,</l><l rend="i">En gestes, faits, proüesse, ne droiture.</l><l rend="i">Tous Gentes cœurs doivent estre éjoüis</l><l rend="i">D’entendre dire aux Peuples ébaïs,</l><l>Fut-il jamais tant rare Creature ?</l></lg></quote></div>