<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03_228" resp="mercure"><head>[Lettre de Venise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1683 [tome 3], p. 228-232</bibl><p/><p>L'excellent Discours de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont<note resp="editor">Voir le <ref target="MG-1683-02_070">Discours de M. S. Evremont sur les Opéra François &amp; Italiens</ref>.</note>, que je vous envoyay le dernier Mois, sur les Opéra François &amp; Italiens, vous en doit avoir appris la diférence. S'il vous reste encor quelque chose à souhaiter sur cette matiere, la Description de ceux qui ont occupé ce Carnaval, les Théatres de Venise, pourra satisfaire pleinement vostre curiosité. Elle est du mesme M<hi rend="sup">r</hi> de Chassebras, dont vous avez trouvé une Lettre au commencement de celle-cy, &amp; adressée encor à la mesme Personne.</p><p/><p>A Venise, ce 20. Fevrier 1683.</p><p/><p><hi rend="i">Je vous promis en partant, de vous écrire avec grande exactitude les particularitez des Opéra que l'on représente icy. Je vous tiens parole, &amp; vay vous faire un abregé des Sujets, parce que cet abregé peut servir beaucoup à l'intelligence des Machines. Vous remarquerez dans toutes ces Pieces beaucoup de fautes contre l'Histoire, &amp; vous aurez peine à concevoir comment Anne de Bretagne, que vous ne connoissez que comme Femme de Charles VIII. &amp; ensuite Loüis XII. peut épouser Flavius Roy d'Italie. C'est l'usage des Poëtes Italiens. Ils peuvent falsifier ce qui est le plus connu, pour imaginer des évenemens selon leur génie. Si dans l'Opéra, intitulé,</hi> Il Ré Infante<hi rend="i">, je traduis</hi> Le Roy Infant<hi rend="i">, &amp; non pas,</hi> Le Jeune Roy<hi rend="i">, c'est parce que tous les François qui sont icy en usent de mesme. Ainsi, nous disons le Théatre de S. Salvator, &amp; non pas de S. Sauveur ; celuy de S. Angelo, &amp; non pas de S. Ange. Ce sont des manieres de parler introduites dans l'usage, &amp; qui les voudroit changer ne se feroit pas entendre. Vous vous souviendrez, s'il vous plaist, que quand je me sers du nom de Noble, j'entends toûjours un Noble Venitien.</hi></p></div>