<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03_262" resp="louise"><head>[Siege de Gand, avec toutes les Particularitez, Profil &amp; Plan de la Place, avec toutes les Attaques]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1678 [tome 3], p. 262-331.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Le Plan de Gand doit regarder la page 329.</note><p>Je passe au Siege de Gand. Je ne le commenceray point sans le finir. On ne compte le temps que <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> employe à faire des Sieges, que par un petit nombre de jours ; &amp; de quelque costé qu’il tourne ses armes, on peut croire pris tout ce qu’on luy voit attaquer. Quoy que ces Sieges durent peu, le recit n’en peut estre court ; &amp; des Conquestes de cette importance n’estant deuës ny à la foiblesse des Places, ny à celle de la plus grande partie de l’Europe armée de tous costez pour les défendre, on ne peut nier qu’il n’y ait quelque chose de miraculeux dans ce qui en fait venir à bout avec tant de facilité &amp; de promptitude. Il n’est jamais arrivé qu’on ait manqué de prévoyance, jusqu’à se laisser surprendre deux fois de la mesme sorte. Les Campagnes que fait le Roy en Hyver depuis plusieurs années, ne laissoient point douter aux Ennemis qu’il ne dust encor partir celle-cy dans cette mesme Saison. Ils estoient préparez à l’attendre en Fevrier avec autant de précaution qu’ils en auroient pû avoir au Mois de Juin. Ainsi il n’estoit plus question de tromper des Gens qui n’avoient préveu à rien, mais des Ennemis sur leurs gardes. Comme ils estoient un fort grand nombre d’Alliez, ils devoient avoir des forces par tout, &amp; il ne falloit pas songer seulement dans le Cabinet à combatre tant de Puissances unies, mais à vaincre aussi les Esprits de tant de grands Politiques liguez ensemble pour nous resister. C’est ce que vous trouverez d’autant plus glorieux au Roy, que pour triompher en mesme temps en pleine Campagne, &amp; dans le Cabinet, il faut que l’Esprit n’ait pas moins de part au Triomphe que la Valeur. Trois choses estoient necessaires pour le succés de nos dernieres entreprises. La premiere, de faire un Projet qui fust assez grand pour étonner toute la Terre, &amp; de s’assurer des moyens de le faire réüssir. La seconde, quoy que dépendante encor du Cabinet, demandoit tout le sçavoir des plus grands &amp; des plus expérimentez Capitaines, pour donner ces ordres secrets &amp; publics tout-à-la-fois, qui font faire aux Troupes tant de mouvemens diférens, sans que ny elles ny les Ennemis puissent penétrer à quoy elles doivent estre employées. Et la troisiéme consistoit toute en cette haute valeur qui ne trouve rien de si difficile dont elle ne vienne à bout en peu de temps. Quoy qu’il semble que le Cabinet ait peu de part à ce qui regarde ces grandes excecutions, c’est à luy pourtant qu’elles sont deuës, par le choix judicieux qu’on y fait des Braves, par la parfaite connoissance qu’on s’attache à y prendre de la bonté des Troupes, par les promptes récompenses qu’on y résout, &amp; par l’abondance de toutes choses, que les déliberations qu’on y fait trouvent moyen de faire fournir. Ce que je dis à l’avantage du Cabinet, n’oste rien à la valeur des Braves, puis qu’il les fait choisir comme tels. On peut dire qu’il est l’ame, qu’il est la teste qui fait mouvoir tous les bras. Cette teste ne peut manquer que tout ne manque, &amp; les bons ou mauvais succés dépendent toûjours de la maniere dont elle agit.</p><p>Le Roy ayant arresté les desseins de cette Campagne, prit des mesures qui paroissoient toutes opposées à celles des Années précedentes. Pour mieux cacher son secret, il affecta de n’en point faire, contre l’ordinaire de ces sortes de Voyages qu’on laisse toûjours ignorer aux Ennemis. Il fit publier le sien longtemps avant son depart, &amp; on déclara mesme le lieu où il avoit résolu d’aller. Ceux qui se meslent de raisonner, &amp; sur tout les Ennemis, crûrent que ce depart n’estoit qu’une feinte. Le temps leur apprit le contraire. La franchise de ce procedé les étonna, mais ils connurent bientost que pour trop sçavoir, il ne sçavoient rien. On tremble depuis Strasbourg jusques à Ypres ; &amp; pour assieger Gand, le Roy va à Mets, M<hi rend="sup">r</hi> de Créquy dans le Brisgau, &amp; d’autres Troupes aux environs de Strasbourg. Toute l’Allemagne est allarmée. Caprara vient se mettre sous Offembourg avec un Corps considérable. Les Allemans à peine entrez dans leurs Quartiers d’Hyver, en sortent. Strasbourg envoye des Députez au Roy, &amp; les Allemans se fatiguent inutilement. On n’est pas moins allarmé en deça. Luxembourg est investy par M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseüil, Charlemont par M<hi rend="sup">r</hi> de Chaseron, &amp; tout ce qui est necessaire se trouve devant la Place, jusques au Canon &amp; aux Bombes. Les grands Détachemens de la Garnison de Mastric obligent les Ennemis à pourvoir à la sûreté de Hassel, &amp; le Duc de Villa Hermosa envoye du Secours à Leven. Pendant ce temps M<hi rend="sup">r</hi> de Montal investit Namur ; &amp; pour mieux persuader qu’on en veut faire le Siege, on brûle tous les Fourrages des environs. Mons &amp; Ypres sont investis dans le mesme temps ; Mons par M<hi rend="sup">r</hi> de Nancré, &amp; Ypres par M<hi rend="sup">rs</hi> de Monbron &amp; de la Trousse. La plûpart de la Cavalerie de Gand sort pour se jetter dans cette derniere Place, &amp; le mesme soir Gand est investy par douze mille Chevaux, quarante-huit Bataillons, &amp; sept mille Pionniers. M<hi rend="sup">r</hi> de Louvoys fait une diligence incroyable, &amp; les suit de pres. Il avoit déja eu le Plaisir de voir investir les autres Places, &amp; d’en entendre le Canon, &amp; on le croyoit bien éloigné de celle-cy, quand il arriva. Tout avoit esté si bien concerté, que les Troupes qu’on menoit à Gand apres qu’on l’eut investy, en apprenoient le Siege en chemin par les Païsans qu’ils rencontroient. Ce qu’il y a de plus surprenant, c’est que dans le mesme temps qu’on l’investit, il se trouva d’autres Troupes dans les Villages des environs, capables de s’opposer aux Ennemis, s’ils s’assembloient pour jetter du monde dans la Place. Apres cela il faut que les Nouvellistes renoncent aux conjectures, &amp; ne fassent plus ny raisonnemens ny pâris. La crainte des Ennemis qui avoient appréhendé pour tant d’autres Places, avoit esté cause que n’ayant osé les dégarnir, ils ne s’estoient point mis en Corps pour estre par tout ; &amp; c’est ce qui donna lieu, comme on l’avoit crû, de bien fermer les Passages de Gand. Tant de divers mouvemens causerent plusieurs sortes d’avantages. Ils n’empescherent pas seulement les Ennemis de former un Corps, &amp; de rien soupçonner du Siege de cette Place, mais ils fatiguérent encor beaucoup les Allemans. Voicy de quelle maniere on l’investit. M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres apres estre venu jusqu’au Quesnoy par la route du Hainaut, se rendit à Tournay le dernier de Fevrier sur les dix heures du matin. Il en partit une heure apres, &amp; arriva à l’entrée de la nuit à Oudenarde, d’où M<hi rend="sup">r</hi> de Chamlilly partit sur les cinq heures avec un Pont volant pour jetter sur le grand Escaut à Mesle. On fit partir dans le mesme temps un semblable Pont qui arriva à Deins sur les onze heures du soir. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Ranes s’y rendit pour monter droit au Canal de Bruges, &amp; établir son Pont à Markerke. Ces deux Ponts furents faits avant le jour. Ainsi Gand se trouva investy le premier de Mars par M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres avec soixante &amp; dix Escadrons. M<hi rend="sup">r</hi> de Ranes l’investit depuis Droghen jusques au Canal du Sas de Gand ; &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> de Chamilly &amp; de Quinçy, depuis le haut Escaut jusques à l’autre costé du Canal. On établit le mesme jour deux Ponts solides sur la Lys &amp; sur le grand Escaut. Jamais il ne se fit rien de si surprenant en si peu de temps. Les Ponts, les Digues, les Saignées, pour se pouvoir communiquer &amp; se défendre des inondations, sont des choses que l’avenir ne croira jamais, quand on dira que soixante mille Hommes séparez par trois grosses Rivieres, par deux Canaux considérables, &amp; par une infinité d’autres petits que l’abondance des eaux avoit accrus, se sont visitez en trois jours sans aucun empeschement, dans un Camp dont la circonvalation avoit huit lieuës de tour. Je le répete encor, c’est ce que l’avenir ne croira jamais, &amp; cependant ce n’est que la moindre partie de ce qui doit donner de l’admiration, puis qu’il n’est pas moins incroyable que tant d’attirail, tant d’Hommes, tant de Vivres, &amp; tant de Fourrages necessaires pour tout cela, se soient tout d’un coup trouvez devant une Place, sans que ny la Ville assiegée, ny les Ennemis en ayent pû rien soupçonner, le jour mesme qui préceda l’arrivée des Troupes qui l’investirent. J’avouë que je ne vous dis rien qui soit vray-semblable ; mais ce que je vous dis ne laisse pas d’estre vray. Tout ce qui devoit servir pour les Ponts estoit separé en plusieurs endroits ; &amp; ceux qui avoient ordre de tenir tout prest, ignoroient à quel usage on le vouloit employer. On avoit fait cuire du Biscuit longtemps auparavant, parce que les lieux où l’on cuit le Pain font deviner ordinairement où l’on doit aller. Mille Chevaux d’équipages estoient toûjours prest avec leurs Coliers pour marcher du costé qu’on jugeroit à propos. M<hi rend="sup">r</hi> de Louvoys ne mena aucuns équipages, afin qu’on ne se doutast pas qu’il dust passer si avant. On prit mille autres précautions dont je laisse le détail. Elles ne sont peut-estre pas sçeuës de ceux-mesmes qui ont travaillé pour l’accomplissement d’un si grand dessein. La vray-semblance s’y trouvoit si peu, que le Duc de Villa Hermosa n’en voulut rien croire. Cinq ou six Courriers luy avoient apporté les nouvelles de toutes les Places investies dont je vous ay parlé ; &amp; comme il y avoit donné ordre, il se promenoit tranquillement à Bruxelles, lors qu’un nouveau Courrier luy apprit que Gand estoit investy. Il répondit, <hi rend="i">qu’il ne donnoit pas dans ce panneau</hi>. On luy repartit, <hi rend="i">que c’estoit une nouvelle assurée</hi>. Il dit de nouveau, <hi rend="i">qu’il ne la croyoit pas, parce qu’elle ne pouvoit estre vraye</hi>. Et voyant que le Courrier continuoit à luy tenir le mesme langage, il le menaça de le faire punir, s’il soûtenoit plus longtemps des impostures. Le Marquis de Borgomeinero qui estoit aupres du Roy d’Angleterre, n’eut pas moins d’incrédulité pour ce Siege ; &amp; quand le bruit en fut répandu à Londres, il prétendit que ce fust une vanterie des François. Cependant on disposa les Quartiers. Vous les comprendrez plus aisément, quand je vous auray dit un mot des Rivieres des environs. L’Escaut qui décend d’Oudenarde, s’appelle le petit Escaut, &amp; le grand est celuy qui de Gand va à Dendermonde. On le nomme ainsi, à cause de la Lys, qu’il reçoit. Le Quartier du Roy estoit entre le petit &amp; le grand Escaut. M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres y commandoit sous les ordres de Sa Majesté. On avoit fait camper vingt-deux Bataillons sur cette Ligne. Il y en avoit une seconde de vingt-un Escadrons derriere eux, la plûpart de la Maison du Roy ; &amp; la troisiéme estoit composée de vingt autres Escadrons. Les Mousquetaires &amp; les Grenadiers à cheval estoient autour du Logis du Roy. Le second Quartier qui estoit celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Schomberg, estant de moindre étenduë, n’avoit qu’onze Bataillons derriere vingt-un Escadrons, &amp; pour troisiéme distance onze Escadrons. Ce Quartier estoit situé entre le grand Escaut &amp; la Durme. Le troisiéme, c’est à dire celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg, tenoit depuis la Durme jusques au Canal du Sas de Gand, &amp; avoit vingt-trois Bataillons sur une Ligne, soûtenus de trente Escadrons pour seconde, &amp; de dix-neuf pour troisiéme. Ces trois endroits estoient les plus dangereux, &amp; laissoient aux Ennemis plus de facilité d’entreprendre de nous attaquer. Il y avoit encor d’autres Quartiers presque à couvert. Comme ils ne craignoient point ce qui pouvoit venir du costé de Bruges &amp; d’Ypres, ils estoient moins garnis de Troupes, &amp; on s’estoit contenté d’y mettre une seule Ligne meslée de Dragons d’Infanterie &amp; de Cavalerie. Le premier alloit du Canal du Sas à celuy de Bruges, &amp; il n’y avoit que six Bataillons meslez avec huit Escadrons, moitié Cavalerie &amp; Dragons. M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Lorge estoit porté depuis le Canal de Bruges jusques à la Lys, avec huit Bataillons &amp; huit Escadrons ordonnez comme dans l’autre Quartier ; &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> de Vendosme &amp; de Maulevrier occupoient tout l’espace qui se trouve depuis la Lys jusques au petit Escaut, avec huit Bataillons &amp; huit Bataillons &amp; huit Escadrons meslez sur la mesme Ligne. Le Pont de l’Artillerie y estoit aussi, avec quatre Bataillons de Fusiliers. M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre commandoit cette Artillerie, &amp; avoit sous luy M<hi rend="sup">r</hi> du Mets qui en est Lieutenant General. Son expérience est connuë aussi-bien que celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Vauban qui conduisoit les Travaux. Avant que de vous parler de l’ouverture de la Tranchée, il est bon de vous dire deux mots de Gand. Cette grande Ville est située dans les Païs-Bas. On les nomme ainsi, à cause qu’ils sont dans un plat Païs &amp; vers la Mer, où les Rivieres ont leur pente. Le nom de Flandres qu’on leur donne en general, est le nom particulier d’une Province. Les Païs-Bas Catholiques sont divisez en trois Duchez, quatre Comtez, une Seigneurie, un Evesché, &amp; un Archevesché, Fiefs de l’Empire. Bruxelles Capitale du Brabant, l’est de tous les Païs-Bas, &amp; non de la Comté de Flandres, qui n’en connoit point d’autre que Gand. Plusieurs Historiens assurent que Jules-César le fit bâtir. Il est à quatre lieuës ou environ de le Mer, sur trois Rivieres. Plusieurs Sources d’eaux vives en sont proches. Elles y entrent, &amp; s’écoulent en suite dans la Mer par le moyen d’un Canal de quatre lieuës de long. La bouche par où ce Canal se dégorge, est appellée le Sas de Gand. Il y a vingt-six petites Isles &amp; quatre-vingts dix Ponts dans la Ville. Charles-quint y prit naissance, &amp; l’Archiduchesse Isabelle, petite-Fille de ce grand Empereur, y fit dresser sa Statuë sur une Colomne de marbre, au milieu d’une Place publique, tenant une Epée d’une main, &amp; un Globe Impérial de l’autre. Cette Ville estoit autrefois si puissante, &amp; ses Habitans si belliqueux, qu’elle n’avoit qu’à faire paroistre son Etendard pour faire voir cinquante mille Hommes sous les armes. Charles-quint la jugeoit d’une tres-grande importance pour le bien de ses affaires, &amp; cela parut lors qu’ayant appris qu’elle s’estoit mutinée, il ne balança point à prendre la Poste luy quatriéme, &amp; à passer par Paris, pour empescher les suites de la revolte. Voicy les propres termes dont se sert Jean-Antoine de Vera de Figueroa Comte de la Roca, dans l’Histoire qu’il a composée de cet Empereur. <hi rend="i">Charles-quint partit en poste d’Espagne avec quatre Gentilshommes de sa Chambre, &amp; passa au travers de la France sans considerer les choses qui s’opposoient à ce dessein, ne sçachant mesmes de quelle maniere le Roy voudroit en user</hi>. Il alla à Gand, &amp; priva cette Ville de ses Privileges, en abolissant la Loy qui luy donnoit pouvoir de créer des Magistrats. Il l’obligea de faire bâtir une Citadelle à ses despens. On y a toûjours entretenu une Garnison Espagnole depuis ce temps-là. Voyez, Madame, combien l’envie de sauver Gand fit hazarder à Charles-quint, puis qu’il passa par Paris, où il pouvoit craindre d’estre retenu prisonnier. C’est ce qui eust pû arriver, s’il eust eu affaire à un Roy moins genéreux que François I. Je ne puis m’empescher d’adjoûter icy ce que Mathieu dit de ce Voyage dans son Histoire de France. Il rapporte une circonstance qui répond assez à ce qu’a écrit l’Historien Espagnol.</p><p><hi rend="i">L’Empereur passa en France pour aller aux Païs-Bas chastier la mutinerie de ceux de Gand que le Roy n’avoit pas voulu prendre en sa protection. Il fut reçeu avec toutes sortes d’honneurs, &amp; la generosité de ces deux Princes fut admirée de tous ; car l’un se fioit à son Ennemy qu’il avoit offencé, &amp; l’autre préferoit l’honneur de sa parole au ressentiment de ses offenses, desquelles il ne luy parla jamais tant qu’il fut en France, &amp; encor ce fut en riant. Parce que personne ne l’a écrit, &amp; qu’il merite d’estre sçeu, je le rapporte icy. Comme le Roy entretenoit la Duchesse d’Estampes qu’il aimoit, l’Empereur survint en sa Chambre. Le Roy luy dit</hi>. Monsieur mon Frere, il faut que vous sçachiez le conseil que cette belle Dame me donne. Elle est d’avis que je vous retienne prisonnier jusques à ce que vous m’ayez rendu Milan &amp; Naples. Vrayment, <hi rend="i">dit l’Empereur</hi>, Monsieur mon Frere, elle vous conseille bien. <hi rend="i">Quoy que le Roy eust lâché ce mot avec la liberté Françoise, neantmoins l’Empereur le reçeut douteusement ; &amp; le lendemain lavant les mains pour souper avec le Roy, il mit en sa bouche un grand &amp; précieux Diamant qu’il laissa choir à dessein au pied de la Duchesse d’Estampes qui tenoit la Serviette, &amp; si à propos, qu’elle eut moyen de le relever ; &amp; comme elle luy eut presenté</hi>, Il est en trop bonne main, <hi rend="i">dit l’Empereur</hi>, pour l’en oster ; il vaut mieux qu’il y demeure, &amp; que vous le gardiez pour l’amour de moy, &amp; je vous en prie.</p><p>Ces deux endroits de l’Histoire justifient assez ce que je vous ay dit de l’importance qu’estoit pour Charles-quint la conservation de Gand. Il y a grande apparence qu’il ne fust pas venu risquer sa liberté dans une Cour étrangere, si la necessité de ce Voyage ne luy eust paru plus forte que le péril. Je vous ay déja dit une partie de ce que <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> a fait pour conquérir cette Place. Il prit d’abord sa route du costé de Mets ; &amp; le dixiéme jour apres y estre arrivé, il se trouva devant Gand de si bonne heure, qu’on pourroit n’en compter que neuf ; encor le sejour qu’il a fait à Mets, &amp; le temps qu’il a employé à visiter quelques Places, sont-ils compris dans ce peu de jours. Je reviens au Siege. Apres l’établissement des Quartiers dont je vous ay parlé, on disposa toutes choses pour l’ouverture de la Tranchée. On travailla aux Lignes. On fit venir du Canon. On prépara les Bateries. On éleva des Digues pour la communication des Quartiers. On fit dresser des Ponts sur les trois Rivieres, &amp; l’on eut soin sur tout des Saignées necessaires pour faire écouler les eaux. Les inondations avoient esté préveuës, &amp; tout se trouva prest pour s’en garantir. Ceux de la Place ne crûrent point jusques au Mercredy à midy, qu’on voulust les assieger. Ils s’imaginoient que M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Chamilly faisoient de leurs courses ordinaires dans le Païs de Vaës &amp; aux environs, pour brûler &amp; piller tout ce qu’ils trouveroient, &amp; ils ne commencerent à se desabuser que lors que tout l’Armée fut devant la Place. Dés que M<hi rend="sup">r</hi> de Chamilly y fut arrivé, il fit attaquer par les Dragons de la Roche-Thulon le Fauxbourg de Musoté, sur le bord du Canal du Sas, où les Ennemis avoient un petit Fort, &amp; où ils s’estoient postez encor dans des Moulins. Il les emporta, fit quelques Prisonniers, &amp; y mit M<hi rend="sup">r</hi> de la Roche. Le Roy estant arrivé au Camp le 4. avant midy, Sa Majesté reconnut la Place. On avoit sommé la Ville dés le matin, &amp; les Assiegez ayant répondu qu’ils estoient résolus de se défendre, commencerent d’en donner des marques, en brûlant un de leurs Fauxbourgs.</p><p>La nuit du 4. au 5. quatre cens Hommes détachez du Regiment des Fusiliers, avec cinq cens des Gardes Françoises &amp; Suisses, furent commandez pour aller occuper un Poste où la Tranchée devoit s’ouvrir, &amp; où l’on vouloit faire un grand Epaulement pour se couvrir du feu du Canon d’un fort haut Cavalier des Ennemis. Les Gardes Françoises &amp; Suisses avoient esté postez d’un autre costé. M<hi rend="sup">r</hi> de Marans Brigadier &amp; Lieutenant Colonel des Fusiliers qu’il commandoit, ne se trouvant qu’à trois cens pas de la Contrescarpe, &amp; se voyant maistre des Postes qu’il avoit eu ordre de prendre, envoya encor chercher cinq cens Hommes de son Regiment, &amp; ouvrit la Tranchée ; ce que les Ennemis luy laisserent faire fort en repos jusques à sept heures du matin qu’ils firent grand feu de leur Canon &amp; de leurs Mousquets, dont ils ne tuerent qu’un Sergent, &amp; blesserent trois Soldats. Cette Tranchée n’ayant esté ouverte que par hazard, elle la fut dans les formes la nuit du 5. au 6. à la droite par trois Bataillons des Gardes Françoises, &amp; à la gauche par deux de Navarre &amp; un de Bourgogne. Deux Escadrons des Gardes du Corps estoient de garde, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres, de jour. M<hi rend="sup">r</hi> le Grand-Maistre &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Chamilly servoient d’Officiers Generaux. Ils avoient chacun leur Attaque. M<hi rend="sup">r</hi> de Chamilly poussa la sienne jusques sur la Contrescarpe, où apres avoir fait un Logement, il insulta le Fort S. Pierre, &amp; l’emporta, quoyqu’il eust quatre Bastions, &amp; qu’il eust quatre Bastions, &amp; qu’il eust pû se défendre longtemps. La mesme nuit M<hi rend="sup">rs</hi> Olier, de Saillant, &amp; quelques autres Officiers &amp; Soldats, ayant esté détachez pour soûtenir les Travailleurs, le Roy voulut voir passer ce Détachement. Sa Majesté fit distribuer quelque argent aux Soldats, &amp; dit aux Officiers qu’Elle se souviendroit de leurs noms. Le Travail fut poussé jusques au pied d’un grand Ouvrage bien fortifié. M<hi rend="sup">r</hi> de Vauban qui conduisoit la Tranchée, proposa quelque récompense à un Soldat de M<hi rend="sup">r</hi> de Creil, s’il vouloit hazarder la descente du Fossé. Le Soldat y descendit, n’y trouva personne, &amp; monta jusques au haut d’un Ouvrage couronné. Une Sentinelle qui l’apperçeût, luy ayant demandé le <hi rend="i">Qui vive?</hi> il répondit, <hi rend="i">Vive le Regiment des Gardes du Roy de France</hi>, &amp; s’avança l’Epée à la main sur cette Sentinelle, qui ne tira pas seulement un coup, &amp; s’enfuit apres avoir jetté ses Armes. Le Soldat les ramassa, &amp; revint. Les Gardes y entrerent. Les Gens détachez passerent par dessus les Palissades, quoy qu’elles eussent plus de dix pieds de haut. Ils essuyerent plus de cinquante pas à découvert un assez grand feu que les Ennemis faisoient de deux Demy-Lunes, dont il n’y eut de blessé que M<hi rend="sup">r</hi> de Saillant Lieutenant de la Colonelle. Trois Ingénieurs furent blessez cette nuit-là, M<hi rend="sup">r</hi> de la Lande au bras, M<hi rend="sup">r</hi> de Brinon au talon, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Robert à la cuisse. On fit une Baterie de huit Pieces de Canon qui commença à tirer à la pointe de jour, &amp; en démonta une des Ennemis. M<hi rend="sup">r</hi> de Rubantel Mareschal de Camp fut blessé à la jouë en sortant de la Tranchée. Le Fort dont j’ay parlé qu’attaqua M<hi rend="sup">r</hi> de Chamilly, ne fut pris que le matin, &amp; les Soldats monterent les uns sur les autres pour y entrer.</p><p>Le 6. Sa Majesté se rendit au Quartier des Fusiliers, &amp; monta dans un petit Chasteau où estoit logé M<hi rend="sup">r</hi> de Marans, pour découvrir la Tranchée, &amp; ce que faisoient les Ennemis. Le Roy laissa ceux qui l’accompagnoient chez M<hi rend="sup">r</hi> de Marans, pour n’estre pas reconnu, &amp; s’avança jusqu’à un autre petit Chasteau presques à la queuë de la Tranchée, &amp; qui estoit à la portée du Mousquet des Ennemis. Le Canon y donnoit beaucoup, &amp; estropia mesme un des Fusiliers, à qui Sa Majesté fit donner quelque argent. Tous les Soldats blessez en eurent depuis autant.</p><p>La nuit du 6. au 7. deux Bataillons des Gardes Suisses, un troisiéme Bataillon de Navarre, &amp; le Bataillon du Regiment du Plessis-Praslin, monterent la Tranchée, les Gardes Suisses à la gauche &amp; les autres à la droite. Le Mareschal de France de jour estoit M<hi rend="sup">r</hi> de Schomberg, &amp; les Officiers Genéraux M<hi rend="sup">rs</hi> de Maulevrier &amp; de la Motte. La nuit fut tres-fâcheuse ; la pluye &amp; le vent ne discontinuerent point. On ne laissa pas de gagner la Contrescarpe. M<hi rend="sup">r</hi> Perot Ingénieur fut blessé au visage. Le Canon tira tout le 7. contre la Ville.</p><p>Le mesme jour un Boulet de la Citadelle donna dans le lieu où M<hi rend="sup">r</hi> de Chamilly s’habilloit. Son Valet de Chambre qui luy présentoit ses Habits, fut tué, les Habits mis en plusieurs pieces, &amp; un Laquais fort blessé.</p><p>Le soir du mesme jour, M<hi rend="sup">r</hi> Solu de Moulineaux, Lieutenant aux Gardes, eut la jambe emportée d’un coup de Canon en descendant de la Tranchée.</p><p>La nuit du 7. au 8. deux Bataillons des Gardes Françoises monterent la Tranchée à la gauche, &amp; deux du Regiment du Roy à la droite. Monsieur le Mareschal de Lorge estoit de jour, &amp; sous luy Monsieur de Tilladet Mareschal de Camp. On étendit les Logemens qu’on avoit faits sous la Contrescarpe. Les Assiegez tirerent beaucoup. Monsieur de Montison Capitaine au Regiment de Picardie, fut blessé à la cuisse.</p><p>La nuit du 8. au 9. on n’entreprit pas seulement d’insulter le reste des Dehors de la Place qui restoient à prendre, mais encor de commencer l’ouverture de la Tranchée devant la Citadelle. Les Troupes qui l’ouvrirent, furent deux Bataillons du Regiment Royal, &amp; le Bataillon de Grancey. Celles qui la monterent du costé de la Ville, furent un Bataillon des Gardes Suisses, &amp; deux Bataillons du Regiment du Roy. Comme l’Attaque des Demy-Lunes qu’on devoit faire estoit considérable, on forma encor d’autres Bataillons de ces mesmes Regimens. On joignit à ces Troupes tous les Grenadiers de l’Armée, avec une Compagnie de la Couronne, &amp; une de Vermandois. Monsieur le Mareschal de Lorge estoit de jour, &amp; les Officiers Genéraux de garde furent Monsieur le Duc de Villeroy Lieutenant General, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Ximenes Brigadier. Le Roy qui ne sçait pas seulement gouverner dans le Cabinet, mais dont les lumieres &amp; l’expérience sont grandes pour ce qui regarde l’exécution, résolut luy-mesme l’Attaque qui se fit cette nuit-là. Les Troupes qui devoient agir, furent séparées en trois Corps pour monter par chaque face, &amp; par la pointe de l’Ouvrage qu’on devoit attaquer. On avoit mené des Gens avec des Haches pour couper une fort grosse &amp; haute Palissade liée par des linteaux. Le signal donné, chacun marcha. Les Ennemis jetterent plusieurs Grenades au bruit des Haches qui couperent les Palissades. On monta quelque temps apres assez brusquement, quoy que la Demy-Lune fut fort haute &amp; nullement élabourée du Canon. La maniere dont les Nostres allerent aux Ennemis, les épouvanta si fort, qu’apres avoir essuyé quelques coups, ils abandonnerent les Ouvrages qu’ils défendoient. Les plus paresseux qui ne pûrent se sauver, furent tuez ou pris. On pensa mesme entrer avec eux dans la Ville, mais ils fermerent la fausse Porte par où les premiers avoient passé. Le reste se jetta sous le Pont &amp; dans le grand Fossé. On prit sept Drapeaux, &amp; quelques Officiers &amp; Soldats. Le feu fut égal à l’Attaque des Gardes, mais ils eurent plus de peine à monter, à cause d’une Fraise palissadée, outre la Bresme. La troisiéme Attaque estoit fausse, &amp; seulement pour amuser les Ennemis. M<hi rend="sup">r</hi> de S. Georges Brigadier d’Infanterie, &amp; Mestre de Camp du Regiment du Roy, leur fit abandonner une Demy-Lune, &amp; y fut legerement blessé à la jambe. M<hi rend="sup">r</hi> de Polastron Major du Regiment du Roy, y fut aussi blessé en se distinguant. Plusieurs Pages de Sa Majesté se sont signalez à ces Attaques à la teste de ce qui fut détaché du Regiment des Gardes. M<hi rend="sup">rs</hi> de Feron &amp; Saint Gilles-Lenfant, Pages de la Petite Ecurie, entrerent des premiers dans cette Demy-Lune qui estoit si bien fraisée &amp; palissadée par le bas, &amp; dans laquelle on ne pût monter qu’en essuyant le feu des Grenades des Ennemis. M<hi rend="sup">r</hi> de S. Gilles desarma d’abord une Sentinelle. Les Ennemis avoient fait paroistre pendant le jour sur le Parapet des Faux emmanchés à revers, mais on ne leur laissa pas le temps de s’en servir. M<hi rend="sup">rs</hi> de Poudenas &amp; de Mazerolles Pages de la Grande Ecurie, avec plusieurs Volontaires, entre lesquels estoit M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Courcelles, se trouverent à cette entreprise aupres de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Villeroy qui demeura un grand quart-d’heure à la teste du Travail exposé au feu du Rampart. Ce Duc ayant remporté presque tout l’honneur de cette Action, pour ce qui regarde la valeur &amp; la conduite, on ne peut luy donner trop de loüanges, &amp; je ne finiray point ma Lettre sans vous faire voir ce que le Roy a écrit sur ce sujet. On ne peut obliger une Ville comme Gand à capituler, sans rendre son Nom immortel. Elle batit la Chamade aussitost apres, &amp; demanda trois jours pour avertir le Duc de Villa Hermosa qu’elle se rendroit, si elle n’estoit secouruë dans ce temps-là. Cette proposition fut rejettée, &amp; elle accepta la mesme Capitulation qui fut faite il y a dix ans à ceux de Tournay. Monsieur de Louvoys entra dans la Ville sur les cinq heures du soir pour y donner ordre à toutes choses. M<hi rend="sup">r</hi> de Rubantel y estoit entré avec les Gardes un peu auparavant. Le Roy en a donné le Commandement à M<hi rend="sup">r</hi> de Monbron sous M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres. M<hi rend="sup">r</hi> d’Ernemont Lieutenant de Roy de Doüay, a esté nommé par Sa Majesté pour y faire la mesme fonction, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Mégron Major de Monpezat pour y servir en qualité de Major. La prise de Gand fut suivie de l’Attaque de la Citadelle. M<hi rend="sup">r</hi> de S. Géran qui commandoit le jour de l’ouverture de la Tranchée du costé de la Campagne, fit beaucoup plus avancer qu’on n’avoit crû. On l’ouvrit pareillement du costé de la Ville aussitost qu’on s’en fut rendu maistre, &amp; l’on en prit la Contrescarpe. Le 11. on fit un Logement sur une Contregarde, sur laquelle on dressa une Baterie. Elle rompit un Pont qui communiquoit à une Demy-Lune. M<hi rend="sup">rs</hi> de Ranes, d’Albret, &amp; de Sourdis, ont servy d’Officiers Genéraux aux Attaques de cette Citadelle, dont M<hi rend="sup">r</hi> de Chamilly a fort avancé la prise. Il demanda permission au Roy d’aller persuader au Gouverneur qu’il se devoit rendre ; &amp; il y réüssit si bien, qu’il l’engagea à le faire. La nouvelle en fut apportée à Sa Majesté par M<hi rend="sup">r</hi> de Villévra Capitaine des Gardes de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Luxembourg. La Capitulation fut arrestée le soir du 11. &amp; le Roy la signa à une heure apres minuit. Le Gouverneur sortit le lendemain à deux heures apres midy, avec deux Pieces de Canon, pour estre conduit à Anvers. Ils estoient huit à neuf cens Hommes, &amp; Sa Majesté les vit passer ainsi qu’il se pratique en pareille occasion. Ce Gouverneur qui estoit âgé de quatre-vingts un an, luy dit en la salüant, <hi rend="i">Qu’ayant esté obligé de se rendre, il avoit l’avantage de n’y avoir esté forcé que par un grand Roy ; mais qu’il auroit esté plus longtemps dans la Place, si Sa Majesté n’eust pas joint à la force de ses Armes toute l’adresse des plus expérimentez Capitaines</hi>.</p><p>Sa Majesté donna la Lieutenance de Roy de la Citadelle à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier du Repaire Capitaine des Grenadiers du Regiment de Navarre, &amp; envoya en mesme temps M<hi rend="sup">r</hi> le Marechal de Schomberg prendre le Fort Rouge qui est sur le Canal. On s’en rendit maistre sans qu’il resistast. M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Humieres fut laissé à Gand avec un Corps considérable de Troupes. Il ne faut pas quiter cette Ville sans vous la faire connoistre de plusieurs manieres. Vous en pouvez voir l’élevation dans ce Porfil qui vous en marque la beauté ; &amp; en jettant les yeux à costé, vous en verrez le Plan avec toutes les Attaques. J’ay oublié à vous dire que la gauche a souvent esté le Poste d’honneur, &amp; que les Gardes mesmes y ont monté. Cela n’arrive pas ordinairement, &amp; n’est arrivé pendant ce Siege que parce qu’il y avoit plus d’occasions de se signaler de ce costé-là, &amp; plus d’Ouvrages à prendre. Nos Troubles estoient à peine dans Gand, que le Roy est party pour Ypres. J’apprens mesme que la Place est déja prise. Mais, Madame, vous sçavez, &amp; je vous l’ay déja marqué, qu’il faut plus de temps pour décrire les Conquestes du Roy, qu’il n’en employe à les faire. Ma Plume, &amp; le Burin dont je me sers présentement pour vous en donner une double image, n’égalent point leur rapidité, &amp; je suis contraint de diférer jusqu’au Mois prochain à vous entretenir de ce dernier Siege.</p></div>