<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-06e_221" resp="louise"><head>[Planche de médailles]*</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d'avril 1679 (tome VI), p. 221-223.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Les Medailles, doivent regarder la page 222.</note><p>Voyez, Madame, avec quelle exactitude je cherche à vous satisfaire. Vous souhaitez des Portraits, le Public en demande comme vous, &amp; je vous en envoye que vous devez croire tres-ressemblans, puis qu’ils sont gravez d’apres de tres-belles Medailles.</p><label rend="center">I.</label><p>Le premier est celuy de Monsieur le Comte de Monterey. La Medaille fut faite à Londres la derniere année de son Gouvernement dans les Païs-Bas. Elle est du plus fameux Ouvrier que nous ayons, c’est à dire, du mesme qui a fait celle du Roy d’Espagne que je vous envoyay il y a quelques Mois. Ce Comte est representé dans la Face droite, &amp; au Revers on voit le Canal qu’il a fait faire d’Ostende à Bruges, avec plusieurs Figures qui viennent si naturellement au sujet, qu’elles n’ont pas besoin d’explication. Ces paroles sont au Revers,</p><quote><lg><l rend="i">Cede mari, Neptune, vagis Mons Regius undis</l><l rend="i">Imperat, &amp; domitas Flandria lata stupet.</l></lg></quote><label rend="center">II.</label><p>La Face droite de la seconde Médaille, représente le defunt Admiral Ruyter, &amp; dans le Revers on voit un Combat Naval avec ce mot <hi rend="i">Pugnando</hi>. Il marque qu’il est mort en combatant.</p><label rend="center">III.</label><p>La troisiéme Médaille représente le Milord Lauderdalle, Vice-Roy d’Ecosse. Les nouvelles publiques qui viennent toutes les semaines d’Angleterre parlent si souvent de luy, que je ne croy pas qu’il soit necessaire d’en rien dire pour le faire connoistre. Le Revers fait voir qu’il n’y a point d’entreprise difficile à executer, quand la force des Armes est soûtenuë par un bon conseil.</p><label rend="center">IV.</label><p>Il ne se peut rien de plus curieux que cette Médaille, puisqu’elle représente au naturel les Portraits de deux illustres Politiques malheureux. Ce sont ceux de Messieurs de Vuit. On voit dans le Revers deux grands Vaisseaux que la tempeste fait briser l’un contre l’autre, avec ces paroles, <hi rend="i">una mente &amp; sorte</hi>. Elles sont tres-justes, ces deux Freres qui n’avoient qu’une méme volonté, n’ayant eu qu’un méme sort. Cette Médaille fut faite à Amsterdam, un peu apres qu’ils eurent esté assassinez. Ce que vous voyez gravé entre cette Médaille &amp; son Revers, est autour du cercle de la Medaille.</p></div>