<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12e_240" resp="wordpro"><head>Réponse aux doutes proposez sur nostre Langue, dans le dernier Extraordinaire</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1684 (tome XXVIII), p. 240-255.</bibl><quote><label><hi rend="i">REPONSE AUX<lb/>doutes proposez sur nostre Langue, dans le dernier Extraordinaire.</hi></label><p>Quand on possede le génie d’une Langue, &amp; qu’elle nous est naturelle ; non seulement quatre, mais vingt années de voyages &amp; de sejour dans les Pays étrangers, n’empeschent pas qu’on ne la puisse cultiver &amp; l’embellir, proposer des doutes, &amp; faire des mots nouveaux, pourveu que ces mots soient nécessaires, agréables &amp; naturels, &amp; qu’aucun n’ait déja tenté mal à propos la mesme chose ; autrement ces mots sont inutiles, &amp; peuvent faire accuser l’Autheur de témerité. Mais lors qu’une Langue nous est étrangere, &amp; que nous ne la parlons pas dans sa source ; il est encore moins excusable d’inventer des mots sous prétexte de l’embellir, &amp; de la rendre plus riche. Ainsi je ne suis pas surpris si la Dame de Savoye, fust-elle parente de Vaugelas, choqua l’oreille du bel esprit qui nous a proposé ces doutes, lors qu’elle dit que la viande qu’elle avoit apprestée à son Mary qui estoit malade, avoit beaucoup de tendresse. Une Savoyarde peut parler de la sorte, sans qu’on y trouve à redire.</p><p>Je demeure d’accord que <hi rend="i">Tendresse</hi>, ne se dit que dans le figuré, qu’il est entierement consacré à l’amour ; &amp; que nostre Langue n’a point de mot qui dans le propre, soit opposé à ce-luy de <hi rend="i">Dureté. Molesse</hi> ne se dit point dans le propre, &amp; en parlant de viandes, &amp; de plusieurs autres choses, on ne dit point <hi rend="i">des Viandes moles, du Pain mou</hi>. Admirez pourtant la bizarerie de nostre Langue ! nous disons fort bien <hi rend="i">une Chair mole, un Pain molet. Tendre</hi> est donc le veritable opposé de <hi rend="i">Dur</hi> dans le figuré &amp; dans le propre. Le mot de <hi rend="i">Délicatesse</hi> n’y convient point du tout. Il signifie ce qui est délicieux, ce qui est exquis, ce qui est foible. Ainsi nous disons <hi rend="i">un morceau délicat, une compléxion délicate</hi>. Des Viandes délicates, ne sont pas seulement des Viandes tendres, mais excellentes &amp; bien apprestées. Le mot de <hi rend="i">Tendre</hi> est donc le seul que nous ayons dans le propre. Mais outre le mot de <hi rend="i">Dur</hi>, nous avons encor celuy de <hi rend="i">Coriace</hi>, qui exprime assez bien ce qui est difficile à manger, ou plûtost ce que l’on mâche avec peine. Je me souviens d’un petit Conte là-dessus que je ne dois pas oublier.</p><p>Feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Roquelaure, dans un Voyage qu’il fit pour le Roy en Normandie, mangea chez une Personne de qualité, où j’eus l’honneur de me trouver. Comme on luy servit d’une Viande qui estoit un peu dure, parce qu’elle n’estoit pas mortifiée, un Medecin qui estoit présent, dit que cette viande estoit <hi rend="i">Chincheuse</hi>. Toute la Compagnie s’éclata de rire. Le Medecin bien loin de se déconcerter, soûtint hardiment que le mot de <hi rend="i">Chincheux</hi> estoit bon, &amp; qu’il exprimoit bien mieux que <hi rend="i">Dur</hi>, &amp; <hi rend="i">Coriace</hi>, la nature de la Viande dont il parloit. Peut-estre qu’il proposa ensuite le mot de <hi rend="i">Chincheux</hi> à l’Académie Françoise, comme une grande découverte qu’il avoit faite en nostre Langue. Mais revenons au mot de <hi rend="i">Tendreur</hi> dont il est question.</p><p>Apres l’avoir soigneusement examiné, &amp; l’avoir tourné de tous costez, aussi-bien que son prétendu Inventeur, non pas comme luy, pour voir s’il estoit Piémontois, Toscan, Espagnol, ou Grec ; mais s’il pouvoit estre François, je conclus que non, par les raisons que j’ay avancées ; qui sont que <hi rend="i">Tendreur</hi> n’est ny nécessaire, ny agréable, ny naturel, &amp; que plusieurs Grammairiens ont échoüé il y a longtemps, en voulant enrichir nostre Langue de ce mot. Morel dans son Dictionnaire Latin, a traduit <hi rend="i">Teneritas</hi> par <hi rend="i">Tendreur</hi> ; mais comme s’il n’eût pas esté content de ce mot, il a mis <hi rend="i">Tendreté</hi> dans son petit Tresor des mots François. Quelques-uns l’ont suivy pour <hi rend="i">Tendreté</hi>, comme Nicod dans son grand Dictionnaire, &amp; l’Abbé Danet dans ses deux Dictionnaires Latin &amp; François à l’usage de Monseigneur le Dauphin ; mais aucun autre que je sçache n’a dit <hi rend="i">Tendreur</hi>, &amp; nul bon Autheur ne s’en est servy. Le Pere Pomey dans son Dictionnaire Royal s’est contenté de <hi rend="i">Tendresse</hi> dans le propre ainsi que dans le figuré ; &amp; dit <hi rend="i">la tendresse d’une chose molle</hi>. Le Gentilhomme bas Breton qui propose ses doutes sur nostre Langue avec tant d’esprit, a bien remarqué que <hi rend="i">Tendresse</hi> estoit élegant dans le stile figuré, &amp; barbare dans le propre ; mais il s’est bien donné de garde de proposer <hi rend="i">Tendreur</hi>, ou <hi rend="i">Tendreté</hi> : non seulement parce que ces mots sont rudes &amp; barbares ; mais parce que nostre Langue s’en pouvoit passer. En effet, quelle nécessité de dire <hi rend="i">j’aime la tendreur du Pain</hi>, pour dire <hi rend="i">j’aime le Pain tendre</hi> ? Mais outre celæ il est certain que <hi rend="i">Tendreur</hi> n’est ny naturel, ny agréable ; &amp; s’il falloit choisir, on dévroit plûtost se servir de <hi rend="i">Tendreté</hi>, comme plus conforme à l’analogie, &amp; plus doux à l’oreille. Car si de <hi rend="i">Hautesse</hi> &amp; de <hi rend="i">Largesse</hi>, on a fait <hi rend="i">Hauteur</hi>, &amp; <hi rend="i">Largeur</hi> ; de <hi rend="i">Molesse</hi>, on a fait <hi rend="i">Molleté</hi>, &amp; ainsi de plusieurs autres. Mais à dire vray, ny <hi rend="i">Molleté</hi>, ny <hi rend="i">Tendreté</hi>, n’ont point esté bien receus dans le bel usage, &amp; ils ont eu aussi-bien que <hi rend="i">Tendreur</hi> les influences d’Orion, &amp; de la Poussiniere contraires à leur naissance.</p><p>Il n’en a pas esté ainsi du mot d’<hi rend="i">Aphorisme</hi>. Tout Grec qu’il est, il a toûjours esté du bel usage, non seulement dans la Medecine à laquelle il est consacré, mais encore dans toutes les matieres où l’on peut l’appliquer métaphoriquement. Je ne suis donc point surpris de le voir dans un discours de politique, &amp; ce n’est point parler Grec à faux, de dire <hi rend="i">un Aphorisme d’Etat</hi>, pour <hi rend="i">une maxime d’Etat. Aphorisme</hi> est pris pour une Sentence dans quelque Langue que ce soit ; les Sentences deviennent des maximes quand elles sont appliquées dans un Art ou dans une Science. Ainsi le mot de <hi rend="i">Cosme de Medicis</hi>, peut estre un <hi rend="i">Aphorisme</hi> dans la Politique, comme dans la Medecine ; car on peut fort bien appliquer dans le langage figuré les termes d’un Art ou d’une Science, à un autre Art &amp; à une autre Science ; lors que les choses ont du rapport entr’elles, &amp; qu’on le fait par comparaison, &amp; par métaphore. On a toûjours comparé un état Politique à un corps naturel, sujet à beaucoup de maladies, &amp; ceux qui le gouvernent à d’habiles Medecins qui le doivent guérir ; ce qui a fait dire à Bacon, que les Ministres qui ne joignent pas la Science à l’expérience, sont des Empyriques d’Etat, <hi rend="i">Empyrici concîliarii</hi>. Or si on appelle sort bien un Ministre un Empyrique d’Etat ; je croy qu’on peut fort bien nommer un précepte de Politique, un Aphorisme d’Etat. Pour moy je trouve ce mot aussi-beau que l’autre.</p><p>Comme donc la Politique &amp; la Medecine ont beaucoup de rapport ensemble, si on les considére à l’égard de leurs objets, je ne puis blâmer ceux qui confondent les termes de ces deux Arts, pourveu qu’ils le fassent heureusement, &amp; avec esprit. Balzac &amp; Silhon peuvent fournir plusieurs exemples dans l’Aristipe, <hi rend="i">le Prince, &amp; le Ministre d’Etat</hi>. J’avouë qu’il est toûjours bon de s’en tenir aux termes propres des Arts, &amp; des Sciences ; &amp; qu’on dit d’ordinaire, <hi rend="i">les Maximes de la Politique</hi>, &amp; <hi rend="i">les Aphorismes de la Medecine. Les Axiomes de la Philosophie</hi>, &amp; <hi rend="i">les Dogmes de la Theologie</hi>. Mais suivant la regle que je viens d’établir, les grands Autheurs en peuvent user autrement, &amp; c’est par là qu’ils donnent souvent de la beauté &amp; du relief aux pensées les plus communes.</p><p>L’Autheur de ces doutes a peut-estre voulu montrer l’estime qu’il fait de la Langue Grecque, en s’estendant sur les mots d’<hi rend="i">Axiome</hi>, de <hi rend="i">Maxime</hi>, &amp; d’<hi rend="i">Aphorisme</hi> ; car puis qu’il convient que ce dernier signifie une Sentence, tout ce qu’il a dit auparavant estoit peu nécessaire. Je n’examine donc point si <hi rend="i">Axiome</hi> ne signifie autre chose que <hi rend="i">Dignité</hi> ou <hi rend="i">Autorité</hi>, il suffit qu’on appelle ainsi les Sentences qui ont de la dignité &amp; de l’authorité dans l’Ecole ; si <hi rend="i">Maxime</hi> est tiré d’<hi rend="i">Axiome</hi>, puis que l’un &amp; l’autre veulent dire la mesme chose, &amp; enfin si <hi rend="i">Aphorisme</hi> n’a jamais signifié que <hi rend="i">Section, Définition</hi>, &amp; <hi rend="i">Séparation</hi> ; puis que toute Sentence doit contenir ces trois choses. C’est une Section, une Séparation d’un plus grand discours, &amp; la Définition de la chose qu’on explique. Je laisse juger aprés cela, si une expression qui a ces qualitez, doit s’appeller <hi rend="i">Aphorisme</hi>, &amp; si ce mot tout simple qu’il est, ne peut pas s’appliquer ailleurs que dans la Medecine. Mais enfin, puis que Hypocrate s’en est servy le premier, &amp; l’a consacré dans cét Art, je consens qu’il y demeure pour le stile propre, mais je soûtiens qu’on peut l’employer sur un autre sujet dans le figuré, &amp; alors <hi rend="i">Aphorisme</hi> signifiera fort bien <hi rend="i">Axiome</hi>, ou <hi rend="i">Maxime</hi>. Mais de la maniere dont cét Ecrivain traite en passant Hypocrate &amp; les Medecins, on voit bien qu’il y a plus de passion, que de raison dans sa Critique, &amp; qu’il n’a blâmé <hi rend="i">Aphorisme d’Etat</hi> que par antipathie pour la Medecine.</p><p>Mais nous voicy au quatriéme doute, où il n’a pas esté plus heureux que sur les autres. Il prétend que <hi rend="i">Force</hi> n’est jamais adjectif, &amp; qu’il est toûjours adverbe, &amp; sans penser que quand sa proposition seroit veritable, l’Autheur a pu mettre <hi rend="i">Force</hi> comme adverbé, il condamne cette façon de parler, <hi rend="i">force Princes &amp; force Ministres</hi>. Mais <hi rend="i">Force</hi> est adjectif &amp; signifie <hi rend="i">Plusieurs</hi>. L’Abbé Danet dans son Dictionnaire François Latin a dit <hi rend="i">force Bœufs, multi, plurimi Boves</hi>. Le Critique mesme en demeure d’accord, quand il apporte pour exemple <hi rend="i">force Gens</hi>, ce qui veut dire <hi rend="i">plusieurs Gens</hi>, aussi bien que <hi rend="i">beaucoup de Gens</hi>, Mais de plus, puis que <hi rend="i">Force</hi> selon luy signifie <hi rend="i">beaucoup</hi>, pourquoy ne veut-il pas qu’on die <hi rend="i">force Princes &amp; force Ministres ? Force</hi> veut dire icy <hi rend="i">plusieurs</hi>, &amp; mesme est plus élegant. <hi rend="i">Plusieurs</hi> est un terme bas dans le stile figuré, comme dans la Poësie ; &amp; pour <hi rend="i">Beaucoup</hi> qu’on prétend estre meilleur que <hi rend="i">Force</hi>, je ne suis pas de l’avis de M<hi rend="sup">r</hi> Berain, ny de l’Autheur de ces doutes, qui apparemment a veu la remarque de <hi rend="i">force Vin</hi> dans <hi rend="i">la politesse de la Langue Françoise</hi>. Mais enfin, <hi rend="i">Force</hi> est du bel usage, &amp; nos meilleurs Ecrivains s’en servent tous les jours pour dire <hi rend="i">plusieurs</hi> &amp; <hi rend="i">beaucoup</hi>. Tout ce que l’Autheur ajoûte encore icy, n’est que pour faire voir qu’il possede aussi-bien nostre Langue, que la Grecque, mais je crains bien qu’il ne soit luy mesme de ceux qui voyent mal les choses à force de lumieres.</p></quote></div>