<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12e_336" resp="wordpro"><head>[Divers Sonnets sur diverses Questions]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1684 (tome XXVIII), p. 336-343.</bibl><quote><label>S’il est vray qu’un peu d’amour cause moins de peine, que l’embarras de défendre son cœur.</label><lg><l rend="i">Un cœur souffre toûjours quand il est amoureux ;</l><l rend="i">Il se plaint des rigueurs d’une Beauté cruelle ;</l><l rend="i">Il n’est jamais content, quand mesme il est heureux ;</l><l rend="i">Il craint qu’elle ne change, &amp; ne soit infidelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce ne sont que transports, que soupçons ombrageux,</l><l rend="i">Chagrins, pleurs, desespoirs, mais le tout, qu’on appelle</l><l rend="i">D’Amour la Petite-oye, est si délicieux,</l><l rend="i">Qu’un Amant le chérit, &amp; le jure à sa Belle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais on souffre bien plus, lors qu’on défend ce cœur</l><l rend="i">Prés d’un Objet charmant, de l’Amour ce Vainqueur,</l><l rend="i">Quand on n’est point stupide, &amp; qu’on a l’ame tendre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qui ne succombe pas est un rare Martyr.</l><l rend="i">D’un mal si desiré peut-on se garantir ?</l><l rend="i">Apres beaucoup d’efforts souvent il faut se rendre.</l></lg><p><hi rend="sc">Gygés</hi>.</p></quote><quote><label>Si la jalousie qui vient de l’amour, est plus dangereuse que celle qui vient de l’ambition.</label><lg><l rend="i">Tircis veut s’élever, c’est un Ambitieux ;</l><l rend="i">Damon a de l’amour jusqu’à la jalousie ;</l><l rend="i">Tous deux ont ce Bourreau le plus grand de la vie.</l><l rend="i">Lequel est plus à craindre, &amp; le plus fou des deux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’un n’aime que le vent, l’autre que deux beaux yeux.</l><l rend="i">Le mal est de Tircis une simple folie ;</l><l rend="i">Mais celuy de Damon va jusqu’à la manie,</l><l rend="i">Dont les effets toûjours sont les plus dangereux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Non, non, l’ambition, &amp; l’amour de soy même,</l><l rend="i">Qui fait que l’on paroist, qu’on se plaist, que l’on s’aime,</l><l rend="i">N’est jamais le défaut des petits Compagnons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais un amour jaloux cause plus de dommage ;</l><l rend="i">Des plus tendres Amans il en fait des Démons.</l><l rend="i">Vous l’éprouvez, beau Sexe, &amp; connoisse leur rage.</l></lg><p>Le mesme.</p></quote><quote><label>Si boire du Vin sans Eau, &amp; ensuite de l’Eau pure, fait le mesme effet pour la santé, que de boire le Vin meslé avec l’Eau.</label><lg><l rend="i">Un Beuveur répondra, qu’on doit boire le Vin</l><l rend="i">Sans fausse, comme il est ; qu’il ne faut point défaire</l><l rend="i">Ce que les Dieux ont fait ; &amp; que l’Eau, son contraire,</l><l rend="i">En tout âge, en tout temps, gâte ce jus divin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est vray qu’il n’est pas toûjours un Assassin ;</l><l rend="i">Mesme il peut, bû, tout pur, estre aussi salutaire</l><l rend="i">Que quand on le blanchit avec l’Eau de l’Aiguiaire.</l><l rend="i">C’est d’un cœur abatu le plus grand Médecin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il aide à l’estomac un peu dans sa Cuisine,</l><l rend="i">Réveille son devoir, mais beaucoup le ruine.</l><l rend="i">On le boit à plaisir, Est-il bûs l’on craint l’Eau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comme ces Gens armez d’hydrophobie, ou rage,</l><l rend="i">C’est pourtant la chaleur qui nous met au tombeau,</l><l rend="i">Et pour la chercher trop, on est vieux devant l’âge.</l></lg><p>Le mesme.</p></quote><quote><label>Sur l’origine des Jeux.</label><lg><l rend="i">Je ne m’estime point un bon Historien,</l><l rend="i">Pour nommer les Autheurs de la Luite &amp; du Ceste,</l><l rend="i">De la Course, du Saut, du Disque, &amp; tout le reste.</l><l rend="i">Je parleray des Jeux seulement en Chrétien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’oysiveté sur tout des Gens qui ne font rien,</l><l rend="i">Sans foy, sans espérance à la Gloire Céleste,</l><l rend="i">De tous les Jeux du monde est la source funeste,</l><l rend="i">Avec le peu d’amour qu’on a pour le vray bien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Joüeurs, y pensez-vous, vous que le gain enflâme ?</l><l rend="i">Craignez de perdre enfin les Biens, le Corps, &amp; l’Ame,</l><l rend="i">Quand pendant tout le Jeu vous-auriez tout bonheur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Hélas ! qu’on perd souvent la derniere Partie,</l><l rend="i">Pour un peu de plaisir, de richesse, d’honneur,</l><l rend="i">Lors qu’on hazarde trop les Biens de l’autre vie !</l></lg><p>Le mesme.</p></quote><quote><lg><l rend="i">Je suis, Madame, vostre, &amp;c.</l></lg></quote></div>