<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-02_153" resp="wordpro"><head>Epitre à Aristie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1696 [tome 2], p. 153-170.</bibl><p>Une Dame, dont la modestie répond à ses belles qualitez, a fourni la matiere de l’Epistre en Vers que je vous envoye. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Soüart du Boulay, de Tours.</p><quote><label>EPITRE A ARISTIE.</label><lg><l>Jeune &amp; chaste beauté, dont l’heureuse memoire</l><l>Du lieu de ta naissance enrichira l’Histoire,</l><l>Toy, que la main du Ciel juste dans ses desseins,</l><l>Forma pour meriter tous les vœux des humains,</l><l>Aristie, il est vray, dans ce profond silence,</l><l>Où m’arrestent pour toy la raison, la prudence,</l><l>Et fixent de mon cœur les plus ardens souhaits,</l><l>Ma Muse chaque jour pousse mille regrets.</l><l><hi rend="i">Quoy</hi> (dit-elle en secret, en son ardeur d’écrire)</l><l rend="i">Sur un si beau sujet faut-il n’oser rien dire ?</l><l rend="i">Et que sur tant d’attraits, qui frappent tous les yeux,</l><l rend="i">Je ne puisse jetter qu’un œil respectueux ?</l><l rend="i">Quoy, tandis qu’à l’envy chacun icy publie,</l><l rend="i">Que rien n’est comparable aux charmes d’Aristie ;</l><l rend="i">Que je voy jusqu’aux Cieux élever sa beauté,</l><l rend="i">N’ay-je pas pour parler la mesme liberté ?</l><l>Parmy tous ces regrets où s’emporte ma Muse,</l><l>Un peu d’attention bien-tost la desabuse ;</l><l>La raison vient à l’aide, &amp; luy fait concevoir,</l><l>Qu’un si hardy dessein surpasse son pouvoir ;</l><l>Que pour oser tracer un si parfait modelle,</l><l>C’est peu de sçavoir peindre, il faut estre un Apelle. <hi rend="i">a</hi></l><l> Ce n’est pas toutefois qu’aucune expresse loy</l><l>Deffende à mon esprit de s’exercer pour toy ;</l><l>Je sçay que si je veux, je puis dans quelque ouvrage</l><l>A la voix du public ajoûter mon suffrage.</l><l>Mais, dés mes premiers ans nourry sur l’Helicon,</l><l>Ce seroit imprimer une tache à mon nom,</l><l>Si l’on m’entendoit dire en langage ordinaire :</l><l rend="i">Aristie est charmante, elle est faite pour plaire.</l><l rend="i">Quel cœur pourroit jamais se défendre d’aimer</l><l rend="i">Cet objet que le Ciel prit plaisir à former ?</l><l> Ainsi, remply pour toy de respect &amp; d’estime,</l><l>Je n’ose pour le dire employer une rime.</l><l>Je ne veux point d’Icare éprouver les malheurs ;</l><l>Tu sçais que du Soleil affrontant les ardeurs,</l><l>Ce jeune temeraire élevé jusqu’aux nuës,</l><l>Aux dépens de ses jours vit ses ailes fonduës.</l><l>Son exemple est pour moy. Je n’ose te loüer,</l><l>En m’élevant si haut, je craindrois d’échoüer.</l><l>Je connois ma portée, &amp; c’est-là mon excuse,</l><l>Je sçay les embarras où se verroit ma Muse,</l><l>S’il luy falloit tracer cette vive douceur,</l><l>Ce tour d’esprit aisé, cette noble pudeur,</l><l>Les traits de la vertu marquez sur ton visage,</l><l>De l’estime publique infaillible présage ;</l><l>S’il luy falloit icy, dans son zele emporté,</l><l>Benir l’ordre du Ciel, dont la sage équité</l><l>A permis que Damon disposast de sa fille,</l><l>En faveur de l’aîné d’une illustre famille ;</l><l>S’il falloit t’applaudir en termes éloquens,</l><l>Te prodiguer en vers un legitime encens,</l><l>Dépeindre au naturel ta candeur, ta franchise ;</l><l>Ce seroit pour ma Muse une vaine entreprise.</l><l>En vain dans ton portrait, pour te combler d’honneurs,</l><l>Je voudrois employer mes plus vives couleurs,</l><l>L’artifice pour toy seroit d’un foible usage.</l><l>Chacun en te voyant en conçoit davantage,</l><l>Et mon pinceau grossier, au lieu de t’embellir,</l><l>Touchant à tes attraits, les pourroit avilir.</l><l> Mais je veux que du Ciel l’influence secrette,</l><l>Au gré de mes desirs, m’ait fait naître Poëte,</l><l>Et que pour te loüer je possede à la fois,</l><l>L’éloquence &amp; l’esprit qu’on admire en Dubois. <hi rend="i">b</hi></l><l>J’ignore sur ce point à quel party me rendre,</l><l>Si, quand je le pourrois, je devrois l’entreprendre.</l><l>Que sçay-je quel succés obtiendroient mes écrits ?</l><l>Si ton inimitié n’en seroit pas le prix ?</l><l>Irois-je impunément blesser ta modestie ?</l><l>Je m’en garderay bien Je sçay, belle Aristie,</l><l>Que bien tost je verrois éclater ton chagrin,</l><l>Si, m’offrant à tes yeux l’encensoir à la main,</l><l>Par un discours flateur dont tu haïs la fumée,</l><l>Je te parlois de toy comme la Renommée.</l><l>Ce que j’avance icy se peut justifier,</l><l>Sur la foy du Public j’ose le publier :</l><l rend="i"> Il est mille talens que possede Aristie,</l><l rend="i"> Et que vient à nos yeux cacher sa modestie,</l><l><hi rend="i">Elle sçait tout,</hi> dit-on, <hi rend="i">sans se piquer de rien.</hi></l><l>Voila sur ton sujet quel est son entretien.</l><l>Chaque jour, chaque instant, d’un recit si fidelle</l><l>Fait naistre à mes regards une preuve nouvelle ;</l><l>Non que je veüille icy vanter tous tes talens ;</l><l>Mais si j’osois parler de voix ou d’instrumens,</l><l>Sans beaucoup y resver, cette heureuse matiere,</l><l>Fourniroit à ma veine une vaste carriere ;</l><l>Je pourrois te dépeindre, en t’adjugeant le prix,</l><l>Telle dans ces climats qu’au milieu de Paris.</l><l>Ce siecle à vû briller l’incomparable Hilaire, <hi rend="i">c</hi></l><l>En entonnant les airs que composoit son Frere, <hi rend="i">d</hi></l><l>Et pour les instrumens, je dirois que ta main</l><l>Ne cede dans ces lieux qu’à celle de Doirin. <hi rend="i">e</hi></l><l>Cependant, à te voir, humble dans ta science,</l><l>Affectant sur ce point un genereux silence,</l><l>A moins de le sçavoir, on ne peut présumer,</l><l>Que ta voix &amp; ta main ont le don de charmer.</l><l>Telle est dés le berceau ta prudente maxime,</l><l>La loüange t’offense, &amp; si je la supprime,</l><l>De ton inimitié mon cœur craint les effets,</l><l>Autant que de mes vers le malheureux succés.</l><l>Toutefois, si jamais tu veux par complaisance</l><l>Montrer pour qui te loüe un moment d’indulgence ;</l><l>Si tu daignes souffrir qu’on te parle de toy,</l><l>Cet excés de bonté doit rejallir sur moy.</l><l>J’en sçauray profiter sans me rendre incommode,</l><l>De ces lâches esprits je blâme la methode,</l><l>Qui prés d’un bel objet s’érigeant en conteurs,</l><l>Vont mandier le prix de leurs fades douceurs.</l><l>Pour moy je te loüeray par un motif contraire,</l><l>Mon zele le fera sans espoir de salaire :</l><l>Ton éloge à mon cœur offre un parfait plaisir,</l><l>Celuy de dire vray remplira mon desir.</l><l>Mais sur tout, mon esprit ennemy des querelles,</l><l>Sçaura de ses discours bannir les paralleles,</l><l>Je peindray ta beauté, sans arrester mes yeux</l><l>Sur mille objets charmans que je trouve en ces lieux.</l><l>Pour te donner sur eux une entiere victoire,</l><l>Peut-estre en ta faveur j’obscurcirois leur gloire,</l><l>Vainement je loüerois l’éclat de leurs vertus,</l><l>Mon zele prétendroit qu’Aristie en a plus,</l><l>Je vanterois la tienne avec tant d’avantage,</l><l>Que tout le Sexe entier en pourroit prendre ombrage.</l><l>On diroit que pour toy j’ay cherché ce détour,</l><l>Et qu’aux dépens d’autruy je veux faire ma cour.</l><l>Chacun l’imputeroit à l’ardeur de médire,</l><l>Et prendroit chaque mot pour un trait de Satyre.</l><l>Je n’en puis plus douter ; mille &amp; mille raisons,</l><l>Ou plutost mes malheurs, confirment mes soupçons.</l><l>Chargé, quoy qu’innocent, de la haine publique,</l><l>Je dois plus que jamais user de politique.</l><l>Icy, l’un desolé, prétend que par mes vers</l><l>J’ay peint son caractere aux yeux de l’Univers.</l><l>Là, l’autre furieux se plaint que sans scrupule</l><l>Ma main pleine de fiel l’ait rendu ridicule,</l><l>Chacun fait dans ses yeux éclater son dépit,</l><l>Et je ne doute pas que, si par un Edit</l><l>Des combats singuliers, du meurtre &amp; du carnage,</l><l>LOUIS dans ses Etats n’eust deffendu l’usage,</l><l>On ne me vist forcé de m’exercer dans l’art</l><l>Que j’ay pendant deux ans pratiqué sous Pillart, <hi rend="i">f</hi></l><l>Ou qu’un coup concerté ne déchargeast la Ville</l><l>D’un Rimeur tel que moy plein de fiel &amp; de bile.</l><l>Tel est mon triste sort. Je voy de toutes parts</l><l>Mille flots d’ennemis s’offrir à mes regards :</l><l>Par tout contre mes vers on éclate, on murmure,</l><l>Chacun croit avoir droit de vanger son injure.</l><l>Je suis, si je les crois, un Censeur odieux,</l><l>Et sur mon innocence on veut fermer les yeux.</l><l>Quelquefois il est vray, libre dans ses caprices,</l><l>Ma Muse hautement condamne certains vices :</l><l>Mais, quel sujet a-t-on pour se plaindre de moy ?</l><l>D’où vient que le Lecteur les veut prendre pour soy ?</l><l>À l’honneur de quelqu’un ay-je fait quelque outrage ?</l><l>De critiquer en vers ay-je introduit l’usage ?</l><l>Ay-je commis un crime en suivant Juvenal ?</l><l>Imiter ses pareils en est-ce un capital ?</l><l>Quand j’attaque un deffaut, se plaint-on que je nomme ?</l><l>Pourquoy deffendre à Tours ce qu’on souffroit à Rome ?</l><l> Mais je ne forme icy que des vœux impuissans,</l><l>Je le vois, Aristie, il faut ceder au temps.</l><l>Sur les bords de la Loire, infortunez Poëtes,</l><l>Nos écrits malgré nous trouvent des Interpretes.</l><l>On blâme chaque trait qui part de nostre main,</l><l>Souvent c’est du nectar qu’on prend pour du venin.</l><l>Que j’écrive pour toy, de la mesme disgrace</l><l>Mon étoile funeste à jamais me menace,</l><l>Et mesme en ce moment j’en redoute l’effet,</l><l>Où ma main n’a qu’à peine ébauché ton portrait,</l><l>Je crains pour mon Epître, &amp; peut-estre on va dire,</l><l>Que contre tout le Sexe il court une Satire :</l><l>Triste effet du destin irrité contre moy !</l><l>Ne peut-on estre aimable, &amp; l’estre moins que toy ?</l><l>Quoy, parce que Venus, par l’équité d’un homme</l><l>Sur deux autres beautez a remporté la pomme,</l><l>A-t-on donc présumé que Junon &amp; Pallas</l><l>Fussent à dédaigner, &amp; n’eussent point d’appas ?</l><l>Pâris méprisa-t-il le pouvoir de leurs charmes ?</l><l>A-t-on vû contre luy tout un Peuple en alarmes ?</l><l>Mais ces vaines frayeurs ne peuvent rien sur moy,</l><l>Mon cœur ne cache point ce qu’il pense de toy.</l><l>Ouy, de quelque façon que le public me nomme,</l><l>Sur tout le Sexe entier je te donne la pomme,</l><l>Et je diray toujours sans vouloir l’insulter,</l><l>Que pour estre parfait il n’a qu’à t’imiter.</l></lg><note><p>a <hi rend="i">Peintre fameux dans l’antiquité.</hi></p></note><note><p>b <hi rend="i">Fameux Avocat.</hi></p></note><note><p>c <hi rend="i">Mademoiselle Hilaire, renommée pour sa belle voix.</hi></p></note><note><p>d <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Lambert.</hi></p></note><note><p>e <hi rend="i">Fameux Maistre de Clavessin.</hi></p></note><note><p>f <hi rend="i">Fameux Maistre d’armes.</hi></p></note></quote></div>