<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-06_274" resp="wordpro"><head>[Tout ce qui s’est passé touchant le jugement donné sur les Bouts-rimez de Jupiter &amp; de Pharmacopole]</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, juin 1682 [tome 6], p. 274-286.</bibl><p/><p>Comme je vous ay déja. parlé dans deux de mes Lettres, du Prix que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan a proposé pour récompense du meilleur Sonnet qui seroit fait sur les Bouts-rimez de Jupiter &amp; de Pharmacopole, il ne me reste plus qu’à vous dire que cinq des Académiciens de l’Académie Royale d’Arles en ont décidé. Le bruit courut il y a huit jours, qu’ils l’avoient donné à ce Sonnet.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Avoir pour ascendant, ou Mars, ou</hi> Jupiter,</l><l><hi rend="i">Sçavoir qu’un Alambic sert au</hi> Pharmacopole,</l><l><hi rend="i">Que l’on doit bride en main faire agir le</hi> Frater,</l><l><hi rend="i">Que Perse, ou Juvenal, fut traduit par</hi> Nicole ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que décider le Dogme appartient au</hi> Pater,</l><l><hi rend="i">Qu’il n’est qu’un Bernardi pour faire un</hi> caracole,</l><l><hi rend="i">Que le plus saint Docteur se plaist à</hi> disputer,</l><l><hi rend="i">Et que peu de Patrons regardent leur</hi> Boussole ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Cela ne suffit pas pour se rendre</hi> immortel.</l><l><hi rend="i">La Raison doit au cœur présenter le</hi> Cartel,</l><l><hi rend="i">Y placer la Justice, en faire son</hi> affaire ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais quand on entreprend de chanter par ses</hi> Vers</l><l><hi rend="i">Les vertus d’un grand Roy qui charme l’</hi>Univers,</l><l><hi rend="i">Publions qu’on ne peut trop dignement le</hi> faire.</l></lg></quote><p/><p>Sur ce qui fut dit de ce Sonnet, on apprit bientost que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Plomet en estoit l’Autheur ; &amp; comme beaucoup de Gens demandoient à le connoistre autrement que par son nom, il fit cet autre Sonnet qu’il envoya à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan. La peinture qu’il contient est celle d’un Homme qui mene une vie veritablement heureuse.</p><quote><lg><l rend="i">Vouloir tranquillement achever sa carriere</l><l rend="i">En quelqu’endroit du Monde où l’on soit confiné ;</l><l rend="i">Se plaindre rarement d’estre peu fortuné ;</l><l rend="i">Ne donner à ses Vers qu’une tendre matiere ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sans songer si l’on a plus ou moins de lumiere,</l><l rend="i">Tenir son esprit libre, &amp; son cœur peu gesné ;</l><l rend="i">A ne loüer jamais s’estre déterminé,</l><l rend="i">Trouvant l’or toutefois meilleur que la poussiere ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Faire durer autant que l’on peut ses beaux jours ;</l><l rend="i">A ce qu’il plaist au Sort se conformer toûjours,</l><l rend="i">Et sans fuir la vertu, ne point briguer l’estime ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Avant l’heureux Cartel, qu’un Héros tel que toy</l><l rend="i">Vient de nous présenter, pour animer la Rime</l><l rend="i">A parler de LOUIS, c’estoit là mon employ.</l></lg></quote><p/><p>Quoy que le Sonnet de cet Abbé eust paru fort beau aux Juges, ils preférerent celuy que vous allez voir.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Dieu qui lance la Foudre, &amp; non pas</hi> Jupiter,</l><l><hi rend="i">A fait l’un Medecin, l’autre</hi> Pharmacopole ;</l><l><hi rend="i">L’un grand Chirurgien, l’autre simple</hi> Frater ;</l><l><hi rend="i">L’une Dame à-Quarreau, l’autre Dame</hi> Nicole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’un sous un Capuchon dit toûjours son</hi> Pater,</l><l><hi rend="i">L’autre sur un Coursier sans cesse</hi> caracole ;</l><l><hi rend="i">Le Docteur met sa gloire à sçavoir</hi> disputer,</l><l><hi rend="i">Le Nocher met la sienne à régler sa</hi> Boussole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’un par de grands Exploits veut se rendre</hi> immortel,</l><l><hi rend="i">L’autre souille son nom par un honteux</hi> Cartel ;</l><l><hi rend="i">L’un est Homme d’épée, &amp; l’autre Homme d’</hi>affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’un écrit de la Prose, &amp; l’autre écrit des</hi> Vers.</l><l><hi rend="i">L’invincible LOUIS est seul dans l’</hi>Univers,</l><l><hi rend="i">Qui pour s’éterniser, fasse ce qu’il faut</hi> faire.</l></lg></quote><p/><p>Ce Sonnet, qui est de M<hi rend="sup">r</hi> Boursault, disputa longtemps le Prix, &amp; les Juges ne luy donnerent l’exclusion qu’apres qu’ils eurent leû celuy-cy, qui leur parut le meilleur de tous.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Tout agit par les Loix du puissant</hi> Jupiter ;</l><l><hi rend="i">Un Monarque les suit comme un</hi> Pharmacopole,</l><l><hi rend="i">Un Medecin fameux comme un simple</hi> Frater,</l><l><hi rend="i">Une grande Princesse aussi-bien que</hi> Nicole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">On chante, on fait l’amour, &amp; l’on dit le</hi> Pater,</l><l><hi rend="i">On chasse, on jouë, on dance, on boit, on</hi> caracole ;</l><l><hi rend="i">L’un voudroit toûjours rire, &amp; l’autre</hi> disputer ;</l><l><hi rend="i">L’un se sert du Compas, l’autre de la</hi> Boussole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Grand LOUIS orné d’un Laurier</hi> immortel,</l><l><hi rend="i">Pouvoit de tout le monde accepter le</hi> Cartel,</l><l><hi rend="i">Mais nous donner la Paix fut sa plus grande</hi> affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qui donc mérite mieux nostre Prose &amp; nos</hi> Vers,</l><l><hi rend="i">Qu’un Roy craint &amp; chery de ce vaste</hi> Univers,</l><l><hi rend="i">Qui peut tout ce qu’il veut, &amp; fait ce qu’il doit</hi> faire ?</l></lg></quote><p/><p>Il avoit pour marques <hi rend="i">Anacreon</hi>, &amp; ces mots Latins <hi rend="i">Prostrasse sat est</hi>. On examina tous ceux qui restoient à lire, &amp; aucun n’ayant paru de la mesme force, toutes les voix luy furent données. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, qui estoit présent, dit aussitost qu’il estoit de luy. Ce Sonnet avoit esté mis parmy les autres du temps que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie Françoise devoient juger ; &amp; comme ce Duc en avoit fait deux, lors qu’en renonçant au Prix, il donna ordre qu’on les retirast, on ne reprit que celuy dont je vous fis part le dernier mois. Ainsi les Juges furent obligez de rappeller les meilleurs Sonnets. Ils en firent un fort severe examen, &amp; voicy celuy qui fut enfin declaré victorieux. Il a au bas une M &amp; un B, pour marques.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Admirons icy-bas l’ordre de</hi> Jupiter,</l><l><hi rend="i">Chacun a son employ ; l’un est</hi> Pharmacopole ;</l><l><hi rend="i">Un autre est Medecin, &amp; commande au</hi> Frater ;</l><l><hi rend="i">L’autre défend les droits de Pierre, ou de</hi> Nicole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Celuy-cy sous un Froc est appellé</hi> Pater,</l><l><hi rend="i">Cet autre aux Champs de Mars plein d’ardeur</hi> caracole ;</l><l><hi rend="i">Celuy-là sur les Bancs se plaist à</hi> disputer,</l><l><hi rend="i">Et l’autre court les Mers conduit par la</hi> Boussole.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">LOUIS par la valeur rend son nom</hi> immortel ;</l><l><hi rend="i">Ses soins ont aboly l’usage du</hi> Cartel,</l><l><hi rend="i">Le bien de son Etat est son unique</hi> affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Muses, qu’il soit toûjours le sujet de vos</hi> Vers ;</l><l><hi rend="i">Il est le plus grand Roy qu’ait produit l’</hi>Univers,</l><l><hi rend="i">Attachez-vous à luy, vous ne sçauriez mieux</hi> faire.</l></lg></quote><p/><p>Il y a quinze jours que ce jugement est donné, sans que celuy qui a remporté le Prix se soit présenté ny fait connoistre. On luy conserve la Médaille d’or du Roy, qui luy sera délivrée à l’Hôtel de S. Aignan, dés qu’il y viendra pour la recevoir.</p></div>