<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09b_311"><head>[Devises provenant de Dijon.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (seconde partie) [tome 10], p. 311-321.</bibl><p/><p>Depuis que j’ay achevé la premiere Partie de cette Lettre, dans laquelle je vous parle du Char de Triomphe, où le jour de S. Loüis l’on vit paroistre à Dijon un jeune Enfant représentant Monseigneur le Duc de Bourgogne, au milieu des quatre derniers Ducs de ce nom, on m’a fait part des Devises qui ornoient ce Char. Je vous les envoye expliquées en Vers. On avoit mis ces paroles au dessous de l’Enfant, que la France couronnoit.</p><quote><label><hi rend="sc">Nascente hoc cuncta</hi><lb/><hi rend="sc">moventur</hi>.</label><lg><l rend="i"> Il sort du sein de la Victoire,</l><l rend="i">Dans un temps où la Paix tient tout calme icy bas.</l><l rend="i">Parmy les Nations de cent &amp; cent Climats</l><l rend="i">On entend publier sa naissance &amp; sa gloire.</l><l rend="i">La Terre le prédit avec son tremblement</l><l rend="i">Par un Astre nouveau sorty du firmament.</l><l rend="i">Le Ciel mesme l’annonce aux Peuples de la Terre,</l><l rend="i">Et tout dit qu’il doit estre un jour par ses hauts faits,</l><l rend="i">Comme le Grand LOUIS, redoutable à la Guerre,</l><l rend="i"> Autant qu’aimable dans la Paix.</l></lg></quote><p/><p>Au pied du Génie de la Bourgogne, qui conduisoit les Chevaux du Char, étoient ces autres paroles,</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Hos quatuor unus</hi></l><l><hi rend="sc">Hic aliquando dabit.</hi></l><l><hi rend="i">De</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">on vanta par tout la hardiesse ;</hi></l><l><hi rend="i">Le partage de</hi><hi rend="sc">Jean</hi><hi rend="i">fut l’intrepidité,</hi></l><l><hi rend="i">Son</hi><hi rend="sc">Fils</hi><hi rend="i">aima la Paix, on loüa sa bonté.</hi></l><l><hi rend="sc">Charles</hi><hi rend="i">ne demanda qu’à combatre sans cesse ;</hi></l><l rend="i">Et tout ce qu’en leur temps ces grands Héros ont eu</l><l rend="i">De valeur, de bonté, de force, &amp; de vertu,</l><l rend="i">Doit de ce Prince seul former le caractere.</l><l rend="i">C’est un bien que le Ciel nous promet aujourd’huy ;</l><l rend="i">Et s’il n’avoit fait naistre &amp; l’Ayeul &amp; le Pere,</l><l rend="i"> Rien ne seroit si grand que luy.</l></lg></quote><p/><p>Sur le Theatre où l’on dressa le Feu d’artifice, estoit la Félicité tenant un Enfant, que la France présentoit à la Bourgogne, en luy disant,</p><quote><label><hi rend="sc">Dum repetam</hi>.</label><lg><l rend="i"> Mon cœur consent qu’on te le donne,</l><l rend="i">Mais à condition de le reprendre un jour,</l><l rend="i"> Et qu’ayant porté ta Couronne,</l><l rend="i">Je le verray l’appuy de la mienne à mon tour.</l></lg></quote><p/><p>La Bourgogne répondoit.</p><quote><label><hi rend="sc">Dignam me Lilia</hi><lb/><hi rend="sc">monstrant</hi>.</label><lg><l rend="i">Cet honneur est bien grand, mais enfin, quoy qu’insigne,</l><l rend="i"> S’il pouvoit estre merité,</l><l rend="i">Et les Lys que je porte, &amp; ma fidelité,</l><l rend="i"> Me flateroient d’en estre digne.</l></lg></quote><p/><p>Autour du Theatre il y auoit quatre Emblêmes. Le premier estoit un Dauphin sur la Mer, &amp; un dans le Ciel, avec ce Vers.</p><quote><label><hi rend="sc">Imperium Oceano</hi><lb/><hi rend="sc">famam qui terminet</hi><lb/><hi rend="sc">astris</hi>.</label><lg><l rend="i">Ce Prince imitera l’invincible LOUIS ;</l><l rend="i">Il fera comme luy des exploits inoüis,</l><l rend="i">Et comme luy, passant de Victoire en Victoire,</l><l rend="i">On le verra porter jusqu’au plus haut des airs,</l><l rend="i">Le bruit de son grand Nom, &amp; l’éclat de sa gloire,</l><l rend="i">Et borner son Empire où finit l’Univers.</l></lg></quote><p/><p>Le second estoit un Sep de Vigne, qui embrassoit un Arbre, avec ces mots,</p><quote><label><hi rend="sc">Crescente crescam</hi>.</label><lg><l rend="i">J’attache ma vie à la sienne,</l><l rend="i">Pour voir mon bonheur assuré ;</l><l rend="i">Cet Arbre croistra, je croistray,</l><l rend="i">Et sa grandeur fera la mienne.</l></lg></quote><p/><p>Le troisiéme, un Grénadier chargé de ses Fleurs couronnées, avec cette Devise,</p><quote><label><hi rend="sc">A ciascun’ la sua</hi><lb/><hi rend="sc">corona</hi>.</label><lg><l rend="i">Cette Tige paroisten Couronnes féconde ;</l><l rend="i">J’y vois celle du Roy, du Dauphin, de son Fils,</l><l rend="i">Et si de leur effet nos souhaits sont suivis,</l><l rend="i">L’un des trois quelque jour aura celle du Monde.</l></lg></quote><p/><p>Le quatriéme, un Soleil regardant un Tournesol naissant, avec ces mots,</p><quote><label><hi rend="sc">Sub tanto sidere</hi><lb/><hi rend="sc">crescam</hi>.</label><lg><l rend="i">Cet Astre souverain qui regne sur la France</l><l rend="i"> Présidoit quand je pris naissance ;</l><l rend="i">  Et j’espere aujourd’huy,</l><l rend="i">Secondé de sa douce &amp; divine influence,</l><l rend="i"> Devenir aussi grand que luy.</l></lg></quote><p/><p>La Machine de ce Feu avoit cinquante-trois pieds de hauteur. On y avoit écrit ce Sonnet, qui contient les Souhaits de la Bourgogne en faveur du jeune Prince.</p><quote><lg><l rend="i">Sur cet aimable Objet de ma tendresse extréme,</l><l rend="i">Ce Gage prétieux de ma felicité,</l><l rend="i">Ciel, verse tous les biens que ton pouvoir supréme</l><l rend="i">Répand en ces bas lieux pour marquer ta bonté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">LOUIS est grand en tout ; que ce Fils soit de mesme,</l><l rend="i">Qu’il joigne la valeur avec la pieté,</l><l rend="i">Et qu’orné des vertus dignes du Diadéme,</l><l rend="i">Le nombre de ses jours ne puisse estre compté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tandis que l’on verra nostre vaste Hémisphere,</l><l rend="i">Partage sous les Loix de l’Ayeul &amp; du Pere,</l><l rend="i">Que l’autre soit le prix de ses Exploits divers ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Et que plein du beau feu qu’un Sang Royal inspire,</l><l rend="i">Unissant à la fin &amp; l’un &amp; l’autre Empire,</l><l rend="i">Ce Prince soit un jour Maistre de l’Univers.</l></lg></quote><p/><p>Ces Devises &amp; ces Vers sont de M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, Avocat General en la Chambre des Comptes de Dijon. Il a beaucoup de mérite, &amp; s’est acquis grande réputation dans le Barreau par ses Plaidoyers, &amp; le Discours de la présentation de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Uxelles, Lieutenant de Roy en Bourgogne, &amp; par ses Harangues à la Chambre des Comptes, qu’il fait tous les ans à la S. Martin. M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, Auditeur des Comptes à Paris, est son Frere. C’est celuy dont je vous ay envoyé plusieurs Ouvrages galans, sous le nom du Fils d’un Auditeur des Comptes de Dijon.</p></div>