<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-08_096" resp="wordpro"><head>Remerciment à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Soubise</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, août, 1698, p. 96-102.</bibl><p>Je vous ay parlé de l’excellent Discours que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Soubise prononça le mois passé en Sorbonne. Comme ce jour-là il fit donner congé à Harcourt, M<hi rend="sup">r</hi> Destampes, Chevalier de Malte, l’un des Ecoliers de ce College, luy en fit le remerciment suivant au nom de tous. Je ne l’avois pas pour vous envoyer quand je vous fis le détail de cette action.</p><quote><label>REMERCIMENT<lb/>À M<hi rend="sup">r</hi> L’ABBÉ<lb/>DE SOUBISE</label><lg><l rend="i"> De la part de tout le Parnasse,</l><l rend="i"> Prince, je viens vous rendre grace</l><l rend="i">Du loisir que vos soins ont sceu nous procurer.</l><l rend="i"> Aprés la surprise profonde</l><l rend="i">Où ce superbe Eloge a jetté tout le monde,</l><l rend="i"> Il falloit un peu respirer.</l><l rend="i">Chacun vous admira dans tous ces jours celebres,</l><l rend="i">Où de la sombre Erreur dissipant les tenebres</l><l rend="i">On fait preuve d’esprit &amp; de capacité,</l><l rend="i">Où toute la Doctrine est mise en étalage,</l><l rend="i"> Où l’amour de la Verité</l><l rend="i">Se fait un Art du plus simple Langage.</l><l rend="i">Mais on n’avoit point crû que cette Langue enfin,</l><l rend="i">Qui s’étendit par tout où l’Empire Romain</l><l rend="i"> Porta la gloire de ses Armes,</l><l rend="i">Pust se parler avec les mêmes charmes,</l><l rend="i">Dont Rome remplissant ses soins religieux,</l><l rend="i">Jadis a celebré ses Heros &amp; ses Dieux.</l><l rend="i"> Quels traits ! quel feu ! quelles graces parfaites</l><l rend="i">Retracent le Monarque à nos yeux ébloüis !</l><l rend="i"> Rien n’est plus digne de Loüis</l><l rend="i"> Que l’Eloge que vous en faites.</l><l rend="i">Pour luy, telle au milieu des sanglantes défaites,</l><l rend="i">Eclata des Rohans l’heroïque vertu,</l><l rend="i">Et vous avez parlé comme ils ont combattu.</l><l rend="i">Mais quel que soit l’esprit qu’est vous chacun admire,</l><l rend="i">Prince, pardonnez-nous, si nous osons vous dire</l><l rend="i"> Que ce n’est point à sa seule beauté</l><l rend="i"> Que ce Discours est imputé ;</l><l rend="i"> Et quelques raisons qui s’opposent,</l><l rend="i">Ce que j’avance icy n’est point sans fondement,</l><l rend="i"> Les plus beaux traits qui le composent,</l><l rend="i"> Sont des beautez de sentiment.</l><l rend="i">L’Amour qui vous prévient, le Sang qui vous anime,</l><l rend="i"> Jette une expression sublime,</l><l rend="i">Des miracles de l’Art éternel ornement.</l><l rend="i">Ce Juge inexorable, &amp; qui prononce en Maistre,</l><l rend="i">Qui sans estre ébloüi des Titres éclatans,</l><l rend="i"> Pese le merite longtemps</l><l rend="i"> Avant que de le reconnoistre,</l><l rend="i">Et qui dans sa rigueur, loin de se relâcher,</l><l rend="i">Ne donne que l’encens qu’on luy peut arracher,</l><l rend="i">Le Public, en un mot, par un commun suffrage,</l><l rend="i">Porte jusques au Ciel cet adorable Ouvrage ;</l><l rend="i">Mais pour le relever tous les efforts sont vains.</l><l rend="i">Nos loüanges pourtant ont un mérite extrême,</l><l rend="i">Ne les rejettez pas, le Ciel nous dit luy même</l><l><hi rend="i">Que le plus</hi><note place="below" resp="author">Ex ore infantium &amp; lactentium per cisti laudem tuam.</note><hi rend="i">pur encens se donne par nos mains.</hi></l></lg></quote></div>