<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-05_128" resp="wordpro"><head>Sur la prise de Nice. Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1691 [tome 5], p. 128-141.</bibl><p/><p>Le Roy estant present au Siege de Mons, où il a souvent exposé sa vie, chacun a mis toute son attention à cette conqueste, &amp; cela est cause que peu de personnes ont écrit sur celle de Nice, &amp; qu’on n’a pas fait assez de reflexion sur les avantages qui reviennent à la France par la prise de cette importante Place. Ainsi il ne m’est tombé entre les mains que l’Ouvrage que vous allez lire. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> de Calvy, Juge Royal de Grasse, dont vous connoissez le nom par d’autres Pieces que je vous ay déja envoyées de luy. Celle cy est adressée à M<hi rend="sup">r</hi> de Gourdon, Aide de Camp de M<hi rend="sup">r</hi> de Catinat.</p><quote><label>SUR LA PRISE DE NICE,<lb/><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l rend="i">Muse ce beau Jardin, les delices de Grasse,</l><l rend="i">A veu couler cent fois une source de Vers.</l><l rend="i">Ce lieu paré de fleurs &amp; d’arbres toûjours verds,</l><l rend="i">Du celebre Godeau fut long-temps le Parnasse.</l><l rend="i">C’est icy que chantant la gloire de Sion,</l><l rend="i">Et nos Rois triomphans de la Rebellion,</l><l rend="i"> Il sçeut charmer toute la France.</l><l rend="i">Fay qu’aujourd’huy ma voix puisse du mesme ton,</l><l rend="i">Du sage Catinat celebre la vaillance,</l><l rend="i">Et confondre l’orgueil d’un nouveau Phaëton.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A ce Prince aveuglé, le fameux temeraire,</l><l rend="i">Qu’au fond de l’Eridan la foudre ensevelit,</l><l rend="i">Ranimé par ma voix avoit déja prédit</l><l rend="i">Les effroyables coups de LOUIS en colere.</l><l rend="i">Mais sourd à la raison il méprisa la paix,</l><l rend="i">Et sur luy son orgueil a fait tomber les traits,</l><l rend="i"> Dont il eût pû sauver sa teste.</l><l rend="i">Funeste aveuglement ! ridicule fureur !</l><l rend="i">Prince, ton repentir eût calmé la tempeste,</l><l rend="i">Ton audace te livre à ton dernier malheur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Déja de tes Etats la plus noble partie,</l><l rend="i">Sous les Loix de LOUIS respire un air plus doux,</l><l rend="i">Et chaque jour, partout où s’adressent ses coups</l><l rend="i">De triomphes nouveaux sa valeur est suivie.</l><l rend="i">Ville-franche vaincuë a veu rendre ses Forts ;</l><l rend="i">A peine ont-ils fait teste à nos premiers efforts.</l><l rend="i"> Mont-Alban suit leur destinée,</l><l rend="i">Et ses Ramparts si forts en leur étroit contour,</l><l rend="i">Qui devoient à nos coups resister une année,</l><l rend="i">Foibles, ne les ont pu soustenir tout un jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nice fait voir encor de plus rares spectacles,</l><l rend="i">De nos braves Guerriers prevenant les exploits,</l><l rend="i">Elle court se soumettre au plus puissant des Rois,</l><l rend="i">Du seul bruit de son nom ordinaires miracles.</l><l rend="i">Aux pieds de Catinat ses pâles Habitans,</l><l rend="i">Admirant son courage &amp; ses faits éclatans,</l><l rend="i"> Viennent implorer sa clemence.</l><l rend="i">Heureux d’avoir flechi le cœur de ce Heros,</l><l rend="i">Mais plus heureux encor que soumis à la France</l><l rend="i">LOUIS ait pour jamais assuré leur repos.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais que vois-je d’icy ? quel bruit viens-je d’entendre ?</l><l rend="i">Il semble que le Ciel tombe en éclats divers.</l><l rend="i">Des nuages épais obscurcissent les airs,</l><l rend="i">Et la nuit dans le jour vient ses voiles épandre.</l><l rend="i">Muse, qui sans relâche attentive aux combats,</l><l rend="i">Vois tout ce qui se passe aux plus lointains Climats,</l><l rend="i"> Dis-moy quel est ce grand orage.</l><l rend="i">Mais l’air devient moins sombre, &amp; mes yeux penetrans</l><l rend="i">Découvrent sur ces Rocs une éfroyable image,</l><l rend="i">Et de Ramparts détruits, &amp; de Soldats mourans</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est toy, Chasteau superbe, orgueilleuses murailles,</l><l rend="i">C’est dans tes Bastions que des coups surprenans</l><l rend="i">Me font oüir le bruit de ces globes tonnans,</l><l rend="i">Qui dans leurs flancs d’airain portent cent funerailles,</l><l rend="i">Fiers encor d’avoir pu resister autrefois</l><l rend="i">Aux Ottomans unis avecque les François,</l><l rend="i"> Tu te vantois d’estre invincible,</l><l rend="i">Que les plus grands Guerriers t’attaqueroient en vain,</l><l rend="i">Et qu’à tous leurs efforts toujours inaccessible</l><l rend="i">Il falloit pour te vaincre un effort plus qu’humain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le voicy ; Catinat que jamais ne repousse</l><l rend="i">L’Ennemy le plus fort &amp; le plus indompté,</l><l rend="i">Va de tes murs hautains abattre la fierté,</l><l rend="i">Et vanger pleinement Anguien &amp; Barberousse,</l><l rend="i">Leur cœur parut encor dans les plus grands hazards,</l><l rend="i">Aprés deux mois entiers, ferme dans tes Ramparts</l><l rend="i"> Tu vis leur Flotte disparoistre ;</l><l rend="i">D’un tel évenement je sçay qu’on t’a flatté ;</l><l rend="i">Mais, croy moy, dans trois jours Loüis sera ton Maistre,</l><l rend="i">Ce qu’attaque son bras est bien-tost emporté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sous ton vaste Donjon d’un seul coup de tonnerre,</l><l rend="i">Tel que ceux dont le Ciel terrassa les Titans,</l><l rend="i">Il vient d’ensevelir tes plus forts Combattans,</l><l rend="i">Et jusque dans son centre a fait trembler la terre.</l><l rend="i">Des plus funestes coups assailli jour &amp; nuit,</l><l rend="i">Tu te verras bien-tost en poussiere réduit,</l><l rend="i"> Malgré ta sourcilleuse assiette ;</l><l rend="i">Catinat sous ses pieds foulera tes Rochers,</l><l rend="i">Et l’incroyable bruit de sa valeur parfaite</l><l rend="i">Va comme une merveille étonner l’Univers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Au pied d’un Roc affreux l’invincible Alexandre</l><l rend="i">Vit la Nature mesme arrester ses exploits ;</l><l rend="i">Et ce que n’avoit pû l’effort de tant de Rois,</l><l rend="i">Sur ce Rocher horrible on osa l’entreprendre.</l><l rend="i">Si Maistre de la Terre il veut vaincre les Cieux,</l><l rend="i">Qu’il vole, disoient-ils, &amp; s’éleve en ces lieux ;</l><l rend="i"> Nous luy cederons la victoire.</l><l rend="i">Que produisit enfin ce ridicule orgueil ?</l><l rend="i">Il y monta vainqueur &amp; s’y couvrit de gloire,</l><l rend="i">Et l’insolent barbare y trouva son cercueil.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tel sera le destin de cette Place altiere.</l><l rend="i">Malgré tous ses efforts, déja nos Légions</l><l rend="i">Renversent à la fois Soldats &amp; Bastions :</l><l rend="i">Tout s’ouvre, tout se rend à leur ardeur guerriere,</l><l rend="i">Déja son Deffenseur du haut de ses Remparts</l><l rend="i">Vient demander la paix, &amp; fait de toutes-parts,</l><l rend="i"> Cesser sa vaine resistance.</l><l rend="i">Bien-tost, superbes Murs vous vous pourrez vanter,</l><l rend="i">Appuyez de LOUIS &amp; des bras de la France,</l><l rend="i">Que jamais Ennemi ne vous pourra dompter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De là, comme un torrent que jamais rien n’arreste,</l><l rend="i">Catinat prend sa route, &amp; triomphe en chemin.</l><l rend="i">Déja tombe à ses pieds tout l’orgueil de Turin,</l><l rend="i">Et son malheureux Prince à la fuite s’appreste ;</l><l rend="i">Mais les Nimphes du Pô se couronnent de fleurs,</l><l rend="i">Et disent en dansant que desormais leurs pleurs</l><l rend="i"> Ne grossiront plus leur domaine.</l><l rend="i">Tous nos maux sont passez, l’invincible LOUIS</l><l rend="i">Veut que nos flots heureux, comme ceux de la Seine,</l><l rend="i">Ne reconnoissent plus que l’Empire des Lys.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cher &amp; fameux Gourdon, que mesme dés l’enfance,</l><l rend="i">Les Muses ont cent fois couronné de laurier,</l><l rend="i">Et qui dans les hazards intrepide Guerrier,</l><l rend="i">Fais aux Plaines de Nice admirer ta vaillance,</l><l rend="i">Au sage Catinat, ce genereux Vainqueur,</l><l rend="i">Que le sçavoir éleve autant que la valeur,</l><l rend="i"> Montre ces marques de mon zele.</l><l rend="i">Mais si tu veux des Vers dignes de ses exploits,</l><l rend="i">Fais-nous encore oüir cette voix immortelle,</l><l rend="i">Dont tu sçais celebrer le triomphe des Rois.</l></lg></quote></div>