<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-02_121" resp="wordpro"><head>Le Loup, le Renard, et la Mule. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1685 [tome 2], p. 121-129</bibl><p>Je vous envoye une Fable que vous trouverez aussi finement tournée que toutes les autres que vous avez déja leuës de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre de Tours. Vous me mandiez qu’il vous ennuyoit de ne plus rien voir de luy, &amp; heureusement j’ay dequoy vous satisfaire.</p><quote><label>LE LOUP,<lb/>LE RENARD,<lb/>ET LA MULE.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Helas, que n’ay-je encor mon heureuse ignorance !</l><l rend="i">Qu’il m’est fâcheux, Iris, d’estre trop bien instruit !</l><l rend="i">Je vous aimois, &amp; j’avois l’espérance</l><l rend="i">Que par devoir ou par reconnoissance</l><l rend="i"> Vous me feriez goûter le fruit</l><l rend="i">Que méritoient mes feux, mes soins &amp; ma constance ;</l><l rend="i">Mais aujourd’huy mon espoir est détruit,</l><l rend="i"> Et par ce que vous m’avez dit</l><l rend="i">J’ay connu vostre cœur &amp; son indiférence.</l><l rend="i">Hélas, que n’ay-je encor mon heureuse ignorance !</l><l rend="i">Qu’il m’est fâcheux, Iris, d’estre trop bien instruit !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mon Rival a par son absence</l><l rend="i"> Evité la triste Sentence,</l><l rend="i">Qui le pouvoit réduire où me voila réduit.</l><l rend="i">Il n’est pas plus aimé, j’y vois de l’aparence ;</l><l rend="i"> Mais son malheur n’est point en évidence.</l><l rend="i">Je ne goûteray plus l’espoir dont il joüit.</l><l rend="i"> Ah, trop malheureuse science !</l><l rend="i">Voyez l’ennuy cruel que vous avez produit.</l><l rend="i">Hélas que n’ay-je encor mon heureuse ignorance !</l><l rend="i">Qu’il m’est fâcheux, Iris, d’estre trop bien instruit !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ainsi parloit un pauvre Diable,</l><l rend="i"> Trop curieux pour son malheur,</l><l rend="i"> Qui voulant lire au fond du cœur</l><l rend="i">D’une jeune Beauté qui n’étoit pas traitable,</l><l rend="i">Y vit ce que le Loup va voir dans cette Fable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Sire le Loup &amp; Sire le Renard,</l><l rend="i">Animaux exerçans par tout la tyrannie</l><l rend="i">Se rencontrerent par hazard,</l><l rend="i">Tous deux ne cherchant point mauvaise compagnie,</l><l rend="i">Ne se plaisant pas moins, qu’avec plus méchans qu’eux ;</l><l rend="i">Enfin donc, par hazard, s’étant trouvez tous deux.</l><l rend="i"> Apres quelque ceremonie,</l><l rend="i">Comme il convient à Gens sçachans leur pain manger.</l><l rend="i">Ils font un petit tour de promenade ensemble.</l><l rend="i"> Il faut sçavoir comme un Berger,</l><l rend="i"> A leur aspect tous ses Moutons r’assemble,</l><l rend="i">Et comme tout Manan pour Volatille tremble,</l><l rend="i">Renard &amp; Loup, par tout conduisant le danger.</l><l rend="i">Ils marcherent parlant du beau temps, de la pluye,</l><l rend="i"> Car Couple qui ne s’aime pas,</l><l rend="i"> Et qu’aucun commerce ne lie,</l><l rend="i">A des narrez bien longs trouve fort peu d’appas.</l><l rend="i"> Pour animer leur teste-à-teste,</l><l rend="i">Que n’ont-ils quelque Tiers ? un Tiers est un secours,</l><l rend="i"> Qui sert beaucoup, lors que le Couple est beste :</l><l rend="i">De cecy nous voyons la preuve tous les jours.</l><l rend="i">Ce Tiers à point nommé parut dans un pacage</l><l rend="i"> Grave &amp; pensif, mais qui n’étoit point sot,</l><l rend="i"> Rouge de poil, de moyen âge,</l><l rend="i"> C’estoit une Mule, en un mot.</l><l rend="i"> Nos deux Messieurs y viennent tout en nage,</l><l rend="i"> Pour accourir ils avoient pris le trot.</l><l rend="i">Estant un peu remis, le Loup fit la Harangue,</l><l rend="i">Mais, comme vous sçavez, il a mauvaise langue,</l><l rend="i"> Et ne pût pas persuader</l><l rend="i">La Mule à découvrir comment elle s’appelle.</l><l rend="i">Sire Renard, s’approche plus prés d’elle,</l><l rend="i"> Afin de mieux luy demander</l><l rend="i">Ses qualités, son nom, &amp; sa naissance,</l><l rend="i">Car, ny le Loup, ny luy, n’eurent, dit-il, jamais,</l><l rend="i">Ny l’honneur de la voir, ny de sa connoissance.</l><l>  Avouray-je mon ignorance,</l><l><hi rend="i">Dit la Mule ?</hi> excusez l’aveu que je vous fais,</l><l> (Il est un peu d’une Pecore)</l><l>Foy d’Animal d’honneur, je ne sçay pas mon nom.</l><l> Bon, c’est railler, dit le Loup. Non,</l><l>Non, <hi rend="i">repartit la Mule,</hi> il est vray, je l’ignore,</l><l>Mes Parens, pour raison, ne me l’ont point appris.</l><l rend="i">D’un tel discours nos Gens estant surpris,</l><l rend="i"> Tous deux s’obstinerent encore</l><l rend="i"> A la presser à qui mieux mieux ;</l><l rend="i"> Mais la Mule en sçavoit plus qu’eux.</l><l> Qui de vous deux sçait le mieux lire,</l><l><hi rend="i">Leur dit-elle ? Le Loup luy dit d’abord,</hi> c’est moy.</l><l rend="i">Le Renard ne dit rien, voulant sçavoir pourquoy</l><l><hi rend="i">Se fait cette demande.</hi> A mon pied de derriere,</l><l><hi rend="i">Dit la Mule,</hi> mon nom est écrit, lisez donc.</l><l>Qui, moy, <hi rend="i">dit le Renard ?</hi> lire je ne sçûs onc,</l><l rend="i">Disant ces mots, il tourna le derriere.</l><l>Je lis comme un Docteur, Oh, montrez, <hi rend="i">dit le Loup.</hi></l><l rend="i">La Mule en luy montrant, vous luy lâche un grand coup</l><l rend="i">De son Fer à crampons au milieu du visage,</l><l rend="i">Et de ce coup il fut étendu roide mort.</l><l> Tant pis pour vous, Signor Dottor,</l><l rend="i">Dit le Renard, fuyant sans parler davantage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Or sus, lequel est le plus sage</l><l rend="i"> A vostre avis, de ces deux Animaux ?</l><l rend="i">Je tiens pour le Renard, &amp; pour son ignorance,</l><l rend="i"> Une fâcheuse experience,</l><l rend="i"> Nous faisant voir, que si par la science</l><l rend="i">Il vient un peu de bien, il vient beaucoup de maux.</l></lg></quote></div>