<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-02_370"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1705 [tome 2], p. 370-374.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois dernier, estoit la <hi rend="i">Plaque</hi> de Cheminée. Ceux qui l’ont trouvé sont M<hi rend="sup">rs</hi> de Beauregard, Avocat au Parlement de Bretagne : du Hestrey &amp; le petit Benoist de Roüen : Dominique Bertrand de Lion : Bardet &amp; son ami Duplessis, maistre Chirurgien au Mans : Minoche : Breton joli homme &amp; toûjours galant : Robinet, proche St Pierre aux Bœufs : Allard : l’Auteur de la galanterie faite le Mercredy gras à Mlle Bru… : le spirituel Picard, de la ruë de Richelieu : Pierre Marc &amp; son Abbé Martial de la Porte S. Honoré : l’Echo fidele. Le gros Dinde de la ruë des deux boules, le fils aîné du Grand Vizir de Soissons : le grand Neveu de la ruë Vaugirard, &amp; le mauvais garçon du quartier. Mlles Thain de la ruë neuve S. Paul, avec son amie des Sales de la ruë de la Verrerie : le Vasseur la genereuse &amp; Ogedé : Jeanne Rousseau &amp; Catherine Richard : la cruelle Saumon : les Dames de la grande allée : la belle du point du jour, de la ruë S. Martin, avec son bon amy le prétieux : Tamiriste &amp; sa fille Angelique : la plus belle &amp; gracieuse Dame du Cloître Nôtre-Dame : l’aimable Demoiselle du même lieu, &amp; son aimable Berger : la Bergere Climene &amp; son Berger Tircis, de la place Royale : la niece de l’aimable Recluse : la grosse femme &amp; sa fille Catin de la ruë de Savoye : la belle Bergere de la Bastille &amp; son cher frere : &amp; la belle Javotte de la Mazarine.</p><p>L’Enigme qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> d’Aubicourt.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Depuis Noé j’étois sur terre en grand mépris.</hi></l><l><hi rend="i">Sous Tibere on me voit paroître venerable.</hi></l><l><hi rend="i">À Rome le Senat &amp; le peuple surpris</hi></l><l><hi rend="i">Ne purent m’empêcher d’être considerable.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si pour me ravilir l’on a tout entrepris :</hi></l><l><hi rend="i">Ce projet toûjours vain m’est encor favorable.</hi></l><l><hi rend="i">Malgré mes detracteurs mon merite est sans prix.</hi></l><l><hi rend="i">Sur leur perte je fonde un Empire durable.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Univers me respecte, &amp; mon nom reveré</hi></l><l><hi rend="i">Même aux Thrônes des Rois se trouve preferé.</hi></l><l><hi rend="i">Une marque d’Opprobre est de gloire suivie :</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce qui fit des humains le plus malheureux sort,</hi></l><l><hi rend="i">Le spectacle sanglant d’une tragique mort,</hi></l><l><hi rend="i">Fait le solide espoir du bonheur de la vie.</hi></l></lg></quote></div>