<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-07a_132"><head>[Reponses sur une Explication demandée dans le dernier Extraordinaire]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1681 (première partie) [tome 7], p. 132-141.</bibl><p>Voicy deux Réponses, l’une en Prose, &amp; l’autre en Vers, sur l’explication qu’une Dame a demandée de la fin d’une Lettre qu’un de ses Amis luy a écrite, où elle a trouvé ces mots. <hi rend="i">Adieu, Madame, si je voulois vous dire la centiéme partie de ce que je pense, je n’aurois pas assez de papier ——— Ce trait vous dira le reste.</hi></p><quote><label>A MADAME ***</label><p><hi rend="i">Quand vous demandez, Madame, ce que veut dire le trait dont vous témoignez estre inquiete, ce n’est point que vostre cœur empruntant le secours de vostre esprit, ne vous l’ait déja apris, mais vostre modestie vous fait soupçonner ces deux interpretes, &amp; vous craignez qu’ils ne soient d’intelligence à vous abuser. Je voudrois pouvoir dissiper ce doute &amp; vous confirmer dans les sentimens que l’amour vous doit donner, car je ne puis me taire sans crime, quand vous employez le Dieu Mercure pour me forcer à parler. Je ne m’expliqueray cependant que par une Fable, que vostre cœur, si je ne trompe, ne manquera pas de s’appliquer. Elle servira à vous faire voir qu’on doit aimer quand on est aimée.</hi></p><p><hi rend="i">Le jeune Daphnis avoit de l’amour pour Euristée, la Nymphe en avoit pour luy, &amp; quoy que tous deux fort spirituels, ils ne sçavoient point les sentimens l’un de l’autre. Euristée estoit modeste, Daphnis timide, &amp; aucun des deux ne se déclaroit. Daphnis se plaignant un jour de la cruelle contrainte où le respect l’obligeoit de vivre, l’Amour s’offrit à ses yeux dans son équipage accoûtumé, &amp; luy fit quelques reproches de ce que son secours estant necessaire à tous ceux qui aiment, il ne songeoit point à l’implorer. Daphnis se montra tout prest à se ranger sous ses Loix, pourveu qu’il luy fournist un moyen de faire connoistre à Euristée qu’il l’aimoit, sans luy rien dire de sa passion.</hi> Hé-bien, <hi rend="i">dit l’Amour</hi>, prens un Trait dans mon Carquois, &amp; le fais porter à Euristée par les Vents. Il suffit que j’ay disposé son cœur à te trouver à son gré. Elle a de l’esprit, &amp; comprendra mieux par ce Trait l’amour que tu as pour elle, que si tu luy en faisois la plus touchante déclaration. Pour reconnoissance de ce bien-fait, sois luy fidelle. <hi rend="i">Daphnis crut l’Amour. Il envoya aussi-tost ce Trait à son aimable Euristée, &amp; employa ces paroles à la fin d’un Billet qu’il y joignit.</hi> A dieu, charmante Euristée. Si je voulois vous dire la centiéme partie de ce que je pense, je n’aurois pas assez de papier ——— Ce Trait vous dira le reste.</p><p><hi rend="i">Si ce Trait, Madame, vous a fait entendre ce que représente cette Fable, ne dédaignez pas de faire voir que je ne suis pas trompé, &amp; que vous sçavez que j’aspire au bonheur de vous prouver que je suis le plus fidelle, &amp; le plus passionné de vos Serviteurs,</hi></p><p><hi rend="i">A.D.B.D.</hi></p></quote><p>Il paroist que l’Autheur de cette Lettre a intérest que la Dame demeure persuadée de son Explication. L’autre Réponse sur ce mesme Trait est d’un caractere fort diférent. Vous la trouverez dans les Vers qui suivent.</p><quote><label>A LA BELLE CLORIS.</label><lg><l><hi rend="i">Sur la demande que propose</hi></l><l><hi rend="i">Dame Provinciale, ou Dame de Paris,</hi></l><l><hi rend="i">Elle me semble, adorable Cloris,</hi></l><l> <hi rend="i">Estre en peine de peu de chose.</hi></l><l> <hi rend="i">Du moins, je n’en vois pas le fin ;</hi></l><l><hi rend="i">Son Amy se trouvoit au bout de son Latin,</hi></l><l> <hi rend="i">Il ne sçavoit plus que dire.</hi></l><l> <hi rend="i">Au lieu d’un &amp; cætera,</hi></l><l> <hi rend="i">Il a mis ce trait pour rire,</hi></l><l> <hi rend="i">Et je pense que voila</hi></l><l> <hi rend="i">Ce que l’on peut sur cela</hi></l><l> <hi rend="i">Le plus justement écrire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce n’est pas que ce trait ne souffre un autre tour,</hi></l><l> <hi rend="i">Et qu’un Faiseur de Commentaire</hi></l><l>  <hi rend="i">Qui chercheroit à plaire,</hi></l><l><hi rend="i">N’en puisse faire un trait, ou d’esprit, ou d’amour ;</hi></l><l> <hi rend="i">Un trait d’amour pour l’amoureux silence</hi></l><l><hi rend="i">Que le respect impose à qui sçait bien aimer,</hi></l><l> <hi rend="i">Quand on est prest d’expliquer ce qu’on pense ;</hi></l><l> <hi rend="i">Un trait d’esprit, qui porte à suprimer</hi></l><l><hi rend="i">Ce qu’un autre Ecrivain, de moindre intelligence,</hi></l><l> <hi rend="i">Tout au long voudroit exprimer.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Mais moy qui suis franc &amp; sincere,</hi></l><l> <hi rend="i">Je dis, &amp; je crois que ce trait</hi></l><l> <hi rend="i">N’enferme pas plus de mistere</hi></l><l> <hi rend="i">Que l’&amp; cætera de Notaire,</hi></l><l><hi rend="i">Et finit seulement un peu mieux le Billet</hi></l><l> <hi rend="i">Que cette façon trop vulgaire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si pourtant vous voulez luy faire plus d’honneur,</hi></l><l><hi rend="i">Je n’ay garde d’avoir un sentiment contraire ;</hi></l><l><hi rend="i">Je croiray qu’il contient une grande douceur,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’il est plus galant que la fin ordinaire,</hi></l><l><hi rend="i">Où l’on trouve toûjours,</hi> Je suis de tout mon cœur</l><l> Vostre tres-humble Serviteur.</l></lg></quote></div>