<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_462" resp="mercure"><head>Lettre LXXVI</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 462-481.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre LXXVI.</label><p>TOut le monde vous est si obligé, Monsieur, des peines que vous prenez pour nous donner tous les Mois ces spirituelles Lettres qui font aujourd’huy le plus agreable divertissement du Public, qu’Il n’y a Personne qui ne dust tâcher de vous en marquer sa reconnoissance par quelque Ouvrage qui meritast d’zvoir place parmy ceux que vous y faites entrer. Pour moy qui me sens incapable de rien produire de moy-même, je me sers au moins du bien d’autruy afin de m’acquiter envers vous de ce que je vous dois pour la part que j’ay dans cette obligaiton commune. Les Vers que je vous envoye sont de divers Autheurs qui ont tous l’esprit tres-fin &amp; tres-delicat. Ils ont esté fait pour réponse à ce que demandoit une fort belle Dame &amp; d’un tres-grand merite, dans l’Epistre que vous allez voir. J’ay eu soin de les ramasser, dans la pensée que vous seriez bien aise d’en embellir l’Extraordinaire que vous nous promettez, car je m’imagine qu’il vous faut des choses moins étenduës pour vostre Mercure. Voicy ce que la Dame dont je vous parle avoit écrit à un de ses Amis.</p><lg><l><space/>    UN illustre &amp; galant Berger</l><l><space/>    Me conseille de m’engager.</l><l>Il n’est rien de si sot, dit-il, qu’un cœur tranquile ;</l><l><space/>    Il vaudroit assurément mieux</l><l><space/>    Qu’il fust en desirs trop fertile.</l><l><space/>    Le Cœur ce Bijou précieux,</l><l><space/>    N’est pas fait pour estre inutile.</l><l>Timandre, ce conseil n’est-il pas dangereux ?</l><l><space/>De bonne foy le peut-on suivre ?</l><l>Décidez de mon sort en Amy genereux,</l><l><space/>Songez bien à quels maux se livre</l><l>Un Cœur qui s’abandonne aux transports amoureux,</l><l><space/>Consultez vostre experience</l><l>Sur les dépits jaloux, sur l’ennuyeuse absence,</l><l>Sur les douleurs qu’on souffre alors qu’on voit changer</l><l>Une ame qu’on croyoit qui seroit toûjours tendre,</l><l><space/>Et puis, sage &amp; prudent Timandre,</l><l>Dites-moy si j’en dois courir tout le danger.</l></lg><p>Ces quatre Réponses ont esté faites par cet Amy, &amp; par trois autres sur les mesmes Rimes de la Demande.</p><label rend="center">Premier Avis.</label><l><space/>    FUyez l’Amour &amp; les yeux du Berger</l><l><space/><space/>        Qui tâche de vous engager.</l><l><space/><space/>        Vous lassez-vous d’estre tranquile,</l><l><space/>    Et ce grand cœur qui fait tout pour le mieux,</l><l><space/>    Qui fut toûjours en beaux projets fertile,</l><l><space/>    La liberté ce trésor précieux,</l><l>La raison, tout enfin vous est-il inutile ?</l><l>Pourriez-vous bien franchir un pas si dangereux ?</l><l>Ce petit Dieu vaut-il qu’on s’empresse à le suivre,</l><l><space/>    Luy qui trahit loin d’estre genereux,</l><l><space/><space/>        Et dans les assauts qu’il nous livre</l><l>Egale aux plus grands maux le sort des Amoureux ?</l><l><space/><space/>        Tremblez d’en faire experience,</l><l><space/>    Vivez plutost dans une heureuse absence</l><l><space/>    De mille Amans qui pourroient vous changer.</l><l><space/>    On ne peut pas estre tranquile &amp; tendres ;</l><l><space/>    Contentez vous d’Amis comme Timandre,</l><l>Vous estes belle &amp; libre, il est seul en danger.</l><label rend="center">Second Avis.</label><l><space/><space/>        IRis, il est plus d’un Berger</l><l><space/><space/>        Qui voudroit pour vous s’engager,</l><l>S’il pouvoit en aimant avoir un sort tranquile,</l><l><space/><space/>        Ou si, pour s’en expliquer mieux,</l><l><space/><space/>        Un cœur en tendresse fertile,</l><l>Se proposant pour prix un Bijou précieux,</l><l>Ne craignoit de pousser sa fleurette inutile,</l><l><space/>    Ce grand dessein seroit moins dangereux</l><l><space/><space/>        Si vous vouliez aussi le suivre,</l><l>Et faire choix sur tous d’un Amy genereux,</l><l><space/><space/>        Qui s’abandonne &amp; qui se livre</l><l>À la facilité qui le rend amoureux,</l><l><space/><space/>        Luy qu’une longue expérience</l><l>Rend sensible aux faveurs, &amp; qui songe à l’absence,</l><l>Dés la moindre rigueur qui l’oblige à changer,</l><l><space/><space/>        Dit, quand la Nymphe n’est pas tendre,</l><l><space/><space/>        Point de Tirsis, point de Timandre,</l><l>On évite par là la peine &amp; le danger.</l><label rend="center">Troisiéme Avis.</label><l><space/><space/>        SI l’illustre &amp; galant Berger</l><l><space/>    Dont le conseil tend à vous engager,</l><l><space/>    Vous fait sortir de cet état tranquile,</l><l><space/>    Divine Iris, je croy qu’il vaudroit mieux</l><l><space/>    Que ce conseil en malheurs trop fertile,</l><l><space/><space/>        Quoy qu’il offre de précieux,</l><l>N’eust fait aupres de vous qu’un effort inutile.</l><l><space/>Qu’il est fatal &amp; qu’il est dangereux !</l><l>C’est de tous les conseils le plus funeste à suivre.</l><l><space/>    Il fait souvent qu’un Amant genereux,</l><l><space/>    Sans le vouloir à mille maux nous livre.</l><l>Enfin si l’on ne trouve un cœur bien amoureux,</l><l>Un cœur qui de souffrir ait quelque expérience,</l><l><space/><space/>        Qui sçache aimer malgré l’absence,</l><l><space/>    Que rien ne puisse obliger à changer,</l><l><space/><space/>        Qui soit discret, fidelle &amp; tendre,</l><l>Je vous le jure, Iris, &amp; croyez en Timandre,</l><l><space/><space/>        On se met en un grand danger.</l><label rend="center">Quatriéme Avis.</label><l><space/><space/>        QUoy qu’en dise un sage Berger,</l><l><space/><space/>        On peut aimer sans s’engager,</l><l>C’est un amusement agreable &amp; tranquile.</l><l><space/><space/>        Un cœur pourroit-il choisir mieux,</l><l>Que de suivre l’Amour en cent plaisirs fertile ?</l><l><space/>    Le changement nous le rend précieux,</l><l><space/><space/>        Et la constance est inutile.</l><l>Le trop d’attachement sans doute est dangereux,</l><l>Il sent trop l’esclavage, il est dur de le suivre,</l><l><space/><space/>        Pour peu qu’un cœur soit genereux,</l><l><space/><space/>        Rarement aux fers il se livre,</l><l>Et s’il n’est sans contrainte, il n’est point amoureux.</l><l>Nous qui de l’amour libre avons l’expérience</l><l>Que les plaisirs présens consolent d’une absence,</l><l>Plutost que de languir nous aimons à changer,</l><l><space/><space/>        D’une ame satisfaite &amp; tendre</l><l>Nous trouvons le repos, n’en déplaise à Timandre,</l><l>Où sa moralité vous marque le danger.</l><label rend="center">Madrigal.</label><l><space/>    AH ! si d’un cœur bien enflâmé,</l><l><space/>    Un Berger vous rendoit hommage,</l><l><space/>    Si fidelle, amoureux &amp; sage,</l><l>Il sçavoit vous servir sans espoir d’estre aimé,</l><l><space/>Un Berger d’un si beau modele</l><l>Sans vous mettre en danger vivroit sous vostre loy ;</l><l>Mais ce sage Berger, amoureux &amp; fidelle,</l><l>Vous ne pouvez, Iris, le rencontrer qu’en moy,</l><p>DE S. G.</p><label rend="center">Réponse au Madrigal, sur les</label><label rend="center">mesmes Rimes.</label><l><space/>    VOus qui d’un cœur bien enflâmé,</l><l><space/>    Offrez le précieux hommage,</l><l><space/>    Et qui vous piquez d’estre sage,</l><l>Et d’aimer au hazard de n’estre point aimé,</l><l>Pour les Amans transis gardez ce beau modele,</l><l>Et ne nous venez point en imposer la Loy.</l><l>Si malgré les rigueurs il faut estre fidelle,</l><l><space/>Cette leçon n’est pas pour moy.</l><p>B. D.</p><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>À Des cœurs délicats l’amour fait trop de peine,</l><l>Iris, n’aimons jamais ; c’est le meilleur party.</l><l>De n’avoir point aimé nul ne s’est repenty,</l><l>La chaîne la plus belle est toûjours une chaîne.</l></lg><lg><l>Quand on s’est trop commis à la foiblesse humaine,</l><l>Jamais d’un repentir on ne s’est garanty,</l><l>Le plus constant amour s’est enfin démenty,</l><l>Et le plus violent a fait place à la haine.</l></lg><lg><l>Mais pourquoy vous donner des conseils superflus ?</l><l>Dés que vostre raison ne vous servira plus,</l><l>Vous vous servirez mal de la raison d’un autre.</l></lg><lg><l>Que servent les conseils où regnent les appas ?</l><l>N’ay-je pas consulté ma raison &amp; la vostre ?</l><l>En suis-je mieux, Iris ? ne vous aimay-je pas ?</l></lg><p>H.</p><l>AImez, c’est mon avis, mais faites prudemment</l><l><space/>Le choix d’un tendre &amp; sage Amant.</l><l>Sur ce choix bien souvent la plus fine est trompée.</l><l><space/>Déciderez vous pour l’Epée ?</l><l>Le Cavalier, Iris, de l’amour faire un jeu,</l><l>On court plus d’un danger lors qu’on est aimée.</l><l>Il soûpire, il obtient, il se lasse, &amp; son feu</l><l><space/>    Fait toûjours un peu de fumée.</l><l><space/>    Si vous aimez un Magistrat,</l><l><space/>    Belle Iris, il faut faire estat</l><l><space/>    D’essuyer beaucoup de chicane.</l><l><space/>    Le Heros à Manteau de pane</l><l>Ecrit un Billet doux en style de contract.</l><l>J’aimerois mieux ces Gens d’un honneur delicat,</l><l>Que leur propre interest sçait forcer dans leurs flâmes</l><l><space/>À ménager les interests des Dames</l><l>Obligez par leur rang de n’aimer qu’en secret,</l><l>Ils évitent l’éclat, ont un amour discret,</l><l>Et d’eternels plaisirs luer tendresse est suivie ;</l><l><space/>Mais parmy ceux que je vous dis,</l><l>Si vous voulez choisir, ma foy je vous défie,</l><l><space/>D’en trouver un, charmante Iris,</l><l>Qui soit mieux vostre fait, que moy qui vous écris.</l><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l><space/>     Gardez-vous bien d’aimer,</l><l><space/>    C’est un mestier pénible,</l><l><space/>    Ne soyez point sensible,</l><l><space/>    Ne songez qu’à charmer.</l></lg><lg><l><space/>    Qui se laisse enflâmer,</l><l><space/>    Souffre une peine horrible.</l><l><space/>    Il est presque impossible</l><l><space/>    D’aimer sans s’allarmer.</l></lg><lg><l><space/>    Regardez Amarante</l><l><space/>    Depuis qu’elle est Amante.</l><l><space/>    Combien elle a d’ennuis ;</l></lg><lg><l>Mais sans aller plus loin, regardez moy moy-même,</l><l><space/>    Voyez comme je suis</l><l><space/>    Depuis que je vous aime.</l></lg><p>DE LA C.</p><label rend="center">Madrigal.</label><l>VOus que le Ciel fit naistre pour charmer,</l><l>M’osez-vous demander si vous devez aimer ?</l><l><space/>    C’est une chose inévitable.</l><l><space/>    On nous a dit cent &amp; cent fois,</l><l><space/>    Que la plus juste de nos Loix,</l><l><space/>    Est d’aimer quand on est aimable.</l><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>MIlle Amans, Iris trop charmante,</l><l>Vous prescheront d’un ton moral,</l><l>Qu’à la fin on se trouve mal</l><l>D’estre toûjours indiférente.</l></lg><lg><l>Ma Politique est plus prudente,</l><l>En donnant ce conseil fatal,</l><l>Je crains de servir un Rival,</l><l>Et ce doute seul m’épouvante.</l></lg><lg><l>Fermez l’oreille à ces Flateurs,</l><l>Vous causeriez trop de malheurs,</l><l>Si leur doctrine estoit suivie.</l></lg><lg><l>Par pitié ne les croyez pas,</l><l>Un seul en peut avoir la vie,</l><l>Et mille en auroient le trépas.</l></lg><p>DE T.</p><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>SE peut-il, &amp; qui le croira,</l><l>Qu’Iris par un heureux mystere</l><l>Me consulte sur une affaire</l><l>Qui de son cœur décidera ?</l></lg><lg><l>Quoy, mon conseil inspirera</l><l>Ce que mes soûpirs n’ont pû faire ?</l><l>Aimez donc, trop sage Bergere,</l><l>Du reste, Amour y pourvoira.</l></lg><lg><l>Jettez vos regards favorables</l><l>Sur moy, sur tant de miserables,</l><l>Qui vous asseurent de leur foy.</l></lg><lg><l>Mais quelque desir que j’en aye,</l><l>Divine Iris, qui répond paye,</l><l>Et je ne répons que de moy.</l></lg><label rend="center">Madrigal.</label><l><space/>IRis, ne vous engagez pas,</l><l>La seule liberté doit avoir des appas ;</l><l>Bannissez ce Berger dont le conseil funeste</l><l>A mis dans vostre cœur le trouble &amp; l’embarras ;</l><l>Le revoir, l’écouter, helas, Bergere, helas,</l><l><space/>C’est s’exposer à tout le reste.</l><l>Qui peut faire douter, persuade aisément ;</l><l>Je connois de l’Amour les trompeuses amorces.</l><l><space/>Je sçay que difficilement</l><l>On resiste aux douceurs d’un tendre attachement ;</l><l>Mais est-il quelque chose au dessus de vos forces ?</l><label rend="center">Conclusion.</label><l>QUand on peut écouter d’un aimable Berger</l><l><space/>Un conseil amoureux &amp; tendre,</l><l>En vain pour son repos on veut se ménager,</l><l>Et demander avis avant que s’engger,</l><l><space/>Il n’est souvent plus temps d’en prendre,</l><l>Le genereux Amy seroit mal entendu,</l><l><space/>    S’il conseilloit de se défendre ;</l><l><space/>    Et le cœur est déja rendu,</l><l><space/>    Quand il consulte pour se rendre.</l><p>D. S. G.</p><p>La Question estoit délicate, &amp; je croy, Monsieur, que vous trouverez toutes ces diférentes Réponses tres-délicatement tournées. Il seroit à souhaiter qu’on en proposast souvent de semblables. Elles donneroient à nos beaux Esprits de galantes matieres de s’exercer, &amp; à moy peut-estre une nouvelle occasion de vous faire voir que je suis veritablement vostre, &amp;c.</p><p>L. C.</p></quote></div>