<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-07_340" resp="mercure"><head>[Réception faite à Monsieur, Madame, &amp; Mademoiselle, à M. l’Ambassadeur &amp; l’Ambassadrice d’Espagne, &amp; autres Seigneurs &amp; Dames par M. de Boisfrant, dans sa Maison de S. Oüen]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1679 [tome 7], p. 340-351.</bibl><p>Le Lundy 24. de ce Mois, M<hi rend="sup">r</hi> de Boisfrant, Sur-Intendant des Finances &amp; Bâtiments de Monsieur, eut l’honneur de le recevoir dans sa belle Maison de S. Oüen, où Son Altesse Royale mena M. le Marquis de los Balbases. Le Cortege fut de dix Carrosses à six Chevaux, &amp; de plusieurs autres à deux &amp; à quatre. Celuy de Monsieur, avec qui estoient Madame, Mademoiselle, &amp; Madame l’Ambassadrice d’Espagne, estoit précedé de trois autres, &amp; suivy d’un cinquiéme remply de plusieurs Dames du premier Rang qui accompagnoient Madame &amp; Mademoiselle. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Saxe-Eysenach, M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc del Sesto, &amp; plusieurs Seigneurs de la Cour de Leurs Altesses Royales, estoient dans ces trois premiers Carrosses. Quelque temps apres arriverent M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Pierre, Gendre de M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbases, &amp; Madame la Duchesse sa Femme, avec M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Borgia, venu depuis trois jours, non seulement de la part de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Villa-Hermosa dont il est Parent, &amp; qui s’appelle aussi Borgia (ils sont de la Maison du Saint de ce nom) mais encore de tous les Etats des Païs-Bas Espagnols, pour offrir à Mademoiselle, comme à leur Reyne, toutes les choses qui sont en leur pouvoir, avec assurance qu’elle en est Maistresse absoluë. Plusieurs Personnes de leur Suite remplissoient deux autres Carrosses.</p><p>Monsieur conduisit M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbases dans tous les Apartemens, &amp; prenoit plaisir à luy faire remarquer la propreté &amp; l’ajustement de diférentes Pieces, à qui l’on avoit donné de nouveaux agrémens par un grand nombre de Vases de fonte dorez &amp; vernis, remplis de Tubéreuses, d’une maniere tout-à-fait galante. On alla de là à la promenade. Elle commença par l’Orangerie, qui fut admirée, tant par la bonne culture &amp; le nombre des Orangers, que par le Bâtiment de la Serre de 32. à 33. toises de long, couvert d’ardoise, considérable par sa grandeur, son bon goust, &amp; mesme par le peu de temps qu’on a employé à le mettre en état d’estre veu d’une si Illustre Compagnie. On passa en suite dans quantité de petits Jardins fruitiers, partagez par de beaux &amp; grands Espaliers, &amp; apres qu’on eut fait le tour d’une partie du grand Jardin, on revint par les deux grandes Terrasses qui régnent sur une belle Prairie, dans toute l’étenduë de laquelle, la Riviere de Seine forme le plus bel aspect des environs de Paris. Au retour, Monsieur fit une Partie d’Hombre avec M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbases &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Lorraine. Madame joüa avec M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Troyes, &amp; Madame l’Ambassadrice. Madame la Duchesse de Foix, &amp; Madame la Mareschale de Clerambaut, firent une autre Table d’Hombre dans une Chambre voisine, tandis que Mademoiselle faisoit conversation dans la Ruelle de la mesme Chambre.</p><p>On se mit à table peu de temps apres. Elle estoit dressée dans le principal Sallon de la Maison, large de cinq pieds, &amp; longue de dix. Il ne se peut rien adjoûter à la propreté &amp; à la magnificence de l’Ambigu qu’on servit. L’agreable diversité qui s’y trouva, surprit tout le monde. Monsieur tenoit le haut bout, ayant Madame à sa gauche, tous deux dans des Fauteüils avec des Carreaux. Mademoiselle estoit à sa droite, sur une Chaise à dos. Du mesme costé de la Table, à la distance d’un Couvert de cette Princesse, estoient Madame la Marquise de los Balbases, Mesdames les Duchesses de Foix &amp; de S. Pierre, Madame de Gourdon, Madame la Mareschale de Clerambaut, Madame la Comtesse de Brégy, &amp; Madame de Belancourt Chanoinesse de Remiremont. De l’autre costé, à la main gauche de Madame, à la distance aussi d’un Couvert, Madame la Duchesse de Gramont, Madame la Marquise d’Alluye, Mademoiselle de Grancé, Madame de Pienne, Mademoiselle de Vaillac, Mademoiselle de Chasteau-Tier, Fille d’Honneur de Madame, &amp; sur le retour de la Table, Mademoiselle de Pienne, &amp; Mademoiselle de Boisfrant, qui fit les honneurs de la Maison de Monsieur son Pere, avec cette grace &amp; ce bon air qui soútiennent si noblement les autres agrémens de sa personne. Monsieur fut servy par M<hi rend="sup">r</hi> de Boisfrant le Pere ; Madame, par M<hi rend="sup">r</hi> de Boisfrant le Fils, Maistre des Requestes ; &amp; Mademoiselle, par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Boisfrant, qui commença dés l’année passée à donner des preuves publiques de son succés dans ses premieres études de Philosophie.</p><p>Une autre Table fut servie en mesme temps avec beaucoup de magnificence, dans le petit Sallon de l’aisle droite du Logis, pour l’Ambassadeur, &amp; pour les principaux Seigneurs qui estoient venus avec Monsieur &amp; avec luy ; entr’autres M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Troyes, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Saxe-Eysenach, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Lorraine, Messieurs les Ducs de S. Pierre &amp; del Sesto, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Borgia, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Chastillon, M<hi rend="sup">r</hi> le Rotgrave, Fils naturel du Prince Palatin, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Vaillac, Messieurs les Marquis d’Effiat, de Bron, &amp; de Grave, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Purnon, Premier Maistre-d’Hostel de Monsieur. Souvenez-vous, Madame, que je vous ay déjà dit plusieurs fois, que dans des Festes de cette nature, toutes les Personnes que je vous nomme sont sans aucun ordre de rang.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbases eut assez tost mangé, pour se trouver aupres de Monsieur pendant une partie du temps qu’il tint table. Il l’entretint des beautez, &amp; de la régularité de la Maison en habile Connoisseur, parla de la magnificence du Régal ; &amp; la conversation s’estant tournée sur plusieurs matieres agreables, il y entra avec autant d’adresse &amp; d’esprit que dans les affaires sérieuses.</p><p>La Troupe des Violons de Son Altesse Royale, qui avoient joué pendant le Repas dans une distance assez éloignée, continua pour une maniere de petit Bal qui se fit dans une des deux Salles qui accompagnent le grand Sallon. Monsieur, Madame, &amp; Mademoiselle, y dancerent plusieurs fois, ainsi que Madame la Duchesse de Foix, Mademoiselle de Vaillac ; &amp; Mademoiselle de Boisfrant. Du costé des Hommes, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Lorraine, Messieurs les Ducs del Sesto, &amp; de S. Pierre,M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Saxe-Eysenach, M<hi rend="sup">r</hi> le Rotgrave, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Chastillon.</p><p>Le jeune Prince de Saxe-Eysenach a de l’esprit, de la grace, de l’enjoüement, &amp; les manieres de France, au dela de ce qu’un sejour de deux mois à la Cour &amp; l’âge de 14. ou 15. ans peuvent donner.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Pierre dança fort bien, &amp; fort à la Françoise. Le Bal finit par quelques Entrées de Sarabande, que firent au son de la Guitarre les meilleurs Danceurs de l’Opéra, &amp; par d’autres Dances à la Bohëme, de Lianse, &amp; d’autres de sa suite, avec le Tambour de Basque &amp; les Castagnetes. Leurs Altesses Royales partirent de cette Maison à minuit, &amp; arriverent à une heure au Palais Royal.</p><p>Peu de jours auparavant, Monsieur avoit mené M<hi rend="sup">r</hi> de los Balbases à Conflans, où il régala les Dames qui furent de cette partie, dans la belle Maison de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Paris.</p></div>