<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-03e_219" resp="wordpro"><head>Aux Poetes qui ont remporté le dernier Prix de Vers de l’Académie Françoise</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1685 (tome XXIX), p. 219-226</bibl><quote><label>AUX POETES<lb/>QUI ONT REMPORTÉ LE DERNIER<lb/>PRIX DE VERS<lb/>DE L’ACADEMIE FRANÇOISE.</label><lg><l rend="i">Nourrissons des Neuf-Sœurs, tout couverts de la gloire</l><l rend="i">Qu’à jamais vous aquiert vostre illustre Victoire,</l><l rend="i">Permettez que ma voix se mesle à ces Concerts</l><l rend="i">Dont par vous aujourd’huy retentissent les airs.</l><l rend="i">LOUIS, plein du beau feu qu’une Foy vive inspire,</l><l rend="i">Terrasse l’Herésie en ce fameux Empire.</l><l rend="i">En effet, de ce Roy les Foudres élancez</l><l rend="i">Font voir en plusieurs Lieux des Temples renversez ;</l><l rend="i">Et ces Foudres tournant vers tous les Herétiques,</l><l rend="i">Causent, pour leur salut, leurs disgraces publiques.</l><l rend="i">Lors que LOUIS les livre au Destin malheureux,</l><l rend="i">Il les chériroit moins, s’il faisoit moins contre eux.</l><l rend="i">Ce favorable Autheur de leur douleur commune,</l><l rend="i">Qui ne leur permet point d’encenser la Fortune,</l><l rend="i">D’ailleurs leur tend les bras, au moment qu’il leur nuit.</l><l rend="i">Par son ordre on confére, on dispute, on instruit ;</l><l rend="i">Et ceux de qui les yeux s’ouvrent à la lumiere,</l><l rend="i">Reçoivent ses faveurs en plus d’une maniere.</l><l rend="i">Il leur donne des Biens, &amp; leur bonheur est tel,</l><l rend="i">Qu’ils ont outre ces Biens part au Bien Eternel.</l><l rend="i">Sur les Bords de la Seine ainsi LOUIS s’applique</l><l rend="i">A dissiper l’Erreur, à domter l’Herétique.</l><l rend="i">Mais de peur que cette Hydre &amp; ce Monstre odieux,</l><l rend="i">Que l’Erreur quelque jour ne renaisse en ces Lieux,</l><l rend="i">Son zéle écarte encor ces nouvelles Cabales</l><l rend="i">Dont les Livres adroits sont de charmans Dédalles,</l><l rend="i">Qui pour mieux décevoir ont par tout des douceurs,</l><l rend="i">Et qui cachent toûjours du venin sous des fleurs.</l><l rend="i">Enfin de ce grand Roy la main toute-puissante</l><l rend="i">Fait que dans nos Climats la Croix est triomphante,</l><l rend="i">Et qu’il n’est plus permis aux naissantes Erreurs</l><l rend="i">D’habiter parmy nous, d’y forger nos malheurs.</l><l rend="i">Comme si l’Achéron eust déchaîné sur terre</l><l rend="i">Ses Filles pour porter le Flambeau de la Guerre,</l><l rend="i">Les Sectes des Errans semoient jadis l’effroy,</l><l rend="i">La France en pâlissoit ; mais, grace à nostre Roy,</l><l rend="i">On ne craint plus les maux qu’ont enduré nos Peres.</l><l rend="i">Verra-t-on la Discorde, aux cheveux de Vipéres.</l><l rend="i">S’unir à l’Herésie, en emprunter la voix ?</l><l rend="i">Tout est calme, &amp; l’on met l’Herésie aux abois.</l><l rend="i">LOUIS, comme un Soleil, dont l’aimable influence</l><l rend="i">Procure un calme saint à la Nef de la France,</l><l rend="i">Dissipe de l’Erreur la nuit &amp; les Broüillards,</l><l rend="i">Et répand la lumiere où tombent ses regards.</l><l rend="i">Nous, qui sommes témoins de ces hautes merveilles,</l><l rend="i">N’avons rien de plus doux pour charmer nos oreilles.</l><l rend="i">Mais dans nos entretiens tairons-nous que LOUIS,</l><l rend="i">Depuis le temps heureux qu’il gouverne les Lys,</l><l rend="i">Redresse en nous les mœurs, non moins que la Doctrine ?</l><l rend="i">Comme Fils de l’Eglise, avec elle il fulmine</l><l rend="i">Par de severes Loix contre le Libertin,</l><l rend="i">Le Brigand, le Jureur, l’Athée, &amp; l’Assassin.</l><l rend="i">Le Roy parle ; à l’instant des cœurs chargez de crimes</l><l rend="i">Deviennent pour le Ciel d’innocentes Victimes.</l><l rend="i">La voix de ce Monarque arreste tous les coups</l><l rend="i">Qu’un Dieu vangeur peut-estre auroit lancez sur nous.</l><l rend="i">Sans peine on obeït à LOUIS, à l’Eglise ;</l><l rend="i">La Vertu dans ce Roy sur le Trône est assise.</l><l rend="i">Mortels, qui loin de nous habitez l’Univers,</l><l rend="i">Et qui loüez ce Prince en langages divers,</l><l rend="i">Sans rien dire de trop, qui de vous ne peut dire :</l><l>Ce Roy ne borne point son zéle en son Empire,</l><l>Sous des Cieux Etrangers il n’en montre pas moins ?</l><l rend="i">Peuples, bien mieux que nous vous en estes témoins.</l><l rend="i">Par son ordre en tout temps de l’un à l’autre Pole,</l><l rend="i">Mille Atlétes sacrez, armez de leur parole,</l><l rend="i">Vont combatre pour CHRIST, &amp; domter les Enfers.</l><l rend="i">La hauteur des Rochers, ny la vague des Mers,</l><l rend="i">Ne sont point un obstacle à l’ardeur de leur zéle.</l><l rend="i">Donner la vie à l’ame, éclairer l’Infidelle,</l><l rend="i">Et le soustraire au joug de l’Ange ténébreux,</l><l rend="i">C’est par tout ce qui sert de matiere à leurs feux,</l><l rend="i">Ainsi donc dans la France, &amp; hors de son enceinte,</l><l rend="i">LOUIS fait triompher la Croix, cette Arche sainte.</l><l rend="i">Tout rit à ce Héros, lors que plusieurs Mortels</l><l rend="i">N’ont d’Encens que pour Dieu, que pour Dieu des Autels.</l><l rend="i">Jadis un de nos Roys, au péril de sa teste,</l><l rend="i">De la Sainte Contrée entreprit la Conqueste.</l><l rend="i">Une nombreuse Armée en ce lieu le suivit,</l><l rend="i">Le Nil en la voyant se troubla dans son Lit.</l><l rend="i">Le Sultan fut vaincu ; mais ce Roy plein de gloire</l><l rend="i">Ne pût que peu de temps survivre à sa Victoire.</l><l rend="i">On vit se relever le Sultan abatu ;</l><l rend="i">Sans prendre des Chrétiens les mœurs ny la vertu.</l><l rend="i">Il estoit reservé par la Bonté divine,</l><l rend="i">Aux Barbares Païs, où nostre Roy domine,</l><l rend="i">De subir saintement le joug du Roy des Roys,</l><l rend="i">D’arborer sur leurs Bords l’Etendart de la Croix,</l><l rend="i">Et d’y voir qu’un Héros que tout craint sur la terre,</l><l rend="i">Mesme contre l’Enfer fait faire encor la guerre.</l></lg></quote></div>