<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-03e_251" resp="wordpro"><head>[Trois sonnets de Mr le Président de Silvecane de Lyon]*</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1682 (tome XVII), p. 251-256.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Planche qui représente le derriere de l’Escurial en perspective, doit regarder la page 256.</note><p><hi rend="i">Voicy trois Sonnets de M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Silvecane de Lyon. Vous les trouverez sans-doute de vostre goust, puis qu’ils sont d’un genre qui convient merveilleusement aux Sujets qu’il traite. Vous connoissez déja le génie rare &amp; délicat de cet illustre Président, dont l’esprit galant &amp; élevé le fait passer pour estre également capable de toutes les productions d’un honneste Homme, &amp; des fonctions d’un grand Magistrat. Le dernier de ces deux Sonnets a esté fait dans le temps du Jubilé, sur les Boutsrimez du Flageolet.</hi></p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Monarque incomparable &amp; digne de mémoire,</l><l rend="i">Redoutable par tout en Guerre comme en Paix,</l><l rend="i">Qui fais toûjours briller également ta gloire,</l><l rend="i">Et de qui la grandeur remplit tous nos souhaits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ta Justice a sa place au cours de ton Histoire,</l><l rend="i">Mais elle n’oste pas celle de tes bienfaits ;</l><l rend="i">Et si l’on refléchit sur tout ce que tu fais,</l><l rend="i">Nos Neveux étonnez auront peine à le croire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Ciel pour te produire a médité longtemps ;</l><l rend="i">Il préparoit pour toy ses plus riches talens,</l><l rend="i">Qu’il sembloit épuiser au point de ta naissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais il en réservoit à l’Astre qui te sert,</l><l rend="i">Et luy vouloit laisser l’heureuse préference,</l><l><hi rend="i">Pour te combler de biens, de te donner</hi><hi rend="sc">Colbert.</hi></l></lg></quote><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> L’INTENDANT<lb/>DES MARESTZ.</label><lg><l rend="i">Digne Neveu d’un Oncle incomparable,</l><l rend="i">Qui marche sur ses pas, &amp; t’en fais une loy,</l><l rend="i">Ne consulte jamais l’Histoire, ny la Fable,</l><l rend="i">Regarde seulement ce Ministre, &amp; tou Roy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ils rendront en tout temps ta conduite admirable.</l><l rend="i">L’un anime ton cœur, l’autre échauffe ta foy ;</l><l rend="i">Et la Fortune a fait heureusement pour toy</l><l rend="i"> Cet assemblage inimitable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’il est doux d’estre né sous de grands ascendans !</l><l rend="i">Mais qu’il est glorieux d’y joindre ses talens.</l><l rend="i">Et par sa propre étude en faire un vray mérite !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand on veut appliquer tous ces rares effets</l><l rend="i">A quelqu’un des sujets sur lesquels on médite,</l><l><hi rend="i">Tout le monde convient que c’est à</hi><hi rend="sc">Desmaretz.</hi></l></lg></quote><quote><label>SUR LE JUBILÉ.</label><lg><l><hi rend="i">Laissons le Clavessin, le Luth, le</hi> Flageolet,</l><l><hi rend="i">Méditons seulement aux Loix du</hi> Décalogue,</l><l><hi rend="i">Chacun de nous sera bientost un</hi> Roytelet,</l><l><hi rend="i">S’il s’applique à chanter Cantique au lieu d’</hi>Eglogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Visitons en Chrestiens le triste</hi> Châtelet,</l><l><hi rend="i">Dans ce lieu de malheurs faisons-nous</hi> Pédagogue,</l><l><hi rend="i">Et pres d’un Criminel serré comme un</hi> Mulet,</l><l><hi rend="i">Montrons un cœur humain, &amp; non celuy d’un</hi> Dogue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voicy le temps, Pécheur, qu’un cœur bien</hi> écuré,</l><l><hi rend="i">Doit paroistre contrit aux pieds de son</hi> Curé,</l><l><hi rend="i">Et demeurer vainqueur des passions</hi> rebelles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il ne faut point aller jusques à l’</hi>Helespont ;</l><l><hi rend="i">Gagnons le Jubilé ; le Saint Pere</hi> répond,</l><l><hi rend="i">Qu’il nous attirera mille graces</hi> nouvelles.</l></lg></quote><p><hi rend="i">J’adjoûte une seconde Planche de l’Escurial à celle que vous avez veuë au commencement de cette Lettre. Elle représente le derriere de ce mesme Palais en perspéctive.</hi></p></div>