<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-10_007" resp="wordpro"><head>[Ode au Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1696 [tome 10], p. 7-15.</bibl><p>Quoy que le Roy ait toujours fait l’admiration de toute la terre, on peut dire que ce Monarque n’a jamais montré tant de grandeur d’ame, qu’il en fait paroistre dans les favorables dispositions où nous le voyons de donner encore une fois la Paix à l’Europe. N’attendez point que je m’étende sur ce qu’il y a d’heroïque dans ce glorieux dessein. Je ne trouve point de termes pour exprimer ce que nous devons aux bontez de ce grand Prince, &amp; il vaut mieux que je m’en rapporte à l’Ouvrage dont je vais vous faire part. Il est de Mademoiselle l’Heritier, &amp; a esté honoré des prétieuses loüanges de Sa Majesté, à qui il fut presenté il y a quelques jours.</p><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l rend="i">Heros que tout cherit, Heros que tout admire,</l><l rend="i">Grand Roy, dont le seul nom fait trembler l’Univers,</l><l rend="i">J’ose ceder enfin au zele qui m’inspire,</l><l rend="i"> Et chanter tes faits dans mes Vers.</l><l rend="i">Aucun feu n’est pareil au beau feu qui me guide,</l><l rend="i">En vain ma voix peu seure, &amp; mon Sexe timide,</l><l rend="i">Tremblant d’un tel projet veulent m’épouvanter ;</l><l rend="i">Un noble empressement rend leur crainte inutile.</l><l rend="i"> Plus l’entreprise est difficile,</l><l rend="i"> Plus il est beau de la tenter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jusqu’icy m’exerçant sur des accords champestres,</l><l rend="i">J’ay celebré Pomone &amp; Flore tour à tour :</l><l rend="i">Ou gravé sur les troncs des saules &amp; des hestres,</l><l rend="i"> Des maximes contre l’amour.</l><l rend="i">Mais aujourd’huy quittant la rustique Musette,</l><l rend="i">Pour toy, brave Loüis, j’embouche la Trompette,</l><l rend="i">Sur la foy du secours que j’attens des neuf Sœurs.</l><l rend="i">Lors qu’avec un pur zele on travaille à ta gloire</l><l rend="i"> Ces doctes Filles de Memoire</l><l rend="i"> Doivent prodiguer leurs faveurs.</l><l rend="i">Que ton nom glorieux n’a-t-il point fait pour elles ?</l><l rend="i">Tes brillantes vertus &amp; tes exploits divers,</l><l rend="i">Sont cause que cent fois leurs Lyres immortelles,</l><l rend="i"> Ont charmé par leurs doux concerts.</l><l rend="i">Si ton ame à la fois &amp; tranquille &amp; guerriere,</l><l rend="i">N’avoit sceu leur fournir une illustre carriere,</l><l rend="i">Elles auroient langui dans un honteux repos.</l><l rend="i">Les Heros font briller cette Troupe sçavante,</l><l rend="i"> Ainsi que leur langue élegante</l><l rend="i"> Sçait faire briller les Heros.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais jamais on ne vit aucun d’eux sur la terre,</l><l rend="i">Luy fournir des sujets si merveilleux que toy.</l><l rend="i">Tu charmes dans la Paix, &amp; quand tu fais la guerre,</l><l rend="i"> Ton bras porte par tous l’effroy.</l><l rend="i">Avec rapidité tu gagnes des Batailles,</l><l rend="i">Tu détruis des remparts, tu forces des murailles :</l><l rend="i">Tu fais dans mille lieux admirer ta valeur :</l><l rend="i">Et quand chez l’Ennemi tu semes l’épouvante,</l><l rend="i"> D’une tranquillité charmante</l><l rend="i"> Tes Sujets goûtent la douceur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les funestes poisons d’une fatale envie,</l><l rend="i">Rendant de tes vertus vingt Souverains jaloux,</l><l rend="i">Les portent à troubler ta triomphante vies</l><l rend="i"> Mais que servent leurs foibles coups ?</l><l rend="i">En vain leur fol orgueil sçait les unir ensemble,</l><l rend="i">Sous tes vaillans efforts leur fiere Ligue tremble,</l><l rend="i">Et te cede malgré son aveugle fureur.</l><l rend="i">Contrainte d’admirer le Heros qui la dompte,</l><l rend="i"> Elle reconnoist à sa honte,</l><l rend="i"> Ce que peut ton bras &amp; ton cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais quoy qu’avec éclat tes redoutables armes</l><l rend="i">Te fassent triompher au milieu des hazards,</l><l rend="i">Tu préferes la Paix, &amp; ses solides charmes,</l><l rend="i"> Aux plus brillans lauriers de Mars.</l><l rend="i">Ta bonté, ta candeur, ta sagesse profonde,</l><l rend="i">N’occupent ton esprit que du repos du monde,</l><l rend="i">Un soin si glorieux regle tous tes desseins.</l><l rend="i">Comme l’Estre Eternel dont les Rois sont l’Image,</l><l rend="i"> Tu fais sans cesse ton ouvrage</l><l rend="i"> Du bonheur de tous les humains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Rien ne peut s’opposer à ta valeur rapide,</l><l rend="i">Et cependant bien-tost remplissant nos souhaits,</l><l rend="i">Nous te verrons domptant ton courage intrepide,</l><l rend="i"> À l’Europe donner la Paix.</l><l rend="i">Par tes soins bienfaisans cette belle exilée</l><l rend="i">Sera dans l’Univers à la fin rappellée,</l><l rend="i">Malgré la fiere Ligue &amp; ses vœux impuissans.</l><l rend="i">Lors cent Peuples divers, où déja l’on t’adore,</l><l rend="i"> Feront du Couchant à l’Aurore</l><l rend="i"> Pour toy toujours fumer l’encens.</l></lg></quote></div>