<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-11_075" resp="wordpro"><head>Daphnis. Eglogue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1691 [tome 11], p. 75-84.</bibl><p/><p>Voicy un Eloge d’une autre nature. Un Mort illustre en a fourny le sujet à M<hi rend="sup">r</hi> de Combes qui estant de l’Assemblée de quelques Personnes de Lettres &amp; distinguées de Toulouse, s’y est acquis une estime generale, &amp; la réputation de l’un des Favoris du Parnasse. M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois est l’illustre Mort dont je vous parle.</p><quote><label>DAPHNIS.<lb/><hi rend="i">EGLOGVE.</hi><lb/>DAMON, ACANTE.</label><lg><label type="speaker"><hi rend="i">DAMON.</hi></label><l rend="i">Acante, qui receus des Muses de Sicile</l><l><hi rend="i">Les tendres chalumeaux du celebre Virgile ;</hi></l><l rend="i">Toy, que chacun admire en ce sombre vallon,</l><l rend="i">Autant que sur le Pinde on admire Apollon,</l><l rend="i">Et dont les airs divins cent fois dans nos boccages</l><l rend="i">Ont fait à nos Troupeaux oublier les herbages,</l><l rend="i">N’as-tu rien à chanter sur la mort de Daphnis,</l><l rend="i">Ce Pasteur si fameux, &amp; si cher à LOUIS ?</l></lg><lg><label type="speaker"><hi rend="i">ACANTE.</hi></label><l rend="i">Damon, ne m’enfle point par ces vaines loüanges.</l><l rend="i">A de simples Bergers elles semblent étranges.</l><l rend="i">Si j’avois par mes soins merité les faveurs,</l><l rend="i">Que le Cigne du Mince obtint des Doctes Sœurs,</l><l rend="i">Du seul nom de Daphnis j’aurois remply nos Plaines.</l><l rend="i">Maintenant que quittant les dépoüilles humaines</l><l rend="i">Il a pris vers le Ciel un vol audacieux,</l><l rend="i">Et qu’il boit le Nectar à la Table des Dieux,</l><l rend="i">J’accuserois sans cesse aux bords de nos rivieres</l><l rend="i">L’inflexible rigueur des Parques meurtrieres,</l><l rend="i">Qui nous ont enlevé l’honneur de nos Forets ;</l><l rend="i">Mais ce n’est pas à moy de pousser ces regrets.</l><l rend="i">Pan prefere ces lieux aux côteaux d’Arcadie ;</l><l rend="i">C’est icy qu’on entend sa douce melodie</l><l rend="i">Et naguere qu’errant en ces lieux desolez,</l><l rend="i">Où je frapois les airs de mes cris redoublez,</l><l><hi rend="i">Dans un antre ecarté je trouvay les Naiades,</hi></l><l rend="i">Les Faunes, les Silvains, Pan, &amp; les Oréades,</l><l rend="i">Qui pleuroient le trépas de ce fameux Pasteur,</l><l rend="i">Cent bestes oubliant leur premiere fureur,</l><l rend="i">Et les Rocs escarpez, &amp; les Pins, &amp; les Hestres,</l><l rend="i">Accouroient pour oüir ces Deitez champestres.</l></lg><lg><label type="speaker"><hi rend="i">DAMON.</hi></label><l rend="i">Si tu veux repeter de si belles chansons,</l><l rend="i">Je te donne à choisir la fleur de mes moutons.</l><l rend="i">Ces feüillages épais, qu’un doux Zephire agite,</l><l rend="i">Et le bruit des ruisseaux, tout à chanter t’invite.</l></lg><lg><label type="speaker"><hi rend="i">ACANTE.</hi></label><l rend="i">Damon, je chanteray ; non pour le prix offert ;</l><l rend="i">Mon cœur à l’interest ne fut jamais ouvert,</l><l rend="i">Et je n’ay d’autre espoir, en poussant cette plainte,</l><l rend="i">Que d’alleger l’ennuy dont nôtre ame est atteinte.</l><l rend="i">Sourdes Divinitez, dont les pâles Mortels</l><l rend="i">En vain de mille vœux ont chargé les Autels,</l><l rend="i">Est-ce un Arrest du Sort, ou si c’est par envie</l><l rend="i">Que du sage Daphnis vous abregez la vie ?</l><l rend="i">Depuis ce jour fatal, aux bords de ces ruisseaux</l><l rend="i">On n’a veu nuls Bergers conduire leurs Troupeaux.</l><l rend="i">Des tristes Moissonneurs les bandes éplorées</l><l rend="i">Dedaignent dans les champs les Javelles dorées,</l><l rend="i">Et l’on n’entend icy que les cris des Hiboux,</l><l rend="i">Et l’Echo, qui répond aux hurlemens des Loups.</l><l rend="i">Daphnis, tu fus l’honneur de ces climats fertiles.</l><l rend="i">C’est toy, qui leur donnois des vandanges tranquilles.</l><l rend="i">C’est toy, qui deffendois les Troupeaux alarmez,</l><l rend="i">Des Griffes des Lyons, &amp; des Ours affamez.</l><l rend="i">D’arbres chargez de fruit tu couvrois ces montagnes.</l><l rend="i">Tu meurissois les Bleds de ces vastes Campagnes,</l><l rend="i">Tu commandois aux vents, aux neges, aux glaçons,</l><l rend="i">De respecter des Fleurs les brillantes moissons,</l><l rend="i">Et des fiers Enchanteurs, que l’Eumenide enfante,</l><l rend="i">Tu rendois par tes soins la malice impuissante.</l><l rend="i">Habitans de ces lieux, jadis si pleins d’appas,</l><l rend="i">Pleurez du grand Daphnis le funeste trépas.</l><l rend="i">Mais non, ne pleurez point, vos larmes seroient vaines.</l><l rend="i">Qu’à jamais l’allegresse habite dans ces plaines.</l><l rend="i">Daphnis le veut ainsi. Daphnis n’est plus mortel.</l><l rend="i">Qu’en cette Forêt sombre on luy dresse un Autel.</l><l rend="i">Le Laboureur tremblant pour sa chere esperance</l><l rend="i">De luy seul desormais obtiendra l’abondance,</l><l rend="i">Et le Berger soigneux d’avoir de beaux troupeaux,</l><l rend="i">Tous les ans à ce Dieu doit offrir quatre Agneaux.</l><l rend="i">Il regle les saisons, il preside aux tempêtes.</l><l rend="i">Les orages en vain gronderont sur vos têtes.</l><l rend="i">Leur fureur épargnant vos bleds &amp; vos raisins,</l><l rend="i">Ira se décharger sur vos pâles Voisins.</l><l rend="i">Vous reverrez les jours de Saturne &amp; de Rhée ;</l><l rend="i">Et Daphnis en ces lieux fait redescendre Astrée.</l></lg><lg><label type="speaker"><hi rend="i">DAMON.</hi></label><l rend="i">Acante, les Bergers qui frequentent ces bords</l><l rend="i">N’ont point de quoy payer tes celestes accords,</l><l rend="i">Et je n’aime point tant le doux bruit des Fontaines,</l><l rend="i">Ny des tendres Zephirs les plaintives haleines.</l><l rend="i">Pendant que les ruisseaux aimeront les Vallons,</l><l rend="i">Et les Daims fugitifs l’âpre sommet des monts ;</l><l rend="i">Et pendant qu’au Printems l’Abeille diligente</l><l rend="i">De Flore pillera la richesse odorante,</l><l rend="i">Nos Bergers de Daphnis chanteront les vertus,</l><l rend="i">Et nous l’invoquerons comme Pan &amp; Bacchus</l></lg></quote></div>