<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-08_246" resp="mercure"><head>Air italien de feu M<hi rend="sup">e</hi> l’Abbé de la Barre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1678 [tome 8], p. 246-249. <note resp="editor" place="margin">D'après le Mercure, cet air a été faussement attribué à Luigi Rossi. </note></bibl><p>Il est certain que la maniere Italienne a quelque chose de particulier pour la Musique, qui la fait trouver toute agreable. Cela se peut voir par cet Air Italien que le Roy ne pouvoit se lasser d’entendre &amp; qu’on luy a veu admirer toutes les fois qu’il l’a entendu. Vous l’allez trouver icy noté. Il est de feu M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Barre Organiste de la Chapelle du Roy, &amp; assez beau pour faire vivre sa memoire éternellement. Quelques Gens l’ont voulu faire passer pour estre de Luigi Rossy, &amp; ont mesme mis son nom au bas de quelques Copies. Je ne sçay quelle raison les a obligez d’en user ainsi ; mais cet Air estant veritablement de feu M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre, ils ne pouvoient porter un témoignage plus glorieux de ses Ouvrages, qu’en leur donnant pour Autheur un des Maistre qui s’est acquis le plus de réputation en Italie. Voicy les Paroles de cet Air.</p><quote><label>AIR ITALIEN. <lb/>De feu M<hi rend="sup">e</hi> l’Abbé de la Barre.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air Italien doit regarder la Page 248.</note><lg><l rend="i">Dolorosi pensieri,</l><l rend="i">Oh affligete il mio cor di pene atroci,</l><l rend="i">Siate pur contro me vié piu feroci.</l><l rend="i">Piu non bramo piacere,</l><l rend="i">Bramo sol il mio cor tutte penoso,</l><l rend="i">Chia perdute il suo ben, non hariposo.</l></lg></quote><ref target="images/1678-08_246x.JPG"><figure><graphic url="images/1678-08_246x.JPG"/></figure></ref><ref target="images/1678-08_246y.JPG"><figure><graphic url="images/1678-08_246y.JPG"/></figure></ref><ref target="images/1678-08_246z.JPG"><figure><graphic url="images/1678-08_246z.JPG"/></figure></ref></div>