<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-03_020" resp="wordpro"><head>[Traduction d’une Ode d’Horace, touchant la vie champestre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1692 [tome 3], p. 20-28.</bibl><p>Aprés vous avoir parlé des plaisirs de la Cour, vous ne serez pas fâchée de voir une image de ceux de la Vie champestre. Vous la trouverez dans les Vers qui suivent. C’est une traduction de l’Ode d’Horace, qui commence par, <hi rend="i">Beatus ille qui procul negociis</hi>. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Ouën de Caën.</p><quote><label>LOUANGES DE LA VIE<lb/>CHAMPESTRE.</label><lg><l rend="i">Heureux, qui dégagé des intrigues du monde</l><l rend="i">Vit comme au Siecle d’or dans une paix profonde !</l><l rend="i">Le chagrin dans son cœur ne trouve aucun accés ;</l><l rend="i">Comme il n’a point de dette, il n’a point de procés ;</l><l rend="i">L’avarice ne peut luy suggerer l’envie</l><l><hi rend="i">De courir l’Ocean aux dépens de sa vie.</hi></l><l rend="i">Aux tumultes de Mars préferant son repos</l><l rend="i">Il ne s’enteste point du vain nom de Heros,</l><l><hi rend="i">Et jamais on ne vit sa constance importune</hi></l><l rend="i">A la porte des Grands attendre la fortune ;</l><l rend="i">Mais toujours affranchy des loix de l’interest,</l><l rend="i">Il suffit à soy-mesme, en soy-mesme il se plaist,</l><l rend="i">Et sans chercher si loin des terres étrangeres</l><l rend="i">Il laboure le champ que labouroient ses Peres.</l><l rend="i">Tantost en mariant les vignes aux ormeaux,</l><l rend="i">Il coupe &amp; jette au feu leurs steriles rameaux,</l><l rend="i">Et reserve les Seps qui selon son attente</l><l rend="i">Gemiront quelque jour sous leur charge pesante.</l><l rend="i">Tantost il prend plaisir en des lieux écartez</l><l rend="i">A paistre ses troupeaux errans de tous costez,</l><l rend="i">Ou pressant le travail que l’Abeille compose</l><l rend="i">Il conserve le suc du Thin &amp; de la Rose,</l><l rend="i">Et pour se revêtir de modestes habits,</l><l rend="i">Il fait de leur toison dépoüiller ses brebis.</l><l rend="i"> Si-tost qu’aprés l’Esté le fructueux Automne</l><l rend="i">A meury les tresors de la riche Pomone,</l><l rend="i">Il cueille en ses vergers ses poires, ses raisins,</l><l rend="i">Pour les offrir aux Dieux des champs &amp; des jardins.</l><l rend="i">Tantost assis sur l’herbe, à l’ombrage des hestres,</l><l rend="i">Il apprend aux Echos des airs doux &amp; champestres,</l><l rend="i">Et s’endort quelquefois au murmure des eaux,</l><l><hi rend="i">Au soufle des Zephirs, au concert des Oiseaux.</hi></l><l rend="i"> Mais quand du triste Hiver la mortelle froidure</l><l rend="i">De ses propres beautez a privé la Nature,</l><l rend="i">Il marche environné de ses ardens Limiers,</l><l rend="i">Qui jusqu’au fond des bois forcent les Sangliers.</l><l rend="i">Il exerce ses traits sur les Liévres timides,</l><l rend="i">Et retient en ses laqs les Oiseaux trop avides.</l><l rend="i">Parmy ces petits soins pleins de mille douceurs,</l><l rend="i">Peut-on n’oublier pas l’amour &amp; ses rigueurs,</l><l rend="i">Si pour comble de biens, une Epouse pudique</l><l rend="i">Partageant avec luy cet embarras rustique,</l><l rend="i">Arreste sur luy seul ses amoureux desirs,</l><l rend="i">Eleve ses Enfans, en fait tous ses plaisirs,</l><l rend="i">Luy prépare un grand feu lors qu’il vient de la Chasse,</l><l rend="i">Court au devant de luy, le caresse, l’embrasse,</l><l rend="i">Luy presente des mets, qui sont d’autant plus doux,</l><l rend="i">Qu’ils viennent du travail de cet heureux Epoux ;</l><l rend="i">Si de sa propre main elle luy verse à boire,</l><l rend="i">Luy parle des troupeaux qui font toute leur gloire,</l><l rend="i">Les compte, les observe, en conserve le lait ?</l><l rend="i">Non, il ne fut jamais de bonheur plus parfait.</l><l rend="i">Le Cerfeüil, la Laituë, &amp; la Mauve sauvage,</l><l rend="i">Le Champignon, la Noix, l’Olive, le Fromage,</l><l rend="i">Pour luy furent toujours d’un goust plus excellent,</l><l rend="i">Que ne sont l’Esturgeon, la Perdrix, l’Ortolan.</l><l rend="i">Combien estime-t-il son humble destinée,</l><l rend="i">Lors que sur le declin d’une belle journée</l><l rend="i">Il se voit entouré de ses nombreux troupeaux,</l><l rend="i">Que le Berger ramene au son des chalumeaux !</l><l rend="i">D’autre part, quel plaisir n’a-t-il point à la veuë</l><l><hi rend="i">Du coutre renversé qui luit sur la charuë,</hi></l><l rend="i">Que ses bœufs harassez d’un pas tranquille &amp; lent</l><l rend="i">Conduisent vers l’étable où le foin les attend ?</l><l rend="i">Mais lors que de valets une riante troupe</l><l rend="i">Luy servent au souper le vin à pleine coupe,</l><l rend="i">Que le travail du jour sert au soir d’entretien,</l><l rend="i">Est-il quelque bonheur qui soit égal au sien ?</l><l rend="i"> C’est ainsi que loüant un estat si tranquille</l><l rend="i">Alphius préferoit la Campagne à la Ville,</l><l rend="i">Que d’un heureux remords justement combattu,</l><l rend="i">Il blâmoit son usure, &amp; vantoit la vertu,</l><l rend="i">Quand prest à devenir Habitant du Village</l><l rend="i">L’interest aussi-tost à ses lois le rengage.</l></lg></quote></div>