<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-06_155" resp="mercure"><head>[Compliments à Madame la Duchesse]*</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juin 1677 (tome IV), p. 155-167<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Mais, Madame, il est temps que je vous ramene de Saint Omer à Paris, où je croy que vous ne serez pas fâchée d’accompagner la Duchesse au College de Clermont. Leurs Altesses Serenissimes Monsieur le Prince &amp; Monsieur le Duc, qui ont bien voulu confier le jeune Duc de Bourbon aux Peres de ce College pour y faire ses Etudes, l’y avoient amené depuis six mois, &amp; Madame la Duchesse fut bien aise il y a quelque temps de leur venir témoigner elle mesme, qu’elle se tenoit obligée de leurs soins. Plusieurs Dames de la premiere Qualité estoient avec elle ; &amp; les Jesuites qui sçavent toûjours bien faire les choses, répondirent à l’honneur qu’elle leur faisoit par tous ceux qui sont deus à une Personne de son rang. Ils ne se contenterent pas de luy marquer eux-mesmes combien ils estimoient la grace qu’il luy plaisoit de leur faire. Ils choisirent deux de leurs plus considerables Pensionnaires, qui suivis de quantité d’autres des plus Illustres Maisons de France, luy vinrent faire compliment, &amp; se servirent pour cela des Vers que je vous envoye. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Tingry commença par ceux-cy, &amp; vous ne sçauriez croire, Madame, avec combien de grace il les prononça. C’est le Fils aîné de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Luxembourg, &amp; son nom suffit pour vous faire concevoir à quels importans Emplois il est un jour destiné par sa naissance. Il a tout à fait de l’esprit aussi-bien que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Chastre qui fut choisi comme luy pour cet Employ, &amp; ils marquent l’un &amp; l’autre, je ne sçay quoy de grand qui répond parfaitement à ce qu’ils sont nez.</p><quote><l rend="i">Deux Princes, deux Héros fameux êgalement,</l><l rend="i">Nous ont depuis six mois fait un honneur semblable</l><l rend="i">A celuy que de vous, Princesse incomparable,</l><l rend="i"> Nous recevons presentement.</l><l rend="i">C’est un honneur pour nous trop remarquable</l><l rend="i">Pour ne pas en sçavoir le temps précisément :</l><l rend="i">Mais il n’est pas de fort grande importance</l><l rend="i">De vous dire les Noms de ces Héros fameux,</l><l rend="i"> Il n’est point de Héros en France</l><l rend="i"> Plus grands &amp; plus illustres qu’eux.</l><l rend="i">En mille autres Païs on les connoit tous deux,</l><l rend="i">On les connoit en Flandre, en Allemagne ;</l><l rend="i"> Et mesme dans toute l’Espagne</l><l rend="i">On trouve peu de Noms plus fameux que le leur.</l><l rend="i">On doit l’avoir appris en plus d’une Campagne,</l><l rend="i">Car on sçait toujours bien le Nom de son Vainqueur.</l><l rend="i">Il n’en faut point de marques plus certaines,</l><l rend="i">Je dis assez leur Nom ne disant que cela,</l><l rend="i"> Et des Héros comme ceux-là</l><l rend="i"> Ne se trouvent pas par douzaines.</l><l rend="i">J’accourus pour les voir, &amp; j’y serois venu</l><l rend="i"> De la plus lointaine Province.</l><l rend="i">Ils avoient avec eux un joly petit Prince,</l><l rend="i"> Qui vous est aussi fort connu.</l><l rend="i"> Déja dans toute sa maniere</l><l rend="i">Il fait d’un vray Héros paroistre l’ame fiere :</l><l rend="i">Il a les yeux brillans, pleins de feu, pleins d’esprit,</l><l rend="i"> Et c’est le Portrait en petit</l><l rend="i"> De son Ayeul &amp; de son Pere.</l><l rend="i"> Ce n’est pas tout que la fierté ;</l><l rend="i">Je reconnus d’abord en voyant sa beauté,</l><l rend="i">Qu’il pouvoit bien aussi ressembler à sa Mere.</l><l rend="i"> Aussi tost pour tout Compliment</l><l rend="i">On reçita des Vers de chaque espece,</l><l rend="i"> Vous meritez, grande Princesse,</l><l rend="i"> Qu’on en fasse pour vous autant.</l><l rend="i">Mais nous sommes des Gens étranges,</l><l rend="i">Nous voyons peu de Princesses chez nous,</l><l rend="i">Et le College enfin n’apprend point de loüanges</l><l rend="i"> Pour dire aux Dames comme vous.</l><l rend="i"> Il nous seroit moins difficile</l><l rend="i">De loüer de Condé la force &amp; les Exploits,</l><l rend="i"> Nous sommes icy plus de mille,</l><l rend="i">Prests à dire pour luy tous les Vers que Virgile</l><l rend="i">Pour de moindres Héros composoit autrefois.</l><l rend="i">Mais je ne pense pas que Virgile ou quelque autre</l><l rend="i"> Des mieux disans dans l’Empire Latin,</l><l rend="i"> Ait jamais fait un Eloge assez fin</l><l rend="i">Pour en pouvoir tirer le modele du vostre.</l><l rend="i"> Ainsi sçachant comme je fais,</l><l rend="i">Que le mieux quelquefois pour se tirer d’affaire,</l><l rend="i"> C’est d’admirer &amp; de se taire,</l><l rend="i"> Princesse, j’admire &amp; me tais.</l></quote><p>Apres que M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Tingry eut fait ce Compliment à Madame la Duchesse, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Chastre luy fit le sien par les Vers qui suivent, &amp; reçeut beaucoup de loüanges de la maniere dont il les recita. Il est l’Aîné de la Maison de la Chastre, &amp; petit-fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de la Chastre, Colonel General des Suisses.</p><quote><lg><l rend="i"> Quand le merite est veritable,</l><l rend="i"> On ne peut le desavoüer,</l><l rend="i"> Et l’on sçait toûjours bien loüer</l><l rend="i"> Ce qu’on trouve toûjours loüable.</l><l rend="i"> Ainsi moins nous sommes versez</l><l rend="i"> Dans l’Art que la Cour autorise,</l><l rend="i"> Dans cet Art flateur qui déguise</l><l rend="i"> Tous les defauts qu’on a pensez,</l><l rend="i">Plus, Princesse, pour vous nous avons d’éloquence ;</l><l rend="i"> Quand on peut dire ce qu’on pense,</l><l rend="i"> On peut toûjours en dire assez.</l><l rend="i">Ce n’est donc point en ces lieux que les Dames</l><l rend="i">Doivent attendre les douceurs,</l><l rend="i">Et tous les Eloges flateurs</l><l rend="i">Qui plaisent tant à la pluspart des Femmes.</l></lg><lg><l rend="i">Nous aimons trop la verité</l><l rend="i">Pour bien sçavoir l’art des fleurettes,</l><l rend="i">Nous ne traitons point de parfaites</l><l rend="i">Celles de qui la vanité</l><l rend="i">Met leur merite en leur seule beauté.</l><l rend="i">Nous cherchons la vertu, l’esprit &amp; le courage ;</l><l rend="i">Et pour avoir des loüanges de nous,</l><l rend="i">Princesse, il faut avoir le solide avantage</l><l rend="i">Des grandes qualitez que l’on admire en vous.</l><l rend="i"> C’est en vain que par modestie</l><l rend="i"> Vous en cachez une partie,</l><l rend="i">La Renommée en parle, &amp; malgré les Emplois</l><l rend="i">Que de vos deux Héros elle reçoit sans cesse,</l><l rend="i"> Quand l’infatigable Déesse</l><l rend="i">Et du Prince &amp; du Duc a conté les Exploits,</l><l rend="i"> Elle trouve encor de la voix</l><l rend="i"> Pour nous parler de la Duchesse.</l></lg><lg><l rend="i"> Il ne faut donc point employer</l><l rend="i"> Les longs Préceptes de Sciences,</l><l rend="i"> Pour soûtenir les esperances</l><l rend="i">Que vous donne aujourd’huy vostre Illustre Ecolier.</l><l rend="i">Prince, luy dira-t-on, imitez votre Pere,</l><l rend="i"> Et vostre Ayeul, &amp; vostre Mere,</l><l rend="i">Toûjours de leurs vertus regardez le Portrait.</l><l rend="i"> Voila, Prince, comme il faut faire</l><l rend="i"> Pour se rendre un Prince parfait.</l></lg></quote><p>On m’a dit que le Pere de Villiers estoit l’Autheur de ces Vers ; je n’ay pas de peine à le croire, car ils sont tres-agreablement tournez, &amp; nous avons veu quelques Pieces de luy qui sont assez du caractere de celle-cy.</p></div>