<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-01_272" resp="mercure"><head>Le Triomphe de l’Amour</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1679 [tome 1], p. 272-284.</bibl><p>Un Article de Triomphe peut suivre celuy des Guerriers que je viens de vous nommer. Il est vray que ce Triomphe est d’une autre espece que ceux dont ils ont esté les témoins. Voyez en la description dans la galante Piece qui suit.</p><label>Le Triomphe </label><label>de l’amour.</label><p><hi rend="sc">L'Amour</hi> avoit enfin poussé le coeur de la belle Iris jusqu’à un endroit où il ne pouvoit plus reculer, &amp; d’où il faloit qu’il descendist insensiblement dans le Palais du Vainqueur.</p><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Un jeune Coeur fait d’abord resistance,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mais il s’émeut, il s’ébranle à la fin ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et quand il est une fois en chemin,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>De quelques pas chaque jour il avance.</l><l>Cependant on va loin en allant pas à pas,</l><l>On touche presque au but que l’on n’y songe pas.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>L'Amour alors presse encor davantage ;</l><l>Et comment s’opposer à ce doux Ennemy ?</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Beaucoup de Coeurs ne font pas ce voyage,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mais pas-un Coeur ne le fait à demy.</l><p>L'Amour fit dire à ses petits Freres les Amours, qu’il arrivoit vainqueur d’Iris, &amp; leur ordonna de luy faire une Entrée triomphante. On n’en fait pas de semblables à tous les Amours qui reviennent avec des prises ; cet honneur est reservé à leur aîné. Mais il ne prend pas souvent la peine de le mériter, car il se repose presque toûjours sur ses Cadets du soin d’augmenter son empire, &amp; il ne s’employe que dans les grandes occasions.</p><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il est tant de Coeurs tous les jours</l><l>Qui se rendent d’abord, ou ne resistent guere,</l><l>Qu'on laisse conquerir ceux qui sont du vulgaire</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Au petit Peuple des Amours.</l><l>Pour les rares Beautez que le Ciel a fait naistre</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Avec une extréme froideur,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Le Maistre Amour en est seul le vainqueur,</l><l>Car pour les vaincre il faut des coups de Maistre.</l><p>Comme les Petits Amours s’estoient depuis quelque temps préparez à cette reception, si tost qu’ils furent avertis, ils ne manquerent pas de venir, &amp; apres avoir témoigné à leur Frere aîné &amp; à Iris la joye qu’ils avoient de les voir arrivez ensemble, ils donnerent ordre à la cerémonie de l’Entrée.</p><p>Les Petits Soins parurent d’abord. Leur marche n’estoit pas bien reglée. Ils alloient tantost d’un costé, &amp; tantost d’un autre, &amp; ils avoient un certain air inquiet qui marquoit assez l’empressement qu’ils ont de tout faire.</p><l>La tendresse d’abord ne se fait pas connoistre,</l><l>Elle choisit son temps pour se montrer au jour ;</l><l>Mais dés que Petits Soins commencent à paroistre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>On voit bientost suivre l’Amour.</l><p>Les Soûpirs marchoient en suite. Ils observoient encor moins d’ordre que les Petits Soins. D'abord on les voyoit marcher un à un, &amp; un moment apres ils alloient en foule ; de sorte qu’ils s’empeschoient quelquefois de passer les uns les autres, par l’envie qu’ils en avoient tous.</p><l>Dés que l’on souffre en l’amoureux Empire,</l><l>Quoy que le mal quelquefois soit pressant,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il n’est pas permis de le dire ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mais on prend un air languissant,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et l’on explique assez ce que l’on sent,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Quand on soûpire.</l><p>Enfin apres les Soûpirs, on voyoit les Déclarations, qui marchoient assez lentement.</p><l>Il faut que dans un Coeur un Amant se prépare</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Un heureux, un facile accés,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et que son feu ne se déclare</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que quand il est seûr du succés.</l><p>L'Amour suivoit les Déclarations. Il estoit dans un Char de Triomphe. On voyoit Iris à son costé, ce qu’on devoit trouver assez extraordinaire, puis que c’estoit à elle à paroistre comme vaincuë. Mais l’Amour &amp; Mars n'ont pas les mesmes maximes ; l’un triomphe de ceux qu’il soûmet, &amp; l’autre triomphe quelquefois avec celle qu’il a soûmises. Cela pourtant n’arrive pas toûjours.</p><l>Des honneurs du Triomphe une Belle est comblée,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Quand elle a longtemps tenu bon.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>On ne fait pas tant de façon</l><l>Avec les Coeurs que l’on a pris d’emblée ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mais quand à de charmans appas</l><l>On est prest d’ajoûter une tendresse extréme,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'on ne dit point, je n’aime pas,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et qu’on ne dit pas non plus, j’aime,</l><l><seg type="tab">    </seg>L'Amour pour achever de conquerir ce Coeur,</l><l>Offre de luy ceder la moitié de la gloire,</l><l>Il quitte sans regret le beau nom de Vainqueur,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pourveu qu’il ait les fruits de la Victoire.</l><p>L'Indiférence estoit attachée derriere le Char de Triomphe.</p><l>Apres que dans un Coeur a regné l’indolence,</l><l>Un sentiment plus doux le remplit à son tour ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Quand on n’a plus d’indiférence,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Aussitost on a de l’amour.</l><p>Enfin les Plaisirs fermoient la Marche.</p><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ce qu’Amour a de moins tendre</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Est le premier en chemin ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Les Plaisirs se font entendre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mais ils viennent à la fin.</l><p>A l’entrée de la Place qui est devant la Porte du Palais de l’Amour, on avoit dressé un Arc de Triomphe, qui representoit l’Histoire des Combats d’Iris &amp; de l’Amour. Il y avoit cette Inscription.</p><l rend="center sc">A l’Amour toujours victorieux. </l><l rend="center sc">La jeune Iris </l><l rend="center sc">Qui n’avoit point sa pareille </l><l rend="center"><hi rend="sc">En beauté, en esprit, en douceur</hi>,</l><l rend="center"><hi rend="sc">Et en insensibilité</hi>,</l><l rend="center sc">Apres une longue et genereuse </l><l rend="center"><hi rend="sc">resistance</hi>,</l><l rend="center sc">A bien voulu </l><l rend="center sc">Se rendre a l’Amour. </l><l rend="center sc">C'est pour apprendre aux cœurs insensibles </l><l rend="center"><hi rend="sc">La defaite d’Iris</hi>,</l><l rend="center sc">Que l’on a dressé cet Arc </l><l rend="center sc">de Triomphe. </l><p>Apres que l’on eut passé cet Arc de Triomphe, on entra dans la Place, au milieu de laquelle il y avoit un Trophée de Billets doux, de Vers galans, &amp; de petits Présens.</p><p>Enfin on arriva à la Porte du Palais, à l’entrée de laquelle les Petits Soins, les Soûpirs, &amp; les Declarations, s’arresterent. Iris, l’Amour, &amp; les Plaisirs, entrerent seuls.</p></div>