<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-02_343" resp="mercure"><head>[Divertissemens de Paris]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1680 [tome 3], p. 343-345.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Le Portrait de la Voisin doit regarder la page 347.</note><p>Outre le divertissement des Courses, &amp; de l’Opéra de Proserpine, il y en a eu plusieurs autres à Saint Germain. On y a souvent Masqué, &amp; Monseigneur a esté à un Bal chez Madame de Thiange, vestu d’un Habit moitié François &amp; moitié Suisse. Monsieur le Prince de Conty en avoit un tout semblable. La plûpart des jeunes Seigneurs de la Cour diféremment déguisez, les accompagnoient. Ils allerent chez la Reyne. Madame de Thiange qui donnoit le Bal à Monseigneur, luy donna aussi une magnifique Collation.</p><p><hi rend="i">La Devineresse</hi> continuë encor à faire le divertissement de Paris. Les Assemblées y sont toûjours fortes, &amp; comme on en a commencé les Représentations en Novembre, &amp; qu’elles ne finiront qu’en Mars, on voit ce qui n’est arrivé à aucune Piece sans machines, qui est d’estre joüée pendant cinq mois diférens. On l’a imprimée, &amp; je vous l’envoye. Cette Piece est si naturellement représentée par la Troupe de Guenégaud, que Leurs Altesses Serénissimes qui la virent ces derniers jours, dirent en sortant, qu’elles croyoient avoir veu une verité au lieu d’une Comédie.</p><p>L’Hotel de Bourgogne a joüé l’<hi rend="i">Adraste</hi> de M<hi rend="sup">r</hi> Ferrier. Il est remply de beaux Vers, &amp; tres-aisément tournez. </p><p>On fait parler de soy de bien des manieres, &amp; il y a des crimes d’une certaine nature qui font longtemps connoistre le nom de ceux qui les ont commis. La Dame Voisin a fait tant de bruit icy depuis quelque temps, qu’il n’y a eu presque personne, ny parmy le beau Monde, ny parmy le Peuple, qui n’ait marqué de l’empressement pour la voir. Cela me fait croire que si les Dames de vostre Province auroient eu la mesme curiosité ; mais quelque peine qu’elles se fussent donnée, peut-estre ne l’auroient-elles pas mieux veu qu’elles feront dans la Planche que je vous envoye. Un jeune Peintre de dix-neuf ans, a eu l’imagination assez forte, pour en faire un Portrait entierement ressemblant, apres l’avoir envisagée une fois avec application ; &amp; comme une des parties les plus necessaires pour faire un habile Peintre, est de bien imaginer, jugez s’il ne deviendra pas un des premiers de son Art. Il a fait plus. Il a gravé luy-mesme la Planche que je vous envoye, &amp; fait les quatre Vers qui sont au dessous. Je vous en entretiendray le Mois prochain, &amp; vous apprendray son nom, en vous faisant voir de ses Ouvrages. Adieu, Madame.</p></div>