<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-07_007" resp="wordpro"><head>Sur les Triomphes du Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1691 [tome 7], p. 7-18.</bibl><p/><p>Je ne chercheray point, Madame, à vous prévenir en faveur des Vers que vous allez lire, en vous disant qu’ils ont eu icy une approbation generale. La matiere en est grande, puis qu’ils ont esté faits sur les merveilleuses actions du Roy. Pour peu qu’on ait de talent pour la Poësie, il est impossible de ne se pas élever, quand on parle de ce qui fait depuis si longtemps l’admiration de toute l’Europe.</p><quote><label>SUR LES TRIOMPHES<lb/>du Roy.</label><lg><l rend="i">Lors que de toutes parts la France par ses armes,</l><l rend="i">Jette nos Ennemis en de justes allarmes,</l><l rend="i">Oseray-je mêler les accens de ma voix,</l><l rend="i">Au bruit que fait LOUIS par tant de grands exploits ?</l><l rend="i">Pourquoy garder toûjours un silence timide,</l><l rend="i">Tandis que la Victoire en sa course rapide,</l><l rend="i">Semble au Champ de l’honneur conduire nos Soldats,</l><l rend="i">Et décider pour nous du destin des Combats ?</l><l rend="i">Mais par où commencer ? La matiere est immense,</l><l rend="i">Ma veine en son ardeur se glace quand j’y pense.</l><l rend="i">LOUIS, ce défenseur du Trône &amp; de ses droits.</l><l rend="i">LOUIS, seul contre tous le Protecteur des Rois ;</l><l rend="i">Noms que la Ligue craint, dont l’Europe est surprise,</l><l><hi rend="i">Que Nice rend fameux, &amp; que Mons éternise ;</hi></l><l rend="i">Heureux Titres qui font le sujet de ces Vers,</l><l rend="i">Et dont la Renommée entretient l’Univers.</l><l rend="i">Cet illustre Heros, tout brillant d’une gloire</l><l rend="i">Qui ne voit jusqu’icy rien d’égal dans l’Histoire,</l><l rend="i">Ayant donné la paix &amp; choisi le moment,</l><l rend="i">Du beau feu de son zele éternel monument,</l><l rend="i">Supprime enfin l’Edit à la foy si funeste,</l><l rend="i">Qui de l’Hydre mourante entretenoit le reste.</l><l rend="i">Tandis qu’il en reçoit des honneurs immortels,</l><l rend="i">Que cent Temples détruits luy valent des Autels,</l><l rend="i">De cette Hydre aux abois ce reste plein de rage</l><l rend="i">De l’Edit supprimé cherche à vanger l’outrage.</l><l rend="i">Le Demon de l’Erreur de nos bords exilé,</l><l rend="i">Pour cet affreux dessein à Londres appellé,</l><l rend="i">D’un soufle empoisonneur infecte la Tamise,</l><l rend="i">Arme de tous costez Eglise contre Eglise,</l><l rend="i">Et frappant de ses traits des peuples inconstans,</l><l rend="i">En fait contre leur Roy de cruels Combattans.</l><l rend="i">De ces lieux revoltez, de ces riches Provinces</l><l rend="i">Infidelles à Dieu, rebelles à leurs Princes</l><l rend="i">Il vole sur les bords du Valh, de ces Marais</l><l rend="i">Qui devoient à la France &amp; leur gloire &amp; leur paix,</l><l rend="i">Gagne ce Peuple altier qui depuis peu d’années</l><l rend="i">Fait l’arbitre insolent des testes couronnées,</l><l rend="i">Les Electeurs puissans, le Nort, Madrid, Turin,</l><l rend="i">Et les fiers Potentats du Danube &amp; du Rhin.</l><l rend="i">Cependant l’Angleterre en Rebelles feconde,</l><l rend="i">Foulant aux pieds les droits les plus sacrez du monde,</l><l rend="i">Abandonne son Roy par un crime odieux,</l><l rend="i">Et place sur son Trône un Prince ambitieux.</l><l rend="i">Terrible évenement dont l’injuste Alliance</l><l rend="i">Par sa honte &amp; son sang rendra compte à la France,</l><l rend="i">Monstrueuse action, dont le seul souvenir</l><l rend="i">Fera pâlir d’horreur les siecles à venir !</l><l rend="i">Grand Roy, dont les vertus passent la Renommée,</l><l rend="i">Dont la gloire est par tout heureusement semée,</l><l rend="i">Du Monarque trahi les droits sacrifiez</l><l rend="i">Sont par la Providence en tes mains confiez.</l><l rend="i">Malgré les vains efforts de la fiere Alliance,</l><l rend="i">Ton grand cœur les soûtient par ta seule puissance,</l><l rend="i">Et ton Astre attachant la Victoire à tes loix,</l><l rend="i">Tu forces au Printemps trois Villes en un mois.</l><l rend="i">De ce Roy malheureux la grandeur chancelante</l><l rend="i">Epreuve tous les jours ta bonté triomphante.</l><l rend="i">Toy seul en sa faveur contre tous déclaré,</l><l rend="i">Luy fais de ton Royaume un azile assuré.</l><l rend="i">Son droit parle, il suffit, ce sont-là tes Oracles.</l><l rend="i">La Ligue n’a pour toy que de foibles obstacles.</l><l rend="i">Tu fais tout pour ce Prince, &amp; sembles aujourd’huy</l><l rend="i">Moins triompher pour toy, que triompher pour luy.</l><l rend="i">A vaincre son malheur ta grande ame occupée</l><l rend="i">Luy fait presque oublier sa Couronne usurpée,</l><l rend="i">Et lors que ton courage allarmant tes Rivaux,</l><l rend="i">Va chercher devant Mons des Triomphes nouveaux,</l><l rend="i">Grand Roy, tu penses moins à conquerir la Frandre,</l><l rend="i">Qu’à soumettre à ce Prince un Infidelle Gendre,</l><l rend="i">Tant de soins genereux meritent les Tributs</l><l rend="i">Que rend le Monde entier à tes rares vertus.</l><l rend="i">Du Prince détrôné rétably la fortune,</l><l rend="i">Vange de tous les Rois la querelle commune,</l><l rend="i">Pour retenir un Prince ou le déposseder,</l><l rend="i">Un Peuple audacieux n’en doit pas décider.</l><l rend="i">Il n’importe qu’il l’aime, ou bien qu’il le haïsse ;</l><l rend="i">Il doit son Trône au sang, &amp; non pas au caprice ;</l><l rend="i">C’est trahir lâchement la majesté des Rois</l><l rend="i">De souffrir des Sujets arbitres de leurs droits ;</l><l rend="i">Tant de Combats gagnez, tant de grandes Conquestes,</l><l rend="i">Des moissons de Lauriers pour ton front toûjours prestes,</l><l rend="i">Toy seul faire trembler tant d’Etats à la fois,</l><l rend="i">Reduire le Piemont &amp; la Flandre aux abois,</l><l rend="i">Battre tes Ennemis, &amp; confondre l’intrigue</l><l rend="i">De leur ambitieuse &amp; temeraire Ligue,</l><l rend="i">Les grands faits des Heros par les tiens effacez,</l><l rend="i">Cet éclat pour LOUIS ne brille pas assez.</l><l rend="i">Mais rétablir un Roy ; la gloire en est si pure</l><l rend="i">Qu’elle vaut de l’Europe une Conqueste sure.</l><l rend="i">Fais donc regner ce Prince, &amp; triompher sa foy.</l><l rend="i">Cet honneur immortel ne regarde que toy.</l><l rend="i">Le Monde en ta faveur prodiguant son suffrage,</l><l rend="i">Attend de ton bras seul un si penible ouvrage,</l><l rend="i">Pour joindre aux noms de Grand &amp; de Victorieux,</l><l rend="i">De Protecteur des Rois le titre glorieux.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Blanchard, Curé de Fissey, qui est l’Auteur de ces Vers, ne pouvoit parler plus dignement de l’avantage que tire l’Eglise de la suppression de l’Edit de Nantes. Comme le zele que Sa Majesté a fait paroistre par là, a suscité contre luy tous les efforts de la Ligue, Dieu a montré par le visible secours qu’il luy a donné dans toutes ses entreprises, qu’il se plaisoit à soûtenir un Monarque qui a pris ses interests avec tant d’ardeur, &amp; il y a tout lieu d’esperer qu’il luy continuera sa protection toute-puissante.</p></div>