<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-07_317" resp="louise"><head>[Médaille gravée à l'occasion de la paix de Nimègue, entre Louis XIV et les États-généraux]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1679 [tome 7], p. 317-321.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Médaille gravée doit regarder la page 317.</note><p>Je vous envoye une nouvelle Médaille qui a esté frapée à Amsterdam, dans la seule veuë de faire connoistre que la Paix entre la France &amp; les Etats Genéraux, avoit esté faite par la Médiation de l’Angleterre. Si son Roy a esté Médiateur, il faut qu’il ait trouvé beaucoup de modération dans les conditions offertes par celuy de France, &amp; que les ayant approuvées, il n’ait travaillé qu’à faire consentir les Ennemis de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> à les accepter, puis que la Paix n’a esté concluë qu’à ces mesmes conditions. Au milieu de la Face droite est un Autel sur lequel est écrit 1678. &amp; dans son pied, <hi rend="i">Neomagi</hi> ; ce qui marque l’année &amp; le lieu où la Paix s’est faite. L’ovale ou nœud qui est passé dans les mains des deux grandes Figures que vous voyez, signifie la Concorde. La France est représentée par celle de ces Figures qui a l’Ecusson aux Fleurs de Lys, &amp; qui paroist en Pallas. L’autre, qui est un Mars, &amp; qui tient un Chapeau au haut d’une Pique, pour marque de liberté, est la Hollande. Elles s’entre-donnent la main pour se jurer une alliance éternelle, avec cette Légende autour, <hi rend="i">Gallia cum Belgio pacata per Angliam</hi>.</p><p>Dans le Revers on voit Mars &amp; la Discorde renversez sous le Globe du Monde. La Victoire est posée sur ce Globe. Elle a d’un costé Mercure qui luy présente une Palme, &amp; qui luy montre de l’autre main des Vaisseaux en Mer. Deux Amours luy élevent de l’autre costé les Ecussons de France, d’Angleterre, &amp; de Hollande. Une Branche d’Olivier fait la Ceinture qui embrasse le Corps de ce Revers.</p></div>