<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-06_301" resp="mercure"><head>[Mariage de M. Feuret avec Madame Doriau]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1680 [tome 8], p. 301-305.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Feuret, Seigneur d’Aubigny, Conseiller au Parlement de Bourgogne, Petit-Fils de l’illustre M<hi rend="sup">r</hi> Feuret, qui a donné au Public le fameux <hi rend="i">Traité de l’Abus</hi>, s’est marié depuis peu avec Madame Doriau, Veuve d’un Capitaine de Cavalerie qui portoit ce nom. Elle est Fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> Enin-Lietar, Comte de Roche, Lieutenant pour le Roy aux Ville &amp; Citadelle de Châlons, &amp; Sœur de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Roche Lieutenant aux Gardes. Ce Mariage s’est fait à Châlons sur Saône, où s’estoient rendus les Parens des Mariez. M<hi rend="sup">r</hi> Feuret Conseiller d’Eglise dans le mesme Parlement, &amp; Chanoine de la Sainte Chapelle de Dijon, leur donna la Benédiction Nuptiale. Toute l’Assemblée, apres avoir passé huit jours à Châlons en diverses Festes, s’embarqua dans un Bateau tout doré, &amp; orné de plusieurs belles Peintures qui représentoient le Mariage de Psyché &amp; de l’Amour. Un autre Bateau suivoit, &amp; estoit remply d’une Bande de Violons, meslez de Hautbois. Dans cet équipage, les Mariez arriverent à Lyon, &amp; réveillerent toutes les Dames qui depuis le Carnaval sembloient avoir rompu commerce avec les Plaisirs. Pendant le sejour qu’ils y ont fait, on n’a songé qu’à les divertir. C’estoit tous les jours quelque nouvelle Partie. La derniere se fit à la Clere, où M<hi rend="sup">r</hi> de Varisan Conseiller au Présidial de Lyon les régala. On avoit illuminé toutes les Allées du Jardin ; &amp; les Dames qui estoient toutes tres-propres, avoient des Bouquets des plus belles Fleurs de la Saison. Le Repas fut d’une magnificence admirable. Il estoit à cinq Services. Il y eut en suite un fort beau Concert. Les Mariez partirent le lendemain pour retourner à Châlons, &amp; se rendre de là à Dijon avec toute l’Assemblée de la Nôce. Tout le monde a esté charmé de la jeune Mariée, qui par sa beauté, par sa douceur, &amp; par ses honnestetez, s’est acquis une estime genérale.</p></div>