<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-09_021" resp="mercure"><head>[Concert]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1689 [tome 9], p. 21-28.</bibl><p/><p>Vous venez d'entendre loüer le Roy dans un Spectacle serieux, &amp; dans un lieu où la jeunesse apprenant à vivre, apprendra en mesme temps à l'admirer &amp; à faire son éloge. Il faut presentement vous faire connoistre de quelle maniere on a parlé de ce Prince dans une Feste galante qui regarde des Bergers. C'est dans un Concert qui s'est fait une fois chaque semaine presque pendant tout l'Esté chez M<hi rend="sup">r</hi> de Mallebranche, Conseiller au Parlement de Paris. La Musique est la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Martin, &amp; l'on peut juger par les frequentes repetitions de ce Concert, dont plusieurs personnes de la premiere qualité ont demandé la continuation lors qu'on estoit sur le point de les cesser, combien on en a receu de plaisir. Cette petite Pastorale qui a pour titre, <hi rend="i">Les Bergers heureux</hi>, est de M<hi rend="sup">r</hi> de Tonti, Gentilhomme Italien, dont je vous ay quelquefois envoyé des Vers que vous avez trouvez fort galans. Il y en a prés de cinq cens dans cet Ouvrage, où l'Amour, la Jalousie, l'Indifference, l'Innocence, &amp; l'Insensibilité, sont dépeintes avec des traits naturels, de sorte que le coeur, les oreilles &amp; l'esprit, se trouvent agreablement occupez, tant que ce divertissement dure. Themis, la Gloire, &amp; la Renommée en font le Prologue par les Vers qui suivent.</p><quote><lg><label>LA RENOMMEE</label><l rend="i"> Toute l'Europe est en alarme</l><l rend="i"> De la puissance de LOUIS,</l><l rend="i"> Et nous voyons qu'elle arme,</l><l rend="i">Pour arrester le cours de ses faits inouïs.</l></lg><lg><label>LA GLOIRE.</label><l rend="i">L'Europe a beau s'armer, aussi-tost qu'il commande,</l><l rend="i"> Tout est à ses ordres soumis,</l><l rend="i"> Et plus il aura d'Ennemis,</l><l rend="i"> Et plus sa gloire sera grande.</l></lg><lg><label>THEMIS.</label><l rend="i"> Le Roy, le Protecteur des Rois,</l><l rend="i">Que l'on a vû voler de victoire en victoire,</l><l rend="i">Va pour le comble de sa gloire</l><l rend="i">Forcer tout l'Univers à recevoir ses loix.</l></lg><lg><label>LA RENOMMEE.</label><l rend="i"> Soit dans la Paix, soit dans la Guerre,</l><l rend="i">On le voit au milieu de sa superbe Cour,</l><l rend="i"> Toujours plus craint que le Tonnerre</l><l rend="i"> Toujours plus aimé que l'Amour.</l></lg><lg><label>LA GLOIRE.</label><l rend="i">  Le Ciel, qui pour luy s'interesse,</l><l rend="i">  Seconde ses justes projets,</l><l rend="i">  Et l'on voit qu'il répand sans cesse</l><l rend="i">  Des biens sur ses heureux Sujets.</l></lg><lg><label>THEMIS.</label><l rend="i">Il rend des Potentas les efforts inutiles,</l><l rend="i"> Et nous voyons sous ce Heros</l><l rend="i">Les Bergers de ces lieux dans un profond repos,</l><l rend="i">Vivre toujours contens, vivre toujours tranquilles.</l><l rend="i">  Rien n'interrompt le cours</l><l rend="i">  De leurs tendres amours.</l></lg><lg><label>CHOEUR.</label><l rend="i">  Rien n'interrompt le cours</l><l rend="i">  De leurs tendres amours.</l></lg><lg><label>THEMIS, LA GLOIRE, &amp; LA RENOMMEE ensemble.</label><l rend="i"> J'entens le son de leurs Musettes,</l><l rend="i">Allons pour écouter leurs tendres chansonnettes.</l></lg><lg><label>CHOEUR.</label><l rend="i"> J'entens le son de leurs Musettes,</l><l rend="i">Allons pour écouter leurs tendres chansonnettes.</l></lg></quote><p>La Chanson qui commence par, <hi rend="i">Non, je ne verray plus Silvie</hi>, &amp; que je vous envoyay dernierement notée, est du mesme M<hi rend="sup">r</hi> Tonti, qui a fait aussi depuis peu les Vers que vous allez lire, sur une belle Personne qui se baigne.</p><quote><lg><l rend="i"> Venus qu'on vit sortir si charmante de l'onde,</l><l rend="i">  Eut besoin de l'Amour,</l><l rend="i"> Pour troubler tous les cœurs du monde :</l><l rend="i"> Mais dans cet aimable sejour,</l><l rend="i">  Quand vous quittez la rive</l><l rend="i"> De nos claires &amp; pures eaux,</l><l rend="i"> Par des charmes toujours nouveaux</l><l rend="i">On vous y voit briller d'une beauté plus vive ;</l><l rend="i">  Et le seul éclat de vos yeux</l><l rend="i">Trouble aisément les cœurs des hommes &amp; des Dieux.</l><l rend="i">  Tout ce qui m'embarasse</l><l rend="i">  Est de sçavoir par quel destin,</l><l rend="i">  Quand nous sortons tous deux du Bain,</l><l rend="i">  Vostre cœur est remply de glace</l><l rend="i">Et que le mien pour vous brule de mille feux.</l><l rend="i">  Cette injustice m'épouvante,</l><l rend="i">  Que je sois toujours amoureux,</l><l rend="i">  Et vous toujours indifferente.</l></lg></quote></div>