<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-10_52"><head>[Service fait pour Me d’Alençon, Abbesse de Ste Hoïlde]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1705 [tome 10], p. 52-56.</bibl><p>M<hi rend="sup">e</hi> Coquet, nouvelle Abbesse de Sainte Hoïlde en Barrois, de l’Ordre de S. Bernard &amp; de la filiation de Clairvaux, fit faire le mois de Septembre dernier, un magnifique Service pour Dame Marguerite d’Alençon, à qui elle a succedé en la dignité d’Abbesse. La principale noblesse du Barrois y assista, avec tous les Officiers de la Chambre des Comptes de Bar-le-Duc, dont M<hi rend="sup">r</hi> d’Alençon, frere de la deffunte, est President, &amp; Conseiller d’Etat de S.A.R. Monsieur le Duc de Lorraine. M<hi rend="sup">e</hi> d’Alençon avoit succedé il y a environ dix-sept ans à M<hi rend="sup">e</hi> de Vaubecourt-d’Haussonville, sœur de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Vaubecourt, de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Montauban &amp; de M<hi rend="sup">e</hi> la Comtesse d’Estin. M<hi rend="sup">e</hi> Coquet qui a succedé à M<hi rend="sup">e</hi> d’Alençon, est Parisienne, &amp; fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> Coquet Maître d’Hostel du Roy, &amp; frere du Controlleur general de la Maison de Sa Majesté. La mere de cette Abbesse qui vit encore, a épousé en secondes noces M<hi rend="sup">re</hi> François d’Oluc de Ville-Evrat, qui a l’honneur d’estre allié à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Luxembourg.</p><p>Le Service fut tres-solemnel, &amp; tout ce qu’il y a de considerable dans la Ville de Bar-le-Duc y assista ; le Clergé fut tres-nombreux. La Messe fut chantée à deux Chœurs par les Religieuses, parmy lesquelles il y a de tres-belles voix. La nouvelle Abbesse donna dans cette occasion des marques du zele &amp; de la veneration qu’elle conserve pour la memoire de feuë M<hi rend="sup">e</hi> d’Alençon, à qui elle vient de succeder, &amp; qui l’avoit fait élire il y a quelques années Prieure de cette Abbaye, connoissant parfaitement ses talens pour la conduite d’une Communauté.</p></div>