<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-11_197"><head>[Nouvelles du Vaisseau nommé <hi rend="italic">le Soleil d’Orient</hi>, sur lequel les Ambassadeurs de Siam sont embarquez]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1682 [tome 13], p. 197-207.</bibl><p/><p> Vous m'avez souvent demandé des nouvelles des Ambassadeurs que le Roy de Siam envoye en France. Je croy vous avoir déja marqué dans quelqu’une de mes Lettres, qu'ils s'estoient embarquez à Bantam [Banten] le sixiéme de Septembre de l'année derniere, dans le Navire du Soleil d'Orient, qui appartient à la Compagnie Royale des François. Ce Navire estoit attendu au Port Loüis, où il devoit arriver ; &amp; comme on n'en avoit eu aucunes nouvelles depuis ce temps-là, il y avoit lieu de craindre qu'il n'eust fait naufrage, n'y ayant que pour six mois de route, de ce lieu-là jusques à celuy que je viens de vous nommer. En effet plusieurs autres Bastiments partis de la même Coste des Indes plus de six mois apres le Soleil d'Orient, sont tous arrivez heureusement en Europe. Ainsi on estoit fort en peine de ce qu'il pouvoit estre devenu, à cause des Ambassadeurs de Siam, &amp; du vaisseau mesme, qui est beau, grand et tres-richement chargé ; mais enfin le capitaine Gomet a mis les Intéressez hors d'inquietude. Ce Capitaine qui est rentré au Port Loüis le premier jour de ce mois, revenant des Isles Açores, a dit qu'estant à la Rade du Fayal, l'une de ces Isles, le trentiéme Septembre dernier, un Anglois de ses Amis y estoit arrivé lors qu'il estoit prêt de mettre à la voile ; Que cet Anglois avoit rapporté qu'estant à Fernambouc [Pernambouc] au Brésil, d'où il estoit party le 28. Aoust. Il y estoit entré le precédent un Navire Hollandois, qui venoit du Cap de Bonne Espérance ; &amp; que le Capitaine de ce Navire, qui en avoit fait voile sur la fin de Juillet, disoit y avoir laissé un grand Navire François appellé le Soleil d'Orient, qui y estoit de relâche, avec six autres Navires Hollandois, qui comme luy revenoient des Indes. Cette Nouvelle a paru d'abord mal inventée, n'y ayant aucune aparence qu'un Hollandois, que l'on en faisoit le premier Autheur, eust osé partir seul du Cap de Bonne Espérance, dans la plus fâcheuse saison de toute l'année, sans attendre la Compagnie d'un Escadre de sa Nation, qui estoit en route comme luy pour revenir en Europe ; car de prétendre qu'il fust volontairement venu au Brésil, c'est ce qu'on n'avoit aucun lieu de croire, puis qu'on sçait qu'il n'y eut jamais de commerce à faire du Cap de Bonne Espérance au Brésil, &amp; bien moins encore pour les Hollandois, que pour aucune autre Nation. Les Hollandois n'y peuvent être receus qu'avec de tres-grandes précautions. On envoye des Gardes à leur Bord, &amp; on ne leur permet la descente à terre que pour trois Personnes au plus de chaque Navire, depuis que les Portugais qui se sont rendus maistres du Brésil sur les Hollandois, ont connu que ces derniers seroient fort aises de trouver l'occasion de le reprendre. Ainsi l'on avoit peine à justifier l'endroit de cette nouvelle. Cependant apres tant de circonstances rapportées par le capitaine Gomet arrivé au Port Loüis, il y avoit apparence que ni lui, ni l'Anglois, ni même le Hollandois, qui ne sçavent point qu'il nous manque des Navires, n'avoient pas songé à l'inventer. Dans cet embarras, quelques Personnes entenduës en ces routes, se sont appliquées à examiner exactement, de quelle manière on pourroit justifier la Nouvelle. Voicy leur raisonnement. Le Soleil d'Orient partit de Bantam [Banten] le 6. de Septembre 1681. six semaines plûtost qu'il ne falloit, pour doubler le Cap de Bonne Espérance. Son dessein estoit de s'arrester à l'Isle Bourbon ou Mascareigne, au moins pendant un grand mois ; &amp; ayant manqué cette Isle, comme il arrive souvent à la Mer, il s'est trouvé trop tost pour venir au Cap, &amp; a relâché aux Indes, d'où il venoit. Il en est party tout de nouveau, &amp; s'est rencontré au Cap avec les six Hollandois, qui apparemment ont dépesché un Navire, pour donner avis en Hollande à leurs Supérieurs de leur relâchement au Cap de Bonne Espérance, afin qu'ils puissent prendre des mesures justes pour la vente des Marchandises arrivées pour eux, dans les premiers Vaisseaux qui leur sont venus des Indes, &amp; encore aussi pour avertir ces mesmes Supérieurs d'envoyer au devant d'eux des Vaisseaux d'escorte, ce que les Hollandois font d'ordinaire jusques à Bergues en Norvege, car ils ne permettent point que leurs Navires qui viennent des Indes, non plus que ceux qui y vont, passent par la Manche, dans la crainte de s'exposer à en perdre quelques-uns, à cause de la prétention qu'a la Compagnie d'Angleterre sur les Effets de celle de Hollande. Le navire dépesché du Cap par les Hollandois, sera venu au Brésil malgré luy, ou par gros temps, ou pour éviter des Courans, qui dans cette saison-là entraînent à la Coste d'Afrique. De cette façon la Nouvelle est vraye, &amp; on peut incessamment espérer la venue du navire qui amène les Ambassadeurs du Roy de Siam.</p></div>