<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09_194" resp="mercure"><head>[Madrigal sur le tremblement de terre arrivé à Avignon et en Provence]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1678 [tome 9], p. 194-197.</bibl><p>On a esté fort effrayé à Avignon de ce que la Terre y a tremblé le second jour de ce Mois. Ce Prodige n’a esté suivy d’aucun desordre. C’est un bonheur que quelques-uns attribuent au Protecteur de la Ville S. Agricol, dont on celebroit ce jour là la Feste. Quoy que la Terre y ait tremblé jusqu’à trois fois, on pourroit se persuader qu’il y auroit eu de l’imagination dans cette croyance, si la mesme chose n’estoit arrivée le mesme jour à Arles &amp; à Aix. On venoit de recevoir nouvelles dans cette derniere Ville, que le Roy devoit l’honorer de sa résence, &amp; c’est à-dessus qu’on a fait ce Madrigal. Il est de la mesme veine dont est party le galant Ouvrage que je vous ay envoyé sur les Vers à soye.</p><quote><label rend="center">MADRIGAL.</label><lg><l rend="i"><space/>Quelle joye en cette Province,</l><l rend="i">Le jour que l’on apprit que son Auguste Prince,</l><l rend="i">Qu’on peut mieux surnommer qu’un Empereur Romain,</l><l rend="i"><space/>Les Delices du Genre humain,</l><l rend="i">Luy vouloit accorder l’honneur de sa presence !</l><l rend="i"><space/>Quel transport ! quel ravissement !</l><l rend="i"><space/>Je puis dire que la Provence</l><l rend="i"><space/>N’eut point voulu dans ce moment</l><l rend="i"><space/>Se changer pour l’Isle de France,</l><l rend="i">Tant ce bruit fut pour elle un bruit doux &amp; charmant.</l><l rend="i"><space/>Mesme les choses insensibles,</l><l rend="i">De tendresse &amp; d’amour parurent susceptibles.</l><l rend="i"><space/>On vit les rochers tressaillir,</l><l rend="i">La Terre tremoussa de joye &amp; de plaisir,</l><l rend="i">Dans l’espoir de porter ce foudre de la Guerre.</l><l rend="i"><space/>L’onde se sentit émouvoir.</l><l rend="i">Enfin tout se montra plein d’ardeur pour le voir ;</l><l rend="i">Et jusqu’aux Vents cachez dans le sein de la Terre,</l><l rend="i"><space/>Sortirent pour le recevoir.</l></lg></quote></div>