<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-05_225"><head>[Mariage de Mademoiselle d’Enguien, &amp; tout ce qui s’est fait à cette occasion]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 225-233.</bibl><p>Je passe à un des plus grands Mariages qui se soient faits depuis long temps, puisqu’il s’agit de celuy de Mademoiselle d’Enguien, fille de feuë S.A.S. Monsieur le Prince, &amp; d’Anne de Baviere, fille d’Edoüard de Baviere, Comte Palatin du Rhin, Duc de Baviere, &amp; de Madame Anne de Gonzague de Cleves, Princesse de Mantouë, avec Monsieur de Vendosme.</p><p>Ce Prince arriva à Seaux, où estoit cette Princesse, le Mercredy 14. de May l’apres-dînée. Il y eut le soir avant soupé un grand Concert de Voix &amp; d’Instrumens dans l’Appartement de Madame la Duchesse du Maine, &amp; dont Mr de Malezieu, de l’Academie Françoise, avoit fait les Vers, ausquels on trouva le tour d’esprit qui luy est ordinaire, qui plurent beaucoup à l’Assemblée, &amp; qui reçurent de grands applaudissemens. Ces Vers étoient à la loüange de Mademoiselle d’Enguien &amp; de Monsieur de Vendosme, &amp; ils avoient esté mis en Air par un des Musiciens de S.A.S. Monsieur le Duc du Maine. Il y eut ensuite un grand soupé, duquel estoient les familles de Condé &amp; de Conty, &amp; Monsieur le Comte de Toulouse.</p><p>Le lendemain, vers le Midy, on signa le Contrat de Mariage dans l’Appartement de Madame la Duchesse du Maine. De là ils allerent à la Chapelle où ils furent mariez par Mr l’Archevêque d’Aix, assisté du Curé de Seaux, &amp; de l’Aumônier de Monsieur le Duc du Maine ; cet Archevêque dit la Messe. Toute l’Assemblée fut ensuite traitée à dîné par Monsieur le Duc du Maine, &amp; Mr l’Archevêque d’Aix fut de ce repas. Il y eut le soir un grand Concert, aprés lequel il y eut un grand soupé.</p><p>Le Vendredy il y eut un grand dîné aprés lequel on joüa, &amp; sur le soir il y eut Concert qui fut composé de Mr Buterne Organiste du Roy, qui accompagnoit du Clavecin ; de Mr Forcroy, qui joüoit de la Basse de Viole, de Mr des Costeaux qui joüoit de la Flute Allemande, &amp; de Mr Visée, qui joüoit du Theorbe.</p><p>Mr de Campistron, de l’Academie Françoise, &amp; attaché à Monsieur de Vendosme, donna aprés le Mariage le Virelay suivant.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Je veux parler je ne puis plus me taire,</hi></l><l><hi rend="i">Enfin deux Cœurs l’un pour l’autre formez</hi></l><l><hi rend="i">Sont de leurs feux également charmez</hi></l><l><hi rend="i">Ah le beau coup que l’Amour vient de faire !</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Par cent vertus d’un brillant caractere</hi></l><l><hi rend="i">On voyoit bien ces Cœurs se ressembler ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais c’estoit, peu comment les assembler</hi></l><l><hi rend="i">C’est l’heureux coup que l’Hymen vient de faire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce Dieu folâtre a conduit ce mystere</hi></l><l><hi rend="i">En Dieu sensé car il a bien senty</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il falloit mettre Hymen de son party</hi></l><l><hi rend="i">C’est, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Jusqu’à ce jour insensible, severe,</hi></l><l><hi rend="sc">Enguien</hi><hi rend="i">avoit dédaigné tous les vœux,</hi></l><l><hi rend="i">L’Hymen pourtant l’enchaîne de ses nœuds,</hi></l><l><hi rend="i">C’est, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="sc">Vendôme</hi><hi rend="i">en proye à son ardeur guerriere,</hi></l><l><hi rend="i">Nourri de Gloire, affamé de Combats</hi></l><l><hi rend="i">Bravoit l’Hymen &amp; ne s’attendoit pas.</hi></l><l><hi rend="i">À l’heureux coup que l’Amour vient de faire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il me souvient d’une semblable affaire</hi></l><l><hi rend="i">Et quand</hi><hi rend="sc">du Maine</hi><hi rend="i">obtint l’objet charmant</hi></l><l><hi rend="i">De ses desirs chacun dit hautement</hi></l><l><hi rend="i">Ah le beau coup, &amp;c.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Prince</hi><hi rend="sc">d’Anet</hi><hi rend="i">soyez donc bien-tôt Pere</hi></l><l><hi rend="i">D’un jeune Mars, d’un fils digne de vous</hi></l><l><hi rend="i">Afin qu’alors nous chantions encor tous</hi></l><l><hi rend="i">Ah le beau coup, &amp;c.</hi></l></lg></quote><p>Le Samedi Monsieur de Vendôme partit sur les 5. ou 6. heures pour Versailles où étoit le Roy, &amp; le Dimanche il revint coucher à Seaux.</p></div>