<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-04_176"><head>[Mort de Mre Anne de Fieubet de Launac, Chevalier]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1705 [tome 4], p. 176-180.</bibl><p>M<hi rend="sup">re</hi> Anne de Fieubet de Launac, Chevalier, S<hi rend="sup">r</hi> de Jaillac, Cendré, Castanet, Sivry, Saisi, &amp;c. Maistre des Requêtes, mourut le mois dernier âgé de soixante-treize ans. Il estoit frere de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Fieubet, l’un des plus grands Magistrats que la France ait eu, &amp; qui détaché du monde avant que le monde le quittast, se retira aux Camaldules qui sont dans la Forest de Grosbois, où il est mort &amp; enterré. Ces deux freres estoient oncles de M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President de la Chambre des Comptes. Feu M<hi rend="sup">re</hi> N… Nicolaï aussi premier President de la même Chambre, &amp; pere de celuy qui est aujourd’huy en Charge, avoit épousé Dame N… de Fieubet, sœur de celuy qui vient de mourir. M<hi rend="sup">rs</hi> de Fieubet estoient fils de Gaspard de Fieubet, premier President au Parlement de Toulouse. Ce grand Magistrat fut à l’âge de dix-huit ans President aux Requestes de ce Parlement, &amp; il en fut ensuite Procureur General, &amp; à l’âge de trente-un le Roy le nomma premier President. Il fit éclater dans l’exercice de cet employ toutes les vertus &amp; toutes les qualitez d’un grand Magistrat. Ce que le Roy en a dit le met au dessus de toutes les loüanges qu’on pourroit luy donner. Quand ce Monarque apprit sa mort, il dit : <hi rend="i">C’estoit un des plus grands Juges de mon Royaume, &amp; des plus attachez à mon service</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> de Fieubet mort aux Camaldules, son fils aîné, fut Conseiller au Parlement de Toulouse à l’âge de vingt ans. La Maison de Fieubet est originaire de Languedoc aussi bien que celle de M<hi rend="sup">rs</hi> Nicolaï, avec laquelle elle est alliée de plus d’un costé. Ce fut Jean Nicolaï S<hi rend="sup">r</hi> de S. Victor qui fut ensuite premier President en la Chambre des Comptes de Paris, qui quitta le premier la Ville de Toulouse dans le quinziéme siecle. Feu M<hi rend="sup">r</hi> de Fieubet dont je viens de parler estoit un excellent Poëte Latin. Ces quatre Vers qu’il fit pour la celebre Comtesse de la Suze, en sont une preuve.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Quædea sublimi rapitur per inania curru ?</hi></l><l><hi rend="i">An Juno, an Pallas, num Venus ipsa venit !</hi></l><l><hi rend="i">Si genus inspicias, Juno, si scripta, Minerva,</hi></l><l><hi rend="i">Si spectes oculos, mater amoris erit.</hi></l></lg></quote></div>