<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-08_5"><head>Au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1702 [tome 11], p. 5-12.</bibl><p>Les Sonnets sur les Rimes de M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de Toulouse, ayant esté proposez à la gloire du Roy. Ils ont esté remplis par une infinité de Personnes, chacun se faisant un plaisir extrême de publier les loüanges de cet Auguste Monarque. Je vous en ay déja envoyé quelques uns, &amp; j’espere que vous ne serez pas fâchée de voir encore ces trois autres.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">La Victoire pour toy tous ses charmes</hi> déploye ;</l><l><hi rend="i">On n’entend en tous lieux que d’éclatans</hi> concerts,</l><l><hi rend="i">Dans les Villes, aux champs, jusqu’aux sombres</hi> deserts,</l><l><hi rend="i">De tes heureux succés, tout retentit de</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="sc">Cremone</hi><hi rend="i">eust essuyé le même sort que</hi> Troye</l><l><hi rend="i">Si les fiers Allemans n’eussent eu du</hi> revers,</l><l><hi rend="i">Mais se voyant vaincus &amp; de honte</hi> couverts</l><l><hi rend="i">Ils quittent aux François leur importante</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tous tes travaux ainsi sont de gloire</hi> embellis,</l><l><hi rend="i">Rien ne peut égaler la puissance des</hi> lis,</l><l><hi rend="i">Tu l’as de l’Occident au Levant</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aussi tes Ennemis transportez de</hi> fureur</l><l><hi rend="i">Voudroient de ton pouvoir limiter</hi> l’étenduë,</l><l><hi rend="i">Mais ta valeur,</hi><hi rend="sc">Grand Roy</hi>, <hi rend="i">les remplit de</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l><hi rend="i">Protege cette Race en tant de Rois feconde,</hi></l><l><hi rend="sc">Seigneur</hi>, <hi rend="i">declare-toy toûjours en sa faveur,</hi></l><l><hi rend="i">Et fais toûjours regner ton amour dans le cœur</hi></l><l><hi rend="i">De</hi><hi rend="sc">Louis</hi>, <hi rend="i">que tu tens le plus grand Roy du monde.</hi></l></lg></quote><p>Ce Sonnet est de M<hi rend="sup">r</hi> Robert, de Saint Laurent de Mussidan, en Perigord, &amp; celui qui suit est de Madame de Regis, Dame d’un merite fort connu. Elle excelle dans tous les ouvrages d’esprit, &amp; demeure à Mansouville en Gascogne.</p><quote><label>PLAINTE DES HOLLANDOIS.</label><lg><l><hi rend="i">Mars herissé des traits que son bras nous</hi> déploye,</l><l><hi rend="i">Fait retentir nos bords, de ces tristes</hi> concerts,</l><l><hi rend="i">Qui répandant l’effroy jusqu’au fonds des</hi> deserts,</l><l><hi rend="i">Font un climat de pleurs des climats de la</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce Dieu, tel qu’on le vit autrefois devant</hi> Troye,</l><l><hi rend="i">Menaçant nos remparts de funestes</hi> revers,</l><l><hi rend="i">Et par ces Escadrons dont nos champs sont</hi> couverts !</l><l><hi rend="i">Bien-tost à nos malheurs nous va livrer en</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De mille &amp; mille droits nos Etats</hi> embellis</l><l><hi rend="i">Vont passer par ses mains à l’Empire des</hi> lis.</l><l><hi rend="i">Jusqu’ici nostre gloire en tous lieux</hi> répanduë</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sembloit avoir des temps surmonté la</hi> fureur :</l><l><hi rend="i">Mais</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">à ce point voit la sienne</hi> étenduë ;</l><l><hi rend="i">Qu’à son éclat la nostre expire de</hi> terreur.</l></lg></quote><p>Ce troisiéme Sonnet sur les mêmes Rimes, m’a esté envoyé sous le nom de Tamiriste.</p><quote><label>SUR LA RETRAITE<lb/>des Troupes Imperiales.</label><lg><l><hi rend="i">En vain contre un Milan vostre Aigle se</hi> déploye,</l><l><hi rend="i">Changez vos cris vainqueurs en lugubres</hi> concerts,</l><l><hi rend="i">Fiers Allemans, fuyez au fond de vos</hi> deserts,</l><l><hi rend="i">Portez-y vôtre honte, annoncez nôtre</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="sc">Cremone</hi><hi rend="i">alloit par vous subir le sort de</hi> Troye,</l><l><hi rend="i">Mais le Cocq vigilant, par un triste</hi> revers,</l><l><hi rend="i">Renverse vos desseins que la nuit a</hi> couverts,</l><l><hi rend="i">Vous perdez un Etat, en perdant cette</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Par des charmes nouveaux ses champs sont</hi> embellis</l><l><hi rend="i">L’abondance y renaist, à la faveur des</hi> lis,</l><l><hi rend="i">La gloire de</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">est par tout</hi> répanduë</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il approche, &amp; son bras, malgré vôtre</hi> fureur,</l><l><hi rend="i">De vos vastes projets resserrant</hi> l’étenduë,</l><l><hi rend="i">Va ramener le calme, où regnoit la</hi> terreur.</l></lg></quote></div>