<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-07a_85"><head>[Galanterie d’une manière toute nouvelle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1704, première partie [tome 7], p. 85-97.</bibl><p>Je vous envoye une galanterie d’une maniere nouvelle ; elle est de l’invention d’une Dame qui a infiniment d’esprit, qui au lieu de donner des rimes pour des Bouts-rimez, a donné des mots qui doivent entrer dans un ouvrage, dont elle a prescrit le sujet. On a suivy son intention, ainsi que vous verrez dans la piece suivante.</p><quote><label>DISCOURS REMPLIS<lb/>sur trente mots donnez pour un Voyage.</label><p>Desir,</p><p>Conquerant,</p><p>Amour,</p><p>Maison,</p><p>Secret,</p><p>Rencontre,</p><p>Reine,</p><p>Magnifique,</p><p>Langueur,</p><p>Vaisseau,</p><p>Adorable,</p><p>Vivacité,</p><p>Heureux,</p><p>Diamans,</p><p>Giste,</p><p>Maistresse,</p><p>Toilette,</p><p>Soûmission,</p><p>Princesse,</p><p>Sable,</p><p>Etranger,</p><p>Folle,</p><p>Fragment,</p><p>Vigilance,</p><p>Esclavage,</p><p>Perte,</p><p>Infidelle,</p><p>Pescheur,</p><p>Visage,</p><p>Introducteur.</p></quote><quote><label>À URANIE.</label><p><hi rend="i">Le</hi> desir <hi rend="i">de vous plaire</hi>, adorable <hi rend="i">Vranie, m’a fait entreprendre un voyage</hi>. Amour <hi rend="i">veüille le rendre</hi> heureux, <hi rend="i">&amp; donne à mon esprit la</hi> vivacité <hi rend="i">qu’il inspire.</hi></p><p><hi rend="i">Je m’embarquay sur une mer dangereuse ; les vents favorisoient mes desirs ; j’entray dans un</hi> magnifique Vaisseau <hi rend="i">nommé le</hi> Conquerant. <hi rend="i">J’apperçus d’abord une bonne personne qu’on nommoit fidelité ; elle a le visage long &amp; tres ennuyeux, elle ne sçait dire que la même chose, je m’en lassay bien tost, &amp; j’entray dans une chambre, où je trouvay l’Inconstance. C’est un</hi> Folle <hi rend="i">sans raison ny jugement, si étourdie que je ne voulus faire aucune societé avec elle. Le Dépit vint à sa place ; ce petit homme est toûjours en colere, &amp; ne dit que des choses inutiles, jurant, pestant contre ceux qui l’aiment le mieux ; je me serois jettée dans la mer pour l’éviter, mais le Capitaine le chassa, &amp; l’Amour propre se presenta avec toutes le Graces qui l’accompagnent. Je le reçus à bras ouverts, comme une bonne compagnie que je ne veux jamais quitter ; il a des remedes à tous maux, il plaist dans tous les temps, un air d’assurance brille sur son</hi> visage <hi rend="i">&amp; il l’inspire à ceux qui le regardent. C’est une aimable personne dont il ne faut jamais se separer pour estre heureuse. Inspirée par ses amis, j’arrivay tranquille dans le Royaume des Amours, &amp; j’y trouvay en abordant une petite épreuve à ma pitié. Je vis les</hi> fragmens <hi rend="i">d’un Vaisseau brisé, &amp; une belle</hi> Princesse <hi rend="i">évanoüie sur le</hi> sable ; <hi rend="i">je courus pour la secourir ; elle revint, &amp; me fit present de plusieurs gros</hi> Diamans <hi rend="i">dont elle avoit une cassette pleine. Je fus ravie d’avoir fait un si bon</hi> rencontre. <hi rend="i">Il y avoit prés de là une jolie maison, quoy qu’elle n’appartinst qu’à un</hi> Pescheur, <hi rend="i">j’eus soin d’y faire coucher ma Princesse, qui aprés un leger repos me conta son Histoire, quoy qu’en langage étranger. J’entendis qu’elle poussoit des soupirs pour la</hi> perte <hi rend="i">d’un</hi> Infidele. <hi rend="i">Son Histoire que je passeray sous silence, me le confirma. Il fallut le lendemain continuer nostre chemin ; je dis nostre, parce que la Princesse eut même intention que moy d’aller voir la Mere d’amour. Son Isle est d’un tres difficile abord, quoy que les chemins soient semez de violettes &amp; de fleurs qui naissent des pleurs des Amans. Voicy la route que nous tinsmes.</hi></p><quote><p>Amour.</p><p>Langueur.</p><p>Empressement.</p><p>Soûmission.</p><p>Vigilance.</p><p>Sincerité.</p><p>Fidelité.</p><p>Discretion &amp; Secret.</p></quote><p><hi rend="i">Ce sont les gistes de cette penible route.</hi></p><quote><lg><l> L’<hi rend="i">Amour</hi> est facile à trouver,</l><l> La marchandise n’est pas rare,</l><l>Qui n’en prend pas, doit passer pour bizare,</l><l>Lorsqu’à son but, il est sûr d’arriver.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La langueur est un mauvais <hi rend="i">giste</hi>,</l><l>On ne s’y trouve jamais bien,</l><l>La Maistresse n’est bonne à rien,</l><l>On n’y sçauroit passer trop vîte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Celuy qui suit est plus charmant,</l><l>Il est tout des plus à la mode ;</l><l>Chacun aime l’empressement</l><l>Mais le giste n’est pas commode.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> La soumission est deserte,</l><l> On n’habite plus ce Logis,</l><l>L’on passe à Vigilance, elle a de méchants lits,</l><l> Et tient ses Hostes bien à l’erte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le giste de Sincerité</l><l>N’a gardé que le nom, &amp; n’est point habité,</l><l> La Maistresse en est hagarde,</l><l> Et quelque endroit qu’on y regarde</l><l> On n’y voit point la verité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>À Fidelité l’on s’ennuye,</l><l>C’est pourtant un tres-beau séjour,</l><l>Mais ailleurs ainsi qu’en Amour,</l><l>Il est bon de mêler la vie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour le Secret &amp; la Discretion,</l><l>Je ne dis pas ce que j’en pense,</l><l>Heureux qui dans sa passion</l><l>En fait sa Maison de Plaisance.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Puisque j’ay fait ce chemin vous pouvez vous en tenir à mes Memoires, je vous assure qu’ils sont bons. Enfin nous arrivâmes à l’Isle de Cytere ; j’envoyay chercher des</hi> Introducteurs <hi rend="i">pour m’instruire &amp; me presenter à la Reine. Ils me questionnerent beaucoup, &amp; me deffendirent de vous nommer, &amp; de me dire vostre amie, titre dont je me parois par tout, &amp; qui me servit de Passeport devant l’Amour ; mais pour sa Mere, elle vous hait plus que Psyché, vous en sçavez la raison. Je fus presentée à sa</hi> Toilette, <hi rend="i">où je ne fus pas inutile à sa parure. J’eus l’adresse pour estre bien reçuë de luy donner un</hi> esclavage <hi rend="i">que j’avois fait des diamans de ma Princesse ; cet ornement parut nouveau, &amp; plut si fort à Venus, que je fus employée à cet ouvrage tout le temps que je passay à cette Cour, &amp; je n’y fis qu’enfiler des perles, tant il est vray que chaque chose a son temps : mais pour me consoler je fus nommée grande Maistresse de l’Esclavage, &amp; suis revenuë en France pour en faire l’Ordre, &amp; les Officiers que j’en croiray dignes. J’ay besoin de vostre secours, belle Uranie, pour faire des Esclaves qui soient bien appellez à l’Ordre ; choisissez des premiers emplois, &amp; me croyez, &amp;c.</hi></p></quote></div>