<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03a_025" resp="mercure"><head>[Feste donnée à Marseille par Mr. Begon, Intendant des Galeres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (première partie) [tome 4], p. 25-32</bibl><p/><p>Tandis que les uns ont fait connoistre par des Ouvrages d'esprit, la joye qu'ils ont de la parfaite guerison du Roy, les autres l'ont fait éclater par de grandes Festes. Il s'en fit une des plus magnifiques à Marseille le 5. de Février, par les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> Begon, Intendant des Galeres. M<hi rend="sup">r</hi> Simon, Directeur general des Vivres, qui fut chargé de les faire executer, fit faire à la pointe du jour une décharge de plusieurs Boëtes, &amp; la Diane fut batuë sur toutes les Galeres, par tous les Tambours des Compagnies qui y sont entretenuës, aprés laquelle tous les Fifres, Trompetes, Violons, Hautbois, &amp; autres Instrumens de Musique des Galeres, firent retentir leur joye. Les Baraques furent fermées, &amp; les Ouvriers de l'Arcenal congediez, l'ordre ayant esté donné de celebrer cette journée comme la plus solemnelle de toutes les Festes. Toutes les Galeres estoient ornées de leurs Etendards, Pavillons, Banieres ; Flames, Pavesades, les Poupes découvertes, &amp; superbement parées. On chanta une grand'Messe sur la Reale, &amp; en mesme temps on en celebra une basse sur chacune des autres Galeres. Dix huit Forçats, ausquels le Roy avoit accordé la liberté, y communierent, &amp; à la fin de la Messe M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant leur mit leur Congé entre les mains pour se retirer chez eux, ce qui fut suivy d'une infinité de cris de <hi rend="i">Vive le Roy</hi>. Cette Ceremonie estant achevée, M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur de la Bretesche, qui commande les Galeres en l'absence de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Mortemar, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Noailles, se rendit dans l'Eglise Cathedrale avec M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant, &amp; tous les Officiers des Galeres, qui furent suivis de toutes les Personnes de qualité de la Ville. On se plaça d'abord dans la Nef, où M<hi rend="sup">r</hi> Muret, Aumônier de Galere, prononça le Panegyrique du Roy avec un applaudissement general. C'est un homme d'un fort grand merite, &amp; qui presche actuellement le Caresme dans la Cathedrale de Marseille. Il a remply le premier Employ dans l'Ambassade d'Espagne sous M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque d'Ambrun Evesque de Mets, &amp; il s'est fait long-temps connoistre à Paris par ses Predications, &amp; par les divers Livres qu'il a donnez au Public, sçavoir, <hi rend="i">L'Explication morale sur les Epistres de S. Paul, les Ceremonies Funebres de toutes les Nations, &amp; le Traité des Festins.</hi> Lors qu'il eut finy, on entra dans le Choeur, où il y eut une grand'Messe chantée en Musique avec le <hi rend="i">Te Deum</hi> à la fin, &amp; l'<hi rend="i">Exaudiat</hi>, &amp; à la sortie de l'Eglise, il se fit une décharge d'un tres-grand nombre de Boëtes. Dans le mesme temps Madame l'Intendante fit chanter un autre <hi rend="i">Te Deum</hi> aux Carmes, en presence de tous les Pauvres de la Ville, au nombre de plus de 1600. à qui elle avoit fait distribuer une aumône extraordinaire de pain, de vin, &amp; d'argent, outre ce que sa charité luy fait donner tous les jours pour leur nourriture. Sur les cinq heures du soir, M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant se rendit à la Réale, où M<hi rend="sup">r</hi> le Commandeur de la Bretesche fit chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi> en Musique. On en chanta un dans le mesme temps sur chaque Galere, &amp; il fut suivy par trois décharges de toute l'Artillerie. Deux heures aprés on fit à l'Arcenal un Feu d'artifice, qui dura demy-heure. Il y eut des fusées de toutes sortes, &amp; en fort grand nombre. A neuf heures toutes les personnes de qualité de l'un &amp; de l'autre Sexe, tant de Marseille, que d'Aix, de Toulon &amp; des autres Villes de la Province, se rendirent chez M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant, &amp; trouverent les Apartemens de sa maison illuminez, &amp; partagez de maniere, qu'il n'y en avoit aucun qui ne fust disposé pour servir à la Feste qu'il avoit fait préparer.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1687-03a_033">l'article suivant</ref> qui relate la suite de la fête.</note></p></div>