<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-02_114" resp="nbb"><head>Sur le Siècle corrompu</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, février 1683 [tome 2], p. 114-119</bibl><p>On s’étonne de voir un Prodige en l’air, &amp; l’on ne s’étonne point de voir la corruption des Mœurs s’augmenter de jour en jour. Ce déreglement mérite que l’on s’en plaigne, &amp; c’est ce qu’un Inconnu a fait vivement dans les Vers qui suivent.</p><quote><label>SUR LE SIECLE<lb/>CORROMPU.</label><lg><l rend="i">Crains tout de ton Amy, crains tout de ta Maîtresse,</l><l rend="i"> Il n’est plus de sincérité,</l><l rend="i">Le Siecle est corrompu, l’on n’y voit que bassesse,</l><l rend="i"> L’on n’y voit qu’infidélité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La bonne-foy n’est plus que foiblesse, ou sotise,</l><l rend="i">L’intérest a rendu la trahison permise ;</l><l rend="i"> L’honneste Homme, l’Homme de bien,</l><l rend="i"> Se fait une vertu facile,</l><l rend="i">Il ne sépare plus l’honneste de l’utile,</l><l rend="i">Et quand l’intérest parle, il n’écoute plus rien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si son vice produit une heureuse abondance,</l><l rend="i"> Il n’y voit plus rien d’odieux ;</l><l rend="i">Ou s’il est vray qu’il voit l’horreur de son offence,</l><l rend="i">La douceur qu’il en tire est ce qu’il voit le mieux ;</l><l rend="i">Et pour se dérober au remords qui le gesne,</l><l rend="i">Il charge le Destin du penchant qui l’entraîne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Au lieu de l’avoir combatu,</l><l rend="i">Il contraint la Raison d’entrer dans ce qu’il aime ;</l><l rend="i">Et ne pouvant monter jusques à la vertu,</l><l rend="i"> Il la fait descendre elle-mesme.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un Scélerat qui voit que tout cede à ses vœux,</l><l rend="i">Croit que les Loix ne sont que pour les Misérables,</l><l rend="i"> Que le malheur fait les Coupables,</l><l rend="i">Et qu’on n’est innocent que lors qu’on est heureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Selon le rang qu’on tient, le crime se mesure,</l><l rend="i">Il change chez les Grands de nom &amp; de nature,</l><l rend="i">La Justice chez eux n’est que raison d’Etat,</l><l rend="i">Les crimes sont permis en bonne politique,</l><l rend="i">Et toute leur noirceur disparoist à l’éclat</l><l rend="i"> Que la Fortune communique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut pouvoir faillir, pour pouvoir s’élever ;</l><l rend="i">Le bonheur ne suit plus la timide innocence ;</l><l rend="i">Qui forme un grand dessein, ne sçauroit l’achever,</l><l rend="i">Que la vertu ne souffre un peu de violence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour monter aux grandeurs, il faut avoir recours</l><l rend="i">A des ménagemens, à de lâches dé-tours ;</l><l rend="i">Qui ne relâche rien de sa délicatesse,</l><l rend="i">Dans tout ce qu’il projette avance foiblement ;</l><l rend="i">On n’acquiert point les biens à force de sagesse ;</l><l rend="i">Qui veut les mériter, les obtient rarement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Chacun n’a pour objet qu’une sale avarice ;</l><l rend="i">Si vostre Amy vous sert, il vous vend son service ;</l><l rend="i">Ce n’est plus la vertu qui regne dans les cœurs,</l><l rend="i">L’usage en est perdu, le Siecle l’a bannie ;</l><l rend="i">Ce qui devroit venir de la bonté des mœurs,</l><l rend="i"> Vient de l’adresse, &amp; du génie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On croit de son devoir s’estre bien acquité,</l><l rend="i">En montrant seulement un air de probité ;</l><l rend="i">Le reste est inutile, &amp; n’entre plus en compte.</l><l rend="i"> Tout roule sous un beau dehors ;</l><l rend="i">Et pour mettre le cœur à couvert des remords,</l><l rend="i">On ne met que le front à couvert de la honte.</l></lg></quote></div>