<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-11_075" resp="wordpro"><head>Description de Marly. Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1697 [tome 11], p. 75-89.</bibl><p>Je vous envoye la Traduction d’une Ode Latine de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard, qui a esté presentée au Roy, &amp; qui a reçû de grands applaudissemens de toute la Cour. Cette Traduction est de M<hi rend="sup">r</hi> Perrault de l’Academie Françoise.</p><quote><label>DESCRIPTION<lb/>DE MARLY.<lb/><hi rend="i">ODE.</hi></label><lg><l>Quittez, Muses, quittez les rives du Permesse :</l><l>Et venez de Marly voir les Eaux &amp; les Bois,</l><l>Qu’anime le Genie &amp; l’auguste sagesse</l><l> Du plus puissant des Rois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>C’est-là qu’inimitable en tout ce qu’il projette,</l><l>LOUIS, à le servir contraint les Elemens :</l><l>Et qu’au gré du Heros la Nature sujette,</l><l> Regle ses mouvemens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Arbres &amp; les Eaux, où les Nymphes se mirent,</l><l>Sortent en un moment des plus arides fonds :</l><l>La Terre en est surprise, &amp; les sables s’admirent</l><l> De se voir si feconds.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Ormeau, dont ces Jardins empruntent leur parure,</l><l>Au caprice de l’Art se laisse gouverner :</l><l>Docile il obéït, &amp; prend telle figure,</l><l> Que l’on veut luy donner.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Qu’il étalle à nos yeux de scenes magnifiques !</l><l>Soit qu’il se forme en Boule, ou s’étende en Berceaux :</l><l>Soit qu’en sombres Réduits, en superbes Portiques</l><l> Il courbe ses rameaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Non ; le Chesne orgueilleux, ny la Palme immortelle,</l><l>Ny du Platane épais l’ombrage tant vanté,</l><l>Ny le Peuplier blanc, ny le Pin de Cibelle</l><l> N’ont point tant de beauté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quel Palais couvert d’or éclate en ce Bocage !</l><l>La Lyre d’Amphion l’auroit-elle construit ?</l><l>N’est-ce point la demeure &amp; le superbe ouvrage</l><l> De l’Astre qui nous luit ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>J’apperçois le Soleil dans son char de lumiere :</l><l>Les rapides Chevaux conduisans les Saisons,</l><l>Et d’une course égale il fournit sa carriere</l><l> Dans ses douze Maisons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Cet auguste Palais, vray Temple de la Gloire,</l><l>Renferme de LOUIS les belliqueux travaux,</l><l>Qu’ont peints, pour en garder l’éternelle mémoire,</l><l> Apelle ou ses rivaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là Dole &amp; Besançon, par mille funerailles,</l><l>Eprouvent de son bras le pouvoir souverain :</l><l>Icy de Luxembourg s’écroulent les murailles</l><l> Sous ses foudres d’airain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là Gennes fume encor : Icy les Tours captives,</l><l>Que baignent &amp; la Sambre, &amp; la Meuse, &amp; l’Escaut,</l><l>Succombent sous le fer, où justement craintives,</l><l> N’attendent pas l’assaut.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il semble qu’à regret, quoy que privez de vie,</l><l>Les Césars jettent l’œil sur de si grands Exploits :</l><l>Et que le marbre blanc encor moins que l’Envie,</l><l> Les rend pâles &amp; froids.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Muse, par les accords de vôtre foible Lyre,</l><l>N’allez pas avilir l’éclat des ses hauts faits :</l><l>Ne songez qu’à chanter les Jardins, où respire</l><l> L’image de la Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>C’est-là que l’Age d’or se choisit un azile :</l><l>Là regnent les Plaisirs &amp; les Jeux innocens :</l><l>Et le Printemps rassemble en ce Vallon fertile</l><l> Ses plus riches presens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Art qui joint son adresse aux soins de la Nature,</l><l>L’a ceint de gazons verts, &amp; de riantes fleurs</l><l>Que ces jeunes Ormeaux, par leur fraîche verdure,</l><l> Deffendent des chaleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>D’habits tout differens les Tulipes parées</l><l>Attirent à l’envi le Maistre de ces lieux :</l><l>Mais les Lis argentez, les Jonquilles dorées</l><l> Arrêtent plus ses yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là brille le Narcisse, ornement du Parterre,</l><l>La Rose qu’empourpra la Mere de l’Amour,</l><l>L’Hyacinthe &amp; l’Oeillet, tous Astres de la Terre,</l><l> Que n’éteint point le jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les Champs les plus féconds de l’Arabie heureuse</l><l>N’exhalérent jamais de si douces odeurs :</l><l>De la celeste Iris la voûte lumineuse</l><l> N’a pas tant de couleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Cent Vases précieux, où l’Art même s’admire,</l><l>Etalent du cizeau l’ouvrage consommé :</l><l>Et des troupes d’Enfans semblent joüer &amp; rire</l><l> Sous le Bronze animé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Voyez ces Bois naissans, où la fiére Bacchante</l><l>Fait de ses cris aigus retentir les Vallons :</l><l>Où la legereté de la jeune Atalante</l><l> Passe les Aquilons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les neuf Sœurs &amp; Vesta logent sous ces Ombrages :</l><l>De ces Prez en tremblant Euridice s’enfuit :</l><l>Et plus loin, deux Amours repaissent de feüillages</l><l> La Chévre qui les suit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là pour mettre à couvert les Dryades &amp; Flore,</l><l>S’élevent des Costeaux au gré de leurs desirs :</l><l>Pour elles dans son sein le Vallon tâche encore</l><l> D’arrester les Zephirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’œil se proméne au loin sur les Champs &amp; les Villes :</l><l>Et pour ne point cacher ces objets pleins d’appas,</l><l>L’Ormeau baisse la teste, &amp; les Ifs immobiles</l><l> N’osent lever les bras.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>J’apperçois dans les airs la Seine suspenduë :</l><l>Prompte à suivre par tout la voix de son Heros,</l><l>Elle franchit les Monts, &amp; jusques dans la nuë</l><l> Semblent porter ses flots.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais la Nymphe cherchant des routes soûterraines,</l><l>Prefere ce Vallon à la voûte des Cieux :</l><l>Et veut bien devenir mere de cent Fontaines,</l><l> Pour orner ces beaux lieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>De ces Jardins pompeux elle fait la richesse,</l><l>Soit que de son crystal de longs Canaux soient pleins :</l><l>Soit que ses claires eaux, d’une auguste Princesse</l><l> Aillent remplir les Bains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Muse, admirez icy la Colomne liquide :</l><l>Ces Dauphins à grand bruit vomissant des Ruisseaux :</l><l>Et l’impetueux cours de ce Fleuve rapide</l><l>Qui descend des Costeaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Peignez ces flots d’argent, qui bondissent sur l’herbe :</l><l>Ces humides Rochers écumans de Crystal :</l><l>Et le sombre bocage, où reluit de la Gerbe</l><l> Le fluide métal.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Peignez les Nappes d’Eau, les brillantes Cascades :</l><l>De la riche Coquille étalez les Tresors,</l><l>Dont l’Inde somptueux, pour parer les Nayades,</l><l> A dépoüillé ses bords.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Descendus de l’Olympe &amp; cachez sous le marbre,</l><l>Tous les Dieux sont venus habiter ces Jardins :</l><l>Là s’arreste Cerés, &amp; Bacchus sous cet Arbre</l><l> Presse ses doux raisins.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Diane au pied leger, &amp; de carnage avide,</l><l>Poursuit les Cerfs fuyards, le carquois sur le dos :</l><l>Faune las de courir, &amp; le fameux Alcide</l><l> Y cherchent du repos.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La Déesse de Cypre à qui tout rend hommage,</l><l>Le Pere des beaux Arts, le Messager des Dieux,</l><l>Tous sans peine ont quitté pour ce rustique Ombrage</l><l> La demeure des Cieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Auprés de toy, LOUIS, s’efface leur puissance :</l><l>Les eaux, les bois, les fleurs, tout respecte ta Loy :</l><l>Et ces lieux fortunez, qu’embellit ta presence,</l><l> Ne respirent que Toy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>C’est-là que déposant le terrible Tonnerre,</l><l>Dont tu viens d’ébranler &amp; la Terre &amp; les Mers ;</l><l>Tu prens cet air serain, qui dissipe la Guerre,</l><l> Et calme l’Univers.</l></lg></quote></div>