<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-11_076" resp="wordpro"><head>[Vers faits à l’occasion de la Dispute des Anciens &amp; des Modernes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1695 [tome 12], p. 76-86.</bibl><p>Une conversation formée sur la grande dispute des Anciens &amp; des Modernes qui partage les Sçavans depuis quelques années, a fait naitre les Vers qui suivent. Mademoiselle l’Heritier que je vous ay mandé avoir remporté le prix la derniere fois par le jugement des Lanternistes de Toulouse, soutint dans une Compagnie distinguée, qu’ainsi que le Roy a surpassé Cezar &amp; Alexandre, de mesme Corneille avoit esté au dessus de Sophocle, &amp; d’Euripide, Moliere au dessus d’Aristophane &amp; de Terence, les le Brun &amp; les Mignards au dessus d’Appelles, &amp; les Girardons &amp; les le Hongre au dessus de Praxitelle &amp; de Phidias. Cette Demoiselle prouva ses sentimens par de vives raisons, &amp; en poursuivant la conversation elle avança que l’action de Mademoiselle de la Charsse est beaucoup plus belle que celle de Clelie. Plusieurs personnes de la Compagnie se rendirent aux raisons de Mademoiselle l’Heritier, &amp; le lendemain de cette conversation, ayant l’idée remplie de cette dispute, elle envoya ces Vers à Mademoiselle d’Alerac, Sœur cadette de Mademoiselle de la Charsse. Madame la Marquise de la Charsse &amp; Mesdemoiselles ses filles, qui sont toutes trois des personnes des plus éclairées, applaudirent cette Piece avec éclat, &amp; la montrerent à une Princesse d’un goust délicat, qui l’honora d’un éloge fort glorieux. Vous en allez juger par vous-mesme.</p><quote><label>A MADEMOISELLE<lb/>D’ALERAC.</label><lg><l rend="i">Aimable d’Alerac, la docte Antiquité</l><l rend="i">N’a pas toujours suivi l’exacte verité.</l><l rend="i"> Cent &amp; cent fois Rome &amp; la Grece,</l><l rend="i"> Avecque toute leur sagesse,</l><l rend="i"> Ont fait en stile triomphant,</l><l rend="i"> D’un moucheron un Elephant.</l><l rend="i"> Les noms de Heros, d’Heroïnes,</l><l rend="i"> De Grands, de Divins, de Divines,</l><l rend="i">Dans ces temps reculez se donnoient aisément.</l><l rend="i">S’il falloit le prouver par cent divers exemples,</l><l rend="i"> J’en ferois des listes bien amples,</l><l rend="i"> Mais n’en citons qu’un seulement.</l><l rend="i">Clelie a sceu se faire une immortelle gloire,</l><l rend="i">Se retirant d’un Camp qui luy sembloit fatal,</l><l rend="i"> Et passant le Tibre à cheval.</l><l rend="i">Cet exploit n’estoit point si digne de memoire,</l><l rend="i">Et dans ce siecle heureux nous voyons parmy nous</l><l rend="i"> Des Heroïnes, dont les coups,</l><l rend="i">Avec plus de justice orneront nostre Histoire.</l><l rend="i">Une sage Amazone entreprit des desseins,</l><l rend="i"> Qui sur le bord de la Durance,</l><l rend="i">Ayant fait éclater son grand cœur, sa prudence,</l><l rend="i">Du Piemontois trop remply d’arrogance,</l><l rend="i">Rendirent les projets inutiles &amp; vains.</l><l rend="i">Ces faits que l’avenir à peine pourra croire,</l><l rend="i">Marqueront des François les glorieux destins.</l><l rend="i">Louis dans leur party met si bien la victoire,</l><l rend="i">Que les Lauriers de Mars chargent de belles mains.</l><l rend="i">On sçait donc, n’en déplaise à l’antique Italie,</l><l rend="i">Que la Charsse en nos jours a surpassé Clelie,</l><l rend="i">De mesme que son Roy, le plus grand des Humains,</l><l rend="i">Surpasse les Heros des Grecs &amp; des Romains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Et vous, Muse toute charmante,</hi></l><l rend="i"> Qui nous chantez avec tant de douceurs,</l><l rend="i"> Les feux &amp; les tendres langueurs</l><l rend="i">Du Dieu dont j’ay toujours bravé la main puissante,</l><l rend="i"> Voyant les graces de vos Vers,</l><l rend="i"> Quels noms &amp; quels titres divers</l><l rend="i"> Vous auroit pu donner la Grece ?</l><l rend="i">En est il d’assez beaux pour vostre politesse ?</l><l rend="i">Erinne n’a jamais pensé si finement,</l><l rend="i">Et jamais n’a tourné si délicatement</l><l rend="i">Ses Ecrits, dont Lesbos vanta tant la justesse.</l><l rend="i"> Faisons donc redire à l’Echo,</l><l rend="i"> D’Alerac passe autant Erinne</l><l rend="i"> Que Scudery passe Sapho,</l><l rend="i">Et Deshoullieres, Corinne.</l></lg></quote><p>Ces autres Vers furent ajoûtez impromptu par Mademoiselle l’Heritier, en presence de Mademoiselle de la Charsse.</p><quote><lg><l rend="i">La Charsse, d’Alerac, charmant couple de Sœurs,</l><l rend="i"> Dont le merite &amp; le courage</l><l rend="i"> Sont les ornemens de nostre âge,</l><l rend="i"> Que mon Sexe vous doit d’honneurs !</l><l rend="i"> Vous prouvez à son avantage,</l><l rend="i">Qu’ainsi que le sçavoir, l’esprit &amp; la beauté,</l><l rend="i"> L’heroïque intrepidité</l><l rend="i"> Entre souvent dans son partage,</l><l rend="i">Et luy fait une route à l’Immortalité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je ne dis rien de vostre Mere,</l><l rend="i"> De son esprit, de sa vertu ;</l><l rend="i"> Un merite si peu vulgaire</l><l rend="i"> N’est pas un sujet d’impromptu.</l></lg></quote><p>Vous devez vous souvenir que dans une de mes Lettres, je vous ay fait le détail de l’action heroïque de Mademoiselle de la Charsse, qui dans le Dauphiné, s’opposa avec une intrepidité surprenante, au passage d’une Troupe de Piémontois, dont elle renversa les desseins par son courage.</p><p>Voicy une réponse aux Vers de Mademoiselle l’Heritier, par Mademoiselle d’Alerac.</p><quote><label>A MADEMOISELLE<lb/>L’HERITIER.<lb/><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label><lg><l rend="i">Digne heritiere des neuf Sœurs,</l><l rend="i"> Tu fais valoir mon nom par tes Vers enchanteurs.</l><l rend="i">Quand je ne te devois nulle reconnoissance,</l><l rend="i">Ma Muse vouloit te chanter,</l><l rend="i">Mais je ne trouvois rien qui pust me contenter,</l><l rend="i">Et te bien exprimer tout ce que mon cœur pense.</l><l rend="i">Je veux finir ce timide silence ;</l><l rend="i">Car enfin, qui peut se vanter</l><l rend="i">De dire en ta faveur tout ce que l’on doit dire ?</l><l rend="i"> Nul ne peut parler dignement</l><l rend="i"> De ton esprit plein d’agrément ;</l><l rend="i">L’on te voit triompher dés qu’on te voit écrire,</l><l rend="i"> Et triompher modestement.</l></lg></quote></div>