<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-04_160" resp="mercure"><head>[Vers faits pour une Mascarade]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1683 [tome 4], p. 160-164</bibl><p>Il est peu de Villes, où le Carnaval n'ait donné occasion à de pareilles Réjoüissances. On a veu icy de fort jolis Vers, d'une Mascarade qui s'est faite à Montauban. C'estoit un More qui les présentoit à une Belle. Les plaintes qu'il fait sont tournées si galamment, qu'il mérite bien que vous l'écoutiez.</p><quote><label>LE MORE,<lb/> A LA BELLE AMINTE.</label><lg><l rend="i">Depuis le jour fatal que mon cœur vous adore,</l><l rend="i">Je n'ay pû rien gagner par ma fidelité ;</l><l rend="i"> C'est avec trop de cruauté</l><l rend="i"> Traiter les Gens de Turc à More.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sans-doute qu'à vos yeux je ne suis point aimable,</l><l rend="i">Estant d'une figure un peu terrible à voir ;</l><l rend="i"> Mais si je suis noir comme un Diable,</l><l rend="i">Je ne suis pas, Aminte, aussi Diable que noir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je connois la tendresse, je sçay que l'on aime</l><l rend="i"> A Montauban tout comme ailleurs ;</l><l rend="i"> Car l'Amour est par tout le mesme,</l><l rend="i">Il est de tout Païs, &amp; de toutes couleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je ne dispute pas à vos Lys la victoire,</l><l rend="i">L'ombre le doit toûjours céder à la clarté ;</l><l rend="i">Mais n'en déplaise au blanc, le noir a sa beauté,</l><l rend="i">Et l'Ebene a son prix, aussi-bien que l'Yvoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Si vostre ame préoccupée</l><l rend="i">Ne peut s'accoûtumer à ma noire couleur,</l><l rend="i">Qu'il vienne des Rivaux éprouver ma valeur,</l><l rend="i">Je me feray contr'eux tout blanc de mon Epée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais helas ! je prévois qu'Amour, dont le pouvoir</l><l rend="i"> M'a mis à vos rigueurs en bute,</l><l rend="i">Ne finira jamais nostre longue dispute,</l><l rend="i">Et que nous en serons toûjours du blanc au noir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J'adorois le Soleil avant que vous connoistre ;</l><l rend="i">Mais vos beautez, Aminte, ont un charme si doux,</l><l rend="i"> Que dés que je vous vis paroistre,</l><l rend="i"> Tout mon Encens fuma pour vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Les autres Amans dissimulent ;</l><l rend="i">Moy, je viens sans façon vous dire mon soucy.</l><l rend="i"> C'est le Soleil qui m'a noircy,</l><l rend="i"> Et ce sont vos yeux qui me brûlent.</l></lg></quote></div>