<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-05_189" resp="wordpro"><head>[Vers adressez à Mr Despreaux sur la mort de Mr Racine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1699 [tome 5], p. 189-193.</bibl><p>La part que vous avez prise à la perte de l’illustre M<hi rend="sup">r</hi> Racine, m’engage à vous envoyer ces Vers, que M<hi rend="sup">r</hi> du Tremblay a faits sur sa mort.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> DESPREAUX.</label><lg><l rend="i">L’Oracle de nos jours, le celebre Racine,</l><l rend="i">Dont les Vers inspirez d’une fureur divine,</l><l rend="i">Tant de fois de nos yeux ont exigé des pleurs,</l><l rend="i">Nous laisse par sa mort de plus justes douleurs.</l><l rend="i">L’impitoyable Parque en a fait sa victime,</l><l rend="i">Sans respecter en luy l’esprit le plus sublime.</l><l rend="i">Ce monstre aveugle &amp; sourd, ce cruel destructeur</l><l rend="i">Ne peut rien sur l’Ouvrage, &amp; peut tout sur l’Auteur.</l><l rend="i">De ses fameux Ecrits la memoire immortelle,</l><l rend="i">Rapellera toujours cette perte cruelle,</l><l rend="i">Et nos derniers Neveux accuseront le sort</l><l rend="i">D’avoir soumis Racine au pouvoir de la mort.</l><l rend="i"> Illustre &amp; cher Amy de ce rare genie,</l><l rend="i">Despreaux, toy qui fus le témoin de sa vie,</l><l rend="i">Toy, qui connus si bien son cœur &amp; son esprit,</l><l rend="i">Fais nous de ses vertus un fidelle récit</l><l rend="i">Personne comme toy n’anime une peinture.</l><l rend="i">Tu peux luy faire seul un Eloge qui dure.</l><l rend="i">Jamais mortel ne fut plus digne de tes Vers,</l><l rend="i">Son nom vivra comme eux autant que l’Univers.</l><l rend="i"> Mais en vain sa memoire à ce devoir t’engage ;</l><l rend="i">En vain ma foible voix t’excite à cet ouvrage,</l><l rend="i">Justement penetré des plus vives douleurs,</l><l rend="i">Tu ne peux luy donner d’Eloge que tes pleurs.</l><l rend="i"> Tu n’en peux trop verser sur cette illustre cendre.</l><l rend="i">Mille autres comme toy sont forcez d’en répandre,</l><l rend="i">Quoy qu’ils ne perdent pas un ami précieux,</l><l rend="i">Le plus rare present de la faveur des Cieux.</l><l> <hi rend="i">Pleure, &amp; n’entreprens point une loüange vaine ;</hi></l><l rend="i">Tu prendrois pour sa gloire une inutile peine.</l><l rend="i">Ses Vers de l’avenir seront toujours cheris,</l><l rend="i">On lira son Eloge en lisant ses Ecrits.</l></lg></quote></div>