<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-01_012" resp="wordpro"><head>Vers libres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1693 [tome 1], p. 12-16.</bibl><p/><p>J’ajoûte une Priere d’une autre nature. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Boisimon d’Angers, &amp; a esté faite pendant le cours d’une maladie, qui avoit déja duré quatre mois.</p><quote><label>VERS LIBRES.</label><lg><l rend="i"> De l’abîme de ma misere,</l><l rend="i">Si ma voix se peut faire entendre jusqu’aux Cieux,</l><l rend="i"> Daigne sur moy jetter les yeux ;</l><l rend="i"> Seigneur, écoute ma priere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Accablé de cent maux qui croissent tous les jours,</l><l rend="i">À peine puis-je encore implorer ton secours.</l><l rend="i">Par la brûlante ardeur d’une fiévre cruelle,</l><l rend="i">Mon corps est alteré, diminuë &amp; chancelle,</l><l rend="i">Et depuis quatre mois un excés de douleurs</l><l rend="i">M’a fait plus d’une fois baigner mon lit de pleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">À tes pieds prosterné je te les sacrifie ;</l><l rend="i">Mais au lieu de finir ma languissante vie,</l><l rend="i"> Quoy que je l’aye merité</l><l rend="i"> À tant de vœux rens-toy propice,</l><l rend="i"> Et fais, Seigneur, que ta justice</l><l rend="i"> Aujourd’huy cede à ta bonté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce n’est point pour goûter de criminels plaisirs</l><l rend="i"> Que je demande encor à vivre.</l><l rend="i">Les violens remords où mon ame se livre,</l><l rend="i">La condamnent, helas ! à d’éternels soupirs ;</l><l rend="i"> Et quand j’implore ta clemence,</l><l rend="i">Quand j’ose pour mes jours humblement te presser,</l><l rend="i">C’est que, si j’ay vescu vingt ans pour t’offenser,</l><l rend="i">J’en voudrois vivre autant pour faire penitence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lors que tu me fais voir les horreurs de la mort,</l><l rend="i">Je ne succombe point aux foiblesses de l’âge,</l><l rend="i">(Quoy que mourir si-tost paroisse un rude sort.)</l><l rend="i">Quand je vois de mes jours le détestable usage,</l><l rend="i">Quand je repasse en moy combien je fus peu sage,</l><l rend="i"> Ce souvenir est le plus fort.</l><l rend="i"> Il fait que bien loin de me plaindre</l><l rend="i">Des cuisantes douleurs dont je suis agité,</l><l rend="i"> Je vois que j’en dois encor craindre,</l><l rend="i">Et que ce n’est pas tout ce que j’ay merité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cependant par pitié reçois mes tristes larmes,</l><l rend="i">Et leur daigne, Seigneur, accorder quelque effet ;</l><l rend="i"> Ne fais point finir mes alarmes,</l><l rend="i"> Que tu ne sois pleinement satisfait.</l><l> <hi rend="i">Mais que le zele qui m’enflame</hi></l><l rend="i">Ne fasse pas aussi d’inutiles efforts.</l><l rend="i">Ah ! Seigneur, fais servir les peines de mon corps</l><l rend="i"> À la guerison de mon ame.</l></lg></quote></div>