<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-03_102" resp="wordpro"><head>Le Temps à Mademoiselle de Scudéry</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1694 [tome 3], p. 102-105.</bibl><p>Je vous ay déja parlé d’Etrennes. Il ne faut pas oublier celles que M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud envoya de Bordeaux à Mademoiselle de Scudery, le premier jour de cette année. C’estoit une belle Cornaline antique &amp; Grecque, sur laquelle le Temps est tres-bien gravé, avec ses ailes déployées &amp; sa faux. Elle estoit accompagnée de ces Vers.</p><quote><label>LE TEMPS<lb/>A Mademoiselle de Scudery,</label><lg><l rend="i">Ce n’est qu’un seul moment, Sapho, que je m’arreste,</l><l rend="i">Et pour un vol leger mon aile est toujours preste ;</l><l rend="i">Mais malgré mon chemin qu’on ne voit point finir,</l><l rend="i">Et qui me conduira dans le vaste avenir</l><l rend="i">Pourray-je m’empescher de respecter sans cesse</l><l rend="i">De vostre esprit charmant l’aimable politesse ?</l><l rend="i">De ma terrible faux ne craignez point les coups,</l><l rend="i">Elle ne peut agir sur LOUIS, ny sur vous.</l><l rend="i">J’ay détruit mille Rois &amp; mille Etats celebres,</l><l rend="i">J’ay répandu sur eux d’éternelles tenebres,</l><l rend="i">Leur nom mesme est perdu dans le cahos des ans ;</l><l rend="i">Mais Louis, que le Ciel guide à pas éclatans,</l><l rend="i">Doit-il craindre un tel sort pour l’illustre carriere,</l><l rend="i">Où tout n’est que triomphe, &amp; miracle &amp; lumiere ?</l><l rend="i">La Victoire attachée à son nom glorieux,</l><l rend="i">Le défend de l’oubly des hommes &amp; des Dieux.</l><l rend="i">Vous le sçavez, Sapho, mais un instant volage,</l><l rend="i">A peine vous laissant remarquer mon visage,</l><l rend="i">Et me sentant glisser sous mes pieds fugitifs,</l><l rend="i">Peindrois-je ce grand Roy de rayons assez vifs ?</l><l rend="i">Il faut plus de repos, ma course est trop rapide,</l><l rend="i">Et vous tracerez mieux un si fameux Alcide.</l><l rend="i">Racontez ses hauts faits ; Echo de vostre voix</l><l rend="i">Dans les siecles futurs j’en instruiray cent Rois,</l><l rend="i">Qui malgré mille exploits d’immortelle memoire,</l><l rend="i">Ne pourront égaler la moitié de sa gloire.</l></lg></quote></div>