<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09_127" resp="mercure"><head>À la belle Diseuse de bonne Avanture. Stances</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1678 [tome 9], p. 127-132.</bibl><p>Ceux qui cherchent les plaisirs sans peines, feroient bien de ne s’embarquer jamais avec l’Amour, car c’est une Mer sujete à de grands orages. Les périls en sont agreablement representez dans ces Stances que je vous envoye. Je n’en connois l’Autheur que sous le nom d’Alcidon. Je ne sçay si elles ont déja couru, mais je sçay qu’elles méritent fort d’estre veuës.</p><quote><label rend="center">À LA BELLE DISEUSE <lb/>de bonne Avanture.</label><label rend="center"><hi rend="sc">Stances.</hi></label><label rend="center">Pour Monsieur M. à Mademoiselle B.</label><lg><l rend="i">Belle &amp; sçavante Iris, dont l’esprit admirable</l><l rend="i">Perce par ses clartez la nuit de l’avenir,</l><l rend="i">Souffrez que sur un point assez considerable,</l><l rend="i"><space/><space/>Je puisse vous entretenir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous avez veu ma main, &amp; vous avez pû lire</l><l rend="i">La noble passion qui regne dans mon cœur ;</l><l rend="i">Ainsi vous connoissez l’objet de mon ardeur,</l><l rend="i">Sans qu’il soit là-dessus besoin de vous rien dire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"><space/><space/>Parlez-moy donc sincerement.</l><l rend="i"><space/><space/>Dois-je faire un heureux voyage</l><l rend="i"><space/><space/>Et dans ce doux embarquement,</l><l rend="i"><space/>Ne suis-je point menacé du naufrage ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous sçavez à quels vents un cœur est exposé,</l><l rend="i">Quand aux vagues d’amour il s’est osé commette.</l><l rend="i"><space/><space/>Helas ! me puis-je bien promettre</l><l rend="i"><space/>Que mon Vaisseau n’en sera point brisé ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est vray, la tempeste &amp; les coups de l’orage,</l><l rend="i"><space/><space/>Ne sont pas les coups que je crains.</l><l rend="i">Je sers une Beauté qui n’est pas si sauvage,</l><l rend="i">Et qui n’a pas toûjours la foudre dans les mains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais il est quelque chose encor de plus funeste,</l><l rend="i"><space/><space/>Pour un cœur qui sait bien aimer,</l><l rend="i">Quelque chose qui passe &amp; la haine, &amp; le reste</l><l rend="i"><space/><space/>De ce qu’on craint sur cette Mer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est un certain calme aux Amans si contraire,</l><l rend="i">Que fait l’indiference &amp; l’ingrate froideur,</l><l rend="i">Dont s’arme à contre temps une Beauté severe,</l><l rend="i"><space/><space/>Et c’est là ce qui me fait peur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des pleurs &amp; des soûpirs en vain nous cherchons l’aide,</l><l rend="i"><space/>Lors que ce calme arreste nos amours,</l><l rend="i">En vain de tous les Dieux nous briguons le secours,</l><l rend="i"><space/>Il faut périr, le mal est sans remede.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ah ! si de ce malheur, vous lisez dans les Cieux</l><l rend="i"><space/><space/>Qu’un Astre cruel me menace,</l><l rend="i">Au nom de cet éclat qui brille dans vos yeux,</l><l rend="i">Détournez, s’il se peut, une telle disgrace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que dis-je, s’il se peut ? helas ! vous sçavez bien</l><l rend="i"><space/>Que de mon sort vous estre la maistresse,</l><l rend="i">Et que je compteray ces menaces pour rien,</l><l rend="i"><space/>Si la pitié pour moy vous intéresse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Belle Iris, je le dis avec tout le respect</l><l rend="i">Que l’on doit à cet Art où vous semblez vous plaire,</l><l rend="i">Pour deviner mon sort, il n’est pas necessaire</l><l rend="i"><space/>De prendre un témoin si suspect.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quelques traits qu’en ma main ait formez la Nature,</l><l rend="i"><space/>Et quel que soit le cours des Cieux,</l><l rend="i"><space/>On ne peut voir que dans vos yeux</l><l rend="i"><space/>Ma bonne ou mauvaise avanture.</l></lg></quote></div>