<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-04_364"><head>[Mort du Président Perrault]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1681 [tome 4], p. 364-374.</bibl><p>Il me reste à vous parler de M<hi rend="sup">r</hi> Perrault, Baron de Milly, Chagny, Montmirail, &amp; autres Lieux, Conseiller du Roy en ses Conseils, &amp; Président en sa Chambre des Comptes, qui mourut icy le 29. de ce mois, âgé de 77 ans. Vous sçavez, Madame, que c’estoit un des plus riches Hommes de France, &amp; que la Fortune ne luy avoit rien donné sans estre d’intelligence avec la Justice ; mais vous ne sçavez peut-estre pas que sa Famille estoit déja illustre avant l’éclat qu’il luy a presté, &amp; que depuis Charles VI. jusqu’à <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, la Noblesse s’y est perpetuée, sans aucun mélange qui en ait pû corrompre la pureté. Sa Genealogie en feroit foy, si la modestie de ses Parens, qui prouvent assez leur Noblesse par leur vertu, ne faisoit gloire d’ensevelir ce qui seroit fort à leur avantage. Quant à son mérite, toute la France en a parlé si haut, qu’il est en seûreté contre les attaques de l’Envie ; &amp; pour ce qui est de sa fidelité envers les Grands Princes dont il estoit la Creature, on en voit peu qui l’égale, &amp; l’on n’en sçait point qui la surpasse. Feu Monsieur le Prince en estoit si bien persuadé, qu’il luy fit l’honneur de le nommer Exécuteur de son Testament ; &amp; si cette grace fut grande, la reconnoissance de M<hi rend="sup">r</hi> le Président Perrault ne le fut pas moins. Il fit faire au Cœur de ce Prince un Mausolée si superbe, qu’il attire l’admiration des Etrangers, &amp; transmet chez toutes les Nations voisines le Nom de celuy qui l’a fait construire. C’est aux Jesuites de la Ruë S. Antoine qu’il est érigé. M<hi rend="sup">r</hi> Sarazin, que tant de beaux Ouvrages ont rendu fameux, regardoit celuy-là comme son Chef-d’œuvre ; &amp; le Cavalier Bernin, pendant qu’il estoit en France, avoüa qu’il n’y avoit rien de plus beau à Rome. Cependant M<hi rend="sup">r</hi> le Président Perrault ne s’est pas contenté de confier sa reconnoissance à la durée du Bronze de ce magnifique Monument. Il a fondé à perpétuité un Service solemnel qui se doit faire le premier de Septembre, jour de la naissance de feu Monsieur le Prince, pour le repos de l’ame de S.A.S. &amp; une Oraison Funebre à sa gloire, &amp; à celle de son auguste Maison. Pour cet effet, il laisse par son Testament à la Maison Professe des Jesuites quarante mille livres ; &amp; prie Monsieur le Prince de trouver bon que son Trésorier se charge de six mille quatre cens livres, pour en faire un Revenu de trois cent vingt, qui seront employées tous les ans à faire faire quatre Bources de Jettons d’argent, à raison de quatre-vingts livres chacune. D’un costé de ces Jettons seront les Armes de feu Monsieur le Prince, avec cette Légende, <hi rend="i">Henricus Borbonius, Princeps Condæus</hi> ; &amp; de l’autre, ce sera un Tombeau à l’antique, d’où sortiront des Lauriers &amp; des Branches de Lierre qui l’embrasseront, avec cette Devise à l’entour, <hi rend="i">Etiam post fata fidelis</hi>. Trois de ces Bources seront distribuées à Messieurs les Administrateurs de l’Hostel-Dieu, que M<hi rend="sup">r</hi> le Président Perrault prie d’assister à ce Service ; &amp; l’autre sera pour le Prédicateur qui prononcera l’Oraison Funebre : Et au cas que les Jesuites manquent deux années de suite à satisfaire aux Clauses de cette Fondation, M<hi rend="sup">r</hi> le Président Perrault donne à l’Hostel-Dieu les quarante mille francs qu’il leur a laissez. Enfin, pour étendre sa reconnoissance envers feu Monsieur le Prince jusques sur sa glorieuse Posterité, il prie par son Testament S.A.S. Monsieur le Duc, d’accepter Montmirail, Auton, &amp; la Bazoche, trois Baronnies tres-considérables dans la Province du Perche, &amp; qui valent plus de vingt-cinq mille livres de rente. M. Girard, Seigneur du Thil, Conseiller au Parlement de Bourgogne, &amp; Neveu de M<hi rend="sup">r</hi> le Président Perrault, est son unique Heritier. Tous ceux qui le connoissent, demeurent d’accord que son mérite est plus grand que sa fortune ; &amp; chacun applaudit à la justice qui luy a esté renduë, parce qu’il a toutes les qualitez qu’un honneste Homme doit avoir. Le reste du Testament de M<hi rend="sup">r</hi> le Président Perrault contient quantité de Legs particuliers, sur tout, force Legs pieux ; &amp; comme il y a peu de Convents qu’il n’ait assistez pendant sa vie, il y en a peu aussi qu’il ait oubliez à sa mort. Si vous voulez voir un Portrait de luy entiérement ressemblant, donnez-vous la peine de lire l’Epitaphe suivante que je vous envoye. Elle est de la plume de M<hi rend="sup">r</hi> Boursault, qu’il a honoré de son amitié, &amp; dont il avoit fait mention sur deux Testamens.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Dans les Murs d’une Ville, où les eaux de la Saône</hi></l><l><hi rend="i">Semblent avoir regret d’aller joindre le Rhône,</hi></l><l><hi rend="i">D’un Sang qu’en divers temps on a veu tant de fois</hi></l><l><hi rend="i">Zelé pour sa Patrie, &amp; fidelle à ses Roys,</hi></l><l><hi rend="i">Nâquit l’Esprit fécond en sublimes lumieres,</hi></l><l><hi rend="i">Qui du pieux Passant implore les prieres.</hi></l><l> <hi rend="i">Amy de l’Equité, pour défendre ses droits,</hi></l><l><hi rend="i">Il donnoit tous ses soins à l’étude des Loix,</hi></l><l><hi rend="i">Lors qu’un Prince fameux du Royal Sang de France,</hi></l><l><hi rend="i">Dont les hautes Vertus égaloient la Naissance,</hi></l><l><hi rend="i">Voulant de son mérite estre l’auguste appuy,</hi></l><l><hi rend="i">Pour régir sa Maison, jetta les yeux sur luy.</hi></l><l><hi rend="i">Si le choix de ce Prince eut une heureuse suite,</hi></l><l><hi rend="i">La France dés longtemps en est assez instruite :</hi></l><l><hi rend="i">Si Perrault fut sensible à l’honneur de ce choix,</hi></l><l><hi rend="i">Son zele &amp; son respect l’ont dit assez de fois.</hi></l><l> <hi rend="i">Enrichy des Bienfaits de son genéreux Maistre,</hi></l><l><hi rend="i">Au dela du trépas son zele sçeut paroistre.</hi></l><l><hi rend="i">Au Cœur de ce Héros, dont le sort fut si beau,</hi></l><l><hi rend="i">Sa fidelle douleur fit construire un Tombeau,</hi></l><l><hi rend="i">Où la délicatesse &amp; la magnificence</hi></l><l><hi rend="i">Sont d’éternels témoins de sa reconnoissance.</hi></l><l> <hi rend="i">Ce Ministre éclairé, qui sçavoit tout prévoir,</hi></l><l><hi rend="i">Ne borna pas son zele à ce pieux devoir ;</hi></l><l><hi rend="i">Il faloit un Conseil vigilant &amp; sincere</hi></l><l><hi rend="i">A l’invincible Fils d’un si vertueux Pere.</hi></l><l><hi rend="i">Quoy qu’il pût voir en paix fructifier son Bien,</hi></l><l><hi rend="i">Au repos de ce Prince il immola le sien ;</hi></l><l><hi rend="i">Epousa sa fortune, &amp; propice, &amp; cruelle,</hi></l><l><hi rend="i">Et la voyant changer, ne changea point comme elle,</hi></l><l><hi rend="i">De ce Prince, adoré pour sa rare valeur,</hi></l><l><hi rend="i">On luy vit constamment partager le malheur ;</hi></l><l><hi rend="i">La Prison &amp; l’Exil dont on punit son zele,</hi></l><l><hi rend="i">Ne pûrent l’empescher d’estre toûjours fidelle :</hi></l><l><hi rend="i">Semblable à ce métal &amp; si pur &amp; si beau,</hi></l><l><hi rend="i">A qui la moindre épreuve offre un éclat nouveau,</hi></l><l><hi rend="i">Apres de longs travaux, sa vertu plus brillante,</hi></l><l><hi rend="i">Emporta la victoire, &amp; revint triomphante.</hi></l><l>  <hi rend="i">Le reste de ses jours tranquile, indépendant,</hi></l><l><hi rend="i">D’un Tribunal illustre, illustre Président,</hi></l><l><hi rend="i">Il remplit avec gloire une si haute Place,</hi></l><l><hi rend="i">Et n’y parut jamais que pour y faire Grace.</hi></l><l> <hi rend="i">Enfin en tant de Lieux où son Nom estoit craint,</hi></l><l><hi rend="i">Loin que d’une injustice on se soit jamais plaint,</hi></l><l><hi rend="i">Le Pauvre, dont la honte augmente le martyre,</hi></l><l><hi rend="i">Que la misere accable, &amp; qui n’ose le dire,</hi></l><l><hi rend="i">Trouvoit dans sa tendresse un secours souverain,</hi></l><l><hi rend="i">Qui luy sauvoit l’affront d’aller tendre la main.</hi></l><l><hi rend="i">Vous, qui pleurez sa perte, Ames religieuses,</hi></l><l><hi rend="i">Solitaires sacrez, Communautez pieuse.</hi></l><l><hi rend="i">Soyez envers le Ciel, pour fléchir son courroux,</hi></l><l><hi rend="i">Charitables pour luy, comme il le fut pour vous ;</hi></l><l><hi rend="i">Joignez à la ferveur de vos saintes prieres</hi></l><l><hi rend="i">Les austeres Vertus qui vous sont familieres.</hi></l><l> <hi rend="i">Et Vous, Dieu Tout-puissant, pour combler nos souhaits,</hi></l><l><hi rend="i">Accordez à son ame une éternelle paix.</hi></l></lg></quote></div>