<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-10C_105"><head>Plainte des Alliez au Duc de Savoye</head><bibl><title>Histoire du siège de Toulon, seconde partie</title>, [Mercure galant], octobre 1707 [tome 12], p. 105-113.</bibl><quote><label>Plainte des Alliez au Duc de Savoye.</label><lg><l><hi rend="i">Prince qu’un faux espoir arma contre</hi><hi rend="sc">Louis,</hi></l><l><hi rend="i">Tes progrés tant promis se sont évanoüis,</hi></l><l><hi rend="i">Quand flatté du succés d’un dessein temeraire,</hi></l><l><hi rend="i">Et de nos traits vangeurs, hardy dépositaire,</hi></l><l><hi rend="i">Tu voulus au moment qu’ils te furent remis,</hi></l><l><hi rend="i">Les porter jusqu’au sein des Etats Ennemis ?</hi></l><l><hi rend="i">On suivit tes transports ; &amp; comptant sur ta haine,</hi></l><l><hi rend="i">On crut que des François la perte étoit certaine.</hi></l><l><hi rend="i">Sous tes Drapeaux en foule on vint de toutes parts :</hi></l><l><hi rend="i">Tu paroissois braver les plus fermes remparts,</hi></l><l><hi rend="i">Et déja de Toulon méditant la conqueste,</hi></l><l><hi rend="i">Ton armée à marcher se trouva bien-tôt preste.</hi></l><l><hi rend="i">Une flote suivoit, dont les nombreux Vaisseaux,</hi></l><l><hi rend="i">Au gré de tes souhaits fendoient le sein des Eaux.</hi></l><l><hi rend="i">Quels tresors prodiguez ! combien cette entreprise</hi></l><l><hi rend="i">Ne coûte-t-elle point à la fiere Tamise !</hi></l><l><hi rend="i">On a sacrifié nos plus chers interests,</hi></l><l><hi rend="i">Pour te mieux seconder dans tes vastes projets.</hi></l><l><hi rend="i">A t’on pû de</hi><hi rend="sc">Berwick</hi><hi rend="i">arrester les Conquestes ?</hi></l><l><hi rend="sc">Charles</hi><hi rend="i">gémit encore des pertes qu’il a faites ;</hi></l><l><hi rend="i">On le voit resserré dans un Pays lointain,</hi></l><l><hi rend="i">Prest à laisser tomber le Sceptre de sa main.</hi></l><l><hi rend="i">Le trop fier</hi><hi rend="sc">Malborough,</hi><hi rend="i">si jaloux de sa gloire,</hi></l><l><hi rend="i">N’ose plus aux François disputer la Victoire :</hi></l><l><hi rend="i">De leur Chef redouté par tout fuyant les pas,</hi></l><l><hi rend="i">Il se fait un honneur de ne combattre pas,</hi></l><l><hi rend="i">Aussi des Alliez, trompant la vaste attente,</hi></l><l><hi rend="i">Il recule toûjours marquant son épouvente.</hi></l><l><hi rend="i">L’Alemagne cédant aux exploits de</hi><hi rend="sc">Villars,</hi></l><l><hi rend="i">D’une guerre fatale éprouve les hazards,</hi></l><l><hi rend="i">Depuis qu’il a forcé ces fameuses barrieres,</hi></l><l><hi rend="i">Qui de ce vaste état assuroient les Frontieres.</hi></l><l><hi rend="i">Voi, Prince, en quel malheur on s’est precipité :</hi></l><l><hi rend="i">Qu’ont produit nos efforts tournez d’un seul costé ?</hi></l><l><hi rend="i">On vouloit t’assurer la prise d’une Place ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais quel est maintenant le fruit de ton audace ?</hi></l><l><hi rend="i">Toulon, que tu croyois trouver abandonné,</hi></l><l><hi rend="i">De Bataillons François étoit environné :</hi></l><l><hi rend="i">D’un sage General l’heureuse prévoyance,</hi></l><l><hi rend="i">Avoit déja trompé ta vaine diligence.</hi></l><l><hi rend="i">Tu craignis, mais trop tard, de te trop engager ;</hi></l><l><hi rend="i">Et de te voir toy-même en ton Camp assieger.</hi></l><l><hi rend="i">Venu devant Toulon, loin d’y rien entreprendre,</hi></l><l><hi rend="i">Tu te crus trop heureux de pouvoir te deffendre.</hi></l><l><hi rend="i">À cet unique soin reduisant tes exploits,</hi></l><l><hi rend="i">C’est tout ce que tu fis presque pendant un mois.</hi></l><l><hi rend="i">Cependant le temps coule &amp; déja ton armée,</hi></l><l><hi rend="i">Loin d’inspirer la peur, se sent toute allarmée.</hi></l><l><hi rend="i">Tes Soldats étonnez quittent leurs Etendars,</hi></l><l><hi rend="i">Et la mort dans ton Camp regne de toutes parts.</hi></l><l><hi rend="i">Ne dissimulons point nos pertes trop constantes ;</hi></l><l><hi rend="i">De ton dernier Combat les image récentes,</hi></l><l><hi rend="i">Presentent à nos yeux nos travaux renversez,</hi></l><l><hi rend="i">Et nos retranchemens abatus &amp; forcez.</hi></l><l><hi rend="i">Par trois divers endroits une attaque imprevûë,</hi></l><l><hi rend="i">Etonne tout-à-coup ton armée éperduë ;</hi></l><l><hi rend="i">Ny le fer ny le feu ne peuvent arrêter</hi></l><l><hi rend="i">Cette ardeur des François qui leur fait tout tenter.</hi></l><l><hi rend="i">De leur Chef à l’envi le courage intrépide,</hi></l><l><hi rend="i">Sert d’exemple aux Soldats, les anime, les guide.</hi></l><l><hi rend="i">Les tiens au premier choc fuyant de toutes parts,</hi></l><l><hi rend="i">N’osent plus se commettre à de nouveaux hazards :</hi></l><l><hi rend="i">De leur sang répandu on voit la terre teinte,</hi></l><l><hi rend="i">On voit jusqu’en ton Camp les marques de leur crainte.</hi></l><l><hi rend="i">Depuis ce jour fatal à nos communs projets,</hi></l><l><hi rend="i">Tu n’as plus esperé de faire aucuns exploits,</hi></l><l><hi rend="i">Et menacé dés lors d’une entiere défaite,</hi></l><l><hi rend="i">Tu n’as plus medité qu’une prompte retraite.</hi></l></lg></quote></div>