<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-10a_300" resp="nbb"><head>[Feste Romaine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1683 (premiere partie) [tome 11], p. 300-321.</bibl><p>La Lettre qui suit, vous plaira par sa matiere. Vous aimez les Tableaux, &amp; plus encore, ce qui regarde la gloire du Roy. Vous y trouverez dequoy estre satisfaite sur ces deux Articles. Sa date vous fait connoistre qu’il y a déja quelque temps que je l’ay reçeuë.</p><quote><label>A Rome ce 22. Juin 1683.</label><p><hi rend="i">Dans la Relation que je vous envoyay l’année passée des Réjoüissances que l’on fit icy pour la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, je vous marquay particulierement celles de M<hi rend="sup">r</hi> de la Chausse, Agent de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Retz. On trouve dans tout ce qu’il a fait quelque chose de particulier, &amp; qui découvre la délicatesse de son esprit, &amp; c’est pour cela que je veux vous faire part de ce qu’il a fait depuis quelques jours. C’est une ancienne coûtume à Rome, d’exposer des Tableaux à certaines Festes, soit pour y attirer un plus grand concours de Peuple, soit pour satisfaire le goust des Curieux, ou pour exciter la Jeunesse au travail, en luy faisant voir les Ouvrages des grands Hommes. Ceux qui sont chargez du soin de ces Festes, empruntent pour cet effet un grand nombre de Tableaux des meilleurs Peintres ; de sorte que si l’on doit la satisfaction que l’on y trouve au soin de quelque Particulier, on peut dire que tout le Public y contribuë. M<hi rend="sup">r</hi> de la Chausse s’est voulu épargner cet embarras, en faisant luy seul, ce que plusieurs Personnes auroient eu de la peine à faire ensemble. Ce fut le jour qu’on celebre le Mystere de la Trinité, qu’ayant fait tapisser le Cloistre des Peres Minimes de la Trinité du Mont, il y fit porter plus de cent cinquante Tableaux de son Cabinet, ornez de riches Bordures, &amp; peints par les plus excellens Maistres. Vous en conviendrez, lors que vous sçaurez qu’il y en avoit un du Titien, représentant la Sainte Famille.</hi></p><p><hi rend="i">Un d’Annibal Carache.</hi></p><p><hi rend="i">Un d’Augustini Carache.</hi></p><p><hi rend="i">Un du vieux Bassan.</hi></p><p><hi rend="i">Un du Lanfranque.</hi></p><p><hi rend="i">Trois de l’Albane.</hi></p><p><hi rend="i">Un d’André Camaséo.</hi></p><p><hi rend="i">Un du Guarchin.</hi></p><p><hi rend="i">Quatre de Mole.</hi></p><p><hi rend="i">Un du Masteletti.</hi></p><p><hi rend="i">Un de Pietro de Cortone.</hi></p><p><hi rend="i">Un d’Aléxandre Véronese.</hi></p><p><hi rend="i">Un de Cornelio Satira.</hi></p><p><hi rend="i">Deux du Bourguignon.</hi></p><p><hi rend="i">Une Bataille du Jesuiste.</hi></p><p><hi rend="i">Un du Brandi.</hi></p><p><hi rend="i">Sept de Carlo Maratta, entre lesquels on peut dire qu’il y en avoit trois qui sont des Chef-d’œuvres ; sçavoir, un Mariage de Sainte Catherine, que plusieurs Sçavans auroient pris pour un des plus beaux Tableaux de Paul Véronese, si la vivacité des couleurs n’eust fait connoistre qu’il est peint depuis peu d’années. Le second représente une Vierge qui enseigne à lire au petit Jesus. Le coloris, la disposition, la force du dessein, &amp; la grace, se font également distinguer dans ce Tableau, &amp; semblent se vouloir disputer la préference. Le troisiéme est le Portrait de M<hi rend="sup">r</hi> de la Chausse, sur une Toille de cinq palmes, &amp; large de quatre. On ne peut assez faire l’éloge de ce Tableau ; il suffit de dire que le S<hi rend="sup">r</hi> Carlo Maratta a voulu faire voir que l’Art peut en quelque façon arriver à la verité du naturel.</hi></p><p><hi rend="i">Six de Filippo Laori.</hi></p><p><hi rend="i">Un Païsage de feu Claude Lorain.</hi></p><p><hi rend="i">Deux du Bolognese.</hi></p><p><hi rend="i">Six Païsages de Gasparo Poussin.</hi></p><p><hi rend="i">Un de Michelange des Batailles.</hi></p><p><hi rend="i">Un du Bambocce.</hi></p><p><hi rend="i">Plusieurs Perspectives, &amp; Païsages avec des Figures, de Michelange des Batailles, &amp; de Filippe Laori.</hi></p><p><hi rend="i">Une Guirlande de Fleurs, de Mario de Fiori.</hi></p><p><hi rend="i">Quatre de feu M<hi rend="sup">r</hi> Bodeson.</hi></p><p><hi rend="i">Sept grands Tableaux, représentant des Animaux vivans &amp; morts, peints par le S<hi rend="sup">r</hi> David de Coeninch, Flamand. C’est un des plus habiles Hommes qu’il y ait jamais eu en ce genre.</hi></p><p><hi rend="i">Plusieurs autres Tableaux de Batailles, de Païsages, de Perspectives, de Fleurs &amp; de Fruits, que je ne marque point icy, pour n’estre pas ennuyeux.</hi></p><p><hi rend="i">Un Cabinet remply d’aussi beaux Tableaux, que celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de la Chausse, est une marque assurée de son bon goust ; mais ce n’estoit pas assez pour luy d’avoir donné cette satisfaction au Public. La fidelité pleine de zele qu’il a pour son Roy, ne luy permettoit pas d’en demeurer-là, &amp; c’est pour ce sujet qu’il fit peindre trois grands Tableaux chargez de Devises, qu’il plaça dans les trois costez du Cloistre.</hi></p><p><hi rend="i">Celuy du milieu, qui estoit le plus grand, estoit orné de huit Cartouches, &amp; de cette Inscription au milieu.</hi></p><quote><lg><l>REGI OPT. MAX.</l><l>Semper invicto, semper triumphanti</l><l>LUDOVICO MAGNO</l><l><hi rend="sc">Orbis Pacatori,</hi></l><l><hi rend="sc">et Benefactori</hi>.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Au dessus estoit peint un Soleil, avec ces paroles</hi>, Omnia ab illo. <hi rend="i">Tous les Biens dont nous joüissons, du nombre desquels est la Paix, sont des Présens du Roy.</hi></p><p><hi rend="i">Au dessous de l’Inscription, estoit peint le mesme Soleil, avec ces autres paroles.</hi> Quid sine illo. <hi rend="i">Toute la Terre est assez persuadée qu’on ne peut rien entreprendre de glorieux, sans le secours de Sa Majesté.</hi></p><p><hi rend="i">Dans le troisiéme Cartouche, estoit représenté cet Astre de Lumiere dans un Ciel serain. Ces mots estoient autour</hi>, Tranquillitas temporum. <hi rend="i">C’est aux bontez de Sa Majesté que toute l’Europe doit son repos.</hi></p><p><hi rend="i">Dans le quatriéme, on remarquoit le Soleil parcourant le Zodiaque, avec ces paroles</hi>, Indefessus agit. <hi rend="i">Les plus grandes fatigues ne sont pas capables d’arrester le Roy, lors qu’il s’agit de sa gloire, &amp; du bien de ses Sujets.</hi></p><p><hi rend="i">On voyoit dans le cinquiéme, un Soleil avec un Globe terrestre au dessous. Ces mots estoient au dessus</hi>, Ex se cuncta videt. <hi rend="i">La vigilance du Roy, qui ne luy permet pas de se reposer sur ses Sujets du poids de sa Couronne, en est une preuve convainquante.</hi></p><p><hi rend="i">La sixiéme, représentoit ce mesme Astre, qui par ses influences &amp; son favorable aspect, faisoit croistre quantité de Fleurs &amp; de Plantes sur la Terre. On lisoit ces paroles autour</hi>, Non sibi, sed nobis. <hi rend="i">Nous éprouvons assez que le Roy travaille moins pour luy, que pour le bonheur de ses Peuples.</hi></p><p><hi rend="i">Dans la septiéme, estoit peint un Soleil levant dont les rayons dissipoient d’abord une grande quantité de nüages. Ces mots estoient dessus</hi>, Venit, vidit, vicit. <hi rend="i">La Conqueste de la Hollande en deux mois de temps, fait assez connoistre que la présence du Roy peut tout, &amp; que ces paroles luy conviendroient mieux qu’à cet ancien Romain, si sa modestie pouvoit les soufrir.</hi></p><p><hi rend="i">On voyoit dans la huitième ce mesme Soleil, perçant de ses rayons les nüages les plus épais, qui sembloient vouloir s’opposer à luy. On lisoit ces paroles</hi>, Nil illi impervium. <hi rend="i">Sa Majesté a des lumieres qui luy font connoistre toutes les entreprises de ses Ennemis, &amp; non seulement il trouve moyen de les dissiper, mais il en sçait profiter par sa prudence, &amp; par son courage.</hi></p><p><hi rend="i">Le second Tableau estoit chargé de cinq Cartouches, un au milieu, &amp; les autres aux quatre coins.</hi></p><p><hi rend="i">Dans celle du milieu, on voyoit un Soleil, &amp; un Olivier au dessus, à l’ombre duquel reposoient un Aigle &amp; un Lion. Ces paroles estoient autour</hi>, Tutos dedit esse sub umbra. <hi rend="i">La Paix que le Roy a donnée à ses Ennemis, estoit seule capable de les mettre en seûreté.</hi></p><p><hi rend="i">La seconde représentoit une Lune dans un Ciel serain, avec ces mots</hi>, Tranquillum post fulmina tempus. <hi rend="i">On est assez persuadé que les peines de la Reyne, n’ont pas peu contribué à la Paix dont nous joüissons.</hi></p><p><hi rend="i">On remarquoit dans la troisiéme un Aigle regardant fixement le Soleil. Ces paroles estoient au dessus</hi>, Sustinet immotis oculis. <hi rend="i">Quel autre, que Monseigneur, peut soûtenir l’éclat, &amp; la majesté d’un si grand Roy ?</hi></p><p><hi rend="i">La quatriéme estoit faite pour Madame la Dauphine, &amp; représentoit un Arbre chargé de Fleurs, avec ces mots</hi>, <hi rend="sc">Novos</hi> in tempora fructus. <hi rend="i">Cette Devise marque les vœux de tous les François, qui attendent avec une loüable impatience les nouveaux Fruits que sa grossesse leur fait espérer.</hi></p><p><hi rend="i">La derniere faisoit voir un petit Aiglon, qui à l’imitation de l’Aigle, commençoit à s’accoûtumer à la splendeur du Soleil. On lisoit ces paroles autour</hi>, Juvenis sequitur vestigia Patris. <hi rend="i">Nous ne devons pas attendre autre chose de Monseigneur le Duc de Bourgogne.</hi></p><p><hi rend="i">Le troisiéme Tableau contenoit quatre Devises. Dans le milieu du Tableau estoit une grande Cartouche, où l’on voyoit un Trophée de Couronnes, de Chapeaux de Cardinal, de Mitres, de Croix du S. Esprit, de Canons, de Bastons de Maréchaux de France, &amp; d’Ancres, qui sont les Dignitez qu’a possedées, &amp; que possede encore aujourd’huy l’illustre Maison d’Estrées. Les Armes de cette grande Famille estoient au dessus, avec ces paroles</hi>, Claro cum sanguine virtus. <hi rend="i">Ce n’est pas seulement la naissance qui a mis tant de dignitez &amp; d’honneurs dans leur Maison ; la vertu dont tous les grands Hommes qui en sont sortis, ont fait, &amp; font encore aujourd’huy profession, fait assez connoistre, qu’en France, &amp; particulierement sous un Regne aussi éclairé que celuy de</hi><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, <hi rend="i">les honneurs &amp; les dignitez sont la récompense de la vertu.</hi></p><p><hi rend="i">La premiere Devise représentoit un Soleil, &amp; un Chapeau de Cardinal au dessus. Ces paroles estoient autour</hi>, Tegit illustratus. <hi rend="i">Ces paroles se font assez entendre d’elles-mesmes. Si M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées a esté honoré du Cardinalat, cette Eminence rend du moins autant de lustre au Chapeau, qu’elle en reçoit.</hi></p><p><hi rend="i">La seconde faisoit voir un Ciel étoilé, avec ces mots au dessus</hi>, Sapiens dominabitur illis. <hi rend="i">La prudence de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées, Ambassadeur de Sa Majesté en cette Cour, a bien fait voir pendant le Pontificat passé, que le Sage sera toûjours au dessus des Astres.</hi></p><p><hi rend="i">La troisiéme &amp; la quatriéme, estoient pour M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées. Dans la premiere estoit un Vaisseau de France, dont toutes les Voiles enflées par le vent, luy faisoient cingler la Mer avec rapidité. Ces mots estoient autour</hi>, Nusquam meta mihi. <hi rend="i">Ce Genéral a fait assez connoistre par sa valeur, que les Vaisseaux de Sa Majesté passent facilement d’une Mer à l’autre, &amp; ne trouvent pas mesme de bornes dans le Nouveau-Monde.</hi></p><p><hi rend="i">La seconde représentoit un Foudre qui tomboit dans la Mer, avec ces paroles</hi>, Terret utrumque. <hi rend="i">Les Mers des deux Mondes ont éprouvé le courage, &amp; l’intrépidité de ce Maréchal. C’est le Neptune de la France, &amp; pour tout dire, le digne Frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées.</hi></p><p><hi rend="i">Tout ce qu’il y a de Curieux à Rome, se trouverent à cette Feste. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, l’honorerent de leur présence, comme plusieurs autres Cardinaux, Princes, Prélats, &amp; Cavaliers. La disposition des Tableaux, &amp; le bon goust, n’y furent pas moins admirez que la quantité ; &amp; l’on avoit peine à croire, qu’une seule Personne eust pû fournir assez de Tableaux, pour en remplir un si grand Cloistre, sans en emprunter à d’autres. Je suis vostre, &amp;c.</hi></p></quote></div>