<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-06a_5"><head>[Traductions des Vers latins du Pere d’Augieres Jesuite sur la Statuë Equestre du Roy que la Ville de Lion à fait faire]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1702 [première partie] [tome 7], p. 5-11.</bibl><p>La Ville de Lyon Capitale du Lyonnois, &amp; si renommée par toute l’Europe, a crû qu’elle ne pouvoit mieux marquer le zele qu’elle a pour son Auguste Souverain qu’en luy faisant élever une Statuë Equestre qui doit estre placée dans peu de temps, &amp; qui sera un des plus beaux ornemens de cette superbe Ville. Le Pere d’Augieres, Jesuite, &amp; Recteur de la Maison de Saint Joseph a fait de fort beaux Vers Latins sur cette Statuë, &amp; je vous en envoye la traduction. Elle est d’un homme d’un merite distingué, &amp; qu’on peut appeller avec raison, Favory des Muses.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Tel estoit ce Heros, quand seul par sa valeur</hi></l><l><hi rend="i">D’un torrent d’Ennemis arrestant la fureur</hi></l><l><hi rend="i">Il offroit ses exploits &amp; leurs illustres marques</hi></l><l><hi rend="i">A celuy par qui seul triomphent les Monarques.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tel encore aujourd’huy par de nouveaux Combats,</hi></l><l><hi rend="i">De son Auguste Fils il deffend les Etats.</hi></l><l><hi rend="i">Dans ses jaloux transports l’Aigle en est confonduë,</hi></l><l><hi rend="i">Et voit en fremissant son attente déchuë,</hi></l><l><hi rend="i">Avec elle fremit le Batave &amp; l’Anglois</hi></l><l><hi rend="i">Mais que peut leur couroux méprisé tant de fois,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce superbe animal plein d’un noble courage</hi></l><l><hi rend="i">Ne semble respirer que sang &amp; que carnage ;</hi></l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">sous ses lauriers ne semble par ses traits</hi></l><l><hi rend="i">Que respirer l’amour d’une éternelle Paix.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De ce Sceptre qu’il tient, non moins qu’avec la Foudre,</hi></l><l><hi rend="i">Il mettra, s’il le faut, les fiers Titans en poudre ;</hi></l><l><hi rend="i">Il en fera l’appuy des Autels ébranlez ;</hi></l><l><hi rend="i">A ses yeux tomberont les monstres accablez,</hi></l><l><hi rend="i">Tant que prés de ses murs cette fameuse Ville</hi></l><l><hi rend="i">Verra joindre le Rhône à la Sône tranquille.</hi></l></lg></quote><p>Voicy une autre Traduction des Vers du Pere d’Augieres. On se fait souvent un plaisir de voir quelle est la difference des genies sur une même matiere.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Tel a paru</hi><hi rend="sc">Louis</hi>, <hi rend="i">quand au deluge horrible</hi></l><l><hi rend="i">De cent Peuples liguez, qu’on vit fondre sur luy,</hi></l><l><hi rend="i">Pour vaincre il n’opposoit que son bras invincible,</hi></l><l><hi rend="i">Du Trône &amp; de l’Eglise unique &amp; ferme appuy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tel encor à nos yeux, il paroist aujourd’huy,</hi></l><l><hi rend="i">Quand pour son Petit-Fils son courage s’explique,</hi></l><l><hi rend="i">Et que du sage Ibere affermissant le choix,</hi></l><l><hi rend="i">Il enleve la proye à l’Aigle famelique ;</hi></l><l><hi rend="i">Laissant dans le sang froid d’un dédain heroïque,</hi></l><l><hi rend="i">Menacer le Batave &amp; murmurer l’Anglois.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voyez-vous ce Cheval frapper du pied la terre,</hi></l><l><hi rend="i">S’applaudir de sa charge, &amp; respirer la guerre !</hi></l><l><hi rend="i">Mais l’Art, qui du Heros nous presente les traits,</hi></l><l><hi rend="i">Sur ce Bronze a gravé son amour pour la Paix.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Au milieu des lauriers moissonnez par ses armes,</hi></l><l><hi rend="i">On connoist que l’Olive a pour luy plus de charmes :</hi></l><l><hi rend="i">Et l’air doux qui tempere icy sa majesté,</hi></l><l><hi rend="i">Y laisse au seul métal toute la dureté.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Sceptre qui sied bien à cette main royale</hi></l><l><hi rend="i">Comme un foudre aux Titans porte des coups mortels,</hi></l><l><hi rend="i">Mais il sert à son tour de soutien aux Autels.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aux Monstres, à jamais cette image fatale</hi></l><l><hi rend="i">Triomphera du Temps qui triomphe de tout.</hi></l><l><hi rend="i">Des Peuples reverée on la verra debout,</hi></l><l><hi rend="i">Tant qu’on verra couler dans le rapide Rhône</hi></l><l><hi rend="i">Les paresseuses eaux de la dormante Sône.</hi></l></lg></quote></div>