<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_045" resp="wordpro">
          <head>[Lettre remplie d’érudition sur les mots de Gironde &amp; d’Acheron]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 45-58.</bibl>
          <p>Vous avez déja vû plusieurs pieces curieuses de l’Auteur de la Lettre que je vous envoye. Elle est sur les mots de Gironde &amp; d’Acheron.</p>
          <quote>
            <label>À MONSIEUR ***</label>
            <p>Vous n’estes pas le premier qui m’ait fait la question, d’où vient que la Garonne recevant au Bec-d’Ambez la Dordogne, ne se nomme plus Garonne, mais <hi rend="i">Gironde</hi>, vous en aurez pourtant le premier ma réponse par écrit. Le nom de <hi rend="i">Gironde</hi> se trouve dans les Cartes des Geographes Samson, Duval, &amp; autres, ce qui devroit leur avoir donné lieu de traiter l’origine du mot de <hi rend="i">Gironde</hi> en cet endroit. Au defaut des Auteurs, il faut essayer à la découvrir par quelque recherche. <hi rend="i">Gironde</hi> ne seroit-il point composé de deux termes, <hi rend="i">Gyrus undæ, le tournoyement de l’eau</hi> ; car c’est là que l’eau tourne autour de l’Isle des Phaisans, autrement, de Casaux. Ou bien, seroit ce parce que la Garonne recevant là les eaux de la Dordogne, elle les porte dans la mer, <hi rend="i">Gerunda, quasi gerens undas</hi>. Voicy une autre conjecture ; c’est que la Dordogne entrant dans la Garonne y perd son nom. La jonction de ces deux Rivieres est une espece de mariage ; &amp; comme la Femme n’est plus connuë sous son nom, &amp; n’a que celuy de son Mary ; de même dans le conflant de ces deux Rivieres, celle qui est la moindre perd son nom, &amp; n’a plus que celuy de la Riviere principale, à laquelle est elle jointe. Ainsi la Marne entrant dans la Seine, elle y perd son nom ; il n’y a plus que celuy de la Seine qui demeure. Mais on dira <hi rend="i">Gironde</hi>, n’est pas <hi rend="i">Garonne</hi>. Il est vray que cela ne paroist pas, mais dans le fond la chose peut estre. Cette Ville de Catalogne, qui fut prise à la derniere guerre, se nomme également <hi rend="i">Gironde</hi> &amp; <hi rend="i">Gironne</hi>, parce que <hi rend="i">d</hi> &amp; <hi rend="i">n</hi> ont de l’affinité. Mettez une ligne droite en haut sur <hi rend="i">n</hi>, c’est un <hi rend="i">d</hi>, ôtez cette ligne, c’est un <hi rend="i">n</hi>, Donat dit sur un Vers de Terence, dans le Phormion Act. 2. <hi rend="i">Non rete accipitri tenditur. Legitur &amp;</hi> tennitur ; <hi rend="i">habet enim</hi> n <hi rend="i">littera cum</hi> d <hi rend="i">communionem</hi>. Ainsi Giron<hi rend="i">de</hi> &amp; Garon<hi rend="i">ne</hi> n’est qu’un même nom pour la Riviere comme pour la Ville. Mais on dira encore, <hi rend="i">Gironne</hi> n’est pas Garonne. C’est ce qu’il faut voir. Il n’y a plus de difference que de <hi rend="i">ga</hi> à <hi rend="i">gi</hi>, &amp; voicy par où concilier tout. <hi rend="i">Ga</hi> est du Grec &amp; du Latin. On trouve dans Strabon <hi rend="i">Garonna</hi>, &amp; dans les Commentaires de Cesar, <hi rend="i">Garumna</hi> ; mais <hi rend="i">ga</hi> s’adoucit icy dans le François avec <hi rend="i">gi</hi>, <hi rend="i">Ga</hi>ronne, <hi rend="i">Gi</hi>ronne. Paul Merula, ce sçavant homme, qui mourut au commencement du dernier Siecle, dit dans sa Cosmographie, Part. 2. livre 3 que les François changent le <hi rend="i">ga</hi> en <hi rend="i">gi Galli sillabam</hi> ga <hi rend="i">primam in vocibus mutant in</hi> gi <hi rend="i">Ga</hi>balitanum, <hi rend="i">Gi</hi>vaudan, <hi rend="i">Ga</hi>balum, <hi rend="i">Gi</hi>bet, <hi rend="i">Ga</hi>rumna, <hi rend="i">Gi</hi>ronde. Il semble donc que <hi rend="i">Garonne</hi> &amp; <hi rend="i">Gironde</hi> ne sont qu’un même nom.</p>
            <p>On vient de me faire une autre question sur un autre fleuve, sçavoir, sur l’Acheron, comment il faut en prononcer la seconde sillabe dans le François ; si c’est avec le <hi rend="i">ch</hi>, comme <hi rend="i">moucheron</hi>, ou de même que s’il y avoit un <hi rend="i">k, Akeron</hi>. L’occasion de la dispute fut, que ce mot d’Acheron, qui selon la Fable, est un des fleuves de l’Enfer, se trouve en quelques Opera de feu M<hi rend="sup">r</hi> Lully, <hi rend="i">Psyché, Bellerophon</hi>, &amp;c. &amp; on ne convint pas dans la conversation comment il s’y prononçoit dans les recits. Pour moy, qui quoy qu’amateur de la Musique, n’ay point frequenté le Theatre, je n’en pus rien dire ; mais j’avouë que l’exemple des Acteurs &amp; des Actrices ne fait pour la prononciation ny regle, ny usage. Car outre que parmy eux il y a plus de gens de Province que de Paris, c’est qu’ils pensent moins à bien prononcer qu’à bien chanter. Mais puis qu’il faut dire son sentiment, je croy qu’on doit prononcer Acheron en François, comme on le prononce en Latin avec le son du <hi rend="i">k</hi> Plusieurs noms Grecs qui ont passé dans le Latin, ont cette prononciation. <hi rend="i">Archelaus, Achemenes, Cheronée, Lachesis, Achelous, Orchestre</hi>. Ils retiennent tous dans le Latin la prononciation qu’ils ont en Grec, &amp; le Latin communique la même prononciation au François, La lettre Grecque <hi rend="i">chi</hi> s’y prononce comme si c’estoit un <hi rend="i">k.</hi> C’est la prononciation de ce mot dans ce beau Vers de Virgile, Æneid. 7.</p>
            <quote>
              <lg>
                <l rend="i">Flectere si nequeo Superos, Acheronta movebo.</l>
              </lg>
            </quote>
            <p>C’est le même son dans le François.</p>
            <quote>
              <lg>
                <l rend="i">Si le Ciel n’est pour moy, j’armeray l’Acheron.</l>
              </lg>
            </quote>
            <p>Et ce qui semble autoriser cette prononciation par le <hi rend="i">k</hi> ou le <hi rend="i">c</hi> rude, outre la raison des exemples que j’ay apportez, c’est qu’A<hi rend="i">ch</hi>eron estant un fleuve d’Enfer, dont l’idée est affreuse, la premiere &amp; la derniere sillabe ayant un son fort, la seconde ne doit pas estre adoucie. De plus, on met sa source dans une caverne ; ainsi pour accommoder la prononciation du fleuve avec sa source, il semble qu’il faut dire A<hi rend="i">k</hi>eron, comme on dit <hi rend="i">ca</hi>verne, &amp; non pas <hi rend="i">cha</hi>verne. Enfin, <hi rend="i">Ca</hi>ron qui conduit la Barque du fleuve, se prononçant <hi rend="i">Ca</hi>ron, &amp; non <hi rend="i">Cha</hi>ron, c’est encore une conformité pour prononcer A<hi rend="i">ke</hi>ron. Je n’ignore pas que M<hi rend="sup">r</hi> Ménage prononce Acheron en François avec le <hi rend="i">ch</hi>, c’est au chapitre 180. de ses <hi rend="i">Observations sur la Langue Françoise</hi> ; mais outre que l’oreille d’un Angevin, à qui il en est toujours demeuré quelque chose, comme il le disoit luy-même, ne doit pas décider ; c’est qu’il estoit moins qu’infaillible dans la prononciation. Sa premiere Observation, qui commence par <hi rend="i">acatique</hi>, pour condamner <hi rend="i">aquatique</hi>, ne luy a pas réussi. Le P. Gaudin non seulement l’a combattuë mais de plus il a fait sur cela une Dissertation beaucoup plus longue que ma remarque sur Acheron, &amp; on y voit <hi rend="i">acatique</hi> vaincu, &amp; <hi rend="i">aquatique</hi> victorieux. J’ajoûte en particulier, que les mots que M<hi rend="sup">r</hi> Ménage allegue pour exemple, ne font pas pour luy, sçavoir <hi rend="i">Anchise</hi> &amp; <hi rend="i">Archimede</hi> ; car ces noms se prononcent en Latin comme on les prononce en François. Puis qu’Acheron se prononce en Latin avec un <hi rend="i">c</hi> rude, <hi rend="i">Akeron</hi>, il faut en conformité le prononcer en François avec le même son, <hi rend="i">Akeron</hi>, quoy qu’il s’écrive <hi rend="i">Acheron</hi>. Peut estre que des personnes distinguées dans l’un &amp; dans l’autre Sexe, qui portent à Paris le nom de <hi rend="i">Che</hi>ron, ont donné lieu à M<hi rend="sup">r</hi> Ménage d’en emprunter la prononciation pour <hi rend="i">Acheron</hi> ; mais il n’y a rien là de commun pour une imitation ; car le nom de Cheron est purement François, &amp; celuy d’Acheron vient du Grec &amp; du Latin. Voilà, Monsieur, les deux questions de Fleuves expliquées comme je l’ay pû, sauf la soumission de Messieurs de l’Academie Françoise dont le Tribunal est supérieur à tout dans nôtre langue.</p>
          </quote>
        </div>