<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-10a_117" resp="mercure"><head>[Placet de l’Amour]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1679 (première partie) [tome 10], p. 117-122.</bibl><p>Il court une Galanterie fort agreable dont je me croy obligé de vous faire part. Elle est d’une Dame de qualité. La maniere fine &amp; délicate dont cette Piece est tournée, fait connoistre la beauté de son esprit. On juge aisément qu’elle a esté faite sur quelque Arrest obtenu contre les projets de deux Amans. La Réponse que vous trouverez en suite est un Inpromptu, fait par une Personne tres-spirituelle, qui fait parler l’Ombre d’une Illustre.</p><quote><label type="head">Placet<lb/>de l’amour, <lb/>au roy.</label><l>Grand Roy, qui redonnez le repos à la Terre,</l><l>Ah ne permettez pas qu’on me fasse la guerre.</l><l>Quand vous avez marché, mes Sujets à l’envy</l><l>Par tout aux grands Exploits vous ont-ils pas suivy ?</l><l>Si j’ay sçeu dans les cœurs inspirer la tendresse,</l><l>La Gloire en a toûjours demeuré la maîtresse,</l><l>Et l’on a veu souvent par vos braves Guerriers</l><l>Les Myrthes négligez pour les sanglans Lauriers.</l><l>Mais les jours sont venus où l’Europe respire ;</l><l>Alliée, ou soûmise à vostre heureux Empire,</l><l>J’entens de toutes parts que l’on chante la Paix,</l><l>Et je croyois me voir au but de mes souhaits.</l><l>Je croyois qu'on pourroit dans ce temps favorable</l><l>Retrouver le plaisir d’aimer &amp; d’estre aimable ;</l><l>Cependant quand je fais ces innocens projets,</l><l>J’apprens que contre moy l’on donne des Arrests.</l><l>Iris se laisse voir, elle est charmante &amp; belle,</l><l>Il est d’illustres cœurs qui s’enflâment pour elle,</l><l>Sur cela l’on se plaint &amp; l’on porte l’excés</l><l>Jusqu’à luy vouloir faire un criminel Procés.</l><l>On n’ose plus aimer, qu’aussitost l’on n’informe ;</l><l>Les Juges assemblez, par leurs Decrets en forme,</l><l>Prétendent aujourd’huy détruire mon pouvoir,</l><l>Et punir les Amans quand ils font leur devoir.</l><l>J’appelle à Vous, Grand Roy, d’une telle injustice,</l><l>Ne laissez pas régner ce dangereux caprice,</l><l>Ordonnez à vos grands &amp; sages Parlemens,</l><l>De vuider les Procés, sans en faire aux Amans.</l><l>Vous avez, en mettant Victoire sur Victoire,</l><l>Elevé vostre Trône au faiste de la Gloire.</l><l>De là, quand il vous plaist rappeller les Plaisirs,</l><l>Suis-je pas toûjours prest à remplir vos desirs ?</l><l>Prenez donc mon party contre la Tyrannie</l><l>Qui s’attache à troubler les douceurs de la vie.</l><l>On me verroit bientost quitter ce beau sejour,</l><l>S’il falloit pour aimer, un Arrest de la Cour.</l><l>Daignez par un seul mot dissiper tant de brigues</l><l>Qui pensent avoir droit sur mes tendres intrigues,</l><l>Et déclarez enfin, pour finir leurs erreurs,</l><l>Que <hi rend="sc">louis</hi> &amp; l’Amour sont seuls maistres des cœurs.</l></quote></div>