<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-04_036" resp="wordpro"><head>Reflexions chrétiennes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1693 [tome 5], p. 36-41.</bibl><p/><p>Vous vous souvenez, Madame, que Madem<hi rend="sup">elle</hi> des Houlieres, Fille de l’Illustre Madame des Houlieres dont vous avez vû tant de beaux Ouvrages, remporta le Prix de Poësie il y a quelques années, par le jugement de l’Academie Françoise. La beauté de cette Piece vous a fait souvent souhaiter d’en voir d’autres de sa façon, &amp; c’est ce qui m’oblige aujourd’huy à vous envoyer celle que vous allez lire. La perte qu’elle a faite depuis quelques mois par la mort de M<hi rend="sup">r</hi> son Pere, &amp; la patience dont elle a besoin dans une santé fort chancelante, luy ont inspiré les sentimens qui font la matiere de ses Vers.</p><quote><label>REFLEXIONS<lb/>CHRÉTIENNES.</label><lg><l rend="i">Au milieu des ennuis, au milieu des alarmes,</l><l rend="i">Où de nouveaux malheurs me plongent tous les jours,</l><l rend="i">Quelle puissante main par d’invisibles charmes</l><l rend="i">Des pleurs que je répans vient suspendre le cours ?</l><l rend="i">Où suis-je ? &amp; dans mon cœur quel calme vient de naistre</l><l rend="i">Qui me rappelle enfin à la tranquillité ?</l><l rend="i">Helas ! c’est toy, Seigneur, dont l’extrême bonté</l><l rend="i">M’arrache au desespoir qui fait te méconnoistre</l><l rend="i"> Dans l’excés de l’adversité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Daigne achever ce grand Ouvrage,</l><l rend="i"> Ou, si je dois toujours souffrir,</l><l rend="i">Fais que de mon salut mes peines soient le gage ;</l><l rend="i">Ne m’accable de maux que pour te les offrir.</l><l rend="i"> Affermis si bien mon courage,</l><l rend="i">Qu’au milieu des perils, qu’au plus fort de l’orage,</l><l rend="i">Je conserve la paix que je viens d’acquerir.</l><l rend="i">La raison qui de l’homme est le plus beau partage,</l><l rend="i"> Et dont il se pare toujours,</l><l rend="i"> Est quelquefois chez le plus sage</l><l rend="i">Dans les vives douleurs d’un difficile usage,</l><l rend="i"> Si tu ne viens à son secours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Etablis dans mon ame une vertu constante ;</l><l rend="i">Epargne-moy, Seigneur, les douloureux remords</l><l rend="i">Que me donnent souvent les coupables transports</l><l rend="i"> D’une douleur impatiente.</l><l rend="i">Je suis foible, &amp; je sens que je ne puis sans toy</l><l rend="i">Soutenir tout le poids du malheur qui m’accable.</l><l rend="i">Tout ce qu’il a d’affreux, de plus insupportable,</l><l rend="i"> Se presente sans cesse à moy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sans cesse le cœur plein d’une crainte mortelle,</l><l rend="i">Le cœur déja percé des plus funestes coups,</l><l rend="i">Je croy te voir armé d’un rigoureux couroux,</l><l rend="i"> Et quoy qu’à tes ordres fidelle,</l><l rend="i">Je croy toujours me voir traiter en criminelle.</l><l rend="i">Eh ! qui ne le croiroit ? Par de nouveaux malheurs</l><l rend="i">La fortune &amp; la mort à me nuire obstinées,</l><l rend="i">Ont sur moy sans relâche exercé leurs fureurs ;</l><l rend="i">Et je n’ay pû trouver au milieu des douceurs</l><l rend="i"> Qu’offrent les plus belles années,</l><l rend="i"> Le loisir d’essuyer mes pleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tristes reflexions qui revenez sans cesse,</l><l rend="i">Faut-il qu’à vos horreurs mon cœur soit immolé !</l><l rend="i">Eloignez-vous de moy, devorante tristesse,</l><l rend="i">Laissez-moy le repos que le Seigneur me laisse,</l><l rend="i">Et cessez d’accabler mon esprit désolé.</l><l rend="i">Mais quoy, vous redoublez ! Je sens que je frissonne.</l><l rend="i">Quel abîme de maux à mes yeux se fait voir ?</l><l rend="i"> Ah ! si ta grace m’abandonne,</l><l rend="i">Je suis encor, Seigneur, en proye au desespoir.</l></lg></quote></div>