<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-09_182" resp="wordpro"><head>[Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1700 [tome 9], p. 182-186.</bibl><p>Messire Louis Bazin de Bezons, Conseiller d’Etat ordinaire, Intendant de Guienne, &amp; auparavant à Orleans, mourut à Bordeaux le Jeudi 9. de ce mois à trois heures du matin, regretté universellement par la haute estime qu’il s’estoit acquise. Il a esté enterré dans l’Eglise de Puypaulin, sa Paroisse, comme il l’avoit ordonné. Sa fermeté à envisager la mort a esté pareille à sa resignation. M<hi rend="sup">r</hi> de la Bourdonnaye son Successeur l’estant allé voir, il luy fit dire que s’il vouloit bien attendre qu’il eust reçu l’Extrême-onction, il seroit bien aise de l’entretenir, ce qu’il fit en effet pendant plus d’une heure, en luy parlant de plusieurs choses, qui regardoient l’estat des affaires de la Province. Il ne finit cette conversation que parce qu’il se sentoit affoiblir, le priant de luy donner encore quelque temps, le lendemain, si Dieu luy prolongeoit la vie jusque-là. Il n’a point laissé d’enfans. Madame de Bezons sa Veuve, qui est Sœur de M<hi rend="sup">r</hi> de Guenegaud des Brosses, cy-devant Ambassadeur en Portugal, s’est retirée dans le Convent des Filles de la Visitation, pour y demeurer jusqu’à ce qu’elle parte pour Paris. M<hi rend="sup">r</hi> de Bezons estoit Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Bazin de Bezons, Conseiller d’Etat ordinaire, qui a esté vingt ans Intendant en Languedoc, &amp; Frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Bordeaux, de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Bezons, Maréchal des Camps &amp; Armées du Roy, &amp; de feuë Madame le Blanc, Femme de M<hi rend="sup">r</hi> le Blanc, Maistre des Requestes. Voicy quatre Vers qui ont esté faits sur cette mort.</p><quote><lg><l rend="i"> Illustre par un grand genie,</l><l rend="i">Du nom de sa Famille il augmenta l’éclat ;</l><l rend="i">La Mort laissant durer longtemps sa maladie,</l><l rend="i">Sembloit n’oser éteindre un flambeau de l’Etat.</l></lg></quote><p>Je vous envoye un Sonnet en forme de Priere pour le Roy.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Seigneur,</hi><hi rend="i">quand ta justice exerce sa vangeance,</hi></l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">en cent combats défait tes ennemis ;</hi></l><l rend="i">Ton courroux cesse-t-il, à tes ordres soumis,</l><l rend="i">Il leur donne la Paix, &amp; borne sa puissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ses Peuples vont joüir d’une heureuse abondance,</l><l rend="i">Et la Posterité de son auguste Fils</l><l rend="i">Affermit nostre espoir &amp; l’Empire des Lis,</l><l rend="i">Mais en des biens plus grands il met sa confiance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En naissant, tu le fis le bonheur des François,</l><l rend="i">En regnant, il dompta les plus superbes Rois,</l><l rend="i">En ton nom seul il fit &amp; la paix &amp; la guerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Donne donc à nos vœux, ô Monarque éternel,</l><l rend="i">Qu’entre les Rois, s’il fut le plus grand sur la terre,</l><l rend="i">Il soit entre tes Saints encor plus grand au Ciel.</l></lg></quote></div>