<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-05_095" resp="mercure"><head>[Galanterie à Iris]*</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, mai 1677 (tome III), p. 95-102<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Le Roy ne fut pas plutost maistre de Cambray, que le Prevost de la Cathedrale, qui est en réputation d’un Homme d’esprit, vint de la part de tout le Clergé, prier Sa Majesté d’entrer dans la Ville, ce qu’elle ne fit qu’apres la prise de la Citadelle. Quittons un moment cette matiere, &amp; pour vous délasser de la guerre, passons au chapitre de l’Amour. Voicy des Vers qu’il a fait faire : ils ont un tour noble qui marque les privileges de leur source, &amp; vous n’en avez jamais trouvé de bons, si vous n’estes contente de ceux-cy.</p><quote><l rend="i">Je suis vieux, Belle Iris, c’est un mal incurable.</l><l rend="i">De jour en jour il croist, d’heure en heure il accable,</l><l rend="i">La mort seule en guerit, mais si de jour en jour</l><l rend="i">Il me rend plus mal propre à grossir vostre Cour,</l><l rend="i">Il tire enfin ce fruit de ma décrepitude,</l><l rend="i">Que je vous voy sans trouble &amp; sans inquietude,</l><l rend="i">Sans batement de cœur, &amp; que ma liberté</l><l rend="i">Pres de tous vos attraits est toute en seureté :</l><l rend="i">Tel est l’heureux secours que reçoit des années</l><l rend="i">Une ame dont vos loix regloient les destinées.</l><l rend="i">Non que je sois encor bien desaccoutumé</l><l rend="i">Des douceurs que prodigue un cœur vrayment charmé ;</l><l rend="i">A ce tribut flateur la bienseance oblige,</l><l rend="i">Le Merite l’impose, &amp; la Beauté l’exige,</l><l rend="i">Nul age n’en dispense, &amp; fût-on aux abois,</l><l rend="i">Il faut en fuir la veuë, ou luy payer ses droits ;</l><l rend="i">Mais ne me rangez point, alors que j’en soûpire,</l><l rend="i">Parmy les Soûpirans dont il vous plaist de rire,</l><l rend="i">Écoutez mes soûpirs sans les conter à rien,</l><l rend="i">Je suis de ces Mourans qui se portent fort bien,</l><l rend="i">Je vis aupres de vous dans une paix profonde,</l><l rend="i">Et doute, quand j’en sors, si vous estes au Monde,</l><l rend="i">Pardonnez-moy ce mot qui sent le revolté,</l><l rend="i">Avec le cœur peut-estre il est mal concerté,</l><l rend="i">Vos regards ont pour moy toûjours le mesme charme,</l><l rend="i">M’offrent mesmes perils, me donnent mesme alarme,</l><l rend="i">Et je n’esperois aucune guerison,</l><l rend="i">Si l’age estoit chez vous mon seul contrepoison.</l><l rend="i">Mais graces au bonheur de ma triste avanture,</l><l rend="i">A peine ay-je loisir d’y sentir ma blessure.</l><l rend="i">Graces à vingt Amans dont chez vous on se rit,</l><l rend="i">Dés que vostre œil m’y blesse, un autre œil m’y guerit.</l><l rend="i">Souffrez que je m’en flate, &amp; qu’à mon tour je cede</l><l rend="i">Au chagrinant Rival qui comme eux vous obsede,</l><l rend="i">Qui leur fait presque à tous deserter vostre Cour,</l><l rend="i">Et n’ose vous parler ny d’Himen ny d’amour.</l><l rend="i">Vous le dites du monde, &amp; voulez qu’on le croye,</l><l rend="i">Et mon reste d’amour vous en croit avec joye ;</l><l rend="i">Je fay plus, je le voy sans en estre jaloux,</l><l rend="i">  A vostre tour m’en croyez-vous ?</l></quote><p>Que pensez-vous, Madame, de cette galanterie ? L’Autheur qui prétend que ses vieilles années luy ont acquis l’avantage d’aimer si commodement, &amp; qui s’explique d’une maniere si agreable, ne merite-t-il pas d’estre particulierement consideré de la Dame ? Il est rare de pouvoir conserver dans un âge aussi avancé que celuy qu’il se donne, le feu d’esprit qu’il fait paroistre encor dans ces Vers ; &amp; le vieux Martian que vous avez tant admiré dans l’admirable Pulcherie du grand Corneille, n’auroit pas parlé plus galamment, s’il avoit voulu s’éloigner du sérieux.</p></div>