<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-11_013" resp="nbb"><head>Sur la Mort de la Reyne. Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1683 [tome 13], p. 13-26.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, dont vous venez de lire un Sonnet sur le Soleil, ne s’est pas teû dans ce grand sujet de deüil, qui a cousté tant de pleurs à toute la France. Voicy ce que son zele luy a fait produire.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>DE LA REYNE.<lb/>ODE.</label><lg><l rend="i">Changez de vos accens la riante allégresse,</l><l rend="i">Doctes Sœurs, il s’agit d’un grand &amp; triste deüil.</l><l rend="i"> Soûpirez, &amp; pleurez sans cesse,</l><l rend="i">Et d’une Reyne auguste honorez le Cercueil.</l><l rend="i">La douleur de LOUIS vous demande des larmes.</l><l rend="i">Si vous avez chanté la gloire de ses Armes,</l><l rend="i">Si le Ciel favorable à ses desseins guerriers,</l><l rend="i">A remply l’Univers du fruit de ses Conquestes ;</l><l rend="i">Les funestes Cyprés, tristes fleaux de vos Festes,</l><l rend="i">Ne laissent pas de croistre à l’ombre des Lauriers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne nous promettez rien, félicitez humaines ;</l><l rend="i">Helas ! encore un coup, ne nous promettez rien.</l><l rend="i"> Toûjours trompeuses, toûjours vaines,</l><l rend="i">Que de maux vous meslez avec un peu de bien !</l><l rend="i">Non, vous ne respectez, cruelles Destinées,</l><l rend="i">Ny sublimes Vertus, ny Testes couronnées.</l><l rend="i">Ah, si rien pouvoit estre affranchy de vos Loix,</l><l rend="i">La mort dont nous pleurons la surprise étonnante,</l><l rend="i">Feroit-elle à nos yeux, cette mort affligeante,</l><l rend="i">Gémir le plus heureux, &amp; le plus grand des Roys ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Oüy, le cœur de LOUIS, ce cœur toûjours paisible,</l><l rend="i">Est vivement touché de ce triste revers,</l><l rend="i"> Et déja sa douleur sensible</l><l rend="i">A de ce coup fatal instruit tout l’Univers ;</l><l rend="i">Mais nul emportement n’exprime sa tristesse,</l><l rend="i">Affligée par raison, &amp; non pas par foiblesse,</l><l rend="i">Grave &amp; majestueux sous le poids de ses maux,</l><l rend="i">La supréme Sagesse à son deüil est meslée ;</l><l rend="i">Si sa belle ame est triste, elle n’est point troublée,</l><l rend="i">Et l’Homme ne fait rien aux dépens du Héros.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Certes dans ses douleurs tendres &amp; genéreuses,</l><l rend="i">Quelque ressentiment qui vienne l’émouvoir,</l><l rend="i"> Par mille routes glorieuses,</l><l rend="i">Son cœur toûjours égal se rend à son devoir.</l><l rend="i">Il sçait bien, en pleurant cette Princesse auguste,</l><l rend="i">Qu’elle plaint sa douleur, &amp; ne la croit pas juste ;</l><l rend="i">Au comble de la gloire, au centre des plaisirs,</l><l rend="i">Si la mort luy ravit sa Couronne mortelle,</l><l rend="i">Elle l’a mise en droit d’en prendre une eternelle,</l><l rend="i">Dont l’honneur doit borner les plus vastes desirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans la foule des Biens dont l’éclat l’environne,</l><l rend="i">Seroit-elle sensible à nos foibles regrets ?</l><l rend="i"> La surprise qui nous étonne,</l><l rend="i">Annonce à sa belle ame une eternelle paix.</l><l rend="i">Le coup qui l’a frapée, &amp; qui rompit sa chaîne,</l><l rend="i">Est une récompense, &amp; non pas une peine ;</l><l rend="i">C’est ainsi que le Ciel déclare ses faveurs.</l><l rend="i">Bien souvent par pitié la Parque meurtriere,</l><l rend="i">Des ans que nous prisons abrege la carriere,</l><l rend="i">Et ceux que nous pleurons, s’offensent de nos pleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La mort, qui se montrant aux Puissances humaines,</l><l rend="i">De son horrible aspect redouble les horreurs,</l><l rend="i"> A fait des entreprises vaines</l><l rend="i">Pour inspirer icy ses affreuses terreurs.</l><l rend="i">Aux Decrets eternels ma Princesse soûmise,</l><l rend="i">En a reçeu le coup sans éfroy, sans surprise,</l><l rend="i">Et dans ce triste instant, où par mille combats</l><l rend="i">L’ame la plus constante a des chútes fatales,</l><l rend="i">Hors LOUIS, seul objet de ses amours Royales,</l><l rend="i">Elle n’a veu que Dieu qui luy tendoit les bras.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elle n’avoit vescu, Seigneur, que pour vous plaire,</l><l rend="i">Elle n’a pú mourir que pour vous posseder ;</l><l rend="i"> Et sans paroistre teméraire,</l><l rend="i">Dans cet état heureux on peut la regarder.</l><l rend="i">Vous le sçavez, ô vous témoins irréprochables,</l><l rend="i">Autels toújours sacrez, &amp; toújours adorables,</l><l rend="i">Si c’est trop présumer de tant de soins pieux,</l><l rend="i">Et si dans cette mort dont nous pleurons l’outrage,</l><l rend="i">Bien loin de nous parer d’un injuste présage,</l><l rend="i">La Terre à nos dépens n’honore pas les Cieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Seigneur, encore un coup, vous sçavez de quel zele</l><l rend="i">Elle estoit animée à maintenir vos droits,</l><l rend="i"> Et quel plaisir c’estoit pour Elle,</l><l rend="i">De sçavoir l’Herésie à ses derniers abois.</l><l rend="i">Du seul desir d’en voir une entiere défaite,</l><l rend="i">Elle faisoit l’objet de sa peine secrete,</l><l rend="i">Et n’ayant pú goúter ce doux contentement,</l><l rend="i">Maintenant dans les Cieux sa voix mieux écoutée,</l><l rend="i">De cette heure fatale, &amp; longtemps souhaitée,</l><l rend="i">Aura soin de hâter le bienheureux moment.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Oüy, sans-doute, l’ardeur de ses vœux exaucée,</l><l rend="i">De l’auguste LOUIS secondant les projets.</l><l rend="i"> Cette œuvre si bien commencée,</l><l rend="i">Par elle finira parmy tous ses Sujets.</l><l rend="i">De ce juste dessein Dieu connoît le mérite ;</l><l rend="i">Ceux qui l’ont traversé, sentent bien qu’il s’irrite,</l><l rend="i">De les voir du party de ses fiers Ennemis.</l><l rend="i">Qu’ont-ils fait en cherchant à troubler nos conquestes,</l><l rend="i">Que s’attirer du Ciel la foudre &amp; les tempestes,</l><l rend="i">Et rendre leurs Etats beaucoup moins affermis ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Raisonnemens trompeurs, maligne Politique,</l><l rend="i">Il est temps, paroissez vaines illusions,</l><l rend="i"> On vous démesle, on vous explique,</l><l rend="i">Et dans vostre faux zele on voit vos passions.</l><l rend="i">Contr’elles maintenant le vostre s’intéresse,</l><l rend="i">Vous les voyez de pres, genéreuse Princesse,</l><l rend="i">Vous voyez leurs efforts frivoles &amp; jaloux ;</l><l rend="i">On veut nous opposer en vain ce foible obstacle,</l><l rend="i">Ce Siecle est consacré pour faire le miracle,</l><l rend="i">La Justice, le Ciel, vos vœux, tous est pour nous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Combien apres cela, combien d’autres merveilles,</l><l rend="i">Paroistront à vos yeux dans cet heureux sejour !</l><l rend="i"> Des félicitez sans pareilles,</l><l rend="i">Bien loin sur vos Neveux tomberont tour-à-tour.</l><l rend="i">Vous verrez désormais leurs grandes avantures,</l><l rend="i">Porter l’étonnement chez les Races futures ;</l><l rend="i">De nouvelles grandeurs nos destins embellis,</l><l rend="i">Et de tout l’Univers les Nations charmées,</l><l rend="i">Par les soins de l’Amour à l’envy desarmées,</l><l rend="i">Ne reconnoistront plus que l’Empire des Lys.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jettez, jettez les yeux sur cet espace immense</l><l rend="i">Des Siecles à venir jusqu’à la fin des temps ;</l><l rend="i"> Voyez la gloire de la France,</l><l rend="i">Et pour la maintenir, les Destins si constans ;</l><l rend="i">Voyez des beaux succés de cette longue course</l><l rend="i">L’esprit du grand LOUIS estre l’unique source ;</l><l rend="i">Malgré ses Ennemis, voyez-le désormais,</l><l rend="i">Ainsi que le Soleil du haut de sa carriere,</l><l rend="i">Influer ses vertus, répandre sa lumiere,</l><l rend="i">Et brillant à vos yeux, ne s’éclipser jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De cet Astre divin ce double Parélie,</l><l rend="i">Dont le Ciel a daigné récompenser vos vœux,</l><l rend="i"> De la gloire que je publie,</l><l rend="i">Aux yeux de l’Univers est un présage heureux.</l><l rend="i">Ces ruisseaux immortels d’une source si pure,</l><l rend="i">Par leur fécondité, leur grandeur sans mesure,</l><l rend="i">Se feront revérer de tous les Potentats ;</l><l rend="i">Et si le Monde entier n’a besoin que d’un Maistre,</l><l rend="i">Ce DAUPHIN &amp; son Fils que vous avez veu naistre,</l><l rend="i">Le sçauront faire naistre à leur tour icy-bas.</l></lg></quote></div>