<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-07a_052"><head>[Suite de la Description de la Salle d’Amour de Cléranton]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1681 (première partie) [tome 7], p. 52-73.</bibl><p>Je finis l’Article, pour venir à nostre Amy qui a fait un second Voyage aux Bords de la Seine, dans la charmante Vallée de Cléranton. Il y a reveu la Salle d’Amour, dont il m’avoit promis d’ajoûter les Ornemens qui luy tiennent lieu de Tapisserie, à ceux de la Cheminée, de la Croisée &amp; des Portes, que je vous marquay fort au long dans ma Lettre du mois d’Aoust dernier. Voicy de quelle maniere il s’est acquité de sa parole.</p><quote><label>SUITE DE LA DESCRIPTION DE LA SALLE D’AMOUR<lb/><hi rend="sc">de Cleranton.</hi></label><p>Une Frise regne tout autour de cette agreable Salle, où sont des Armes de Famille entremeslées de Couronnes &amp; de Festons, avec la Devise <hi rend="i">Tout bien à vienne</hi>. Au dessous est une Corniche, soûtenuë par huit Colomnes &amp; quatre Termes ; &amp; plus bas, l’Histoire amoureuse &amp; galante de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Riceys, Oncle à la mode de Bourgogne de M<hi rend="sup">r</hi> de Busserolles, avec la Sœur aînée de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Bregis qu’il épousa. Cette Histoire est partagée en vingt deux Tableaux, de la main d’un habile Peintre d’Italie. Il y a au dessous autant de Cartouches, où l’on voit diverses sortes d’Emblêmes &amp; de Devises, à la gloire de l’Amour ; &amp; au bas sont de grands Rouleaux chargez de jolis Vers qui expliquent les desseins de ces Cartouches.</p><p>Je ne diray rien des Tableaux, sinon que l’Amant &amp; la Maîtresse y sont représentez sous des Habits de Berger &amp; de Bergere ; qu’un Rival desagreable qui traversa leurs amours, y est peint sous la figure d’un More ; qu’un autre Rival aussi mal venu, mais plus témeraire &amp; plus insolent, y paroist sous celle d’un Satyre ; &amp; qu’enfin toutes leurs avantures y sont déguisées de la mesme sorte, avec beaucoup d’art &amp; d’esprit.</p><p>Les Cartouches dont je vous rendray un compte plus exact, sont toutes diférentes dans leur structure &amp; leurs ornemens. Il y en a quatre où sont contenus les quatre Ages, qui suivent le démeslement du Cahos.</p><p>La premiere, étale <hi rend="i">l’Age d’Or</hi>, dans sa pleine liberté, avec ses graces, &amp; ses douceurs. Ces mots sont au dessus, <hi rend="i">Tout par amour</hi>, &amp; ces Vers dans le Rouleau d’en bas.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Lors qu’Amour charme un Esprit qui l’adore,</hi></l><l> <hi rend="i">Ah qu’il est doux de pousser des soûpirs !</hi></l><l><hi rend="i">On diroit que pour luy l’Age d’or vient d’éclore,</hi></l><l><hi rend="i">Ce ne sont que beaux jours, ce ne sont que plaisirs.</hi></l><l><hi rend="i">Jeunes Beautez, qui commencez d’apprendre</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il est trop doux d’aimer pour s’en pouvoir défendre,</hi></l><l> <hi rend="i">Aimez, aimez un feu si doux,</hi></l><l><hi rend="i">Et vous aurez toûjours l’Age d’or avec vous.</hi></l></lg></quote><p>La seconde Cartouche représente <hi rend="i">l’Age d’Argent</hi>, avec la contrainte &amp; la retenuë qui l’accompagnent. Ces mots sont au dessus, <hi rend="i">Tout par fleuretes</hi>, &amp; ces Vers dans le Rouleau qui est au dessous.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Jeunes Beautez, qui passez vos beaux jours</hi></l><l><hi rend="i">A vous faire conter l’ardeur de mille amours,</hi></l><l> <hi rend="i">Que vous perdez de momens agreables !</hi></l><l> <hi rend="i">Laissez-vous toucher comme nous.</hi></l><l><hi rend="i">Si vous n’aimez, quand vous estes aimables,</hi></l><l> <hi rend="i">Dieux, en quel temps aimerez-vous ?</hi></l><l> <hi rend="i">Cessez, cessez d’estre Coquetes,</hi></l><l><hi rend="i">Un doux moment d’amour vaut dix ans de fleuretes.</hi></l></lg></quote><p>On voit dans la troisiéme Cartouche <hi rend="i">l’Age d’Airain</hi>, avec l’Intérest qui y regne. Ces mots sont au dessus, <hi rend="i">Tout par présens</hi>, &amp; ces Vers dans son Rouleau.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Belles, que l’intérest ne vous domine pas ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il est honteux de vendre ses appas,</hi></l><l><hi rend="i">La tendre passion doit estre genéreuse,</hi></l><l> <hi rend="i">Pour se rendre longtemps heureuse.</hi></l><l><hi rend="i">Suivez donc purement les amoureuses Loix,</hi></l><l> <hi rend="i">Vostre gloire est la nostre ;</hi></l><l> <hi rend="i">Ayez plus d’égard mille fois</hi></l><l> <hi rend="i">Au présent du cœur, qu’à tout autre.</hi></l></lg></quote><p>On remarque dans la quatriéme, <hi rend="i">l’Age de Fer</hi>, avec sa barbarie &amp; ses violences. Ces mots sont au dessus, <hi rend="i">Tout par force</hi>, &amp; ces Vers au dessous.</p><quote><lg><l><hi rend="i">L’insolence a passé dans le degré supréme,</hi></l><l><hi rend="i">D’indignes libertez de l’amour sont l’effet,</hi></l><l> <hi rend="i">Et sans presque dire qu’on aime,</hi></l><l> <hi rend="i">Nous n’osons dire ce qu’on fait.</hi></l><l><hi rend="i">Belles, n’attendez pas qu’on en vienne à la force ;</hi></l><l><hi rend="i">Avecque les froideurs faites plutost divorce.</hi></l><l><hi rend="i">Cédez de bonne grace une place en vos cœurs,</hi></l><l><hi rend="i">Vous en aurez cent fois plus de douceurs.</hi></l></lg></quote><p>Il y a un cinquiéme Rouleau au bas de la Croisée, qui contient ces autres Vers.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Profitez du temps qui vous presse,</hi></l><l> <hi rend="i">Le bel Age fuit sans retour,</hi></l><l> <hi rend="i">Et qui passe un jour sans tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">Peut dire avec regret, qu’il a perdu ce jour.</hi></l><l><hi rend="i">Aimer en ses beaux ans, c’est prudence &amp; sagesse ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais quand trop tard on vient à s’échauffer,</hi></l><l><hi rend="i">Au lieu de l’Age d’or qu’on trouve en sa jeunesse,</hi></l><l><hi rend="i">On ne trouve pour lors que le Siecle de fer.</hi></l></lg></quote><p>Dans cinq autres Cartouches, on voit parmy de beaux Païsages l’Amour représenté de la maniere dont les Poëtes le figurent. Il est dans la premiere, comme un Enfant ; dans la seconde, comme un Chasseur, ou comme un Guerrier ; dans la troisiéme ; nud avec un Flambeau à la main ; dans la quatriéme, sur un Autel comme un Dieu ; &amp; dans la derniere, au milieu de l’air, avec son Bandeau &amp; ses aîles. Voicy les Vers qui accompagnent ces cinq Portraits.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Cédez, jeunes Beautez, à ce Dieu triomphant,</hi></l><l> <hi rend="i">Et le suivez sans défiance ;</hi></l><l> <hi rend="i">On ne le représente Enfant,</hi></l><l> <hi rend="i">Que pour en montrer l’innocence.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Rendez-vous à ses doux attraits,</hi></l><l><hi rend="i">Sans crainte de la médisance ;</hi></l><l><hi rend="i">Il ne s’arme d’Arc &amp; de Traits,</hi></l><l><hi rend="i">Que pour prendre vostre défence.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son procedé charmant &amp; beau</hi></l><l><hi rend="i">N’a rien qui choque, ny qui blesse ;</hi></l><l><hi rend="i">Il est nu, tenant un Flambeau,</hi></l><l><hi rend="i">Pour marquer qu’il est sans finesse.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je le vois déja dans vos yeux,</hi></l><l><hi rend="i">Laissez-le entrer, prenez courage ;</hi></l><l><hi rend="i">On ne le met au rang des Dieux,</hi></l><l><hi rend="i">Que pour enseigner qu’il est sage.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ne faites point de luy de mauvais jugement</hi></l><l> <hi rend="i">Sur son bandeau, ny sur ses aîles ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il n’est point léger pour les Belles,</hi></l><l> <hi rend="i">Il les meine au Port seûrement.</hi></l><l> <hi rend="i">Sans craindre donc le changement,</hi></l><l> <hi rend="i">Ou de tomber en quelque précipice,</hi></l><l> <hi rend="i">Abandonnez-vous librement</hi></l><l><hi rend="i">Au doux espoir qu’il vous sera propice.</hi></l><l> <hi rend="i">Ses aîles montrent seulement</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’il est prompt à rendre service ;</hi></l><l><hi rend="i">Et son bandeau, qu’il sert aveuglement.</hi></l></lg></quote><p>Dans quatre autres Cartouches, on voit des especes de Devises. L’une représente des Salamandres au milieu des flâmes, avec ces mots au dessus, <hi rend="i">C’est nostre Elément</hi>. Ces Vers sont dans le Rouleau.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Les doux plaisirs n’ont point de source plus féconde</hi></l><l> <hi rend="i">Que l’ardeur des tendres amours ;</hi></l><l><hi rend="i">Il en naist des transports les plus charmans du monde,</hi></l><l> <hi rend="i">Heureux qui peut brûler toûjours !</hi></l></lg></quote><p>Il y a dans l’autre, des Aiguilles frotées d’Ayman, qui s’arrestent dés qu’elles sont tournées du costé du Nort. Ces mots sont au dessus, <hi rend="i">C’est nostre repos</hi>, avec ces Vers au dessous.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Dans l’Objet que l’on aime, on trouve tout aimable.</hi></l><l><hi rend="i">On le regarde, il plaist, on en est enchanté ;</hi></l><l> <hi rend="i">Ce doux état tient le cœur arresté.</hi></l><l> <hi rend="i">Que ce repos est agreable !</hi></l><l> <hi rend="i">Comme Dieu l’on est immuable,</hi></l><l> <hi rend="i">Vive cette felicité.</hi></l></lg></quote><p>On apperçoit dans la troisiéme, des Héliotropes qui se courbent du costé du Soleil suivant leur nature, avec ces mots, <hi rend="i">C’est nostre panchant</hi>. Ces Vers sont dans le Rouleau.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Il n’est point sans tendresse</hi></l><l> <hi rend="i">D’aimables, ny de doux momens ;</hi></l><l><hi rend="i">Tous les autres plaisirs sont sans délicatesse,</hi></l><l> <hi rend="i">A peine frapent-ils les sens.</hi></l><l> <hi rend="i">Mais si-tost que l’on aime,</hi></l><l><hi rend="i">Le moindre des plaisirs est un plaisir extréme,</hi></l><l> <hi rend="i">Tout l’amoureux panchant</hi></l><l> <hi rend="i">Est heureux &amp; touchant.</hi></l></lg></quote><p>La quatriéme est remplie de Papillons qui se vont brûler à la chandelle. Ces mots sont au haut, <hi rend="i">C’est nostre plaisir</hi>, &amp; ces Vers au bas.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Si l’ame en secret est ravie</hi></l><l> <hi rend="i">De sentir l’engageante envie</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’excite l’amoureux desir,</hi></l><l><hi rend="i">Ah que la suivre est bien un plus charmant plaisir !</hi></l><l> <hi rend="i">Eprouvez-le, chere Sylvie,</hi></l><l><hi rend="i">Vous aimerez l’amour cent fois plus la vie.</hi></l></lg></quote><p>Quatre diférens Postes de gloire occupez par l’Amour, remplissent quatre autre Cartouches. L’un est un Trophée ; le second, un Trône ; le troisiéme, le Char du Soleil ; &amp; le dernier, est le Ciel. Voicy les Vers qui accompagnent l’Amour, consideré comme Vainqueur sur le Trophée.</p><quote><lg><l><hi rend="i">On ne voit rien dans l’Univers</hi></l><l><hi rend="i">Qui ne soit vaincu par ses armes ;</hi></l><l><hi rend="i">Il met Hommes &amp; Dieux aux fers.</hi></l><l><hi rend="i">Qui peut résister à ses charmes ?</hi></l></lg></quote><p>Voicy ceux qui sont faits pour luy, consideré comme Roy sur le Throne.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Il est l’unique Roy des Cœurs,</hi></l><l><hi rend="i">Ils font sa gloire &amp; son partage,</hi></l><l><hi rend="i">Il les comble de ses faveurs.</hi></l><l><hi rend="i">Qui ne luy rendroit pas hommage ?</hi></l></lg></quote><p>Ceux-cy le regardent comme Illuminateur, sur le Char du Soleil.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Il est le Soleil des Esprits,</hi></l><l><hi rend="i">Il les échauffe &amp; les éclaire ;</hi></l><l><hi rend="i">Son Charme en releve le prix.</hi></l><l><hi rend="i">A qui pourroit-il ne pas plaire ?</hi></l></lg></quote><p>Et ceux-cy, comme un Dieu dans le Ciel.</p><quote><lg><l><hi rend="i">N’est-il pas le Dieu des Plaisirs ?</hi></l><l><hi rend="i">Et s’il a tout le soin possible</hi></l><l><hi rend="i">De satisfaire les desirs,</hi></l><l><hi rend="i">N’a-t-on pas tort d’estre insensible ?</hi></l></lg></quote><p>On le trouve enfin dans cinq autres Cartouches, adoré de tout ce qu’il y a de Peuples, de Princes, de Princesses, &amp; de Divinitez dans le Monde, avec ces Vers dans les Rouleaux, qui s’adressent aux Belles comme les autres.</p><quote><lg><l><hi rend="i">S’il n’est Mortelle, ny Mortel,</hi></l><l><hi rend="i">Dont il n’ait mis le cœur en flâme,</hi></l><l><hi rend="i">Pensez-vous qu’il soit naturel</hi></l><l><hi rend="i">D’empescher qu’il entre en vostre ame ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si des Cœurs qui n’ont rien de bas,</hi></l><l><hi rend="i">Ont fait gloire de leur tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">Connoissez que l’on ne doit pas</hi></l><l><hi rend="i">Le prendre pour une foiblesse.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si des Ames pleines d’honneur</hi></l><l><hi rend="i">Passent au dela de l’estime,</hi></l><l><hi rend="i">Et s’échauffent de son ardeur,</hi></l><l><hi rend="i">Croyez-vous qu’aimer soit un crime ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si vous le voulez contenter,</hi></l><l><hi rend="i">Imitez des Ames si belles ;</hi></l><l><hi rend="i">Vous n’avez rien à redouter,</hi></l><l><hi rend="i">Ayant tous les Dieux pour modelles.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Vaine Raison, petite Liberté,</hi></l><l> <hi rend="i">N’aspirez point à la victoire ;</hi></l><l><hi rend="i">Vous aurez cent fois plus de plaisir &amp; de gloire</hi></l><l> <hi rend="i">A vous soûmettre à la Divinité</hi></l><l><hi rend="i">Dont la Terre &amp; le Ciel suivent la volonté.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Amour, quand il luy plaist, peut forcer à se rendre</hi></l><l> <hi rend="i">Le Cœur qui se croit le moins tendre ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il n’en est point qui ne soient faits pour luy.</hi></l><l><hi rend="i">Renoncez donc au soin de vous défendre.</hi></l><l><hi rend="i">Puis qu’il faut leur céder, pourquoy vouloir attendre,</hi></l><l><hi rend="i">Et remettre à demain, ce qu’on peut aujourd’huy ?</hi></l></lg></quote></quote></div>