<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-11_098" resp="wordpro"><head>[Eglogue sur la Paix, par Mr l’Abbé Bailé]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1697 [tome 11], p. 98-106.</bibl><p>Il est juste de vous faire part de quelques Ouvrages qui ont paru sur la Paix. Celuy que vous allez lire est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bailé.</p><quote><label><hi rend="i">DIALOGUE.</hi><lb/>DAPHNIS, LYCIDAS.</label><lg><l rend="i">Tu chantes, Lycidas ? quel sujet d’allegresse</l><l rend="i">Peut bannir de ton cœur la commune tristesse ?</l><l rend="i">Que m’annonce d’heureux un si doux passe-temps,</l><l rend="i">Ce repos que j’envie, &amp; ces yeux si contens ?</l><l rend="i">Tes moutons, tes agneaux bondissans sur l’herbette,</l><l rend="i">Ton chien, tout se ressent d’une feste complette.</l><l rend="i">Je n’entens en tous lieux que des concerts de voix,</l><l rend="i">Que des Bergers dansans au son de leur Hautbois.</l><l rend="i">L’onde, qui sur ces bords se fait à peine entendre,</l><l rend="i">Paroist se conformer au zephir le plus tendre.</l><l rend="i">Les plaisirs &amp; les jeux s’assemblent sous l’ormeau.</l><l rend="i">Eust-on mieux celebré la feste du hameau ?</l><l rend="i">L’Echo même attentive à ces transports de joye,</l><l rend="i">Est sensible au bonheur que le Ciel vous envoye,</l><l rend="i">Et l’on diroit que Mars favorable à nos jeux,</l><l rend="i">Suspende ses fureurs, ou s’éloigne pour eux.</l><l rend="i">On n’entend plus parler des craintes, des alarmes,</l><l rend="i">Qu’inspiroit à nos cœurs le ravage des armes.</l><l rend="i">Dis-moy donc, quel destin fait naistre les douceurs,</l><l rend="i">Où regnoient les chagrins, les troubles, les horreurs ?</l></lg><lg><label type="speaker">LYCIDAS.</label><l rend="i">Ne parlons plus, Berger, de troubles ny de guerre,</l><l rend="i">La Paix ramene enfin le repos sur la terre.</l><l rend="i">L’impitoyable Mars banni de ces hameaux,</l><l rend="i">Ne nous empêche plus d’enfler nos chalumeaux.</l><l rend="i">Ces montagnes de morts entassez dans nos plaines,</l><l rend="i">Ce sang qui profanoit les plus pures fontaines,</l><l rend="i">Ne sont plus, &amp; bien-tost renaistront mille fleurs,</l><l rend="i">Qui refusoient d’éclore au milieu de nos pleurs.</l><l rend="i">Le rivage éclairci dissipe l’épouvante,</l><l rend="i">Qu’offrois à nos regards son onde rougissante.</l><l rend="i">Ces avides Guerriers pour nous trop inhumains,</l><l rend="i">Ou se sont separez, ou montrez plus humains.</l><l rend="i">L’effroy ne regne plus, &amp; la gaye Bergere</l><l rend="i">Se roule sans danger sur l’épaisse fougere.</l><l rend="i">L’Oiseau qui n’entend plus de combats &amp; de cris,</l><l rend="i">Mêle sa chansonnette à nos voix, à nos ris.</l><l rend="i">Les Flûtes ont repris la place des Trompettes,</l><l rend="i">Les Tambours l’ont cedée aux paisibles Musettes.</l><l rend="i">Et tu vois les Agneaux de nos chansons charmez</l><l rend="i">Paistre en paix au milieu des guerriers desarmez.</l></lg><lg><label type="speaker">DAPHNIS.</label><l rend="i">Qu’entens-je ? quel bonheur ! helas, est-il possible,</l><l rend="i">Que le Ciel à nos vœux paroisse se sensible ?</l><l rend="i">Nous verrons donc en paix nos campagnes fleurir,</l><l rend="i">Nos moissons profiter, &amp; nos raisins meurir ?</l><l rend="i">Nos vergers, nos maisons à l’abri du pillage,</l><l rend="i">Seront un seur azile au fardeau du vieil âge.</l><l rend="i">Le repos, l’abondance en ces lieux de retour,</l><l rend="i">Nous laisseront goûter les douceurs d’un beau tour.</l><l rend="i">Mais encore aprens moy, quel Dieu les fait renaistre.</l><l rend="i">Aprés tant de bienfaits ne puis-je le connoistre,</l><l rend="i">Afin que dés ce jour mon cœur reconnoissant,</l><l rend="i">N’immole ses brebis qu’à ce Dieu tout-puissant ?</l></lg><lg><label type="speaker">LYCIDAS.</label><l rend="i">Du plus parfait des Rois, du plus grand, du plus juste,</l><l rend="i">Et non d’un Dieu, Daphnis, apprens le nom auguste.</l><l rend="i">C’est luy qui force Mars à calmer l’Univers.</l><l rend="i">C’est le terme qu’il donne à mille exploits divers.</l></lg><lg><label type="speaker">DAPHNIS.</label><l rend="i">C’est Loüis, je le vois ; plus la joye est parfaite,</l><l rend="i">Plus elle nous apprend quelle main nous l’a faite.</l><l rend="i">Grand Roy, si je ne puis t’élever des Autels,</l><l rend="i">Si pour mieux reverer le plus grand des Mortels,</l><l rend="i">Il ne m’est pas permis d’immoler mes genisses,</l><l rend="i">Reçois au moins mes vœux au lieu de sacrifices,</l><l rend="i">Et que l’onde tarisse avant que ce bienfait</l><l rend="i">De ma memoire ingrate échape tout à fait.</l></lg><lg><label type="speaker">LYCIDAS.</label><l rend="i">Pour moy, toute ma vie, au son de ma Musette,</l><l rend="i">Je chanteray celuy qui me rend ma houlette.</l><l rend="i">Je n’en joüissois plus, lors que dans le bercail</l><l rend="i">La crainte renfermoit le timide bestail.</l><l rend="i">C’est luy qui vous permet, mon cher Troupeau, de paistre</l><l rend="i">Dans ce vallon herbu, sur ce costeau champestre.</l><l rend="i">Ah, quand par ses douceurs le retour du repos</l><l rend="i">Ne nous forceroit pas à chanter ce Heros.</l><l rend="i">Sur tant d’objets d’orgueil ses vertus triomphantes</l><l rend="i">Exigent de nos cœurs des marques éclatantes.</l><l rend="i">Puisse son regne heureux se maintenir en paix,</l><l rend="i">Toujours digne d’envie, &amp; ne finir jamais !</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i">Qu’au moins le Ciel protege un Heros qu’il fait naistre,</l><l rend="i">S’il n’est pas immortel, le plus digne de l’estre !</l></lg></quote></div>