<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-07_061" resp="wordpro"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1699 [tome 7], p. 61-66.</bibl><p>Le petit Ouvrage que vous allez lire, est de M<hi rend="sup">r</hi> Tesson, de Toulouse.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l>Mille fleurs qu’on voyoit de toutes parts éclorre,</l><l>Annoncent le retour de la brillante Flore.</l><l>Du bel Astre du jour les rayons renaissans,</l><l>De leur divin éclat venoient dorer nos champs,</l><l>Et le chant des oiseaux ranimant la nature,</l><l>Des ruisseaux pour un temps étouffoit le murmure :</l><l>Tandis que dans son cœur le timide Tircis</l><l>Renfermant à regret ses plus secrets soucis,</l><l>Dans des lieux écartez, les yeux baignez de larmes,</l><l>Déteste de l’amour les invincibles charmes,</l><l>Et les tristes accens de sa mourante voix,</l><l>Font gemir les vallons &amp; résonner les bois.</l><l>Lieux tranquilles, dit-il, où mon cœur insensible</l><l>Jouïssoit d’un repos si charmant, si paisible,</l><l>Vous qui jusqu’à ce jour occupant mes desirs,</l><l>Partagez avec moy mes innocens plaisirs,</l><l>Ne songez désormais qu’à partager ma peine,</l><l>L’amour m’a fait sentir tout le poids de sa chaîne.</l><l>Ce superbe Tiran, jaloux de mon bonheur,</l><l>Epuise enfin sur moy sa plus dure rigueur,</l><l>Ou plutost c’est iris qui me rend miserable.</l><l>Ce Dieu sans ses appas n’a rien de redoutable,</l><l>C’est d’elle, de ses yeux qu’il emprunte les traits,</l><l>Qui le vengent d’un cœur qui crut n’aimer jamais.</l><l>Helas ! aimable Iris, dont l’ame indifferente</l><l>Ignore encor l’ardeur de ma flâme naissante,</l><l>Que ne me cachiez-vous ces charmes dangereux,</l><l>Que l’amour n’a formez que pour les malheureux ?</l><l>Et toy, cruel destin, auteur de mon martyre,</l><l>Sans qui j’aurois toujours rejetté son Empire,</l><l>Falloit-il me livrer dans un moment soudain</l><l>A tout ce que ses Loix ont de plus inhumain ?</l><l>Ah ! ne nourrissons plus le poison qui me tuë.</l><l>Cachons mon triste amour pour jamais à sa veuë,</l><l>Et forçons, s’il se peut, mes trop timides sens</l><l>A vaincre des transports si doux &amp; si pressans.</l><l>Vains efforts, vain secours, que vous sert de m’instruire</l><l>Des foiblesses d’un cœur qui s’est laissé séduire ?</l><l>Pourriez-vous résister à des attraits si doux ?</l><l>Non ; les beaux yeux d’Iris sont plus puissans que vous.</l><l>Brulons plutost, brûlons d’une flâme si belle,</l><l>Sacrifions mes jours à sa fierté rebelle,</l><l>Aimons, &amp; sans former d’inutiles regrets ;</l><l>Découvrons luy les maux que sa beauté m’a faits,</l><l>Mais que dis-je ? Je sens ma raison inflexible,</l><l>Me la representer encor plus insensible.</l><l>C’est trop, c’est trop languir sous ses injustes loix,</l><l>Etouffons mes soupirs pour la derniere fois.</l><l>Quoy ! pourrois-je cesser d’adorer tant de charmes ?</l><l>Non, non, aimable Iris, Tircis vous rend les armes.</l><l>Et toy, sors de mon cœur, importune raison,</l><l>Tes severes conseils ne sont plus de saison.</l></lg></quote></div>