<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-05_037" resp="mercure"><head>[Vers de Madame le Camus à S.A.R.]*</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, mai 1677 (tome III), p. 37-40<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Tout le monde s’est interessé à la gloire de Son Altesse Royale, &amp; les Dames y ont aussi voulu prendre part. Voicy les Vers que Madame le Camus luy a presentez.</p><quote><l rend="i">Le grand Philippe Auguste &amp; celuy de Valois,</l><l rend="i">Et Philippe le Bel, tous trois Rois des François,</l><l rend="i">Ont pres du Mont Cassel emporté la Victoire ;</l><l rend="i">Mais avec plus d’éclat Philippe de Bourbon,</l><l rend="i"> Portant comme eux le mesme Nom,</l><l rend="i">Vient d’estre au mesme lieu couronné par la Gloire.</l><l rend="i"> Vous avez déja veu trois fois,</l><l rend="i"> Espagnols, Flamans, Holandois,</l><l rend="i">Pres de ce Mont fameux defaire vostre Armée,</l><l rend="i"> Par nos redoutables François.</l><l rend="i">La Victoire avec eux est trop accoustumée,</l><l rend="i">Quittez vostre arrogance, elle est bien reprimée</l><l rend="i"> Par tant de glorieux Exploits.</l><l rend="i">Ce Mont Cassel a veu son Altesse Royale</l><l rend="i"> Faire des efforts plus qu’humains,</l><l rend="i"> Agir de la teste &amp; des mains,</l><l rend="i">Avec une vigueur à sa prudence égale.</l><l rend="i">Héros, qui disputiez l’Empire des Romains,</l><l rend="i">Vous ne fistes pas mieux dans les Champs de Pharsale.</l><l rend="i">N’en soyons point surpris ; depuis que le Soleil</l><l rend="i"> Eclaire sur notre Hemisphere,</l><l rend="i"> Il ne s’est rien veu de pareil</l><l rend="i">A nostre Grand Monarque, &amp; Philippe est son Frere.</l></quote><p>Avoüez, Madame, que ces Vers ne sont pas indignes du Héros qui les a reçeus, qu’ils ont un tour facile, qu’il est rare de trouver dans ce qu’on travaille avec trop d’étude, &amp; que pour leur donner vostre approbation, vous n’avez pas besoin de consulter l’estime que vous avez pour Madame le Camus, qui soûtient si noblement les avantages de vostre beau Sexe.</p></div>