<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-02_64"><head>[Divertissemens donnez au Palais Royal par S.A.R Monsieur le Duc d’Orleans, &amp; par Mademoiselle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1705 [tome 2], p. 64-74.</bibl><p>Il y eut au commencement de ce mois au Palais Royal un divertissement qui charma tous ceux qui eurent le bonheur de s’y trouver. Plus de 80. Concertans des plus habiles dans leur Art y firent une repetition sous la conduite de M<hi rend="sup">r</hi> Gervais d’un Opera intitulé, <hi rend="i">Suite de l’Opera de Renaud &amp; d’Armide</hi>. La surprise des Auditeurs fut grande, &amp; quoiqu’ils eussent attendu beaucoup, ce qu’ils entendirent fut trouvé beaucoup au dessus de ce qu’ils attendoient, &amp; les applaudissemens donnez naturellement aux beaux endroits, comme si les Auditeurs avoient esté de concert de les donner en même temps, furent si grands, qu’ils estoient capables d’interrompre les Concertans. Je croy ne devoir rien dire davantage de ce divertissement, sinon qu’il semble qu’Apollon Dieu de la Musique ait versé ses connoissances dans le sein de quelqu’autre Dieu : je dis de quelqu’autre Dieu, parce qu’il est des hommes que leur naissance &amp; leur merite mettent au dessus des Dieux de la Fable.</p><p>Ce Concert estant finy, S.A.R. Monsieur le Duc d’Orleans &amp; tous ceux qui avoient eu le plaisir d’entendre le Concert dont je viens de vous parler, allerent dans l’Appartement de Mademoiselle, où cette Princesse donnoit le Bal à plusieurs Princes &amp; Princesses, Seigneurs &amp; Dames que cette Princesse y avoit fait inviter. Voicy leurs noms, non pas selon l’ordre de leur naissance, mais selon qu’ils sont venus à ma connoissance. Je dois vous dire auparavant que Mademoiselle de Chartres &amp; Mademoiselle de Valois accompagnoient Mademoiselle.</p><quote><p>Monsieur le Comte de la Marche.</p><p>Monsieur de Marsan.</p><p>Monsieur de Villeroy.</p><p>Monsieur de Cossé.</p><p>Monsieur d’Epinoy.</p><p>Monsieur de Soubise.</p><p>Monsieur le Marquis de Villequier.</p><p>Monsieur de Castres.</p><p>Monsieur de Mayercroom.</p><p>Monsieur de Ratabon.</p><p>Monsieur de Ramboüillet.</p><p>Monsieur de Lux.</p><p>Monsieur de Blansac.</p><p>Monsieur de la Motte.</p><p>Monsieur de Neesle.</p><p>Messieurs Tamboneau.</p><p>Monsieur de Torrigny.</p><p>Monsieur de Tourville.</p><p>Monsieur de Rouvroy.</p><p>Messieurs de Listenoy.</p></quote><quote><p>Mademoiselle de Conty.</p><p>Madame de Rupelmonde.</p><p>Madame de Nangis.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle d’Entragues.</p><p>Madame de Langeron.</p><p>Madame Tamboneau.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle d’Autefeüille.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Courtenay.</p><p>Madame de Croissy &amp; Mesdemoiselles ses filles.</p><p>Mademoiselle de Villefranche.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Guiscar.</p><p>Madame de Cayavel.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle d’Armenonville.</p><p>Mademoiselle de la Fare.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Luxembourg.</p><p>Mademoiselle de Neuchastel.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Chatillon.</p><p>Madame d’Arcos.</p><p>Madame de Rafetot.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Bullion.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Villette.</p><p>Madame de Villers &amp; deux Dames avec elle.</p><p>Mesdames de Rouvroy &amp; de Feuquieres.</p><p>Mademoiselle de Baufrémon.</p><p>Madame &amp; Mademoiselle de Boüillon.</p><p>Mesdames de Flavacourt, d’Hautefeüille &amp; de Castelnau.</p><p>Madame de Foix &amp; Madame de Furstemberg.</p><p>Mesdemoiselles de Bouchu &amp; de Boisselau.</p><p>Madame de Ratabon.</p></quote><p>On ne peut rien ajoûter à la maniere magnifique &amp; galante dont toutes les Dames estoient coëffées, &amp; l’on voyoit une infinité de pierreries briller parmi les fleurs que les jeunes personnes employent aujourd’huy dans leurs coëffures ; de maniere qu’en entrant dans la Salle du Bal, on croyoit voir un parterre émaillé de fleurs &amp; de pierreries de toutes sortes de couleurs ; ce qui obligeoit tous ceux qui entroient, à se récrier d’abord sur la beauté du galant &amp; brillant spectacle dont leurs yeux estoient frappez. Mademoiselle ouvrit le Bal avec Monsieur le Comte de Marsan. Le reste de son habillement répondoit à sa galante &amp; riche coëffure, mais l’un &amp; l’autre se faisoient moins remarquer que la bonne grace de Mademoiselle, qui fait voir, quoy qu’encore dans sa plus grande jeunesse, un esprit beaucoup au dessus de son âge, des manieres nobles &amp; aisées, &amp; qui répondent à tout ce que l’on doit attendre de la grandeur de son Sang.</p><p>Il y avoit dans l’appartement de M<hi rend="sup">e</hi> la Comtesse de Maré, Gouvernante des Princesses, plusieurs tables où l’on joüa, pendant tout le temps que dura le Bal ; les Joüeurs estoient</p><quote><p>Messieurs,</p><p>De Monasterol.</p><p>De Tury.</p><p>De Perigny.</p><p>D’Estampes.</p><p>Desgranges, &amp; quelques autres.</p></quote><p>Pendant que l’on dançoit dans un appartement, &amp; que l’on joüoit dans l’autre, on ne cessa point de presenter des rafraîchissemens, &amp; la collation fut magnifique &amp; continuelle.</p></div>