<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-09e_134" resp="wordpro"><head>Un Berger de M … instruit par le Zéphire des malheurs de Tircis, tâche de l’en consoler par ces Vers</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1684 (tome XXVII), p. 134-138.</bibl><quote><label>UN BERGER DE M … instruit par le Zéphire des malheurs de Tircis, tâche de l’en consoler par ces Vers.</label><lg><label>A TIRCIS.</label><l rend="i">Le Destin te rioit, tout flatoit tes desirs,</l><l rend="i">L’aimable Carélie écoutoit tes soûpirs ;</l><l rend="i">Tyrcis trop malheureux, quand l’Envie au teint bléme,</l><l rend="i">Qui se ronge le sein, &amp; s’en prend à soy-mesme,</l><l rend="i">Si tost qu’un Mortel touche au faîte du bonheur,</l><l rend="i">A la fin fit entrer mille maux dans ton cœur.</l><l rend="i">Nuit &amp; jour l’Intérest qui marchoit sur ses traces,</l><l rend="i">Avec elle en secret complota tes disgraces.</l><l rend="i">Helas ! combien de fois conta-t-il sur ces Bords</l><l rend="i">Ce que doit Carélie hériter de Trésors !</l><l rend="i">Il te fit des Rivaux, dont la foule importune</l><l rend="i">Ne vouloit seulement qu’épouser la Fortune.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais le Fils de Vénus, ce grand Maistre des cœurs,</l><l rend="i">Voyant dans ces Rivaux de trop feintes ardeurs ;</l><l rend="i">Quoy, feindre ainsi, dit-il, que le fer de mes Fleches</l><l rend="i">A jusque dans leur cœur fait de profondes breches ?</l><l rend="i">Quoy, l’intérest leur preste un langage d’Amant,</l><l rend="i">Et je le souffrirois, moy l’Amour ? nullement.</l><l rend="i">Non, non, il faut armer mon bras, &amp; ma vangeance ;</l><l rend="i">Je dois estre jaloux de ma toute-puissance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A ces mots, l’Amour prend les traits envenimez</l><l rend="i">Qui font que nous aimons sans pouvoir estre aimez.</l><l rend="i">Il veut que tes Rivaux brûlent pour Carélie,</l><l rend="i">Et que leur desespoir dure autant que leur vie.</l><l rend="i">Il fait partir ces traits, il en perce leur cœur.</l><l rend="i">Console-toy, Tircis, mets fin à ta douleur,</l><l rend="i">Si quelquefois ce Dieu fait gémir sous ses chaînes,</l><l rend="i">Qu’il nous plaist quand luy-mesme il adoucit nos peines !</l><l rend="i">Qu’apres qu’on a souffert un rigoureux tourment,</l><l rend="i">Le retour des plaisirs est un retour charmant !</l><l rend="i">Le Ciel débarassé d’un tenébreux nuage,</l><l rend="i">Nous fait voir le Soleil d’un plus riant visage ;</l><l rend="i">Et si-tost que Neptune arreste son couroux,</l><l rend="i">Le calme qui revient en paroist bien plus doux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi ne songe plus qu’à passer dans la joye</l><l rend="i">Des jours que doit l’Hymen filer d’or &amp; de soye.</l><l rend="i">Nul chagrin desormais n’en peut troubler le cours.</l><l rend="i">Ta Bergere est fidelle, &amp; le sera toûjours.</l><l rend="i">Le feu qui la consume est encore le mesme,</l><l><hi rend="i">Que quand vous vous disiez ces deux mots,</hi> je vous aime,</l><l rend="i">C’est la Vertu qui plaist, elle seule ébloüit.</l><l rend="i">Le Zéphir qui pour lors en passant vous oüit,</l><l rend="i">En a fait son profit pour cajoler les Plaines ;</l><l rend="i">Avec plus d’énergie il leur a dit ses peines.</l><l rend="i">Apres luy je te parle, il m’a tout raconté,</l><l rend="i">Des secrets moins connus il sçait la verité.</l></lg></quote></div>