<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-06_159" resp="nbb"><head>Le Pan, l’Aigle, et le Rossignol. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1683 [tome 6], p. 159-175.</bibl><p>Je vous ay parlé dans quelqu’une de mes Lettres du mérite de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Saint Andiol, Archidiacre de l’Eglise Métropolitaine d’Arles, si renommé par ses Vers Latins. Voicy une de ses Fables, renduë en nostre Langue par un Anonime de la mesme Ville, qui n’a voulu se faire connoistre que par ces deux lettres L. I. &amp; par le titre de l’agreable Enjoüé.</p><quote><label>LE PAN,<lb/>L’AIGLE,<lb/>ET LE ROSSIGNOL.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Lors que l’Astre du jour éclatant en lumiere,</l><l rend="i"> Et monté sur un Char pompeux,</l><l rend="i"> Venoit commencer sa carriere,</l><l rend="i">Et reveiller les soins de cent cœurs amoureux,</l><l rend="i">Un Pan que la couleur, l’air fin, le beau corsage,</l><l rend="i"> Rendoit en beauté sans pareil,</l><l rend="i"> Etaloit son charmant plumage</l><l rend="i"> A tous les retours du Soleil ;</l><l rend="i">Soit que par une audace &amp; fiere, &amp; sans seconde,</l><l rend="i"> Et par un effort envieux,</l><l rend="i">Il voulust, en ouvrant un nombre infiny d’yeux,</l><l rend="i">Défier le brillant de ce flambeau du monde.</l><l rend="i">Soit qu’empruntant l’éclat de cet Astre naissant,</l><l rend="i">Il pensât que le sien en fust plus ravissant.</l><l rend="i">Heureux, &amp; trop heureux, s’il avoit sceu connoistre</l><l rend="i">Un sort &amp; si charmant, &amp; si plein de douceurs,</l><l rend="i">Et si le fier amour n’avoit jamais fait naître</l><l rend="i">Dans ce cœur malheureux ses cruelles ardeurs.</l><l rend="i">Mais ayant découvert une Aigle passagere,</l><l rend="i">Il s’entesta si fort du brillant de ses yeux,</l><l rend="i"> Qu’il crût son sort trop glorieux,</l><l rend="i">S’il parvenoit jamais à l’honneur de luy plaire.</l><l rend="i">Il se promit d’abord d’avoir quelque succés.</l><l rend="i">Sa fierté, sa jeunesse, &amp; sa beauté supréme,</l><l rend="i">Flattant, ou son orgueil, ou son amour extréme,</l><l rend="i">Luy faisoient esperer un favorable accés.</l><l rend="i">Il l’aborde, &amp; luy jure une amour eternelle,</l><l rend="i"> Et l’assurant de ses plus tendres feux,</l><l rend="i">Il luy dit mille fois que le but de ses vœux</l><l rend="i">Estoit d’estre constant autant qu’elle estoit belle.</l><l rend="i">La Coquette reçoit les vœux du jeune Amant</l><l rend="i"> Avec assez de complaisance,</l><l rend="i">Et luy dit, que s’il sçait aimer avec constance,</l><l rend="i">Il pourra la trouver sensible à son tourment ;</l><l rend="i">Mais que s’il aspiroit à l’avoir pour maistresse</l><l rend="i"> Et vouloit vivre sous ses loix,</l><l rend="i">Il falloit expliquer sa flâme, &amp; sa tendresse</l><l rend="i"> Par les doux accens de sa voix ;</l><l rend="i"> Qu’amour se payoit de sornetes,</l><l rend="i">Et qu’il n’avoit fallu souvent qu’une Chanson</l><l rend="i">Pleine de faux soûpirs, de douceurs, de fleurettes,</l><l rend="i"> Pour mettre un cœur à la raison.</l><l>N’est ce donc pas assez d’avoir un cœur fidelle,</l><l rend="i">  Répondit le Pan amoureux ;</l><l>  Et si l’on n’a pas la voix belle,</l><l>Faudra-t-il sans mot dire expirer dans vos feux ?</l><l>Adorable Beauté, c’est outrer l’injustice ;</l><l>Et vouloir obliger de malheureux Amans</l><l> A chanter leurs propres tourmens,</l><l>Ne peut qu’estre l’effet d’un injuste caprice.</l><l>Ignorez-vous aussi qu’essuyant les rigueurs</l><l> Des saisons les plus importunes,</l><l>Ma voix sans agrémens, sans charmes, sans douceurs</l><l> Ne peut estre que des communes ?</l><l>Mais graces au Destin, si le Ciel trop ingrat</l><l> M’a refusé cet avantage,</l><l>J’ay d’ailleurs dequoy plaire, &amp; par le bel éclat,</l><l>Et par la rareté d’un ravissant plumage.</l><l>Voyez briller sur moy cette infinité d’yeux</l><l>Qui me rend sans égal en toute la Nature ;</l><l> Mais estimez une parure</l><l>Que je tiens des faveurs de la Reyne des Dieux.</l><l>Non, ne comptez pour rien ny l’éclat que nous donne</l><l>La beauté, la faveur, la naissance, &amp; le nom ;</l><l> Ny le brillant de la Couronne</l><l> Que porte l’Oiseau de Junon.</l><l>S’il faut pour vous charmer un cœur fidelle &amp; tendre,</l><l>S’il faut estre discret, constant, officieux,</l><l>Je puis plus que nul autre à vostre amour prétendre,</l><l>Puis que jamais Oiseau jusqu’icy n’aima mieux.</l><l>Je le crois, <hi rend="i">dit la Belle,</hi> &amp; la haute naissance,</l><l>  Et l’éclat charmant &amp; divin</l><l>  Que vous prodigua le Destin,</l><l>Pourroient bien triompher de mon indiférence.</l><l> Mais pourquoy tant d’yeux sans la voix ?</l><l> La voix, je n’en fais pas finesse,</l><l>Sert à bien exprimer une grande tendresse,</l><l>Et pourroit vous servir à mériter mon choix.</l><l> Si donc vous cherchez à me plaire,</l><l>Apprenez à chanter force belles Chansons ;</l><l>Il n’est point pour mon cœur de plus fortes raisons,</l><l> Pour le persuader une flâme sincere,</l><l rend="i">Le Galant fit alors mille efforts impuissans</l><l rend="i">  Pour se plaindre de son martyre</l><l rend="i">  Par de pitoyables accens ;</l><l rend="i">  La cruelle n’en fit que rire.</l><l rend="i">Il se retire donc &amp; chagrin &amp; confus,</l><l rend="i">  Et se condamnant au silence,</l><l rend="i">  Il résout de ne la voir plus,</l><l rend="i">Qu’il n’ait acquis dans l’art un peu d’experience.</l><l rend="i">  Tout retentit des lamentables airs</l><l rend="i">De l’Oiseau qui s’exerce aux Chansons amoureuses,</l><l rend="i">Mais ces airs font trembler les Nymphes malheureuses,</l><l rend="i">Qui contrefont sa voix du fond de leurs Rochers,</l><l rend="i">Et toûjours son gosier par sa sotte rudesse</l><l rend="i"> Trahissant sa fidelle ardeur,</l><l rend="i">En exprime si mal la force &amp; la tendresse,</l><l rend="i"> Que luy-mesme en pâme de peur.</l><l rend="i">Mais pendant qu’il gémit, &amp; qu’il se desespere,</l><l rend="i">Un petit Rossignol à l’ombre des Buissons</l><l rend="i"> Sembloit par ses tristes Chansons,</l><l rend="i">Se plaindre des rigueurs d’une Amante severe.</l><l rend="i">Le Pan surpris approche, &amp; l’appelle cent fois,</l><l rend="i">Sans que le Rossignol occupé de la flâme,</l><l rend="i"> Qui consumoit son ame,</l><l rend="i">Songe que c’est à luy qu’il adresse sa voix.</l><l>Interromps pour un temps ces accens de tristesse,</l><l>Si tu sçais, <hi rend="i">luy dit-il,</hi> ce que c’est que d’aimer,</l><l>Obligean Rossignol, viens fléchir &amp; charmer,</l><l>Par tes airs les plus doux, ma cruelle Maistresse.</l><l> Seconde mon cœur amoureux,</l><l> Seconde mon amour extréme,</l><l> Estant si malheureux toy-mesme,</l><l>Toy-seul peux exprimer mon destin rigoureux ;</l><l>Une Aigle depuis peu malgré mon cœur rebelle,</l><l>Par les attraits divins de sa rare beauté,</l><l>  Triomphe de ma libertê,</l><l> Mais je la trouve aussi fiere que belle,</l><l>Et soit plaisanterie, imposture ou détour,</l><l>Qui naist sans voix, doit vivre sans amour.</l><l>Viens donc de mes malheurs luy raconter l’histoire,</l><l>Dy-luy que mes tourmens toucheroient un Rocher,</l><l>Et tu te couvriras d’une immortelle gloire.</l><l>Si tu touches un cœur que je n’ay pû toucher.</l><l> Je vous la laisse toute entiere,</l><l rend="i">Répond le Rossignol d’un ton railleur &amp; fin.</l><l>On vous voit si comblé des faveurs du Destin,</l><l>Que vous pourrez-vous seul dompter cette humeur fiere.</l><l> Esperez tout de vos appas ;</l><l> Quand mesme vous pourriez vous taire,</l><l>Estant d’une beauté si capable de plaire,</l><l> Pourriez-vous ne luy plaire pas ?</l><l>Pour moy, je vous verray tout seul &amp; sans envie,</l><l>Entretenir d’amour l’Oiseau de Jupiter ;</l><l> Mais n’ayant qu’un moment de vie,</l><l>Je ne suis pas d’avis de la précipiter,</l><l>Puis qu’une prompte mort la sçaura limiter,</l><l>  Et me l’aura bientôt ravie.</l><l>Ne crains rien, <hi rend="i">dit le Pan,</hi> allons à la faveur</l><l> Du Dieu qui cause mes supplices ;</l><l> L’amour manque-t-il d’artifices,</l><l> Pour dompter la fierté d’un cœur ?</l><l>Mon Amante n’est plus sujete à ces malices,</l><l>Qui remplirent souvent ton ame de terreur ;</l><l>Et s’il luy reste encor de ces fâcheux caprices,</l><l>Hélas, c’est pour moy seul qu’en est toute l’aigreur.</l><l>Toy donc que le Ciel fit pour charmer &amp; pour plaire,</l><l> Tu ne peux manquer d’estre heureux.</l><l>Mais moy que le Ciel fit pour aimer &amp; me taire,</l><l>Je ne puis qu’accuser le Destin rigoureux ;</l><l>Je ne puis qu’envier ta voix douce &amp; charmante,</l><l> Qui ravit nos cœurs &amp; nos sens,</l><l> Et par ses charmes innocens</l><l>Peut seule triompher de ma cruelle Amante.</l><l rend="i">Le Rossignol vaincu par les tristes soûpirs,</l><l rend="i">Que l’amour arrachoit à l’Oiseau trop fidelle,</l><l rend="i">Résout de seconder ses amoureux desirs,</l><l rend="i">Et de luy rendre enfin l’Aigle un peu moins cruelle.</l><l> Il n’est plus pour vous de dédains.</l><l>Allons, <hi rend="i">dit-il au Pan,</hi> où l’amour vous convie,</l><l>Et bientôt vostre sort sera digne d’envie,</l><l>Si l’Amour &amp; les Dieux secondent mes desseins.</l><l rend="i">Estant donc arrivez à la Forest charmante,</l><l rend="i">  Où l’Aigle faisoit son sejour,</l><l rend="i">  Le Rossignol la complimente,</l><l rend="i">Et luy tient pour le Pan mille propos d’amour.</l><l rend="i">Ce n’estoient que soûpirs, que flâme, que tendresse,</l><l rend="i">Qu’extases, que langueurs, que tourmens amoureux,</l><l rend="i"> Pendant que le Pan orgueilleux</l><l rend="i">Etaloit de sa queuë, &amp; l’or &amp; la richesse.</l><l rend="i">Jaloux de triompher de l’Aigle &amp; de son cœur,</l><l rend="i">L’un par les doux frédons de son charmant ramage,</l><l rend="i">Et l’autre par l’éclat d’un ravissant plumage,</l><l rend="i">Ils sembloient à l’envy disputer sa faveur.</l><l rend="i">Mais le Pan en dépit de son éclat extréme,</l><l rend="i"> Ne put pas mériter son choix</l><l rend="i">Et l’on vit remporter aux charmes de la voix,</l><l rend="i">Ce qu’on n’accorda point à sa beauté supréme.</l><l rend="i">Le Rossignol aggrée, on le caresse, on l’aime,</l><l rend="i"> Pendant que réduit aux abois,</l><l rend="i"> Le Pan détesta mille fois,</l><l rend="i">L’heure qu’il s’estoit fait un Rival à soy mesme.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Apprenez, orgueilleux Humains,</l><l rend="i">Vous qu’aveugle l’éclat d’une grande fortune,</l><l rend="i"> Que pour renverser vos desseins,</l><l rend="i">Il ne faut qu’une force ordinaire &amp; commune ;</l><l rend="i">Et d’autres apprendront quelle précaution</l><l rend="i">Exige le secret d’une intrigue amoureuse,</l><l rend="i">Et que la confidence est toûjours dangereuse</l><l rend="i"> Dans une tendre passion.</l></lg></quote></div>