<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-08_157" resp="nbb"><head>[Trois sonnets de M<hi rend="sup">r</hi> Magnin]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1683 [tome 9], p. 157-162.</bibl><quote><label>SUR LA MORT<lb/>DE LA REYNE.<lb/><hi rend="sc">Sonnet</hi>.</label><lg><l rend="i">Triste &amp; cruel écüeil des Grandeurs Souveraines,</l><l rend="i">Impitoyable Mort, terribles sont tes coups,</l><l rend="i">Ils nous ont enlevé la plus sage des Reynes.</l><l rend="i">Quel revers impréveu, de nos destins jaloux !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Victoire, Exploits guerriers, que vos pompes sont vaines !</l><l rend="i">Lauriers, en vous cueillant, que nous présagiez-vous ?</l><l rend="i">Est-ce ainsi que le Ciel, prospéritez humaines,</l><l rend="i">Vous répand icy-bas, pour cacher son couroux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A quel prix, à quel prix, a-t-il mis nos Conquestes ?</l><l rend="i">D’un air tranquille &amp; froid, LOUIS en vit les Festes,</l><l rend="i">Et son cœur aujourd’huy de douleur est fendu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">S’il fut si peu touché du succés de ses armes,</l><l rend="i">Ah ! que ne valoit point le bien qu’il a perdu,</l><l rend="i">Puis qu’il luy fait répandre au deluge de larmes !</l></lg></quote><quote><label>SUR LE MESME SUJET.</label><lg><l rend="i">Vous avez donc suby la Loy des Destinées,</l><l rend="i">Reyne auguste, &amp; la Parque au milieu de vos jours</l><l rend="i">Annonce encore un coup aux Testes couronnées,</l><l rend="i">Que la grandeur humaine a de tristes retours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que vostre heureux aspect, Etoiles fortunées,</l><l rend="i">Contre nostre misere est d’un foible secours !</l><l rend="i">A quoy bon nous donner de si belles années,</l><l rend="i">Si vous ne sçavez pas en alonger le cours ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A cette mort, LOUIS le plus grand des Monarques,</l><l rend="i">De sa félicité ne connoist plus les marques,</l><l rend="i">Tout l’Univers l’entend gémir &amp; soûpirer ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et nous pouvons juger en l’état où nous sommes,</l><l rend="i">De quel poids est le coup qui nous fait murmurer,</l><l rend="i">S’il couste tant de pleurs au plus heureux des Hommes.</l></lg></quote><quote><label>LA LUNE ECLIPSEE,<lb/>&amp; ces mots pour ame, <hi rend="i">Ni <lb/>terra obstaret amanti.</hi></label><lg><l rend="i">Quand le Corps de la Terre, à la Lune opposé,</l><l rend="i">Aux rayons du Soleil la rend inaccessible,</l><l rend="i">On diroit que l’esprit du monde est divisé,</l><l rend="i">Tout tremble, tout frémit à cet aspect terrible.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais ce n’est qu’un Spéctacle, où l’œil est abusé ;</l><l rend="i">Et l’obstacle, qui rend cet Astre moins visible,</l><l rend="i">Trouble pour un instant l’ordre du Composé,</l><l rend="i">Et ne fait dans les Cieux nul changement sensible.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi lors que la mort vous ouvre le cercueil,</l><l rend="i">Reyne auguste, LOUIS, dans la nuit de son deüil,</l><l rend="i">Voit errer son grand cœur, il soûpire, il s’égare.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cette Eclipse étonnante a troublé ses beaux jours ;</l><l rend="i">Mais si dans ce moment la Terre vous sépare,</l><l rend="i">Un amour immortel vous unira toûjours.</l></lg></quote></div>