<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-05_003" resp="nbb"><head>Aux Muses. Epistre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1683 [tome 5], p. 3-7.</bibl><quote><label>AUX MUSES.<lb/>EPISTRE.</label><lg><l rend="i">Cherchez, Muses, cherchez en vostre heureux sejour</l><l rend="i">Les rayons les plus purs dont se pare le jour,</l><l rend="i">Pour bien représenter au Temple de Mémoire</l><l rend="i">Tous les traits éclatans d’une nouvelle gloire.</l><l rend="i">LOUIS, dont le grand cœur ne se lasse jamais,</l><l rend="i">Veut qu’à son tour Sapho ressente ses bienfaits,</l><l rend="i">Et qu’enfin sous ses Loix, d’heureuses destinées</l><l rend="i">Achevent de filer ses illustres années.</l><l rend="i">C’est-là, Muses, le soin qui doit vous réveiller,</l><l rend="i">Il vous seroit honteux de ne pas travailler,</l><l rend="i">Lors que LOUIS courant au devant du mérite,</l><l rend="i">Jette un si doux regard sur vostre Favorite.</l><l rend="i">Muses, vous le sçavez, elle vivoit chez nous</l><l rend="i">Contente de soy-mesme, &amp; contente de vous,</l><l rend="i">De la foule &amp; du bruit dés longtemps séparée,</l><l rend="i">Et malgré cent vertus voulant estre ignorée ;</l><l rend="i">Mais LOUIS, ce grand Roy, qui pourroit le tromper ?</l><l rend="i">Est-il quelque vertu qui luy puisse échaper,</l><l rend="i">Et se sauver enfin de la main libérale</l><l rend="i">Qui peint si bien les traits de son Ame Royale ?</l><l rend="i">Non, Sapho vainement se cachoit au grand jour,</l><l rend="i">Il n’est rien que LOUIS ne distingue à son tour ;</l><l rend="i">Mais bien que de ses dons à jamais honorée,</l><l rend="i">De l’ardeur la plus vive elle soit penétrée,</l><l rend="i">C’est de ce Roy si grand l’accueil remply d’attraits,</l><l rend="i">Et ses discours encor plus doux que ses bienfaits,</l><l rend="i">Qui comblerent Sapho d’une joye immortelle ;</l><l rend="i">Et tout l’or du Pactole eust esté moins pour elle.</l><l rend="i">Mille autres, il est vray, de vos chers Nourrissons</l><l rend="i">Favorisoient jadis les aimables Chansons,</l><l rend="i">Et l’on entend encor les bords de l’Hipocrene,</l><l rend="i">Retentir au grand nom d’Auguste, ou de Mecene.</l><l rend="i">Mais un Roy qui prévient jusques à vos desirs,</l><l rend="i">Qui du bonheur d’autruy fait ses premiers plaisirs,</l><l rend="i">Qui joint à ses présens une bonté supréme</l><l rend="i">De l’air dont Jupiter les donneroit luy-mesme,</l><l rend="i">Et qui malgré l’éclat dont il est revétu,</l><l rend="i">Jusqu’au sein des Deserts va chercher la Vertu ;</l><l rend="i">Ce n’est qu’en LOUIS seul, Muses, qu’on le rencontre,</l><l rend="i">Et ce n’est point ailleurs que vostre main le montre.</l><l rend="i">Peignez donc ce Héros, &amp; ne peignez plus rien,</l><l rend="i">C’est Luy-seul qui sçait l’Art de bien faire du bien.</l></lg></quote></div>