<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-09_130"><head>[L’homme déguisé, Satyre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1703 [tome 9], p. 130-138.</bibl><quote><label>L’HOMME DÉGUISÉ<lb/><hi rend="i">Satyre.</hi></label><lg><l>Ne vous étonnez pas, Alidor si je gronde,</l><l>De la duplicité qui regne dans le monde ;</l><l>Et du masque trompeur, dont l’homme déguisé,</l><l>Cache tous les défauts, dont il est accusé,</l><l>L’homme est dissimulé, difficile à connoistre.</l><l>Souvent il n’est rien moins, que ce qu’il veut paroistre.</l><l>Par un air de franchise &amp; de faux complimens.</l><l>Il trahit ses amis comme ses sentimens.</l><l>Tyrcis embrasse Oronte afin de le surprendre,</l><l>Il voudroit l’étouffer, s’il osoit l’entreprendre :</l><l>À la Cour, à la Ville on voit à chaque pas,</l><l>Donner en souriant des baisers de Judas.</l><l>Devant vous on vous flate, &amp; quand on se retire,</l><l>On vous fait lâchement, l’objet d’une Satyre.</l><l>On donne un mauvais sens, à tout ce qui s’est dit.</l><l>Et l’on dit que l’on raille, alors qu’on vous noircit :</l><l>On fausse impunement, la plus sainte promesse,</l><l>Le fils trompe son Pere, &amp; l’amant sa maitresse,</l><l>Tous ces beaux noms d’honneur, &amp; de sincerité,</l><l>Ne forment qu’un vain son, qui n’est plus écouté</l><l>Une femme infidelle avec mille souplesses,</l><l>Endort un sot époux, par des feintes caresses.</l><l>Tandis qu’elle entretient, dans le fond de son cœur,</l><l>Pour un devoir forcé, le dégoust, &amp; l’horreur.</l><l>L’homme encor plus volage, agit souvent de même,</l><l>Et trahit lâchement, une épouse qui l’aime.</l><l>Un Pere infortuné, subit le même Sort.</l><l>Son enfant le caresse, &amp; désire sa mort.</l><l>Combien de faux amis, pleins d’orgueil, &amp; d’envie,</l><l>Sous main, &amp; sans raison censurent vostre vie.</l><l>Ces fleaux pernicieux, des plus honnestes gens,</l><l>Tachent, pour vous trahir, d’estre vos confidens.</l><l>Dans l’estat le plus saint, on trouve des Protées,</l><l>Qui font les gens de bien, &amp; vivent en Athées.</l><l>Lysis paroist un Ange, au culte des Autels.</l><l>Mais il se sert des Dieux pour tromper les mortels.</l><l>Le fameux Dorilas si juste en apparence,</l><l>Par d’injustes moyens, fournit à sa dépense,</l><l>Le plus méchant Procés, des presents secondé.</l><l>Dans sa Jurisprudence est toujours bien fondé.</l><l>Il paroist charitable, &amp; preste avec usure,</l><l>Qui choque également le Ciel &amp; la nature :</l><l>Ce cruel exacteur du bien des pauvres gens,</l><l>Pour devenir plus riche, a fait mille indigens.</l><l>De combien de sermens, de fraude, &amp; d’impostures,</l><l>L’infidele Marchand couvre-t-il ses usures.</l><l>Il trompe le plus fin au moment qu’on le croit.</l><l>Si l’on ne mentoit pas le trafic cesseroit.</l><l>Iris qui fait la prude, &amp; ne fut jamais sage,</l><l>Nous cache avec du fard le declin de son âge,</l><l>Et trop sensible encore aux douceurs de l’amour,</l><l>Achete ses Amants, &amp; les vend tour à tour.</l><l>Ce monde est un Theatre, ou pendant cete vie,</l><l>On fait ce qu’un Acteur fait à la Comedie.</l><l>Cette Métamorphose, est dans tous les estats :</l><l>Et l’homme travesti ; paroist ce qu’il n’est pas.</l><l>Un jeune Abbé grossi, des bienfaits de l’Eglise,</l><l>Ne se croit jamais mieux, que quand il se déguise,</l><l>Et qu’en habit mondain, il trahit à la fois,</l><l>L’honneur, la conscience, &amp; les plus saintes loix.</l><l>Il croit pouvoir quitter un habit qu’il prophane.</l><l>Et celuy d’un galant, sied mieux qu’une Soutane.</l><l>Combien de gens de Robe, &amp; du corps du Senat</l><l>Vestus en Cavaliers, dementent leur estat</l><l>Licidas convaincu d’une ignorance crasse</l><l>La pallie, en citant les Maistres du Parnasse,</l><l>Dont il ne fut jamais, qu’un indigne avorton,</l><l>Qui de tous les Autheurs, ne sçait rien que le nom.</l><l>Combien de Fanfarons, parlent avec audace,</l><l>De Combats singuliers, &amp; de Sieges de Place,</l><l>Où tout le monde sçait, qu’ils n’ont jamais esté.</l><l>Ils prétendent, par là, cacher leur lâcheté.</l><l>Combien de Scelerats, que le vulgaire estime,</l><l>Contrefont les devots, pour mieux commettre un crime.</l><l>Ils sont vindicatifs, jusqu’à l’extremité.</l><l>Rien n’est si dangereux, qu’un Tartuffe irrité</l><l>Pour peu qu’on leur déplaise, ils tâchent de vous nuire.</l><l>Leur langue envenimée, est propre à vous détruire</l><l>Choquer leur vanité, c’est les mettre en fureur,</l><l>Et feignant de vous plaindre ils vous percent le cœur.</l><l>Tels sur les bords du Nil les affreux crocodiles,</l><l>Qui couverts de limon, paroissent immobiles,</l><l>Avec des cris d’enfant, sçavent l’Art d’attirer,</l><l>Le passant malheureux, qu’il veulent devorer.</l><l>D’autres déguisemens, trop communs dans la France,</l><l>Font voir l’orgueil de l’homme &amp; son extravagance.</l><l>On se fait plus qu’on n’est, un petit roturier</l><l>S’érige en Gentilhomme, &amp; se dit Chevalier,</l><l>L’on cache sa naissance, &amp; je connois un homme,</l><l>Qui se dit descendu, des Patrices de Rome,</l><l>Dont l’Ayeul fatigué, de porter le Bissac,</l><l>Se fit Cardeur de laine, au Canton de Lussac.</l><l>Sous les mesmes habits, le luxe, &amp; l’arrogance,</l><l>Du Noble, &amp; du Bourgeois, cachent la difference.</l><l>La Noblesse est ternie, avec la pauvreté,</l><l>Et pourveu qu’on soit riche, on est de Qualité.</l><l>L’indigente vertu, n’ose &amp; ne peut paroistre,</l><l>L’infortune l’offusque, &amp; la fait méconnoistre.</l><l>On berne le merite, &amp; le plus grand sçavoir,</l><l>Dans un homme sans bien, n’ose se faire voir.</l><l>Mais quittons, la Satyre, elle est peu necessaire,</l><l>Pour réformer le monde, il faudroit le refaire.</l></lg></quote></div>