<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-08_230"><head>Traduction d’une Ode Latine de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard, adressée à la Reine d’Espagne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1707 [tome 8], p. 230-244.</bibl><p>Il y a déja un nombre considerable d’années que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard fait parler sa Muse Latine sur tous les principaux évenemens qui regardent la France, &amp; sur ceux où elle prend part. Les Sçavans qui aiment la Langue Latine, &amp; qui connoissent mieux que d’autres la beauté des ouvrages de cet Abbé, ont toûjours paru avoir beaucoup d’empressement pour en donner des traductions en vers François. Aussi ont elles toûjours reçu de grands applaudissemens. La Traduction que je vous envoyay, il y a deux mois étoit de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé du Jarry, &amp; cette piece regardoit la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard a fait depuis ce temps-là une Ode sur la grossesse de la Reine d’Espagne, &amp; comme M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé du Jarry a receu de grands applaudissemens de sa traduction de l’Ode precedente, il vient encore de traduire la derniere, &amp; je vous envoye cette traduction qui ne vous plaira sans doute pas moins que celle que vous avez déja vûe de cet Abbé.</p><p>Les Odes Latines de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard ne sont pas moins estimées dans les Pays étrangers qu’en France, &amp; les François ne sont pas les seuls qui ont travaillé aux Traductions de ces Odes, puisque plusieurs ont esté traduites en Italien, &amp; que l’on en trouve même qui ont esté traduites en Anglois.</p><quote><label><hi rend="i">TRADUCTION</hi><lb/><hi rend="i">D’une Ode Latine de Mr l’Abbé Boutard, adressee à la Reine d’Espagne.</hi></label><lg><l>L’Epouse qu’à Philippe, ont accordé les Dieux,</l><l>De ce jeune Heros, tendre &amp; chaste Compagne,</l><l> Promettoit à la triste Espagne</l><l> Le premier fruit d’un hymen glorieux,</l><l>Et fiere de porter un si precieux gage</l><l> Se montroit sur les bords du Tage.</l><l>Quand le Dieu de ce Fleuve aux liquides tresors,</l><l>En abbaissant ses flots luy rendit son hommage</l><l>Et laissant de sa joye éclater ses transports,</l><l> Luy tint à peu prés ce langage.</l><l> <hi rend="i">Qu’un sort heureux accompagne vos jours,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’un tissu de gloire en compose le cours,</hi></l><l><hi rend="i">Reine de ces climats arrosez par mon onde,</hi></l><l> <hi rend="i">Moins encore respectable au monde,</hi></l><l> <hi rend="i">Par l’éclat du suprême rang,</hi></l><l><hi rend="i">Que par l’enfant conçu de vostre illustre sang,</hi></l><l><hi rend="i">Que Junon favorable assiste à sa naissance ;</hi></l><l><hi rend="i">Que propice à nos vœux elle avance le jour,</hi></l><l> <hi rend="i">Qui de l’Espagne &amp; de la France,</hi></l><l> <hi rend="i">Doit enfanter l’esperance &amp; l’amour.</hi></l><l><hi rend="i">De vostre Sœur feconde, heureusement rivale,</hi></l><l><hi rend="i">Puissiez-vous partager la gloire conjugale,</hi></l><l><hi rend="i">À vostre auguste Epoux donner bien-tost un Fils,</hi></l><l><hi rend="i">Dont le front animé d’une ardeur martiale,</hi></l><l> <hi rend="i">Nous montre les traits réünis,</hi></l><l> <hi rend="i">Et de Philippe &amp; de Louis.</hi></l><l> <hi rend="i">Quand tout à leurs armes prospere,</hi></l><l><hi rend="i">À vos justes souhaits que rien ne soit contraire,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’aprés le long cours des lunes expiré,</hi></l><l> <hi rend="i">Vienne le moment desiré,</hi></l><l><hi rend="i">Qui vous fera joüir de ce doux nom de mere.</hi></l><l><hi rend="i">Depuis que sur mes bords l’Hymen guida vos pas,</hi></l><l> <hi rend="i">Telle qu’un Astre salutaire,</hi></l><l> <hi rend="i">Vous éclairez ces fertiles climats ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais aujourd’huy je vous revere,</hi></l><l><hi rend="i">Comme le ferme appuy du Trône de l’Ibere.</hi></l><l> <hi rend="i">Rayon naissant de sa felicité,</hi></l><l><hi rend="i">Sa divine vertu se fait déja connoître ;</hi></l><l><hi rend="i">Vostre heureuse fecondité,</hi></l><l><hi rend="i">Va reparer les malheurs que fit naître,</hi></l><l> <hi rend="i">Une longue sterilité.</hi></l><l><hi rend="i">Je dois encore moins à l’Illustre Isabelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont la memoire est immortelle,</hi></l><l><hi rend="i">Bien que dans Ferdinand heritier d’un grand nom,</hi></l><l><hi rend="i">Elle ait joint la Castille au Sceptre d’Arragon,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’au pied des Autels unissant leurs personnes,</hi></l><l><hi rend="i">L’Himen des mêmes nœuds ait uny leurs Couronnes ;</hi></l><l><hi rend="i">Et l’auguste Marie éleva moins jadis,</hi></l><l><hi rend="i">Du Trône où vous montez la grandeur &amp; le prix,</hi></l><l><hi rend="i">Quand sa dot y joignit les nombreuses Provinces,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’envioient tant de jeunes Princes.</hi></l><l><hi rend="i">Le precieux enfant formé dans vôtre sein,</hi></l><l><hi rend="i">Des Peuples inquiets tient le sort en sa main ;</hi></l><l><hi rend="i">Sa naissance calmant les troubles de la guerre,</hi></l><l><hi rend="i">Va reconcilier les Maistres de la terre.</hi></l><l><hi rend="i">Ouy, les tristes mortels attendent aujourd’huy,</hi></l><l> <hi rend="i">La Paix qui doit naistre avec luy,</hi></l><l> <hi rend="i">Sous quelque sexe qu’il respire,</hi></l><l> <hi rend="i">Issu du sang de tant de Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Du Ciel qui se declare il explique la voix,</hi></l><l><hi rend="i">Et promet à Philippe un éternel Empire,</hi></l><l><hi rend="i">Qui doit estre bien-tost paisible sous ses loix.</hi></l><l><hi rend="i">Déja ces doux climats prennent une autre face :</hi></l><l><hi rend="i">L’Espagne rassurée essuye enfin ses pleurs :</hi></l><l><hi rend="i">Au repos retably, les allarmes font place,</hi></l><l><hi rend="i">Et loin des bords du Rhin vont porter la menace</hi></l><l> <hi rend="i">Des plus effroyables malheurs.</hi></l><l><hi rend="i">Reine, vostre presence écarte les tempestes :</hi></l><l> <hi rend="i">Voyez la discorde à cent têtes,</hi></l><l><hi rend="i">Cette fille d’Enfer abbattue à vos pieds ;</hi></l><l> <hi rend="i">Y jetter son venin sans force,</hi></l><l> <hi rend="i">Les Rebelles humiliez,</hi></l><l> <hi rend="i">Bannir le trouble &amp; le divorce :</hi></l><l><hi rend="i">Et les peuples unis par une sainte foy,</hi></l><l><hi rend="i">À l’envi respecter &amp; leur Reine &amp; leur Roy.</hi></l><l> <hi rend="i">Vos Sujets contens &amp; tranquilles,</hi></l><l><hi rend="i">Goûtent un doux loisir dans l’enceinte des Villes ;</hi></l><l><hi rend="i">Par tant de cris de joye au milieu des lauriers,</hi></l><l> <hi rend="i">Retentit le Camp des Guerriers,</hi></l><l> <hi rend="i">Et dans le tumulte des armes,</hi></l><l><hi rend="i">D’une profonde paix on voit briller les charmes.</hi></l><l><hi rend="i">Tout sent vostre presence en ces aimables lieux</hi></l><l><hi rend="i">D’un émail plus riant vous parez ces prairies :</hi></l><l> <hi rend="i">Toutes mes rives plus fleuries,</hi></l><l><hi rend="i">S’efforcent à l’envy de réjoüir vos yeux,</hi></l><l> <hi rend="i">Et l’or mouvant qui coule avec mon onde,</hi></l><l> <hi rend="i">Jette un éclat plus gracieux.</hi></l><l><hi rend="i">Mais quand cet Enfant né pour le bonheur du monde,</hi></l><l><hi rend="i">Se verra délivré de sa prison feconde,</hi></l><l> <hi rend="i">Je franchiray mes bords,</hi></l><l><hi rend="i">Je m’ouvriray par tout une facile voye,</hi></l><l><hi rend="i">Et mes superbes flots, de ma plus vive joye</hi></l><l><hi rend="i">Iront jusqu’à l’Olympe élancer les transports.</hi></l><l> <hi rend="i">La Seine de Lys couronnée</hi></l><l> <hi rend="i">Et de splendeur environnée</hi></l><l> <hi rend="i">Ne pourra l’emporter sur moy.</hi></l><l><hi rend="i">Je sçauray disputer contre l’Eridan même</hi></l><l><hi rend="i">Bien que d’Astres brillans un riche Diadême</hi></l><l> <hi rend="i">Des Fleuves en fasse le Roy.</hi></l><l><hi rend="i">Rien ne m’arrestera dans ma course rapide :</hi></l><l><hi rend="i">Plus vîte que les vents, je voleray sans guide :</hi></l><l> <hi rend="i">Et tel qu’Alphée osant passer les mers,</hi></l><l> <hi rend="i">Je parcoureray l’Univers :</hi></l><l> <hi rend="i">J’iray dans ces vastes Provinces,</hi></l><l> <hi rend="i">Que le brillant pere du jour</hi></l><l><hi rend="i">Eclaire, en commençant &amp; finissant son tour</hi></l><l><hi rend="i">Et qui suivent la loy de mes augustes Princes,</hi></l><l> <hi rend="i">Et je feray retentir en tous lieux</hi></l><l><hi rend="i">Le nom de cet Enfant riche present des Cieux.</hi></l><l><hi rend="i">Les Nymphes de mes eaux, soigneuses de vous plaire</hi></l><l> <hi rend="i">Le nourriront d’un Nectar salutaire ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais dés qu’il s’ouvrira le chemin des vertus,</hi></l><l> <hi rend="i">Je luy marqueray les exemples</hi></l><l><hi rend="i">De ces anciens Heros dont les superbes Temples</hi></l><l><hi rend="i">Sont le prix immortel des Monstres abbatus.</hi></l><l><hi rend="i">Je luy diray les noms des Conquerans celebres,</hi></l><l> <hi rend="i">Que j’ay vû naistre sur mes eaux,</hi></l><l><hi rend="i">Qui de la nuit des temps ont percé les tenebres.</hi></l><l><hi rend="i">Il apprendra de moy la borne des travaux</hi></l><l><hi rend="i">Que fixa dans ces lieux le courage d’Alcide :</hi></l><l> <hi rend="i">Et de ce Vainqueur intrepide</hi></l><l> <hi rend="i">Les pas sur ma rive effacez</hi></l><l><hi rend="i">À ses yeux par mes soins seront tous retracez.</hi></l><l><hi rend="i">Le pur sang des Bourbons, sans rien perdre en sa course</hi></l><l><hi rend="i">Luy donnera l’ardeur, qu’il a prise en sa source :</hi></l><l> <hi rend="i">Et la grande ame de Louis</hi></l><l> <hi rend="i">Non moindre que celle d’Hercule,</hi></l><l> <hi rend="i">Dans les veines du Petit-fils,</hi></l><l><hi rend="i">Fera couler le beau feu qui la brûle.</hi></l><l> <hi rend="i">Voyez quel sera cet enfant</hi></l><l> <hi rend="i">Qui dans vôtre sein triomphant</hi></l><l> <hi rend="i">Et vainqueur avant que de naître,</hi></l><l><hi rend="i">Inspire à ses Sujets une guerriere ardeur,</hi></l><l><hi rend="i">Et de sa destinée annonçant la grandeur</hi></l><l><hi rend="i">À ses fiers ennemis fait redouter un Maistre.</hi></l><l> <hi rend="i">Entendez-vous de toutes parts</hi></l><l><hi rend="i">La Déesse à cent voix publier sur mes rives,</hi></l><l><hi rend="i">Du pasle Usurpateur les Troupes fugitives ;</hi></l><l><hi rend="i">Les rebelles Citez soûmettent leurs ramparts :</hi></l><l><hi rend="i">Le Batave &amp; l’Anglois dans les Plaines épars</hi></l><l> <hi rend="i">Laissent leurs dépoüilles captives</hi></l><l><hi rend="i">Et servent de victime à la fureur de Mars.</hi></l></lg></quote></div>