<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-02_005" resp="mercure"><head>[Opéra representé à Montpellier]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février [tome 2], 1679, p. 5-39.</bibl><p>Je vous ay parlé dans ma Lettre du dernier Mois des réjoüissances particulieres qui se sont faites en divers lieux du Royaume à l’occasion de la Paix d’Espagne. On ne s’est pas contenté à Montpellier d’allumer des Feux, &amp; d’y faire éclater toute la joye que font paroistre les Peuples dans ces sortes de rencontres. On y a preparé une maniere d’Opéra tres agreable, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Sablieres qui en est l’Autheur<note resp="editor"> M. de Sablières est l'auteur de la musique et M. Broy l'auteur du livret (pour l'attribution des paroles, cf. <ref target="MG-1679-03_049">cet article</ref>.</note>, en a donné le divertissement pendant la tenuë des Etats de Languedoc, à Monsieur le Cardinal de Bonzi, qui comme vous sçavez est Président né de ceux qui s’y tiennent, en qualité d’Archevesque &amp; de Primat de Narbonne. Le Theatre representoit les Palais de la Renommée, de la Gloire, &amp; de Flore. Celuy de la Renommée estoit dans le fond. De hautes Tours le distinguoient des deux autres. On voyoit le Palais de la Gloire du costé droit, &amp; celuy de Flore du costé gauche, l’un figuré par des Trophées d’armes &amp; par des Arcs de triomphe ; &amp; l’autre, par des Guirlandes de Fleurs &amp; par des Vases d’Orangers. Des Palmes &amp; des Lauriers entremeslez de Mirtes &amp; de rameaux d’Oliviers, faisoient l’ornement des intervales de ces trois Palais. Dans le frontispice du Theatre estoient les Armes du Roy, celles de la Province de Languedoc, &amp; un Trophée d’Instrumens de Musique.</p><p>Apres une grande Ouverture, on entendoit les fanfares de plusieurs Trompetes ; apres quoy on voyoit la Renommée qui descendoit en volant d’une des Tours de son Palais. La Gloire &amp; Flore paroissoient dans le mesme temps, suivies de Clio &amp; d’Erato. La premiere de ces Muses est dévoüée à la Gloire, &amp; l’autre préside aux Amours, qui ne regnent ordinairement que pendant la Paix. Les Déesses chantoient les Vers suivans, qui servoient de Prologue à cet Opéra</p><quote rend="border"><speaker>la renommee.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Moy qui n’anonçois sur la Terre</l><l>Que des Combats Sanglans, que des Faits inoüis ;</l><l>Moy qui semois par tout les horreurs de la Guerre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et les exploits du Grand <hi rend="sc">louis</hi> ;</l><l>Je m’en vay maintenant aux quatre coins du Monde,</l><l><seg type="tab">    </seg>Faire entendre que desormais</l><l>On ne verra regner sur la Terre &amp; sur l’Onde</l><l><seg type="tab">    </seg>Que les doux plaisirs de la Paix.</l><speaker>flore.</speaker><l>Verray je donc finir les cruelles alarmes</l><l>Qui troubloient les douceurs de mes plus beaux Printemps ?</l><l>Un Héros triomphant quitera-t-il les armes ?</l><l>Déesse, n’est-ce-pas en vain que je l’attens ?</l><l>Ce bonheur est si grand, que j’ay peine à le croire,</l><l><seg type="tab">    </seg>Tu viens de m’en avertir ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Mais avec toy je voy la Gloire,</l><l><seg type="tab">    </seg>Y voudra t’elle consentir ?</l><speaker>la gloire.</speaker><l>Quelque brillant que soit le cours de la Victoire,</l><l>Il faut bien l’arrester lors qu’on a tout soûmis.</l><l>Il n’est point de plus grande gloire,</l><l>Que de voir à ses pieds ses plus fiers Ennemis.</l><l>Le Héros que je sers ne voit rien sur la Terre</l><l>Qui puisse à sa valeur s’opposer desormais ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Qu'il fasse la Paix ou la Guerre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Je ne quitteray jamais.</l><speaker>clio.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Que tous les Peuples de la Terre</l><l><seg type="tab">    </seg>Se viennent joindre à nos souhaits.</l><speaker>erato.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Puisse partout finir la Guerre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Puisse toûjours durer la Paix.</l></quote><p>Ces quatre derniers Vers estoient repétez par toutes ensemble, &amp; en suite on voyoit les quatre Nations sortir des quatre coins du Theatre, &amp; se mesler parmy les Déesses &amp; les Muses, en repétant plusieurs fois,</p><quote rend="border"><l><seg type="tab">    </seg>Puisse partout finir la Guerre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Puisse toûjours durer la Paix.</l></quote><p>Deux troupes de Prisonniers de guerre, les uns Hollandois, &amp; les autres Espagnols, au bruit que la Renommée avoit répandu par tout, venoient s’informer d’une nouvelle qui leur estoit si avantageuse, &amp; un Héraut d’armes leur annonçoit la Paix &amp; leur liberté à la veuë des Nations. Cela donnoit lieu à trois diférentes Entrées, l’une du Héraut d’armes, l’autre des Prisonniers Hollandois, &amp; l’autre des Prisonniers Espagnols. Ces Entrées ne pouvoient estre que fort agreables, puis qu’elles se faisoient en réjoüissance d’un bien si ardemment souhaité. La Renommée, la Gloire, &amp; Flore, chantoient en suite les Vers suivans, qui estoient répetez de la maniere que vous l’allez voir marqué.</p><quote rend="border"><speaker>les trois deesses ensemble.</speaker></quote><stage>ensemble.</stage><quote rend="border"><l>Celebrons, celebrons cette Paix triomphante ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Que Mars, que Bacchus, que l’Amour,</l><l><seg type="tab">    </seg>Donnent des Concerts tour à tour,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'on dance, qu’on chante</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>En l’honneur de ce jour.</l><speaker>choeur des nations.</speaker><l>Celebrons, celebrons cette Paix triomphante.</l><speaker>la gloire.</speaker><l>Que Mars</l><speaker>la renommee.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Que Bacchus.</l><speaker>flore.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que l’Amour,</l><speaker>les trois deesses.</speaker><l>Donnent des Concerts tour à tour ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Qu'on dance, qu’on chante</l><l><seg type="tab">    </seg>En l’honneur de ce jour.</l><speaker>une nation.</speaker><l>Qu'on chante,</l><speaker>autre nation.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'on dance,</l><speaker>choeurs des nations.</speaker><l>Qu'on dance, qu’on chante</l><l>En l’honneur de ce jour.</l></quote><p>Apres ce commandement, la Renommée, la Gloire, &amp; Flore, se retiroient pour aller préparer les Dances &amp; les Concerts, &amp; les Nations alloient se placer sur les Balcons de leur Palais. Le reste de ce Divertissement estoit divisé en trois Parties. Dans la premiere, la Gloire venoit inviter les Guerriers à se réjoüir de la Paix. Voicy ce qu’elle chantoit.</p><quote rend="border"><l><seg type="tab">    </seg>Venez, venez, braves Guerriers,</l><l><seg type="tab">    </seg>Venez mesler à vos Lauriers</l><l>Les Mirtes &amp; les Fleurs que la Paix vous prépare.</l><l>C'est assez combattu sous les Drapeaux de Mars ;</l><l>L'Amour a des douceurs dont il n’est plus avare,</l><l><seg type="tab">    </seg>Rangez-vous sous les Etendars.</l></quote><p>Cinq Guerriers sortoient à ce commandement, &amp; l’un d’eux faisoit cette réponse à la Gloire.</p><quote rend="border"><l>Nous te suivrons par tout, flateuse &amp; douce Gloire,</l><l><seg type="tab">    </seg>Nous sommes soûmis à tes Loix.</l><l><seg type="tab">    </seg>Pour avoir place dans l’Histoire,</l><l>Dans les plus grands périls tu nous as veus cent fois,</l><l><seg type="tab">    </seg>Aux yeux du plus puissant des Roys.</l><l><seg type="tab">    </seg>Aujourd’hui ta voix nous ordonne</l><l>De quitter le Dieu Mars, &amp; de suivre l’Amour ;</l><l>Ne pouvant faire mieux, chantons à nostre tour,</l><l>Chers Compagnons, meritons la Couronne</l><l><seg type="tab">    </seg>Que l’Amour donne.</l></quote><p>Les Guerriers faisoient icy une Entrée avec l’Epée au costé. Elle estoit suivie d’une autre de quatre petits Amours qui venoient en volant du Palais de Flore, &amp; qui s’y retiroient apres avoir desarmé les Guerriers. L'injure estant sensible à des Braves, la Gloire prenoit soin de les en consoler par ces Vers.</p><quote rend="border"><speaker>la gloire.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>On a beau faire, il faut se rendre</l><l><seg type="tab">    </seg>Au puissant Dieu qui fait aimer ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Personne ne peut s’en défendre,</l><l>Il faut, quand il luy plaist, se laisser desarmer.</l><l><seg type="tab">    </seg>A ses douceurs soyez sensibles,</l><l><seg type="tab">    </seg>C'est le moyen de passer de beaux jours ;</l><l>Je vous avois promis de vous rendre invincibles,</l><l><seg type="tab">    </seg>Mais non pas contre les Amours.</l><speaker>un guerrier.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Déesse, il faut suivre tes Loix,</l><l><seg type="tab">    </seg>Tes ordres ont pour nous des charmes ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Mais que dira le plus puissant des Roys,</l><l>Que nous, que l’on connoist par mille beaux exploits,</l><l><seg type="tab">    </seg>Ayons ainsi rendu les armes ?</l><speaker>la gloire.</speaker><l>Pour estre desarmez, ne vous rebutez pas,</l><l><seg type="tab">    </seg>Aimez, aimez, que rien ne vous arreste,</l><l>La Victoire par tout suivra toûjours vos pas,</l><l>Le Triomphe en amour vient apres la défaite.</l></quote><p>Les Guerriers consolez dançoient une Entrée de Joye ; &amp; les quatre petits Amours sortant une seconde fois du Palais de Flore, leur venoient donner un Bouquet à chacun, &amp; tandis qu’ils les emmenoient dans le Palais de la Déesse, les Nations qui estoient sur les Balcons repétoient plusieurs fois,</p><quote rend="border"><l><seg type="tab">    </seg>On a beau faire, il faut se rendre</l><l><seg type="tab">    </seg>Au puissant Dieu qui fait aimer ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Personne ne peut s’en défendre,</l><l>Il faut, quand il luy plaist, se laisser desarmer.</l></quote><p>Dans la seconde Partie, Flore sortoit à son tour de son Palais, &amp; invitoit les Bergers à venir prendre à la Feste qui se celebroit. Elle commençoit par ces Vers.</p><quote rend="border"><l>Sortez, Bergers, sortez de vos Villages.</l><l>Venez dancer sous ces feüillages,</l><l><seg type="tab">    </seg>Il en est temps ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Et puis que les Armes</l><l><seg type="tab">    </seg>Par leurs allarmes,</l><l>Chargeoient en Hyver les Printemps</l><l>En y meslant les fureurs de la Guerre,</l><l>Ne faut-il pas, par un heureux revers,</l><l>Que la Paix à son tour ramener sur la Terre</l><l>Les Plaisirs des Printemps, au milieu des Hyvers ?</l></quote><p>Une Troupe de Bergers &amp; de Bergeres paroissoit en mesme temps, dançant &amp; chantant les Vers qui suivent.</p><quote rend="border"><l>Courons, courons à nos Musettes ;</l><l>Allons dancer sous nos Ormeaux.</l><l>Ny les Tambours, ny les Trompetes,</l><l>N'allarmeront plus nos Hameaux ;</l><l>Courons, courons à nos Musetes ;</l><l>Allons dancer sous nos Ormeaux.</l><speaker>un berger.</speaker><l>À quoy nous sert que desormais</l><l>Tout soit calme sur nos Fougeres ?</l><l>Il est bien seûr que nos Bergeres</l><l>Ne nous laisseront guere en paix.</l><speaker>autre berger.</speaker><l>Heureux Bergers, sautez, chantez, dancez,</l><l>Tout ira bien, que rien ne vous étonne.</l><l>À la Paix que le Ciel nous donne,</l><l>Nous avons interest plus que vous ne pensez.</l><l>Les Soldats furieux qui fouloient nos Fougeres,</l><l>Y donnoient souvent malgré nous</l><l>À nos Troupeaux, à nos Bergeres,</l><l>Bien plus d’alarmes que les Loups.</l></quote><p>Il se faisoit icy une Entrée des Bergers &amp; des Bergeres. Elle estoit suivie d’une autre de Païsans qui venoient se réjoüir de la Paix ; &amp; pendant qu’ils se retiroient tous, deux Bergeres qui n’avoient eu aucune part à la Feste, &amp; dont l’une cherchoit la solitude pour se plaindre de son Amant, faisoient ensemble le Dialogue qui suit.</p><quote rend="border"><speaker>I. bergere</speaker><l>La douleur que je sens de ta cruelle absence,</l><l>Volage Amant, s’augmente chaque jour.</l><l>J'ay beau me reprocher ta perfide inconstance,</l><l>J'ay beau dire à mon cœur que tu n’as plus d’amour ;</l><l>Malgré tous mes efforts, il est plus fidelle &amp; tendre.</l><l>Helas ! Berger ingrat, quand feras-tu cesser</l><l>Tant de cruels soûpirs que tu me fais répandre ?</l><speaker>II. bergere</speaker><l>Arreste le cours de tes larmes,</l><l>Il n’est plus temps de s’affliger.</l><l>Tu verras bientost ton Berger.</l><l>La Paix luy fait quiter les armes.</l><l>L'éloignement n’a point changé son cœur,</l><l>Je t’en répons, tu peux m’en croire.</l><l>Un Amant qui cherche la gloire,</l><l>N'est jamais un Amant trompeur.</l><speaker>I. bergere</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Quoy mon Berger</l><l><seg type="tab">    </seg>Ne seroit point volage ?</l><l>Quoy, mon Berger ne seroit point leger ?</l><l>Ah ! qu’à l’aimer ce doux espoir m’engage !</l><l><seg type="tab">    </seg>Quoy, mon Berger</l><l><seg type="tab">    </seg>Ne seroit point volage ?</l><l>Quoy, mon Berger ne seroit point leger ?</l><speaker>II. bergere</speaker><l><seg type="tab">    </seg>S'il te reste encor quelque ombrage</l><l><seg type="tab">    </seg>Sur le sujet de ton Amant,</l><l><seg type="tab">    </seg>Pour le dissiper promptement,</l><l>Viens dancer avec nous dans ce charmant Boccage,</l><l><seg type="tab">    </seg>S'il te reste encor quelque ombrage</l><l><seg type="tab">    </seg>Sur le sujet de ton Amant.</l><speaker>I. bergere</speaker><l>Allons, allons, Amour semble me dire</l><l><seg type="tab">    </seg>Qu'on doit croire ce qu’on desire.</l></quote><p>Cette Bergere revenuë de sa profonde tristesse, sortoit la premiere pour aller joindre la Troupe des Bergers, &amp; dans le temps que l’autre Bergere vouloit la suivre, elle estoit arrestée par un Berger qui épiant l’occasion de l’entretenir, luy expliquoit sa passion par ces Vers.</p><quote rend="border"><speaker>le berger.</speaker><l>Profitons du moment que le Ciel nous envoye ;</l><l>Et tandis que les Bois &amp; les lieux d’alentour</l><l><seg type="tab">    </seg>Vont retentir de mille cris de joye,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Donnons un moment à l’Amour</l><speaker>la bergere.</speaker><l>Que diroient les Bergers, que diroient les Bergeres,</l><l>Si j’osois m’arrester ainsi seule avec toy ?</l><l><seg type="tab">    </seg>Laisse-moy, Tircis, laisse-moy,</l><l><seg type="tab">    </seg>Nous pourrions gaster nos affaires</l><speaker>le berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Chaque Bergere a son Amant,</l><l>Et tu sçais que les cœurs épris comme les nostres,</l><l><seg type="tab">    </seg>Ont bien d’autres soins en aimant,</l><l><seg type="tab">    </seg>Que d’observer les affaires des autres.</l><speaker>la bergere.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Que fais je icy ? quittons ces lieux ?</l><l><seg type="tab">    </seg>Je voy les Bergers qui reviennent.</l><speaker>le berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Et moy je voy dans tes beaux yeux</l><l><seg type="tab">    </seg>Certains charmes qui me retiennent.</l><speaker>la bergere.</speaker><l>Considere, Berger, à quoy tu me réduis.</l><speaker>le berger.</speaker><l>Considere toy-mesme en quel état je suis.</l><l>Demeure.</l><speaker>la bergere.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Sortons.</l><speaker>le berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Je ne puis.</l></quote><p>Ces deux Amans estoient interrompus &amp; emmenez par la Troupe des Bergers qui revenoient en dansant, &amp; en chantant encor une fois.</p><quote rend="border"><l>Courons, courons à nos Musettes,</l><l>Allons dancer sous nos Ormeaux ;</l><l>Ny les Tambours, ny les Trompetes,</l><l>N'alarmeront plus nos Hameaux.</l><l>Courons, courons à nos Musetes,</l><l>Allons dancer sous nos Ormeaux.</l></quote><p>La Renommée qui se mesle de tout, paroissoit dans la troisiéme Partie, &amp; cherchant à rendre la Feste plus agreable par la varieté des divertissemens, elle invitoit les Partisans de Bacchus à y prendre part. Voicy ce qu’elle chantoit.</p><quote rend="border"><l>Partisans de Bacchus, venez à vostre tour,</l><l>Vous inspirez par tout le plaisir &amp; la joye ;</l><l>La Gloire &amp; Flore en ce beau jour</l><l>Veulent bien que je vous employe.</l><l>Secondez les Guerriers, secondez les Amans,</l><l>Le Dieu que vous servez est connu sur la terre</l><l>Pour avoir des secrets charmans,</l><l>Et pour l’Amour, &amp; pour la Guerre.</l></quote><p>En mesme-temps on voyoit paroistre une Troupe de Soldats François &amp; Suisses. Un François chantoit ce qui suit.</p><quote rend="border"><l>C'est assez respiré le sang &amp; le carnage,</l><l>C'est assez traversé de Fleuves à la nage ;</l><l>Puis que les Hollandois reduits à leur devoir</l><l>Sont enfin retranchez derriere leur Comptoir,</l><l>Nous devons les laisser dans le coin de leur terre</l><l>Déplorer les malheurs que leur a faits la Guerre,</l><l>Pour chanter en repos dans les bras de Bacchus</l><l>Le solide plaisir, l’agreable victoire,</l><l><seg type="tab">    </seg>Que l’on remporte à boire</l><l>À la santé des Ennemis vaincus.</l></quote><p>Apres que toute la Troupe de Soldats François &amp; Suisses avoit repeté en chœur les trois derniers de ces Vers, quatre Suisses prenoient occasion de dancer sur le mesme Air, &amp; chantoient en mesme temps ces paroles.</p><quote rend="border"><l>La France afecque nous</l><l>Estre pons camarades,</l><l>Nous dancer en cambades</l><l><seg type="tab">    </seg>Chantera vous,</l><l>Nous dancerons tritous</l><speaker>soldat francois.</speaker><l>Puis qu’enfin nous voicy dans une Paix profonde,</l><l>Maintenant que tout est soûmis ;</l><l>Ayant vaincu nos Ennemis</l><l>Sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l>Il ne nous reste plus qu’à leur faire sçavoir</l><l>Que nous faisons par tout nostre devoir,</l><l>Et que nous remportons également la gloire</l><l>De bien combattre, &amp; de bien boire.</l><speaker>soldat suisse.</speaker><l>Que j’avre de contentement</l><l>De voir esti Feste jolie !</l><l>Camarade, il faut vitement</l><l>Chassir toute malincolie.</l><l>Li Francis estre pon carçons,</l><l>Quand il faillit qu’il s’alit patre,</l><l>Il y courir comme un Temon,</l><l>Et savre poire come quatre.</l></quote><p>Les quatre Suisses faisoient alors une entrée, pendant laquelle les Bergers dont le caractere amoureux est entierement opposé à celuy des Soldats buveurs, revenoient pour tâcher à leur faire quiter la place, ce qui donnoit lieu au dialogue suivant.</p><quote rend="border"><speaker>berger.</speaker><l>Retirez-vous, Troupe incommode,</l><l>On ne veut point chaumer la Feste à vostre mode,</l><l>Et pour la celebrer, Amour ne veut que nous,</l><l><seg type="tab">    </seg>Retirez-vous.</l><speaker>soldat.</speaker><l>C'est bien à vous, Troupe volage,</l><l>Qui ne se plaist qu’au badinage,</l><l>D'oser venir troubler nos Concerts les plus doux,</l><l><seg type="tab">    </seg>C'est bien à vous ?</l><speaker>berger.</speaker><l>On n’a que faire icy de vos Concerts bachiques.</l><speaker>soldat.</speaker><l>On n’y demande pas vos Airs mélancoliques.</l><speaker>berger.</speaker><l>Sans Amour, tout est sans appas.</l><speaker>soldat.</speaker><l>Et sans Bacchus on ne rit pas.</l><speaker>berger.</speaker><l>Il n’est point de Mortel que l’Amour ne soûmette ;</l><l>Et les Héros de Guerre, &amp; les Héros de Paix,</l><l>Reverent ses charmants attraits ;</l><l>Du Spectre jusqu’à la Houlete,</l><l>Tout le monde ressent la pointe de ses traits.</l><speaker>soldat.</speaker><l>Bacchus est renommé par tout dans l’Univers,</l><l>Les Peuples &amp; les Roys se plaisent à ses brindes ;</l><l>Et depuis qu’il mêla parmy ses Pampres verds</l><l>Les Lauriers qu’il cueillit aux conquestes des Indes,</l><l>Tous les Braves luy font la cour ;</l><l>Dans le monde tout boit.</l><speaker>berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Dans le monde tout aime.</l><speaker>soldat.</speaker><l>C'est un plaisir charmant.</l><speaker>berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>C'est un plaisir extréme.</l><speaker>soldat.</speaker><l>Buvons.</l><speaker>berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>Aimons.</l><speaker>soldat.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Buvons.</l><speaker>berger.</speaker><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Faisons l’amour.</l></quote><p>Les Guerriers accouroient pendant cette contestation, &amp; tâchoient à les mettre tous d’accord, en leur disant.</p><quote rend="border"><l>Serez-vous toûjours en querelle,</l><l>Et ne pourroit-on pas vous rendre amis un jour ?</l><l>Pour vous mettre d’accord, souffrez que Mars s’en mêle,</l><l>Luy qui boit, &amp; qui fait l’amour.</l></quote><p>Toute la Troupe des Soldats &amp; des Bergers répondoit en chœur.</p><quote rend="border"><l>Accordons-nous, finissons cette Guerre,</l><l>Tout doit estre en Paix sur la terre,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et chantons tour à tour,</l><l>Vive Bacchus, vive l’Amour.</l></quote><p>Apres qu’ils s'estoient tous retirez, les quatre Nations qui avoient esté témoins de la Feste dans les Balcons des Palais de la Renommée, de la Gloire, &amp; de Flore, chantoient ce qui suit pour épilogue.</p><quote rend="border"><speaker>[premiere nation.]</speaker><l>Que du Couchant jusqu’à l’Aurore,</l><l>Que des Climats glacez jusqu’au rivage More,</l><l>Le Nsom du grand <hi rend="sc">louis</hi> soit à jamais chanté.</l><l>Qu'on chante sa valeur en tous lieux triomphante ;</l><l>Mais que sur tout, toute la Terre chante</l><l><seg type="tab">    </seg>Et sa clemence, &amp; sa bonté.</l><speaker>deuxieme nation.</speaker><l>Il marchoit armé de la Foudre ;</l><l>Ses Ennemis de toutes parts défaits</l><l>Alloient estre réduits en poudre,</l><l>Quand il leur a donné la Paix.</l><speaker>choeur des nations.</speaker><l>Qu'on chante sa valeur en tous lieux triomphants ;</l><l>Mais que surtout, toute la Terre chante</l><l><seg type="tab">    </seg>Et sa clemence, &amp; sa bonté.</l><speaker>troisieme nation.</speaker><l>En vain mille Peuples divers</l><l>S'opposoient aux progrés de sa valeur supréme ;</l><l>La Fortune pour luy n’avoit point de revers ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Mais pour le bien de l’Univers,</l><l><seg type="tab">    </seg>Il a sçeu se vaincre Luy-mesme.</l><speaker>choeur des nations.</speaker><l><seg type="tab">    </seg>O la grande Victoire !</l><l><seg type="tab">    </seg>O le Triomphe glorieux !</l><l>Les Siecles à venir pourront-ils bien le croire ?</l><l>Luy seul a desarmé son Bras victorieux.</l><l><seg type="tab">    </seg>O la grande Victoire !</l><l><seg type="tab">    </seg>O le Triomphe glorieux !</l></quote><p>Vous jugez bien, Madame, que cet assemblage de voix, &amp; de dances, n’a pû que produire un tres-agreable effet. Joignez à cela que tous ceux qui avoient bien voulu estre des Entrées, estoient des Personnes de qualité, à qui la naissance donnoit un je ne sçay quel air plus noble &amp; moins étudié, qu’il ne se trouve ordinairement dans ceux qui dancent de profession.</p></div>