<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-09_173" resp="wordpro"><head>[Eglogue]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1700 [tome 9], p. 173-181.</bibl><p>Je ne vous puis dire qui est l’Auteur de l’Eglogue que je vous envoye. Vous y trouverez des choses qui ne vous déplairont pas.</p><quote><label>A<lb/>MADAME LA MARQUISE<lb/>DE MONTELUS.</label><lg><l rend="i">O Vous qui des vertus avez l’heureux partage,</l><l rend="i"> Vous qui jugez des plus beaux airs ;</l><l rend="i"> Recevez mon rustique hommage,</l><l rend="i">Et daignez pour un temps écouter mes concerts.</l><l rend="i"> Sans vostre bonté caressante</l><l rend="i"> Je serois moins audacieux.</l><l rend="i"> Combien de fois, d’un souris gracieux,</l><l rend="i">Avez-vous rassuré ma Muse encor tremblante ?</l><l rend="i">Aprés avoir chanté les rochers &amp; les bois</l><l rend="i"> Sur les doux sons de ma Musette,</l><l rend="i"> Un jour je prendray la Trompette,</l><l rend="i"> Pour chanter les fameux Exploits</l><l> <hi rend="i">Des grands Heros de vostre illustre race ;</hi> *</l><l rend="i"> Mais pour chanter tant de Combats</l><l rend="i"> Le Dieu qui préside au Parnasse</l><l rend="i"> Peut-estre n’y suffiroit pas.</l><l rend="i"> Ecoutez cependant la plainte</l><l rend="i">D’un Berger que l’Amour a rangé sous ses loix ;</l><l rend="i"> Son cœur s’exprimera sans feinte,</l><l rend="i"> On n’aime pas autrement dans les bois.</l><l rend="i">A l’ombre d’un Ormeau, dessus l’herbe naissante,</l><l rend="i">Des Bergers preparoient une Feste galante ;</l><l rend="i">A l’envi chacun d’eux attendoit ce beau jour,</l><l rend="i">Dans l’innocent desir de montrer son amour.</l><l rend="i">L’un, des plus belles fleurs avoit orné sa teste,</l><l rend="i">Un autre meditoit une illustre conqueste,</l><l rend="i">Et pour plaire à l’objet qui causoit ses transports,</l><l rend="i">Faisoit de son Hautbois, oüir les doux accords.</l><l rend="i">Tircis, de cent couleurs avoit peint sa houlette,</l><l rend="i">Lycas mesloit sa voix au son de sa Musette.</l><l rend="i">Ce Berger que l’amour rendoit ingenieux,</l><l rend="i">Dans le flatteur espoir d’arrester les beaux yeux</l><l rend="i">De la jeune Philis, cette Amante infidelle,</l><l rend="i">Preparoit pour ce jour une Danse nouvelle.</l><l rend="i">Tout respiroit la joye, &amp; par cent jeux divers</l><l rend="i">A de nouveaux plaisirs leurs cœurs estoient ouverts.</l><l rend="i">Tout flattoit leur amour, quand un cruel Satire,</l><l rend="i">Trop sensible aux attraits de la charmante Amire,</l><l rend="i">Amire, qui faisoit leur plus bel ornement,</l><l rend="i">La ravit sous les yeux presque de son Amant.</l><l rend="i">Il ne fut point touché de voir couler ses larmes,</l><l rend="i">Il n’eut aucun respect pour l’éclat de ses charmes ;</l><l rend="i">Mais le barbare épris d’un amour furieux,</l><l rend="i">Malgré tous les Bergers l’arracha de ces lieux.</l><l rend="i">Que cet enlevement leur causa de tristesse !</l><l rend="i">Il dissipa bien-tost toute leur allegresse,</l><l rend="i">Et perdant à regret de si rares appas</l><l rend="i">Ils voulurent tenter de courir sur ses pas.</l><l rend="i">Helas ! ce fut en vain ; le cruel par sa fuite</l><l rend="i">Ne laissa point d’espoir à leur vive poursuite.</l><l rend="i">Le fidelle Eurilas plus sensible que tous,</l><l rend="i">Luy qui chante des airs qu’on a trouvez si doux,</l><l rend="i">Luy qui sent pour Amire une flame si pure,</l><l rend="i">Ressentant vivement cette cruelle injure,</l><l rend="i">Et le cœur déchiré par de vives douleurs,</l><l rend="i">Ne s’est plus occupé qu’à répandre des pleurs.</l><l rend="i">L’autre jour accablé de l’excés de sa peine</l><l rend="i">Il s’assit sur les bords d’une claire fontaine,</l><l rend="i">Et pensant aux rigueurs de son sort malheureux,</l><l rend="i">Fit entendre aux Echos ces accens douloureux.</l><l rend="i">Ruisseaux, qui conservez vostre onde toûjours pure,</l><l rend="i">Suspendez le doux bruit d’un si charmant murmure.</l><l rend="i">Ruisseaux, ne coulez plus ; &amp; vous, gazons naissans,</l><l rend="i">Qui d’un tendre sommeil sçavez charmer les sens,</l><l rend="i">Ressentez vivement cette cruelle absence ;</l><l rend="i">Amire vous ornoit par sa douce presence.</l><l rend="i">Et vous, petits Oiseaux, habitans de nos bois,</l><l rend="i">Ne soyez plus jaloux des accens de sa voix.</l><l rend="i">Elle ne viendra plus sous ces touffus ombrages,</l><l rend="i">Défier par son chant vos plus tendres ramages.</l><l rend="i">Oiseaux, chantez vos airs les plus melodieux,</l><l rend="i">Ma Bergere en chantoit qui charmeroient les Dieux.</l><l rend="i">Bergers, quand vous irez chercher les pasturages,</l><l rend="i">Contenez vos Troupeaux le long de ces rivages,</l><l rend="i">Et sur tout, gardez-bien qu’ils ne brouttent les fleurs</l><l rend="i">Dont Amire paroît ses traits toûjours vainqueurs,</l><l>(<hi rend="i">Pour orner un beau corps innocens artifices.</hi>)</l><l rend="i">Ma Bergere en faisoit ses plus cheres delices,</l><l rend="i">Sa main les cultivoit, &amp; lors que les hivers</l><l rend="i">De leurs tristes frimats desoloient l’Univers,</l><l rend="i">Ils respectoient les fleurs que cultivoit Amire,</l><l rend="i">Rien ne les agitoit que l’aimable Zephire.</l><l rend="i">Ne vous attristez point, croissez, aimables fleurs,</l><l rend="i">Croissez, ainsi croistront mes mortelles douleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A ces mots Eurilas voyant venir Titire,</l><l rend="i">Pour ne pas découvrir son amoureux martire,</l><l rend="i">Se teut, &amp; luy cachant l’excés de son ennuy,</l><l rend="i">Se leva tout-à-coup pour s’éloigner de luy.</l><l rend="i">Titire l’apperçut dans le sein de la Plaine,</l><l rend="i">Tenir pendant longtemps une route incertaine,</l><l rend="i">Mais comme il recherchoit les lieux les plus secrets,</l><l rend="i">Il vit qu’il s’enfonçoit au plus fond des forests.</l></lg><note><p>* Elle est Fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Montpezat.</p></note></quote></div>