<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-03_390"><head>Queste de Poisson</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 390-399.</bibl><p>Je crois qu’aprés vous avoir parlé de la guerre, je puis vous en entretenir de Poësie. Les Poëtes chantent souvent les plus belles actions des Guerriers, &amp; les font connoistre à la posterité. La piece que je vous envoye, est intitulée : <hi rend="i">Queste de Poisson.</hi> Je m’imagine déja vous entendre dire, que tout Paris est rempli de cette piece, &amp; qu’il y a déja long-temps qu’elle est tombée entre vos mains. J’en demeure d’accord ; mais toutes les copies qui en ont esté faites n’ayant pas esté tirées de l’original, il s’en trouve tant de défigurez, que j’ay cru devoir vous en envoyer une copie correcte. D’ailleurs, des raisons d’une grande importance, m’obligent de faire connoistre que l’original de cette piece, n’a jamais esté plus long que la copie que je vous envoye. Il est rare de trouver un ouvrage qui se saisisse de l’estime de tout Paris aussi-tost qu’il commence à paroistre, ainsi qu’il est arrivé à celuy que je vous envoye. Je n’en sçay point d’autres raisons, sinon que s’il est aisé de faire de beaux ouvrages quand on employe une riche matiere, &amp; qu’on la traite avec éloquence il est difficile de badiner sans tomber dans la bassesse, &amp; sans que le badinage devienne fade. Nous avons des milliers de volumes de Lettres ; mais il ne se trouve parmi tant de volumes que les seules Lettres de feu Mr de Voiture, qui ayent esté admirées, à cause de l’esprit que cet Autheur y a fait paroître, en badinant agreablement.</p><quote><label><hi rend="i">QUESTE DE POISSON.</hi></label><lg><l>Quatre filles ? comment ay-je fait tout cela ?</l><l> Et maintenant qu’en puis-je faire,</l><l>Si quand l’ouvrage est fait on en demeuroit là ?</l><l> Ce seroit une bonne affaire,</l><l>Mais il faut les pourvoir, &amp; c’est où me voilà.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Les marier ! sans dot n’est plus d’usage,</l><l>Je trouverois ce mot aussi beau qu’Harpagon,</l><l> On l’a proscrit ; c’est grand dommage,</l><l> Que n’est-il encore de saison.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Les mettray-je au theatre, non.</l><l>Quand elles le voudroient pourrois-je le permettre,</l><l> Je suis trop sage, &amp; trop discret ma foy,</l><l>Ouy trop sage pour les y mettre,</l><l>Trop discret pour dire pourquoy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Voyons donc ce que j’en dois faire ?</l><l>Guimpons les ; c’est le mieux, elles le veulent bien,</l><l>Mais on ne fait pas vœu de pauvreté pour rien,</l><l>Eh bien, Questons, la Cour me tirera d’affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Commençons par le Roy, l’honneur des fleurs de lys,</l><l>Luy que pour l’imiter toute sa Cour contemple,</l><l>Et ne luy demandons que cinquante Loüis,</l><l> Seulement pour servir d’exemple.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Monseigneur si je l’ay diverty quelque fois,</l><l>Aux cinquante loüis, en ajoutera trente,</l><l>Et je luy garentis sur mon geste, &amp; ma voix,</l><l> Pour le moins mille ris de rente.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Epoux d’Adelaïde, est-il moins généreux,</l><l>Non, je sçais à donner combien sa pente est grande,</l><l>Mais il trouvera bon que je ne luy demande,</l><l> Que trente loüis pour eux deux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> J’en auray bien dix de son frere,</l><l> Tous biens sont communs entre amis,</l><l>Il est des miens, il me l’a bien promis,</l><l> Dix loüis l’épreuve est légére.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Voyons ce que Madame, à son tour donnera,</l><l>Les sœurs de son filleul meritent bien par là,</l><l>Que dans leur bon dessein, ses dons les favorisent,</l><l> Tenons nous en à ce qu’il luy plaira,</l><l>Mais non, ce seroit trop, dix loüis me suffisent.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Pour l’illustre Duc d’Orleans,</l><l>Sous peine d’un Eloge il donnera cent francs,</l><l>Prenons de sa moitié qui pour luy seul soupire,</l><l>Dix loüis Dieu luy rende en ce qu’elle désire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le digne fils du Grand Condé,</l><l> Sçait doner des festes superbes,</l><l>Il sçait faire sortir dés qu’il la commandé</l><l> Des festins de dessous les herbes :</l><l>Quoy qu’il n’ait point encor fait de petits presens,</l><l>Pour son apprentissage il va donner cent francs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Intrepide Bourbon, &amp; son aimable Epouse,</l><l> Vont joindre leur present au sien,</l><l>Pour dix Loüis je les quitterois bien</l><l> Si la rime n’en vouloit douze.</l><l>Par la belle Conti mes vœux sont prévenus.</l><l> Une des Graces qui pour elle</l><l> On quitte la Cour de Venus.</l><l>M’apporte dix Louis, c’est une bagatelle,</l><l>Mais des mains d’une Grace, ils valent mil écus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Conti, le grand Conti, qu’en vain l’affreuse mort. …</l><l>Eh, pourquoy m’embarquer dans ces grandes paroles,</l><l> Quel besoin de m’enfler si fort</l><l> Pour luy demander dix pistoles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Aigle de Jupiter, du Maine, à qui Louis,</l><l> A confié le soin de son Tonnerre.…</l><l>Tout beau, de ces Objets mes yeux sont ébloüis</l><l>Moderons nostre essor, &amp; rimons terre à terre,</l><l>Que son Epouse &amp; luy m’aident dans mes besoins,</l><l>De vingt Louis pour eux, ce n’est pas une affaire,</l><l>Et ce sera sur l’état moins</l><l>De tous les biens que j’en espere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour le grand Amiral, favory de Thetis</l><l>Qu’il mette dix Louis à la grosse avanture,</l><l> C’est moy qui les luy garentis</l><l> La Mer même n’est pas plus sûre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Des Ducs, des Maréchaux, ne reglons point les rangs,</l><l>Ils donneront chacun cinquante francs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Passons au Chef des Loix l’appuy de l’innocence</l><l>Ce sage à qui Themis a remis sa balance,</l><l> Qu’il mette d’un côté cent francs,</l><l> De l’autre, ma reconnoissance</l><l>Les cent francs, j’en suis seur, seront les moins pesans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Jusqu’icy les effets ont suivi mes paroles</l><l>Des Ministres, j’attens un supplément nouveau,</l><l>Ils ne pourront entr’eux refuser vingt pistoles,</l><l>Ou la Seine pourra me refuser de l’eau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ma foy, voicy ma somme faite ;</l><l> Non, je croy qu’il y manque encor</l><l> À peu prés un demi-marc d’or.</l><l>Eh bien, c’est aux Prelats à la rendre complete.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais que la Charité qui n’aime qu’à donner</l><l> Ne prenne point pour un outrage</l><l>De ce qu’en la taxant je semble la borner</l><l>Ce que j’ay demandé ne la doit point gêner,</l><l> Elle peut donner davantage,</l><l> Je le prendray sans chicaner.</l></lg></quote></div>