<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-09a_131" resp="angele"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1688 (première partie) [tome 12], p. 131-134.</bibl><p>Les Amans sont bien à plaindre, ils ne sont jamais contens. L'Infidelité fait souffrir les uns, &amp; il en est d'autres que l'Indifference accable. C'est ce que vous connoistrez en lisant les Vers de l'Air nouveau que je vous envoye.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">D'un œil indifferent vous voyez ma langueur</hi>, doit regarder la page 132.</note><lg><l rend="i">D'un œil indifferent vous voyez ma langueur.</l><l rend="i">Helas ! est-ce le prix de mon amour fidelle ?</l><l rend="i">Qui ne croiroit, Iris, en vous voyant si belle,</l><l rend="i">Que la pitié, que la douceur</l><l rend="i">Regnent dans vostre cœur ?</l></lg></quote><p>Cet Air est de M<hi rend="sup">r</hi> de Bacilly, qui vient de nous donner un second Livre de ses Airs spirituels. Il y a déja deux mois que le premier a paru, &amp; je vous en ay parlé dans ma Lettre de Juillet. Cette édition est beaucoup plus ample &amp; plus correcte, que celle qui avoit esté déja faite de ces mesmes Airs, comme on le peut voir par l'Avis qu'on trouvera à la fin, avec une Table des changemens &amp; des augmentations jointe à la graveure, qui est bien plus fine ; de sorte que cet Ouvrage est presentement dans une perfection toute autre qu'on ne l'avoit veu jusques icy. Il se debite chez le S<hi rend="sup">r</hi> Guerout, Libraire au Palais, ainsi que <hi rend="i">l'Art de chanter</hi> du mesme Auteur, &amp; tous les auttres Livres de sa composition, qui sont au nombre de vingt, tous differens, avec les Airs de M<hi rend="sup">r</hi> Lambert, gravez par Richer.</p><ref target="images/1688-09a_131.JPG"><figure><graphic url="images/1688-09a_131.JPG"/></figure></ref></div>