<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-10_102"><head>[Articles de Litterature]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1705 [tome 10], p. 102-110.</bibl><p>Les Articles suivans vous feront connoistre les éditions qui ont esté faites de plusieurs Livres nouveaux qui n’ont pas esté imprimez à Paris.</p><p>On debite un livre de pieté en Angleterre, sous le titre d’<hi rend="i">Habitude de la vertu, &amp; de l’obéïssance requise par l’Evangile pour estre en état de salut</hi> ; &amp; un autre, sous le titre de <hi rend="i">Pensées par rapport à une vie vertueuse &amp; chrestienne.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Toland a fait imprimer une <hi rend="i">Relation des Cours de Prusse &amp; de Hannower, dédiée à un Ministre d’Etat en Hollande.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Cupperus fait imprimer à Amsterdam des Dissertations sur les Monumens antiques ; l’on y voit des élephans representez. On dit que ce dessein sera bien executé.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Buddæus, connu de tous les Sçavans, vient de faire paroistre un Recüeil de douze Dissertations imprimées à Hall en Saxe in 8°. sous le titre de <hi rend="i">Selecta juris naturæ &amp; Gentium.</hi></p><p>On a imprimé à Anvers une Réponse à l’Histoire de la Congregation <hi rend="i">de Auxiliis</hi> du Pere Serri Dominicain, sous ce titre : <hi rend="i">Historiæ controversiarum de Auxiliis divinæ gratiæ sub Summis Pontificibus Sixtô V°, Clemente VIII°, &amp; Paulô V°. quibus demonstrantur ac refelluntur errores &amp; imposturæ innumeræ quæ in Historiâ Congregationum de Auxiliis, editâ sub nomine Augustini le Blanc, notatæ sunt ; &amp; refutantur acta omnia earumdem Congregationum, quæ sub nomine Fratris Thomæ Lemos prodierunt. Authore Theodorô Eleutheriô Theologô.</hi></p><p>On a fait à Metz, chez Brice Antoine, une édition nouvelle des Lettres Pastorales de M<hi rend="sup">r</hi> Fléchier, Evêque de Nismes, aux Fidéles de son Diocese. Ce Prelat y décrit d’une maniere bien touchante &amp; apostolique, les desordres des Fanatiques des Cevennes. <hi rend="i">L’orage avoit long-temps</hi>, dit-il, <hi rend="i">grondé sur les montagnes ; nous en estions aussi menacez dans la plaine. La mort funeste, mais bienheureuse d’un Abbé</hi> (<hi rend="i">Mr du Cheylar</hi>) <hi rend="i">qui s’estoit dévoüé dés sa jeunesse aux Missions Evangeliques, fut le premier coup qui servit comme de signal pour la revolte generale de vos Paroisses. Vous vistes alors, mes tres-chers Freres, parmy ces peuples nouvellement réünis, des mouvemens qui nous firent craindre pour la Religion, pour eux, pour vous-mêmes. Ils écouterent la voix trompeuse des seducteurs ; le souffle du démon leur parut une inspiration du Saint Esprit ; ils apprirent à leurs enfans l’art de trembler &amp; de dire des choses vaines. Il se forma dans leurs assemblées des conspirations &amp; des complots d’iniquité, au milieu même de leurs prieres. Vos Eglises devinrent desertes ; la parole de Dieu estant negligée, l’ignorance se trouva jointe à la malice ; les cœurs s’endurcirent de plus en plus ; les lumieres de la Foy s’éteignirent ; la Religion se perdit, &amp; la fureur enfin prit la place de la raison.</hi></p><p><hi rend="i">Déja dans les Dioceses voisins cette secte meurtriere faisoit couler le sang des Prestres, perçant les uns de mille coups, brûlant les autres à petit feu, égorgeant quelques-uns presque à la vûë des Autels où ils venoient d’offrir le saint sacrifice ; &amp; pour comble d’impieté écorchant ces testes sacrées, qui portoient la Couronne venerable du royal Sacerdoce, coupant ces doigts consacrez par les onctions ou par l’attouchement des saints Mysteres, &amp; déchirant les lévres encore teintes du Sang de l’Agneau sans tache pour avoir le plaisir de les dégrader inhumainement, &amp; de leur oster, avec la vie, tout ce qui pouvoit avoir servi à exercer les fonctions de leur Prestrise.</hi> Il anime les Fidéles à soûtenir en patience les tribulations presentes, &amp; à ne se point laisser abatre par de vaines frayeurs, ou par des tristesses selon la chair. Il leur donne pour motif de consolation, l’exemple des premiers Chrestiens ; &amp; aprés les avoir encouragez à soûtenir la persecution avec force, il justifie la prudence de leur retraite. <hi rend="i">L’Eglise</hi>, dit-il, <hi rend="i">a crû, que comme il y a une generosité Chrestienne qui brave quelquefois les perils, il y a aussi une prudence Evangelique qui les évite.</hi></p><p>On a joint aux Lettres de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque Nismes, une Lettre de M. Pr. Fr. elle est adressée <hi rend="i">aux Religionnaires revoltez des Cevennes</hi>, &amp; conçûë dans les sentimens d’une charité Chrêtienne, &amp; avec les expressions d’une éloquence pathetique. Les Religionnaires trouveront dans ces deux ouvrages, dequoy se confondre ou se convertir.</p></div>