<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-08_092" resp="mercure"><head>[Histoire de l’Ordre de la Liberté des Cœurs]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1678 [tome 8], p. 92-106.</bibl><p>Heureux qui peut conserver la liberté de son cœur ! Je vous ay déja mandé qu’il s’estoit étably un Ordre nouveau sous ce titre. Voicy ce qui luy a donné lieu.</p><label rend="center">HISTOIRE <lb/>DE l’ORDRE <lb/>DE LA LIBERTÉ DES COEURS</label><p>Il y avoit déja longtemps qu’un petit nombre de Cœurs disputoient obstinément leur Liberté contre l’Amour, résolus de la defendre jusqu’au bout, &amp; de repousser ses plus dangereuses attaques.</p><quote><lg><l rend="i">Hélas ! dans quels perils un jeune cœur s’engage</l><l rend="i"><space/>Quand il ose tant resister ?</l><l rend="i">Car si l’Amour peut un jour l’emporter,</l><l rend="i">Point de quartier, on met tout au pillage.</l></lg></quote><p>Comme ces Cœurs fatiguez par les Assauts continuels de l’Amour, avoient beaucoup perdu de leurs forces, ils furent obligez de demander du secours à quelques autres Cœurs qui n’estoient point soûmis à l’Amour, ou qui s’estoient affranchis de l’obeïssance qu’ils luy avoient quelque temps jurée ; car ils sçavoient bien que s’ils se rendoient, leur genereuse resistance ne seroit pas un merite pour eux aupres de l’Amour, &amp; qu’elle ne serviroit qu’à leur en attirer un traitement encor plus fâcheux.</p><quote><lg><l rend="i">D’un cœur indifferent la plus belle action</l><l rend="i"><space/>Prés de ce Vainqueur ne sert guere,</l><l rend="i"><space/>Il a peu de discretion,</l><l rend="i"><space/>Quand il a pouvoir de tout faire.</l></lg></quote><p>Dés qu’ils furent fortifiez par l’arrivée de leurs Troupes auxiliaires, l’Amour eut du dessous, &amp; fut contraint de lever le Siege ; mais ces Cœurs qui n’ignoraient pas que leur Ennemy pourroit bien revenir à la charge, &amp; qui avoient dessein de se mettre en estat de luy resister toûjours, jugerent à propos de faire entr’eux une liaison étroite qui les engageât tous à leur défense commune. Ils n’en trouverent point d’autre moyen que d’établir un Ordre Militaire qui portât le nom de la Liberté, pour faire souvenir ceux qui en seroient honorez, de l’obligaiton où ils estoient de se defendre sans cesse contre l’Amour. L’Ordre fut donc appellé <hi rend="i">Ordre de la Liberté des Cœurs</hi>. Ils prirent pour Devise des Chaînes rompuës, &amp; au dessus de la Devise était écrit <hi rend="i">Liberté</hi>, qui fut pris pour le Cry de guerre. Cela fit, on songea à établir un Grand-Maistre. Les Avis furent partagez. Les Hommes &amp; les Femmes pretendoient également à la Grande-Maistrise. Les Hommes disoient que les Dames n’estoient gueres propres à conserver la Liberté dans un Cœur.</p><quote><lg><l rend="i"><space/>Quand un Dame a dequoy plaire,</l><l rend="i"><space/>Elle a beau crier, liberté,</l><l rend="i"><space/>Ses yeux nous disent le contraire,</l><l rend="i">Et l’on écoute moins sa voix que sa beauté.</l></lg></quote><p>Mais les Dames leur répondoient.</p><quote><lg><l rend="i">Si de vos Cœurs la tendresse est extreme,</l><l rend="i">Et si nos yeux ont pouvoir de charmer,</l><l rend="i">Nous ne pouvons empecher qu’on nous aime,</l><l rend="i">Mais nous pouvons nous empécher d’aimer.</l></lg></quote><p>Les Hommes repliquoient à cela.</p><quote><lg><l rend="i">Le cœur le plus farouche enfin devient traitable,</l><l rend="i"><space/>Un peu d’amour l’a bien-tost adoucy,</l><l rend="i"><space/><space/>Et dés que l’on se croit aimable,</l><l rend="i"><space/><space/>On croit devoir aimer aussi.</l></lg></quote><p>Si les Hommes eussent eu moins de panchant à prendre de l’amour, que les Dames à en donner, la plus grande partie des voix auroit esté de leur costé, mais la facilité qu’ils ont à aimer n’estant pas moins dangereuse pour la Liberté, que le plaisir que les Dames se font d’estre aimées, l’on ne pût résoudre à qui l’on donneroit la Grande Maistrise. Pour sortir de cette affaire, on trouva un milieu, qui fut que les Hommes &amp; les Dames possederoient alternativement cette Charge. Si-tost que l’Election fut achevée, on fit les Regles qui suivent.</p><label rend="center"><hi rend="i">REGLES DE L’ORDRE <lb/>de la Liberté des Cœurs</hi></label><p>I. Comme la fin que l’Ordre s’est proposée, est de faire une guerre continuelle à l’Amour, il est necessaire d’avoir une grande quantité de Chevaliers en état de combatre. On recevra pour cet effet tous les Cœurs de ceux de l’un &amp; de l’autre Sexe, de quelque âge, condition &amp; qualité qu’ils soient, excepté ceux qui auroient atteint la soixantiéme année, parce que tous ces Cœurs qui sont sur le retour, ne font profession d’estre libres que faute de pouvoir estre amoureux, &amp; de tels Chevaliers ne seroient gueres capables d’augmenter la puissance de l’Ordre.</p><quote><lg><l rend="i">Les Sentimens d’un Cœur sexagenaire</l><l rend="i"><space/>Sont foibles contre la beauté,</l><l rend="i"><space/>Les jeunes Cœurs n’écoutent guere</l><l rend="i"><space/>Ce qu’il dit pour la Liberté.</l></lg></quote><p>II. On y recevra la Jeunesse dés sept ans.</p><quote><lg><l rend="i"><space/>La liberté doit faire son possible</l><l rend="i">Pour entrer dans un Cour dés ses plus jeunes ans,</l><l rend="i"><space/>Car pour le rendre amoureux &amp; sensible</l><l rend="i"><space/>L’Amour prend toûjours bien son temps.</l></lg></quote><p>III. On fera un Novitiat à la discretion du Grand Maistre ; mais le temps de l’épreuve ne pourra estre moindre d’un an, car il n’est pas si facile de bannir l’Amour que le pensent ceux qui par dépit reclament la Liberté.</p><quote><lg><l rend="i"><space/>La Maladie est obstinée,</l><l rend="i"><space/><space/>On n’en guérit pas aisément ;</l><l rend="i">Pour prendre de l’amour il ne faut qu’un moment,</l><l rend="i"><space/>Pour s’en défaire il faut plus d’une année.</l></lg></quote><p>IV. Les Freres &amp; les Sœurs pourront se marier si bon leur semble.</p><quote><lg><l rend="i">Le Mariage en un seul jour</l><l rend="i">Eteint la plus ardante flâme.</l><l rend="i">Pourveu qu’on n’aime que sa femme</l><l rend="i">On est seur d’estre sans amour.</l></lg></quote><p>V. Les Chevaliers ne pourront faire de Combats seul à seul avec les Sujets de l’Amour, sur peine d’estre chassez de l’Ordre.</p><quote><lg><l rend="i">Dans les combats publics on se tire d’affaire,</l><l rend="i"><space/>Le succés en peut estre heureux,</l><l rend="i"><space/>Mais pour le Cœur le plus severe</l><l rend="i"><space/>Un teste à teste est dangereux.</l></lg></quote><p>VI. Ils ne toucheront point aux dépoüilles des Ennemis, au contraire elles leur seront renduës au méme état qu’elles auront esté prises.</p><quote><lg><l rend="i"><space/>Il ne faut point qu’on se hazarde</l><l rend="i">À garder rien de ce qu’on aura pris.</l><l rend="i"><space/>Petits presens, tendres écrits,</l><l rend="i"><space/>Sont d’une dangereuse garde.</l></lg></quote><p>Voila quelles sont les principales Regles de cet Ordre. Comme on se relâche facilement, je ne sçay s’il n’aura pas besoin d’estre reformé de temps en temps. À la verité d’aimables Sœurs avec des Freres qui ne le sont pas moins, ne sont gueres propres à faire la guerre avec l’Amour ; neantmoins il suffit qu’ils ayent eu la force d’établir un Ordre Militaire destiné à ce seul employ, pour faire croire qu’ils en auront assez pour le maintenir.</p></div>