<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-01_276" resp="wordpro"><head>[Mort de Claude Joly, chantre et chanoine de l’église de Paris]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1700 [tome 1], p. 276-280.</bibl><p>Messire Claude Joly, Chantre &amp; Chanoine de l’Eglise de Paris, &amp; Official de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque. Il est mort âgé de quatre vingt treize ans, ayant conservé une vivacité d’esprit &amp; un jugement sain &amp; entier jusqu’au dernier moment de sa vie. Il estoit infatigable au travail, &amp; assidu à remplir tous ses devoirs, n’ayant jamais manqué depuis le 1. Decembre 1631. qu’il estoit Chanoine, à se trouver à tous les Offices de l’Eglise, même aux Matines qui se disent tous les jours à l’heure de minuit. Il estoit Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Joly, Lieutenant de la Connestablie, &amp; de N. Loisel, qui venoit d’Antoine Loisel, celebre &amp; fameux Avocat, dont nous avons tant de beaux Ecrits. M<hi rend="sup">r</hi> Joly qui vient de mourir, a composé plusieurs Ouvrages, qui sont,</p><p>Traité historique des Ecoles Episcopales.</p><p>Propositions Chrestiennes pour le soulagement des Pauvres.</p><p>Voyage fait par luy à Munster en 1646.</p><p>Traduction des deux Livres de l’estat du Mariage, composez par François Barbaro, Noble Venitien.</p><p>Instruction Chrestienne pour les Financiers.</p><p>Avis Chrestiens &amp; moraux pour l’instruction des Enfans.</p><p>La Veuve Chrestienne, dédiée à la Reine-mere défunte.</p><p>Divers Opuscules, tirez des Memoires de M. Antoine Loisel, Avocat au Parlement, son Ayeul maternel.</p><p><hi rend="i">De Verbis Usuardi, quæ in Martyrologio Ecclesiæ Parisiensis referuntur, in festo Assumptionis B Mariæ Virginis.</hi></p><p><hi rend="i">Traditio antiqua Ecclesiarum Franciæ, seu totius Imperii Occidentalis, quæ in ipsius Martyrologio ad festum Assumptionis B. Mariæ Virginis referuntur, vindicata.</hi></p><p><hi rend="i">De reformandis horis canonicis, &amp; rite constituendis Clericorum minoribus consultatio.</hi></p><p>Il a compilé les œuvres de M. Guy Coquille, qui contiennent entre autres plusieurs Traitez touchant les Libertez de l’Eglise Gallicane. Il a encore fait la Vie d’Erasme, tirée sur ses Lettres, sur ses Memoires &amp; sur plusieurs Ouvrages particuliers, Ce Livre n’est pas encore imprimé. On luy attribue divers autres ouvrages ; Le Recueil des Maximes veritables &amp; importantes pour l’institution du Roy, Traité de la Restitution des Grands, &amp;c.</p></div>