<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-08_121"><head>[Madrigaux sur les Statues equestres placées nouvellement à Marly]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1702 [tome 11], p. 121-124.</bibl><p>Les Vers suivans qui ont été présentez au Roy, sont de M<hi rend="sup">r</hi> Leger. Ils ont été faits sur la Statuë qui a esté posée à Marly &amp; qui represente Mercure sur le Cheval Pegase.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Que nous dis de Misterieux !</hi></l><l> <hi rend="i">Ce Noble Messager des Dieux</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on voit fendre les airs d’une ardeur sans seconde ;</hi></l><l><hi rend="i">N’est ce pas luy Grand Roy ; tandis que ta valeur</hi></l><l><hi rend="i">Sçait de tes Ennemis te rendre le Vainqueur,</hi></l><l><hi rend="i">Qui prend soin d’anoncer sur la terre &amp; sur l’onde</hi></l><l><hi rend="i">Que tu n’est pas moins grand aux yeux de tout le monde,</hi></l><l><hi rend="i">Quand tu fais fleurir les beaux Arts,</hi></l><l> <hi rend="i">Que redoutable au champ de Mars.</hi></l></lg></quote><quote><label>AUTRES.<lb/>Sur la Statuë représentant la Renommée sur le Cheval Pegase sans frein.</label><lg><l><hi rend="i">Quel Art ingenieux à l’aide du Ciseau</hi></l><l> <hi rend="i">Peut nous rien offrir de plus beau</hi></l><l><hi rend="i">Que ce Pegase, &amp; cette Renommée ?</hi></l><l> <hi rend="i">Tout y parle de toy Louis ;</hi></l><l>  <hi rend="i">Cette Déesse accoutumée</hi></l><l><hi rend="i">A porter en tous lieux tes exploits inoüis ;</hi></l><l><hi rend="i">A ce Cheval sans frein qui s’anime, &amp; qui vole</hi></l><l><hi rend="i">Disent assez, combien on doit te redouter,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’ainsi que ton bras que l’on vit tout dompter,</hi></l><l><hi rend="i">Quand il faut en instruire &amp; l’un, &amp; l’autre Pole,</hi></l><l> <hi rend="i">Rien ne sçauroit les arrêter.</hi></l></lg></quote><p>Ces deux grands morceaux de sculpture qui sont faits chacun d’un seul bloc de marbre sont de M<hi rend="sup">r</hi> Coessevox fameux Sculpteur qui vient d’estre nommé Directeur de l’Academie de Peinture &amp; de Sculpture, ce qu’il ne doit qu’à son grand sçavoir dans l’Art qu’il Professe. Jamais Sculpteur n’a manié le marbre avec plus de hardiesse ny travaillé avec plus de diligence.</p></div>