<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-05_102" resp="wordpro"><head>Satyre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1682 [tome 5], p. 102-109.</bibl><p/><p>Je croy, Madame, que ce sera vous faire plaisir que vous donner Perse habillé à la Françoise. Un Homme de qualité dont je vous ay fait voir plusieurs Fables sous le nom du Berger Fidelle des Accates, s’est servy de ses pensées dans la Satyre que je vous envoye. Elles sont tirées de celle qui commence par <hi rend="i">Hunc Macrine diem</hi>. Il a voulu n’y employer que des noms Romains, pour en mieux garder le caractere.</p><quote><label>SATYRE.</label><lg><l rend="i">Enfin apres deux ans de services rendus,</l><l rend="i">De chagrins essuyez, &amp; de soins assidus,</l><l rend="i">Tu vois le jour, Macrin, choisy par ton Amante</l><l rend="i">Pour estre le témoin de sa fierté mourante ;</l><l rend="i">Le jour, dis-je, où l’Hymen secondant ces desirs,</l><l rend="i">Doit te faire goûter les plus tendres plaisirs.</l><l rend="i">Par quelques grains d’Encens rends-toy l’Amour propice,</l><l rend="i">Et ne te pique pas d’un plus grand sacrifice.</l><l rend="i">Tu ne veux pas, Macrin, par des dons prétieux</l><l rend="i">Acheter la faveur, &amp; l’oreille des Dieux.</l><l rend="i">Tu ne veux pas aussi leur faire des prieres</l><l rend="i">Qui soient à la Pudeur comme à leurs Loix contraires.</l><l rend="i">Laisse à nos Citoyens cette espece de vœux</l><l rend="i">Qu’on ne sçauroit former sans en estre honteux.</l><l rend="i">On dit souvent aux Dieux dans le temps où nous sommes,</l><l rend="i">Ce que l’on n’oseroit dire au dernier des Hommes.</l><l rend="i">Combien de fois Pison au pied de leurs Autels</l><l rend="i">Leur a-t-il fait l’aveu de ses feux criminels,</l><l rend="i">Et les a-t-il priez de se rendre complices</l><l rend="i">Du succés qu’il voudroit qu’eussent ses injustices ?</l><l rend="i">Son Frere que tu sçais estre aussi fou que luy,</l><l rend="i">Leur fait part en secret de son mortel ennuy.</l><l rend="i">Quoy qu’il aye en partage une pudique Epouse,</l><l rend="i">La Nature l’a fait d’une humeur si jalouse,</l><l rend="i">Que constant à la suivre, il croit à tout moment</l><l rend="i">La voir s’abandonner aux transports d’un Amant.</l><l rend="i">Dans ses soupçons jaloux il souffre davantage</l><l rend="i">Qu’un Forçat qui se voit à deux doigts du naufrage.</l><l rend="i">Mais, dy-moy, que crois-tu que demande à Pallas</l><l rend="i">Cette Mere qui tient son Enfant dans ses bras ?</l><l rend="i">Ecoute-la. De grace, invincible Déesse,</l><l rend="i">Dit-elle, à cet Enfant accordez vostre adresse,</l><l rend="i">Vostre cœur, vostre esprit, vostre fierté, vostre air ;</l><l rend="i">Faites qu’avec César il aille un jour du pair,</l><l rend="i">Qu’il fasse mieux en Vers que Virgile &amp; qu’Homere,</l><l rend="i">Et qu’il suive en un mot les traces de son Pere.</l><l rend="i">Voila quels sont ses vœux. Cotta, ce débauché,</l><l rend="i">Dont le visage est pâle, &amp; le corps desseché,</l><l rend="i">Apres avoir commis toute sorte de crimes,</l><l rend="i">Tâche de recouvrer, à force de victimes,</l><l rend="i">La santé, maintenant l’objet de ses desirs,</l><l rend="i">Qu’il prodiguoit jadis à d’infames plaisirs.</l><l rend="i">Cléopatre prétend par ses chants de loüange</l><l rend="i">Obtenir de Bacchus une bonne vandange ;</l><l rend="i">Et sa Fille Barsine, au visage fleury,</l><l rend="i">Demande sans remise à l’Amour un Mary,</l><l rend="i">Tandis que sa Cadete importune Cythere</l><l rend="i">De vouloir luy prester ses agrémens pour plaire.</l><l rend="i">Si mon Pere mouroit, dit Narcisse tout-bas,</l><l rend="i">Pour vous, grands Dieux, pour vous que ne ferois je pas ?</l><l rend="i">Tous les jours sans manquer je vous en rendrois graces</l><l rend="i">Par le sang épanché de deux Genisses grasses ;</l><l rend="i">Et si mon vieux Cousin, dont j’attens les grands Biens,</l><l rend="i">Alloit voir ses Ayeux aux Champs Elysiens,</l><l rend="i">Avant qu’on eust porté ses cendres dans la Tombe,</l><l rend="i">Je vous ferois humer l’odeur d’une Hécatombe.</l><l rend="i">Ah Chien, ame de bouë, esprit simple &amp; borné,</l><l rend="i">Qu’à ramper pour jamais le sort a condamné,</l><l rend="i">Penses-tu que les Dieux au comble des delices</l><l rend="i">Soient si fort affamez de tes grands sacrifices ;</l><l rend="i">Que pour quelques Moutons brûlez sur leurs Autels,</l><l rend="i">Ils vendissent les jours des malheureux Mortels ?</l><l rend="i">Non, tu juges mal d’eux ; ils sont trop équitables</l><l rend="i">Pour livrer l’Innocence aux présens des Coupables.</l><l rend="i">Offre-leur, si tu peux, avec d’humbles transports,</l><l rend="i">Ce que n’égalent point les plus riches Trésors,</l><l rend="i">C’est à dire, un cœur net, une droiture d’ame,</l><l rend="i">Un esprit innocent, des mœurs exempts de blâme,</l><l rend="i">Une haute sagesse, un veritable honneur,</l><l rend="i">Enfin une vertu sans faste &amp; sans rigueur.</l><l rend="i">Voila quels sont les dons qui leur sont agreables,</l><l rend="i">Et qui pourroient les rendre à tes vœux favorables.</l></lg></quote></div>