<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-06_227" resp="mercure"><head>Elégie</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juin 1677 (tome IV), p. 227-238<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Les belles choses estant belles en tout temps, je ne veux pas differer à vous faire part d’une Elegie qui vient de m’estre remise entre les mains, quoy qu’il y ait déja trois ou quatre ans qu’elle soit faite. Je sçay que l’Academie l’a fort estimée. Elle est de Monsieur le Duc de S. Aignan, &amp; je ne doute pas que ses Vers ne vous plaisent autant qu’a fait sa Prose dans les Lettres qu’il a écrites au Roy sur ses Conquestes. Il fit ceux-cy dans une Maison de Campagne proche du Havre, sur une affaire particuliere qui luy arriva. On a eu peine à les recouvrer, parce qu’ayant brûlé presque tous ses Ouvrages, on n’a pû conserver que ceux qu’on a trouvé moyen de luy dérober en les copiant.</p><quote><label>ELEGIE.</label></quote><lg><l>Du grand monde &amp; du bruit l’ame peu satisfaite,</l><l>Pour trouver du repos je cherche une retraite,</l><l>Et sortant de la Ville apres cent maux soufferts,</l><l>Je viens chercher du Bec les aimables Deserts.</l><l>Ce séjour agreable encor qu’il soit champestre,</l><l>Ne sert que rarement à son illustre Maistre,</l><l>Et l’obligeant Emire en tous lieux réveré</l><l>A ma Barque agitée offre un Port assuré.</l><l>Trompeuse ambition ! Grandeur imaginaire !</l><l>Qu’en vous le bien est rare &amp; le mal ordinaire !</l><l>Que le plus insensible &amp; le mieux preparé,</l><l>Boit chez vous de Poison dans un Vase doré !</l><l>Qu’une foule importune au seul gain attachée,</l><l>Sous un faste apparent tient de fraude cachée !</l><l>Que les fermes Amis se trouvent peu souvent !</l><l>Qu’on bâtit de projets sur un sable mouvant !</l><l>Et qu’heureux est celuy dont l’adroite Science</l><l>Sçait joindre le secret avec la défiance,</l><l>A peu de vrais Amis qui sçait se retrancher,</l><l>Qui garde bien le nombre &amp; n’en va point chercher,</l><l>Et qui sur l’aparence enfin jamais ne fonde</l><l>La folle opinion de plaire à tout le monde !</l><l>On feroit un prodige en vertus achevé.</l><l>Qu’on seroit vicieux pour un goust dépravé,</l><l>L’on a veu comparer l’honneur à l’artifice,</l><l>Les liberalitez à l’infame avarice,</l><l>La douceur à l’aigreur, l’orgueil à la bonté,</l><l>Aux lasches actions la generosité,</l><l>Le modeste à celuy qui fait le necessaire,</l><l>Et l’ame la plus fourbe, au cœur le plus sincere.</l><l>Cependant du mensonge infames Artisans,</l><l>Un Monstre vous devore, &amp; fait des Partisans,</l><l>Voit dans ses interests ceux qu’il rend miserables,</l><l>Et des plus opressez fait les plus favorables.</l><l>On vante sa conduite, on vante son esprit,</l><l>On n’ose contredire à tout ce qu’il écrit,</l><l>L’amour de l’interest fait par tout des Esclaves,</l><l>Et regne quelquefois dans les cœurs les plus braves.</l><l>A l’éclat de la gloire on préfere le bien,</l><l>Et pour en acquerir les Crimes ne sont rien.</l><l>Quels divers embarras ne m’a-t-on point fait naistre !</l><l>Combien où je commande ay-je veu plus d’un Maistre ?</l><l>D’un Roy victorieux la juste authorité,</l><l>A peine a pû fléchir un Sujet irrité ;</l><l>Ceux que j’aimois le mieux, emportez par la brigue,</l><l>Ont-ils à ce torrent oposé quelque digue ?</l><l>La Gloire qui m’a fait un grand Corps assembler</l><l>Contre les Ennemis qui voudroient nous troubler,</l><l>M’apreste des Lauriers dans une vaste Plaine,</l><l>Et je vois dans la Ville une palme incertaine.</l><l>Un indigne Ennemy qui sort de son devoir,</l><l>Songe à me faire teste &amp; ne se fait pas voir,</l><l>Devient l’injuste Chef d’une infame Cabale,</l><l>Trouve des Courtisans sans partir de sa Salle,</l><l>Et dans ses noirs desseins doit estre satisfait</l><l>D’avoir osé combatre encor qu’il soit défait.</l><l>Il me force à rougir lors que je le surmonte,</l><l>Au plus fort de ma gloire il me couvre de honte,</l><l>Et donne par caprice en cette occasion,</l><l>A Vainqueur &amp; Vaincu même confusion.</l><l>Ah ! que de mon dépit la juste violence....</l><l>Mais le Roy nous l’ordonne, imposons-nous silence,</l><l>Mon cœur, il faut donner en ces facheux momens,</l><l>Au plus grand des Mortels tous nos ressentimens.</l><l>O paisible retraite, aimable solitude,</l><l>Qui des plus Fortunez charmez l’inquietude,</l><l>M’arrachant aux plaisirs que vous pouvez donner,</l><l>Ah ! que j’ay de regret de vous abandonner,</l><l>De preferer au mien l’avantage des autres,</l><l>Et ne voir de longtemps des lieux comme les vostres !</l><l>Mais deux jours sans agir me sont à regretter,</l><l>Et ce temps, à mon gré ne se peut racheter.</l><l>Pourons-nous bien changer dans ma plainte inutile,</l><l>L’innoncence des Champs aux fracas de la Ville ?</l><l>De cent Beautez en vain on vante les appas,</l><l>Mon cœur ne peut aimer ce qu’il n’estime pas ;</l><l>Comme il ne fut jamais capable de foiblesse,</l><l>Un effort genereux rompt le trait qui le blesse,</l><l>Et panchant vers la Gloire, &amp; n’estant plus qu’à luy,</l><l>Il peut haïr demain ce qu’il aime aujourd’huy ;</l><l>Mais pour vos beaux deserts, il n’en est pas de mesme,</l><l>Vostre repos flateur donne un plaisir extréme,</l><l>Sans Iris, sans mon Maistre, ô Séjour fortuné,</l><l>Vous auriez tout le cœur que je leur ay donné.</l><l>Je quite donc l’émail de vos vertes Prairies,</l><l>Et tout ce qui flatoit mes douces resveries.</l><l>Allons tendre les bras à nos illustres fers,</l><l>Allons nous redonner au Grand Roy que je sers,</l><l>Observer les projets d’une foule importune,</l><l>Et trouver des plaisirs dans ma noble infortune ;</l><l>Mais il faut bien penser à ce que nous ferons,</l><l>Regler nos sentiments par ce que nous sçaurons,</l><l>Et suivant les conseils que la raison inspire,</l><l>Voir, écouter beaucoup, agir &amp; ne rien dire.</l></lg><p>L’Illustre Duc qui a fait ces Vers, est retourné depuis peu dans son Gouvernement, pour appliquer ses soins à ce qui regarde le service du Roy avec le mesme zele qu’il a fait les années dernieres.</p></div>