<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-10_125" resp="mercure"><head>[Régal donné à Messieurs de l’Académie Françoise, par Monsieur Colbert]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, octobre 1677 (tome VIII), p. 125-146.</bibl><p>C’est par là qu’on a beau donner des loüanges à Monsieur Colbert, elles ne feront jamais éclater qu’imparfaitement les rares qualitez qui les luy attirent. Tout le monde sçait que les grandes Affaires l’occupent jour &amp; nuit ; &amp; son délassement estant dans l’Etude, on peut dire qu’il fait son plaisir, de ce qui feroit le travail des autres. Il aime tellement les Gens de Lettres, qu’il ne se dérobe aux soucis de son Ministere, que pour s’entretenir avec eux. Jugez par là, Madame, si ce n’est pas à son Esprit, plutost qu’à la considéraiton de son Rang, qu’il doit la Place que Messieurs de l’Académie Françoise le prierent il y a quelques années de vouloir accepter dans leur Corps. Il a pour eux une estime si particuliere, que leur en voulant donner d’autres marques que celles qu’ils en reçoivent lors qu’il peut assister à leurs Séances, il leur fit dernierement l’honneur à tous de les régaler dans sa belle Maison de Sceaux. Ils les avoit conviez le jour précedent par un Billet qu’ils trouverent chacun chez eux. Monsieur l’Archevesque de Paris, qui considere infiniment cette Illustre Compagnie dont il est, ne manqua pas à s’y rendre, &amp; il faudroit amasser bien du monde pour fournir autant d’Esprit qu’il s’en trouva en peu de temps chez l’Illustre Ministre qui les attendoit. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Regnier luy presenta en arrivant, un tres-beau Livre qu’il a composé de la Perfection du Chrestien. On se mit à table. Il y en eut deux servies en mesme temps, &amp; le Repas fut digne de celuy qui le donnoit. Il se dit mille choses agreables pendant le Disner, qui ne finit que pour mettre ces Messieurs dans une liberté plus entiere de faire paroistre qu’ils n’estoient qu’Esprit. Au sortir de table, toute la Compagnie fut dans une autre Salle, où il se fit une agreable Conversation. M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut y lût un fort beau Sonnet qu’il avoit fait en venant à Sceaux, &amp; Monsieur Colbert demanda à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Furetiere s’il n’avoit rien fait de nouveau. Il se trouva qu’il avoit sur luy quelques Vers sur les derniers Exploits du Roy. C’est un Fragment d’une Description de l’Arc de Triomphe, dans laquelle il parle des plus remarquables Actions que ce Prince a faites pendant la Paix &amp; depuis la Guerre, suivant qu’elles pouront estre placées dans les Quadres de ce magnifique Edifice. Cet Illustre Abbé ayant esté invité de les lire, il commença de la sorte.</p><quote><label>LA PRISE <lb/>DE VALENCIENNES.</label><lg><l rend="i"> Dans un autre Quadre est tracé</l><l rend="i"> Le Siege de Valencienne ;</l><l rend="i"> C’est à ce coup qu’est effacé</l><l rend="i">Tout le miraculeux de l’Histoire ancienne.</l><l rend="i">Jamais ne fut chargé par Cizeau, ny Burin,</l><l rend="i">D’un plus digne Sujet, le Marbre, ny l’Airin ;</l><l rend="i">L’impétueux Vainqueur hait ces longueurs énormes</l><l rend="i">Qu’ont sous les autres Chefs les Sieges dans les formes,</l><l rend="i">Il veut mesme à la Guerre estre au dessus des Loix,</l><l rend="i">Qu’à des Héros futurs il serve de Modelle,</l><l rend="i"> Et pour varier ses Exploits,</l><l rend="i">Il invente un Assaut d’une façon nouvelle.</l><l rend="i">On voit encor debout les Tours &amp; les Remparts ;</l><l rend="i">Les Ravelins, les Forts, les Digues sont entieres ;</l><l rend="i">Par des Fossez profonds, des Canaux, des Rivieres,</l><l rend="i">Les Chemins sont encor coupez de toutes parts ;</l><l rend="i">Et cependant pour prendre une Ville imprénable,</l><l rend="i">Un Guichet à peine s’ouvrant</l><l rend="i"> Est une Bréche raisonnable</l><l rend="i"> Qui suffit à ce Conquérant ;</l><l rend="i"> La trahison, ny la surprise,</l><l rend="i"> N’ont point de part à l’entreprise,</l><l rend="i"> Ny tout le guerrier appareil,</l><l rend="i"> Ny les troubles de la Nature,</l><l rend="i">La faveur d’un orage, ou d’une nuit obscure,</l><l rend="i"> Tout se passe aux yeux du Soleil ;</l><l rend="i">Mais le plus surprenant &amp; le plus heroïque,</l><l><hi rend="i">C’est qu’on y voit entrer</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">en pacifique ;</hi></l><l rend="i"> Et la Victoire à ses costez</l><l rend="i"> Avec éclat a beau paroistre</l><l rend="i"> À ces Peuples épouvantez,</l><l rend="i">À peine pas-un d’eux la peut-il reconnoistre,</l><l rend="i">Elle est trop déguisée, &amp; n’a point dans les yeux</l><l rend="i">La rage &amp; la fureur qu’elle porte en tous lieux ;</l><l rend="i">Elle ne traine point son funeste équipage ;</l><l rend="i">Le calme &amp; la douceur qui regne sur son front,</l><l rend="i">Interdisent le feu, le meurtre, le pillage,</l><l rend="i">Et sauvant la Pudeur du plus cruel affront,</l><l rend="i">Ils sont surpris de voir en leur fier Adversaire,</l><l rend="i">Que le Ciel leur envoye un Ange tutelaire,</l><l rend="i">Qui leur donne un Secours plus prompt &amp; plus certain</l><l rend="i">Que ceux qu’ils attendoient de Mons &amp; de Louvain.</l></lg><label>LE SIEGE <lb/>DE CAMBRAY.</label><lg><l rend="i">Plus haut on voit Cambray, Ville dont le renom</l><l rend="i">Sembloit braver l’effort du Fer &amp; du Canon.</l><l rend="i">On croit en admirant sa forte Citadelle,</l><l rend="i"> Qu’une Sémiramis nouvelle</l><l rend="i">En éleva les Murs si larges &amp; si hauts,</l><l rend="i">Pour la mettre au dessus des plus ardans Assauts.</l><l rend="i">En vain par des Fossez qui semblent des Vallées,</l><l rend="i">Sont de ces Corps puissans les forces rassemblées ;</l><l><hi rend="i">C’est assez que</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">soit campé devant eux,</hi></l><l rend="i">Son Bras en peu de temps rend leur chute commune,</l><l rend="i">Et le Ciel fit sans-doute une Place des deux,</l><l rend="i">Pour luy faire obtenir deux Victoires en une.</l><l rend="i">En vain les Aquillons pour nuire à ses travaux,</l><l rend="i">Redoublent le venin de leurs froides halaines,</l><l rend="i">Et l’Hyver sur un Trône enrichy de Cristaux</l><l rend="i">Y pense encor joüir de l’Empire des Plaines ;</l><l><hi rend="i">Nostre infatigable</hi><hi rend="sc">Loüis</hi>,</l><l rend="i">Autheur de Campemens jusqu’alors inoüis,</l><l rend="i"> Renverse tous les privileges</l><l rend="i">Des Vents &amp; des Broüillars, de la Pluye &amp; des Neiges ;</l><l rend="i">Ses Guerriers sur ses pas, &amp; suivant ses Leçons,</l><l rend="i">Vont à l’Assaut couverts de feux &amp; de glaçons,</l><l rend="i">Et malgré les Frimats, les Neiges &amp; les Glaces,</l><l rend="i">Ils domtent les Saisons aussi-bien que les Places.</l></lg><label>S. OMER, <lb/>ET LA <lb/>BATAILLE DE CASSEL.</label><lg><l rend="i">D’autre-part Saint Omer au milieu de ses Eaux,</l><l rend="i">Des plus nombreux Guerriers ne craint point les approches,</l><l rend="i"> Ses Pallissades de Roseaux</l><l rend="i">La defendent bien mieux que les plus dures Roches.</l><l rend="i">Eust-on jamais pensé qu’au centre d’un Marais,</l><l rend="i"> Où le terrain n’est point solide,</l><l rend="i"> Où l’eau mesme n’est pas liquide,</l><l rend="i"> On pust la serrer d’assez pres ?</l><l><hi rend="i">Et cependant</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">en obtient la Victoire,</hi></l><l><hi rend="sc">Philippe</hi>, <hi rend="i">que</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">associe à sa gloire,</hi></l><l rend="i">Qui partage son Sang, seconde sa Valeur,</l><l rend="i">Qui d’un double Laurier la Teste Couronnée</l><l rend="i">Par une Ville prise avec tant de chaleur,</l><l rend="i">Et pour une Bataille à mesme temps gagnée,</l><l rend="i">Montre à tout l’Univers combien de grands succés.</l><l><hi rend="i">Doit attendre</hi><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">de ces heureux essais.</hi></l><l rend="i">Des Montagnes de Morts sur des Plaines sanglantes</l><l rend="i">Paroissent en lointain encor toutes fumantes,</l><l rend="i">Veritables témoins des genéreux Exploits</l><l rend="i">Qu’il fit pres de Cassel contre un Prince Hollandois</l><l rend="i">Ardant à secourir l’agonisante Ville,</l><l rend="i">Qui luy-mesme est contraint de chercher un azile</l><l rend="i">En ce point malheureux qu’il eust pû la sauver,</l><l rend="i">S’il eust aussi-bien sçeu dans sa boüillante audace</l><l rend="i">L’Art de faire lever le Siege d’une Place,</l><l rend="i">Qu’il sçait parfaitement celuy de le lever.</l></lg></quote><p>Apres la lecture de ces Vers l’on passa de la Salle où l’on estoit ans un lieu apellé <hi rend="i">le Cabinet de l’Aurore</hi>. Ce fut là que M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut recita cinq ou six cens Vers sur les Peintures de cette charmante Maison. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant le jeune en loüa les Eaux par un Poëme dont il fit part à l’Assemblée. Il est fort à la gloire de M<hi rend="sup">r</hi> le Jongleur, qui a trouvé le secret d’en faire venir où il n’y en a point, &amp; où il n’y a pas mesme d’apparence qu’il y ait moyen de les conduire. M<hi rend="sup">r</hi> Perraut Intendant des Bastimens, parla le dernier. Il ne dit que peu de Stances, mais qui réveillerent les attentions. Les fréquens applaudissemens qu’elles reçeurent, sont une preuve incontestable de leur beauté. Il n’y a point lieu d’en estre surpris. M<hi rend="sup">r</hi> Perraut est ce qui s’appelle un Esprit de bon goust, qui ne donne jamais dans le faux brillant. Il écrit, &amp; sçait comme on doit écrire. Il possede toutes les belles Connoissances, &amp; ses Ouvrages ont toûjours eu un fort grand succés. Il seroit à souhaiter que nous en eussions davantage, mais ses occupations ne luy permettent pas de travailler. Au sortir du Cabinet, on alla voir les Appartemens, &amp; on se promena en suite de tous côtez dans le Jardin. Ces Messieurs eurent par tout sujet d’admirer ; mais quelques beautez qu’ils découvrissent, rien ne leur parut si digne de leurs éloges, que celuy qui les avoit reçeus si obligeamment. Avoüez-le, Madame. Pour aimer ainsi les Gens d’esprit, il faut estre parfaitement honneste Homme. Il faut se détacher de la grandeur &amp; du bien, pour se regarder en Philosophe, &amp; chercher la veritable solidité dans les Sciences. Il est certain qu’on ne peut les aimer davantage que fait Monsieur Colbert. Il ne se contente pas d’estre de l’Académie Françoise, il y a un nombre de ces Messieurs qui compose une autre petite Académie qui s’assemble toutes les Semaines sous son Nom. C’est avec eux qu’il s’entretient fort souvent sur les plus hautes matieres. On a veu de tout temps la plûpart de ceux qui ont fait une figure considérable dans le monde, avoir de grandes Biblioteques, &amp; donner mesme des Pensions à plusieurs Personnes d’esprit, mais c’estoient d’ignorans Ambitieux qui ne faisoient l’un &amp; l’autre que par ostentation, &amp; qui se mettoient peu en peine de voir les Livres &amp; les Sçavans. Monsieur Colbert n’en use pas de cette sorte. Il ne dédaigne point de se familiariser avec les Gens de Lettres, de s’abaisser jusqu’à ceux qui sont fort éloignez de son Rang, &amp; de se dépoüiller de la Grandeur qui l’environne, pour se rendre en quelque façon leur égal. Comme il a toutes les lumieres qui peuvent luy en faire aimer l’entretien, doit-on s’étonner si se rendant le Pere &amp; le Protecteur des Sciences &amp; des beaux Arts, il seconde si bien le Roy qui les fait fleurir, &amp; qui n’a pas merité le Nom de <hi rend="sc">Louis le Grand</hi> par sa seule valeur, mais encor par toutes les actions de sa vie ? M<hi rend="sup">r</hi> Boyer donna en sortant cet Inpromptu à Monsieur Colbert.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><l rend="i">Icy tout plaist, icy tout est charmant,</l><l rend="i">La Sagesse par tout, &amp; la magnificence,</l><l rend="i"> Par tout la pompe &amp; l’agrément,</l><l rend="i"> Par tout le choix &amp; l’abondance.</l><l rend="i"> Mais n’en déplaise à ces beautez,</l><l rend="i">Dont les plus curieux se peuvent satisfaire,</l><l rend="i">Le plaisir le plus grand dont nous soyons tentez,</l><l rend="i"> Est d’avoir le bonheur de plaire</l><l rend="i">Au Maistre glorieux de ces Lieux enchantez.</l></quote></div>