<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-09a_279" resp="louise"><head>[Theses soûtenuës par M. le Marquis de Croissy<note n="1" place="bottom"><p>D'après MEYER, Véronique, <hi rend="i">Pour la plus grande gloire du roi : Louis XIV en thèses : Catalogue</hi>, Rennes, Centre de recherche du château de Versailles/Presses universitaires de Rennes, 2017, p. 310-311.</p></note>]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1680 (première partie) [tome 11], p. 279-290.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Croissy, Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert de Croissy Ministre &amp; Secretaire d’Etat, a soûtenu depuis quelques jours des Theses sur toute la Philosophie. Comme elles sont dédiées au Roy, il les présenta à Leurs Majestez, à Monseigneur le Dauphin, à Madame la Dauphine, &amp; à Monsieur, dans des Cadres magnifiques, &amp; leur expliqua en mesme temps, d’une maniere aussi aisée qu’agreable, ce que toutes les Figures signifioient. Toute la Cour en fut fort contente ; &amp; parmy les loüanges qu’on luy donna, on fit paroître beaucoup de surprise de l’oüir parler avec tant de présence d’esprit, &amp; de le voir si avancé dans ses Etudes, quoy qu’il n’ait encor guére plus de quatorze ans. Deux raisons faisoient que le Dessein de ces Theses ne pouvoit estre que beau. Le Roy en fournissoit la matiere ; &amp; cette grande matiere estoit traitée par un des plus beaux Génies du Siecle. Vous le croirez, quand j’auray nommé M<hi rend="sup">r</hi> Le Brun. Il faut vous en donner l’explication.</p><p>Le Roy paroist dans ces Theses, donnant d’une main la Paix à l’Europe. Elle est armée, pour désigner sa puissance ; &amp; la Thiare &amp; les Clefs qui sont aupres d’elle, marquent que c’est l’Europe Chrêtienne. Comme le Roy donne cette Paix apres avoir terrassé la Discorde &amp; la fureur de la Guerre, il les tient l’une &amp; l’autre sous ses pieds, pendant que de l’autre main il arreste la Victoire qui luy montre de nouveaux Trophées, &amp; de nouvelles Palmes à acquérir. Le Foudre de ce Grand Monarque est entre les mains de l’Amour de la Paix. Cette Paix est suivie de l’Abondance, de la Magnificence, &amp; de la Tranquilité. On voit la Gloire au dessus du Roy. Elle luy met une Couronne sur la teste ; &amp; l’Amour de l’Immortalité qui en porte une autre, paroist tout prest à l’en couronner. Derriere la Gloire, sont la Pieté &amp; la Douceur, fort empressées à fermer le Temple de Janus. La Renommée, qui est de l’autre costé, déploye le Guidon que tient la Victoire, pour faire lire ce qu’elle a publié avec sa Trompete. La Philosophie est au dessous, représentée par une Femme venérable, à qui la Nature fait part de tous ses secrets. Cette dernière paroist en bas sous la figure d’une autre Femme couronnée du Cercle du Zodiaque, ayant aupres d’elle un Lyon pour symbole du Feu ; des Fruits, &amp; des Animaux féconds, pour représenter l’humide ; &amp; un Vautour devorant un autre Oyseau, pour signifier le retour de toutes choses, la Nature se reproduisant par sa destruction. Tout cela se voit par le moyen du Flambeau que l’Amour de la Sagesse tient entre ses mains. Cet Amour est celuy qui fait connoistre au Roy les beautez de la Philosophie, de laquelle il déploye aussi le Manteau, dont les plis sont comme autant de degrez qu’il faut monter pour parvenir au comble de la sagesse. Ce mesme Amour représente aussi le Génie de celuy qui soûtient la These. Toutes ces choses estant inventées heureusement, jugez, Madame, combien de beautez l’exécution y a adjoûtées. Vous sçavez de quelle manière M<hi rend="sup">r</hi> le Brun traite les Sujets qu’il entreprend, l’union qu’il donne à chaque partie, &amp; avec combien de vivacité &amp; de force tout ce qui part de sa main est exprimé. Ce n’est pas tout ce que je vous diray aujourd’huy de ce merveilleux Génie. Cette Lettre sera accompagnée d’une seconde sur le Voyage que le Roy a fait en Flandre, à la fin de laquelle vous trouverez la Description du superbe Escalier de Versailles, si souhaitée de tout ce qu’il y a de Gens curieux. Quant à la These dont je vous parle, elle a esté gravée par le fameux M<hi rend="sup">r</hi> Edelinck, &amp; fut soûtenuë au College de Harcourt sous M<hi rend="sup">r</hi> de Chantelou tres-habile Professeur, apres que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Croissy l’eut présentée aux principales Personnes de l’Etat. L’Assemblée estoit composée de Messieurs les Princes de Conty &amp; de la Roche-sur-Yon, de Monsieur le Comte de Vermandois, de Messieurs les Cardinaux de Boüillon, d’Estrées, &amp; de Bonzy, de plusieurs Archevesques &amp; Evesques, de Monsieur le Premier Président, d’un fort grand nombre de Ducs &amp; Pairs, Maréchaux de France, Présidens à mortier, Ambassadeurs, &amp; Ministres des Princes Etrangers, &amp; enfin d’une infinité de Personnes de la première qualité. Un des Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Pelletier fit l’ouverture de la These avec beaucoup d’applaudissement. La force &amp; la justesse des Réponses du Soûtenant furent admirées de tous ceux qui l’entendirent, &amp; il n’y eut personne qui ne demeurast d’accord que la penétration de son esprit, &amp; la solidité de son jugement, alloient beaucoup au dela de tout ce qu’on en pouvoit attendre à son âge. Il n’a pris des Leçons publiques que pour la Philosophie. Tout le reste, il l’a appris en particulier ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Flogny son Précepteur, Homme tres-éclairé, est le seul qui ait eu soin de son éducation &amp; de ses études. Vous ne sçauriez croire combien ce jeune Marquis a lû. Aussi peut-on dire qu’il n’ignore presque rien. Il sçait l’Histoire sainte &amp; profane, entend la Fable admirablement, &amp; parle Latin avec une facilité &amp; une pureté qui surprennent. Il a la mémoire fort heureuse ; &amp; comme il est extrémement curieux, il prend plaisir à se faire instruire des choses nouvelles. Beaucoup d’autres qualitez tres-dignes de luy, soûtiennent ces avantages. Il est doux, sage, civil, d’une humeur commode &amp; agreable, &amp; aussi honneste qu’il est vertueux.</p></div>