<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-09e_285" resp="mercure"><head>L'amour Amant. Ballet</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1685 (tome XXXI), p. 285-296</bibl><quote><label>L'AMOUR AMANT.<lb/>BALLET.</label><p>L'Amour averty d'une Feste qu'une Personne de qualité a donnée il y a quelque jours dans une Maison de Campagne, prés d'une des plus considerables Villes du Royaume, voulut honorer cette Feste de sa presence. Ce Dieu se doutoit bien que dans le concours des Belles qui devoient s'y rencontrer, il y en auroit beaucoup de soûmises à ses Loix ; ayant eu tout le loisir de remarquer qu'elles préparoient pour la Feste leurs ajustemens les plus magnifiques. Il n'avoit pû remarquer la mesme chose à l'égard des insensibles, à cause qu'il n'a aucun commerce avec elles : mais comme il y en auroit pû avoir de ce caractere, il pretendoit, en cas que cela fust, devenir l'Amant de quelqu'une d'elles, &amp; ne vouloit point sortir de l'Assemblée, qu'il n'y eust fait quelque importante conqueste.</p><p/><label>I. ENTREE</label><p>L'Amour vestu d'une maniere fort propre, &amp; sans avoir de bandeau sur les yeux, ny d'arc en sa main, dansoit avec de petits Amours, afin de se servir de leurs traits en cas de besoin.</p><quote><label>L'AMOUR.</label><lg><l rend="i">Du haut du celeste Lambris</l><l rend="i">Je viens vous annoncer, Beautez pleines de charmes,</l><l rend="i">Qu'un Dieu de ces Charmes épris</l><l rend="i">Feroit gloire aujourd'huy de vous rendre les armes.</l><l rend="i">Ce Dieu, le croirez-vous, c'est le Maistre des Dieux.</l><l rend="i">C'est l'Amour qui prétend se mettre en esclavage.</l><l rend="i">A quelqu'une de vous, pour rendre son hommage</l><l rend="i"> D'un vol soudain il est party des Cieux.</l><l rend="i">Mes Freres les Amours, sur mon coeur je vous prie,</l><l rend="i">Soyez prests à tirer. S'il vous prend quelque envie</l><l rend="i">De vous humaniser pour faire les yeux doux,</l><l rend="i">Je vous promets qu'alors je tireray sur vous.</l><l rend="i">Une fois pour moy seul employons ma methode</l><l rend="i">D'adoucir la fierté, de la rendre commode.</l><l rend="i">   Je suis, sans me flater,</l><l rend="i">  Assez bien fait pour en conter.</l><l rend="i"> Et vous, Amans, qui m'inspirez l'envie</l><l rend="i">D'estre Amant comme vous, tant je vous trouve heureux,</l><l rend="i">Sçachez, s'il s'offre icy des Beautez à mes yeux,</l><l rend="i">Dont l'Ame ne soit point à mes loix asservie,</l><l rend="i">   Que vous verrez en ce Sejour</l><l rend="i">   L'Amour se faire par l'Amour.</l><l rend="i">Oüy, je veux galamment débiter la fleurette,</l><l rend="i"> Et de faire éclore une amourette.</l></lg></quote><label>II. ENTREE.</label><p>Pendant que l'Amour cherchoit dans toute l'Assemblée des Coeurs dont il pust triompher ; la Poësie, accompagnée de toutes les especes de Vers, venoit luy offrir son service.</p><quote><label>LA POËSIE.</label><l rend="i">Depuis que j'ay receu ma naissance en la Grece,</l><l rend="i">Le Croissant plusieurs fois renouvelle son tour,</l><l rend="i">J'ay bien veu du Pays, mais enfin je confesse</l><l rend="i">Qu'ailleurs je n'ay point veu ce qu'on voit en ce jour.</l><l rend="i">Souvent plus d'un Amant &amp; m'invoque &amp; m'appelle,</l><l rend="i">Pour avoir de ma main le Portrait de sa Belle.</l><l rend="i">Dans le brillant concours des plus grandes beautez,</l><l rend="i">Jamais en travaillant je n'eus si beau modeste</l><l rend="i">Que ceux que je découvre en ces lieux écartez,</l><l rend="i">Mon Pere est le garand de telles veritez.</l><l rend="i"> Luy qui voit tout sur la Terre &amp; sur l'Onde,</l><l rend="i"> Pourroit avoüer aujourd'huy</l><l rend="i"> Qu'icy les plus beaux yeux du monde</l><l rend="i"> N'ont pas un moindre éclat que luy.</l><l rend="i">Le riche émail des fleurs dont la terre est parée,</l><l rend="i"> L'or des Epies, la pourpre des Raisins,</l><l rend="i"> Le vert lambris des Chesnes &amp; des Pins,</l><l rend="i">Et mesme tous les feux de la Voute azurée,</l><l rend="i"> Ne sont rien en comparaison</l><l rend="i"> De ce brillant amas de charmes.</l><l rend="i"> L'Amour luy-mesme a bien raison</l><l rend="i"> De venir y rendre les armes.</l><l rend="i">Mais il doit estre un dangereux Amant.</l><l rend="i">Qu'il est propre &amp; joly dans son ajustement !</l><l rend="i"> Quel vif éclat sur son visage !</l><l rend="i"> Comme j'ay souvent l'avantage</l><l rend="i">Qu'en composant il me preste ses feux,</l><l rend="i"> Et qu'alors je réüssis mieux,</l><l rend="i"> J'amene en ce beau jour de Feste</l><l rend="i"> De plus d'une espece de Vers,</l><l rend="i">Afin de celebrer la plus rare conqueste,</l><l rend="i">Que l'on ait jamais faite en ce vaste Univers.</l></quote><label>III. ENTREE</label><p>La Musique, suivie de toutes ses Parties, s'offroit à mettre sur les Airs les plus mélodieux, les Vers que la Poësie sa Soeur auroit pú méditer pour l'Amour.</p><quote><label>LA MUSIQUE.</label><l rend="i">Je quitte avec plaisir le Sejour du Tonnerre,</l><l rend="i">Où l'Olympe se meut par mes divins accords.</l><l rend="i">Je trouve mille fois plus d'attraits sur la terre</l><l rend="i"> Qu'il n'en est aux lieux d'oû je sors.</l><l rend="i">Icy je vois briller une illustre Jeunesse,</l><l rend="i">A qui dois le Pays son plus bel ornement.</l><l rend="i">Heureuse, si je puis causer de l'allegresse</l><l rend="i">A ces rares Beautez, à ce concours charmant.</l><l rend="i">Mais tandis qua j'appreste &amp; ma voix &amp; ma Lyre</l><l rend="i">Pour former en ces lieux de ravissans Concerts ;</l><l rend="i">Un concert de soûpirs alors frape les airs.</l><l rend="i"> J'ay de l'oreille, &amp; je puis dire</l><l rend="i">Que pour moy tous les coeurs paroissent soûpirer.</l><l rend="i">S'il en est toutefois qui veüillent s'en défendre ;</l><l rend="i"> A l'Amour je puis bien montrer</l><l rend="i"> Sur quel ton il le faudra prendre.</l></quote><label>IV. ENTREE.</label><p>La Bonne-chere, qui n'est pas tout à fait inutile à l'Amour, venoit précedée de la Soif &amp; de l'Appetit, donner aux Conviez une magnifique Collation.</p><quote><label>LA BONNE-CHERE.</label><l rend="i">L'Amour, dit-on, se repaist de soûpirs,</l><l rend="i">D'oeillades, de transports, de faveurs, de desirs.</l><l rend="i">  C'est-là sa seule nourriture.</l><l rend="i">  Je le veux, toutefois je jure</l><l rend="i">Qu'il languiroit icy, si l'on ne goûtoit pas</l><l rend="i">Des mets delicieux &amp; des vins délicats</l><l rend="i">Qu'à son ordre aujourd'huy j'apporte en abondance.</l><l rend="i">Ainsi, c'est seulement pour égayer l'Amour,</l><l rend="i"> Beautez, qui ressentez sa douce violence,</l><l rend="i">Qu'il vous faut boire &amp; manger en ce jour.</l></quote><label>V. ENTREE.</label><p>L'Amour ayant repris son premier état, c'est à dire ayant le Bandeau sur les yeux, l'Arc en la main, &amp; la Trousse sur le dos, venoit apprendre à ses Freres les Amours, qu'il n'avoit point trouvé de coeur insensible dans l'Assemblée. Ainsi n'ayant point de conqueste à remporter, il invitoit la Poësie &amp; la Musique à faire en tout temps pour les Belles qu'il avoit trouvées à la Feste, ce qu'elles s'estoient proposées toutes deux de faire pour luy seul.</p><quote><label>L'AMOUR.</label><l rend="i"> Volant vers ces beaux Lieux,</l><l rend="i">Si je n'eus point alors de Bandeau sur les yeux,</l><l rend="i">Ce fut afin de faire une exacte reveuë</l><l rend="i">Sur ces rares Beautez dans mon ame est émeuë.</l><l rend="i"> J'ay découvert les replis de leurs coeurs ;</l><l rend="i">Et leurs coeurs m'ont semblé ressentir mes ardeurs.</l><l rend="i">Il suffit, laissons-là l'espoir d'un beau trophée ;</l><l rend="i">  N'allons point fierement</l><l rend="i">Ravir une Maistresse à son fidelle Amant.</l><l rend="i">D'un projet amoureux la chaleur étouffée</l><l rend="i">Ne laisse dans son sein nulle ardeur pour un choix</l><l rend="i">Sur des coeurs rangez sous mes Loix.</l><l rend="i">Ainsi donc je reprens mon premier équipage.</l><l rend="i">J'aime mieux estre armé de l'Arc &amp; du Flambeau,</l><l rend="i">Endossé du Carquois, affublé du Bandeau,</l><l rend="i">Pour ne me reserver que le seul avantage</l><l rend="i">D'admirer en secret vos celestes appas,</l><l rend="i">O parfaites Beautez, Soleils de mon Empire !</l><l rend="i">Il vaut mieux quand par tout vous avez droit de luire,</l><l rend="i">Vous suivre comme une Ombre, &amp; ne m'échauffer pas.</l><l rend="i">Icy la Poësie avec la Symphonie,</l><l rend="i">Venoient me consacrer leurs Chansons &amp; leurs Vers,</l><l rend="i">Et donner pour moy seul de plus charmans concerts</l><l rend="i">Que n'en peut faire entendre un Cigne à l'agonie.</l><l rend="i">Tout prest à retourner dans le vague des airs,</l><l rend="i">Je laisse ces deux Soeurs au service des Belles,</l><l rend="i">  Qui se verront loüer par elles</l><l rend="i"> Avec des tons non moins melodieux,</l><l rend="i">Que ceux dont en tout temps elles charment les Cieux.</l></quote></quote></div>