<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-05_034" resp="mercure"><head>[Elegie sur le Langage des Yeux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1678 [tome 5], p. 34-39.</bibl><p>L'Amour qui a fait faire ces deux Mariages<note resp="editor">Le mariage, d'une part, de M. Lanta de Grammont et de Mademoiselle de Riquet de S. Felix et, d'autre part, celui de M. de Preval de la Matrossiere et de Mademoiselle de la Selle.</note>, a donné lieu aux Vers qui suivent. L'Autheur m’en est inconnu. Je ne doute point qu’apres les avoir leûs, vous ne condamniez la modestie qui l’a obligé à se cacher.</p><quote rend="border"><label rend="center">SUR LE LANGAGE<lb/>DES YEUX.<lb/><hi rend="sc">Elegie.</hi></label><lg><l rend="i">Que me sert-il de voir la charmante Sylvie,</l><l rend="i">Et de passer les jours les plus beaux de ma vie</l><l rend="i">À languir en secret pour cet Objet vainqueur,</l><l rend="i">Si je veux luy cacher le panchant de mon cœur.</l><l rend="i">Il faut luy découvrir le secret de mon ame,</l><l rend="i">Pour pouvoir esperer du remede à ma flame ;</l><l rend="i">Quelques maux qu’en aimant je m’expose à soufrir,</l><l rend="i">Les Yeux qui m’ont blessé sçauront bien me guérir.</l><l rend="i">L'adorable Beauté dont je connois l’empire,</l><l rend="i">Soufrira que mon cœur pour ses charmes soûpire,</l><l rend="i">Et loin que mon amour ait dequoy l’irriter,</l><l rend="i">Elle prendra plaisir à le voir éclater.</l><l rend="i">Que dis-je ! Il ne faut pas que cet amour éclate,</l><l rend="i">L'amoureuse langueur doit estre délicate,</l><l rend="i">Un Cœur passionné, pour devenir heureux,</l><l rend="i">Doit toûjours déguiser le sujet de ses feux :</l><l rend="i">Le langage des yeux est un langage tendre</l><l rend="i">Que l’Amante &amp; l’Amant sçavent assez comprendre ;</l><l rend="i">C'est celuy dont se sert l’Amante pour charmer,</l><l rend="i">C'est celuy dont se sert l’Amant qui sçait aimer,</l><l rend="i">C'est celuy qu’on entend chez les Amans fidelles</l><l rend="i">Qui veulent signaler leurs ardeurs mutuelles,</l><l rend="i">Et c’est par luy qu’il faut qu’on exprime d’abord</l><l rend="i">Tout ce que fait sentir un amoureux transport.</l><l rend="i">Ce langage muet, cet éloquent silence,</l><l rend="i">Persuade souvent beaucoup plus qu’on ne pense,</l><l rend="i">Il se mesle aux langueurs, il se joint aux soûpirs,</l><l rend="i">Quand il veut d’un Cœur tendre expliquer les desirs ;</l><l rend="i">Et si dans les transports dont ma flame est suivie,</l><l rend="i">Je me servois de luy pour les peindre à Sylvie,</l><l rend="i">Peut-estre qu’un Agent si fin, si délicat,</l><l rend="i">Feroit dessus son cœur quelque heureux attentat.</l><l rend="i">Agissez donc, mes yeux, &amp; luy faites connoistre</l><l rend="i">Tout ce que sa beauté dans mon ame a fait naistre.</l><l rend="i">Je veux, je vous permets tout ce qui vous plaira ;</l><l rend="i">Tout ce que vous ferez, mon cœur l’aprouvera,</l><l rend="i">Mon bonheur dépendra de vostre prompte adresse</l><l rend="i">À la convaincre assez de toute ma tendresse ;</l><l rend="i">Vous ferez par vos soins mon bon ou mauvais sort,</l><l rend="i">Et j’attendray de vous ou la vie, ou la mort.</l></lg></quote></div>