<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-02_274"><head>[Places données à l’Académie Françoise, &amp; à celle des Inscriptions]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1705 [tome 2], p. 274-278.</bibl><p>L’Academie Françoise avoit fait une grande perte en la personne de M<hi rend="sup">r</hi> Pavillon, dont je vous appris la mort le mois passé, &amp; elle a esté avantageusement reparée par le choix que cette Compagnie a fait en nommant pour remplir sa place, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Soissons, qui joint à l’éclat de sa naissance, &amp; à beaucoup d’érudition, toutes les qualitez qui sont à souhaiter dans un Grand Prelat. J’attens à vous en dire d’avantage, qu’il ait pris séance dans ce Corps.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Pavillon estoit aussi pensionnaire de l’Academie des inscriptions, &amp; des Medailles, &amp; cette place a esté donnée a un tres-digne sujet. C’est M<hi rend="sup">r</hi> le la Marque Tilladet, dont la famille est tres-distinguée, &amp; qui a merité les graces du Roy par son extrême application à tout ce qui regarde les avantages de cette Compagnie, dans laquelle il y a eu en même temps deux places d’Associez à remplir. L’une a esté donnée à M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour, Auditeur de la Chambre des Comptes de Paris. Vous sçavez qu’il a beaucoup d’acquis dans les belles Lettres, &amp; qu’il joint à la connoissance des Medailles, un heureux talent pour la Poësie. Il estoit déja membre de l’Academie de Inscriptions, ainsi que M<hi rend="sup">r</hi> Simon qu’on y voit briller beaucoup, &amp; qui est monté à l’autre place d’Associé.</p><p>Le changement a esté encore plus grand pour les places des éleves, &amp; il y en a eu quatre à remplir. La premiere demeurée vacante par la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Duché, fut donnée dés l’autre mois à M<hi rend="sup">r</hi> Danché, qui a fait connoistre son nom par divers Ouvrages. Ceux qui ont eu les trois autres sont M<hi rend="sup">r</hi> de Bose, dont il a paru des dissertations sur les Medailles qui luy ont acquis beaucoup d’estime ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Massieu, tres-bon Orateur, qui possede la langue Latine, &amp; la lange Grecque aussi parfaitement que la Françoise, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Vallois. On assure qu’il est digne de son nom, &amp; c’est beaucoup dire, puisque feu M<hi rend="sup">r</hi> Vallois son Pere, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Vallois son Oncle, l’ont rendu tres-illustre parmy les sçavans.</p></div>