<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-07_120"><head>[Mort de Jacques Testu]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 120-124.</bibl><p>M<hi rend="sup">re</hi> Jacques Testu, Conseiller Aumônier &amp; Predicateur Ordinaire du Roy, Abbé de Nôtre-Dame de Belval, Prieur de S. Denis de la Chartre, &amp; l’un des 40. de l’Academie Françoise. Le merite de cet Abbé &amp; le goust qu’il a eu pour les beaux Arts &amp; pour les belles Lettres, ont éclaté d’une maniere qui luy a fait beaucoup d’honneur. Ses <hi rend="i">Stances Chrestiennes</hi>, dont on a fait cinq ou six éditions, marquent assez le talent qu’il avoit pour la Poësie. Il avoit un tres-beau Cabinet de tableaux ; &amp; comme il connoissoit parfaitement tout ce que la Peinture a de plus beau, &amp; que tous les tableaux qui composoient son Cabinet estoient de son choix, il n’y a point à douter que les Curieux ne les recherchent avec empressement.</p><p>L’union du Prieuré de Saint Denis de la Chartre, dont il estoit titulaire, au Seminaire de Saint François de Sales, que Monsieur le Cardinal de Noailles a fondé pour les Prestres infirmes, est l’ouvrage de sa charité ; puisqu’en consentant à cette union pendant sa vie, &amp; se dépoüillant du droit qu’il avoit de le resigner, il a assuré l’établissement de ce Seminaire, qui est si utile à l’Eglise.</p><p>La Maison de M<hi rend="sup">rs</hi> Testu est tres-ancienne à Paris. M<hi rend="sup">rs</hi> de Balincourt sont de la même Maison, &amp; estoient proches parens de celuy qui vient de mourir. Il y en a deux Chevaliers de Malthe, dont l’aîné est Commandeur de cet Ordre ; &amp; un autre Conseiller au Parlement, dont l’esprit, le merite, &amp; la politesse sont connus de tout le monde. M<hi rend="sup">r</hi> de Balincourt, Capitaine des Chasses de la Vicomté de Paris, est aussi de cette famille ; son fils est Colonel du Regiment d’Artois. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Testu avoit deux freres, dont l’aîné qui avoit beaucoup d’esprit, &amp; qui estoit fort répandu dans le monde, estoit Chevalier du Guet ; &amp; l’autre estoit Abbé. Ces trois freres sont enterrez aux Carmes Déchaussez.</p></div>