<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09_162" resp="mercure"><head>[Sonnets, et autres Pieces sur la Paix]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1678 [tome 9], p. 162-167.</bibl><p>L’impatience qu’on a de loüer le Roy sur la Paix, est si grande, qu’on n’attend point qu’on l’ait publiée, pour donner à sa modération les justes éloges qu’elle mérite. Je reserve beaucoup de Pieces sur cette matiere pour ma Lettre Extraordinaire que je vous promets le 15. d’Octobre. Je vous en envoye cependent quelques-unes. Le premier des deux Sonnets que vous allez voir, est de M<hi rend="sup">r</hi> le Coin de S. Charmond en Lyonnois.</p><quote><label rend="center">SONNET <lb/>SUR LA PAIX.</label><lg><l rend="i">Eclater en tous lieux comme un bruyant Tonnerre,</l><l rend="i">D’un intrépide cœur braver tous les hazards,</l><l rend="i">Voir pleuvoir sur sa teste un orage de dards,</l><l rend="i">Et seul soûtenir tout dans une longue guerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Assieger une Ville &amp; la jetter par terre,</l><l rend="i">Rompre des Bataillons, forcer mille Ramparts,</l><l rend="i">Mettre en fuite une Armée, &amp; comme un nouveau Mars,</l><l rend="i">Briser &amp; foudroyer tout ce qu’un Camp resserre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Asservir par son bras cent Peuples sous ses loix ;</l><l rend="i">Enfin dompter l’orgueil des plus superbes Rois,</l><l rend="i">C’est ce que d’Alexandre entreprit la vaillance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais outre ces hauts faits, d’un Ennemy battu,</l><l rend="i">Relever par la Paix le cœur &amp; l’espérance,</l><l rend="i">Ce de que de <hi rend="sc">Loüis</hi> acheve la vertu.</l></lg></quote><quote><label rend="center">SONNET.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, quand tu mettrois le monde sous ta loy,</l><l rend="i">Tu ferois ce que fit autrefois Alexandre,</l><l rend="i">Dont le vaste couroux réduisant tout en cendre,</l><l rend="i">Remplit le Ciel d’horreur, &amp; la Terre d’effroy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si tes Exploits un jour doivent manquer de foy,</l><l rend="i">Si l’Histoire étonnée a peine à les répandre,</l><l rend="i">Si ceux qui les ont veus ne sçauroient les comprendre,</l><l rend="i">Plusieurs ont eu jadis ce sort là comme toy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Cesars ont gagné de sanglantes Batailles,</l><l rend="i">Leur bras a renversé les plus fortes murailles,</l><l rend="i">Et vaincu mille fois les plus fiers Ennemis ;</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais s’abstenir de vaincre au fort de la victoire,</l><l rend="i">Au bien de ses Sujets sacrifier sa gloire,</l><l rend="i">C’est où l’on reconnoist nostre Siecle &amp; <hi rend="sc">Loüis</hi>.</l></lg></quote><quote><label rend="center">AU ROY, <lb/>SUR LA PAIX</label><lg><l rend="i">En tout temps, en tout lieu, toûjours semblable à toy,</l><l rend="i"><space/>Grand Roy, lors que tu fais la Guerre,</l><l rend="i">Tu soûmets à tes Loix les Princes de la Terre,</l><l rend="i">Et quand tu fais la Paix, tu leur donnez la Loy.</l></lg></quote></div>