<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-05_252" resp="wordpro"><head>[Ouvrages sur le Voyage du Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1692 [tome 5], p. 252-260.</bibl><p>Voicy des Vers qui ont esté faits par M<hi rend="sup">r</hi> Rousselet, Principal du College de Noyon, sur le voyage de Sa Majesté, &amp; qui doivent précéder ce que j’ay à vous en dire.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, pour rehausser le lustre de ta gloire,</l><l rend="i">Pourquoy voler encor toy-mesme à la Victoire ?</l><l rend="i">Laisse sous ton grand Nom à tes braves Guerriers,</l><l rend="i">Sur la Sambre &amp; le Rhin te cueillir des Lauriers.</l><l rend="i">Trop de fois l’on t’a vû dans le Champ de Bellonne</l><l rend="i">Des Heros demy-Dieux meriter la Couronne,</l><l rend="i">Et Vainqueur en cent lieux environner tes Lys</l><l rend="i">Des Lauriers immortels que toy-même as cueillis.</l><l rend="i">Plus sage, &amp; plus vaillant que le Dieu de la Trace,</l><l rend="i">Tu sçais d’un fier Tyran déconcerter l’audace,</l><l rend="i">Il tremble à ton seul Nom, &amp; déja devant toy</l><l rend="i">Volent jusqu’à la Haye, &amp; la crainte &amp; l’effroy.</l><l rend="i">Pourra-t-il soutenir les éclats de ce Foudre,</l><l rend="i">Qui malgré ses projets réduisit Mons en poudre,</l><l rend="i">Quand pour vouloir braver le plus grand des humains,</l><l rend="i">Il se fit adorer de tant de Souverains ?</l><l rend="i">Avec tous ces Guerriers surpris de la tempête,</l><l rend="i">Put-il d’un seul moment retarder ta conquête ?</l><l rend="i">De tant de Rois liguez ce zelé Protecteur,</l><l rend="i">De ta gloire ne fut qu’un jaloux Spectateur.</l><l rend="i">Au bruit de ta valeur, ses Troupes chancelantes</l><l rend="i">N’oserent voir de prés les tiennes triomphantes.</l><l rend="i">Caché dans l’épaisseur de tous ses Bataillons,</l><l rend="i">Du Soleil de l’Europe il craignoit les rayons.</l><l rend="i">Mars en tous lieux te suit, ta vertu sans seconde,</l><l rend="i">Ainsi que sur la Terre, éclate encor sur l’Onde.</l><l rend="i">L’Univers en suspens va voir par tes exploits</l><l rend="i">L’un &amp; l’autre Neptune asservy sous tes loix ;</l><l rend="i">Un Grand Roy détrôné, dont tu prens la deffense,</l><l rend="i">Recouvrer par toy seul la suprême Puissance ;</l><l rend="i">Le Ciel comme aux Cesars remettre dans tes mains</l><l rend="i">Le destin chancelant de tous les Souverains,</l><l rend="i">Succomber en tous lieux sous ton Bras heroïque</l><l rend="i">L’Aigle, le Leopard, &amp; le Lion Belgique,</l><l rend="i">Et par tout de ton Nom répandant la terreur,</l><l rend="i">Faire trembler la Terre au bruit de ta valeur.</l><l rend="i">Cette valeur pourtant, aujourd’huy sans égale,</l><l rend="i">A tes propres Sujets pourroit estre fatale.</l><l rend="i">Tu ne restes Vainqueur dans les plaines de Mars,</l><l rend="i">Qu’aprés avoir du Sort bravé tous les hazards.</l><l rend="i">GRAND ROY, l’amour des tiens, l’appuy de ton Empire,</l><l rend="i">Faut-il que le respect empesche de te dire,</l><l rend="i">Que si ton Regne fait nôtre felicité,</l><l rend="i">Ta conservation en est la sûreté ?</l><l rend="i">Tout brillant de l’éclat de ta gloire suprême,</l><l rend="i">Il est temps de cesser de vaincre par toy-même.</l><l rend="i">Dans le sein de ta gloire établis ton repos,</l><l rend="i">Et laisse sous ton Nom triompher tes Heros.</l><l rend="i">Du Midy jusqu’au Nord, de l’Inde jusqu’au Tage,</l><l rend="i">Qu’on offre à ta Grandeur un volontaire hommage ;</l><l rend="i">Que tes fiers Ennemis, redoutant ton couroux,</l><l rend="i">Afin de l’éviter tombent à tes genoux,</l><l rend="i">Ou que les traits vainqueurs de ta rare clemence,</l><l rend="i">Fassent aimer le joug de ta toute-puissance.</l><l rend="i">Que toujours, le plus sage &amp; le plus Grand des Rois,</l><l rend="i">Jusqu’aux bords du Danube on adore tes Loix ;</l><l rend="i">Qu’aprés tant de beaux faits les Filles de Memoire,</l><l rend="i">Epuisent tous leurs chants pour celebrer ta gloire.</l><l rend="i">Regne sur l’Univers ; mais pour nostre bonheur,</l><l rend="i">GRAND ROY, modere enfin l’excés de ta valeur.</l></lg></quote><p>Le Sonnet qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Diereville.</p><quote><label>SUR LE VOYAGE<lb/>du Roy.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, sur vos Desseins tous les yeux sont ouverts,</l><l rend="i">On n’en peut pénétrer le Secret admirable ;</l><l rend="i">Vos Soldats, vos Vaisseaux, appareil formidable,</l><l rend="i">Couvrent de toutes parts &amp; la Terre &amp; les Mers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quand on voit contre vous mille Ennemis divers,</l><l rend="i">Où va se signaler vôtre bras indomptable ?</l><l rend="i">Iriez vous des Tyrans punir le plus coupable,</l><l rend="i">Et rendre le repos qu’il ôte à l’Univers ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais dés qu’on vous verra commander une Armée,</l><l rend="i">On entendra, Grand Roy, parler la Renommée.</l><l rend="i">Eh ! pourquoy demander quel est vôtre projet ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le prodige est pour vous un effet ordinaire ;</l><l rend="i">On ne peut deviner ce que vous allez faire,</l><l rend="i">On le comprendra moins lors que vous l’aurez fait.</l></lg></quote></div>