<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09e_112" resp="mercure"><head>[Autres Pièces : Le Berger Heureux et Élégie] *</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1678 (tome III), p. 112-118.</bibl><p>Voicy d’autres Pieces qui portent leur recommandation par elles-mesmes ; ainsi je ne vous dis rien à leur avantage.</p><quote><label rend="center">Le Berger Heureux, </label><label rend="center">preferé à son Rival par sa Maitresse, à ses yeux mesmes.</label><l>ADieu, Prairie, adieu, puis que l’ingrate Annette</l><l>Ne veut plus écouter mes chants, ny ma Musette ;</l><l>Adieu, je vais ailleurs conduire mes Moutons,</l><l>Tu ne les verras plus dancer sur tes gazons,</l><l>Ny pastre ton herbette.</l><l>C'est ainsi que Tirsis si plaignoit l’autre jour</l><l>Au bord de ces Fontaines.</l><l>Sa voix faisoit redire aux Echos d’alentour</l><l>Le sujet de ses peines,</l><l>Tandis que la Bergére assise aupres de moy,</l><l>Recevant mon cœur &amp; ma foy,</l><l>Estoit insensible à ses plaintes,</l><l>Et voyoit sans pitié ses mortelles atteintes.</l><l>Ah ! Quel plaisir de voir son Rival malheureux,</l><l>Et d’estre aimé de sa Maistresse !</l><l>Je fus prest d’expirer de joye &amp; de tendresse,</l><l>Quand Tircis de douleur expiroit à mes yeux.</l><l>Ah qu’il est doux d’aimer, &amp; d’estre seul heureux !</l><label rend="center">Elegie.</label><l>Quel sinistre présage allarme ma franchise,</l><l>Et me prédit des maux que ma crainte autorise ?</l><l>Mes sens ont-ils juré de perdre ma raison ?</l><l>Trament-ils en secret quelque autre trahison</l><l>Et mon cœur à grand peine échapé du naufrage ?</l><l>Veut-il tenter encor la tempeste &amp; l’orage ?</l><l>Funestes souvenirs de mes derniers malheurs,</l><l>Vous qui m’avez cousté tant d’inutiles pleurs,</l><l>Restes mal étouffez d’une flame mourante,</l><l> Ranimez promptement son ardeur languissante,</l><l>Et ne permettez pas, de vostre honneur jaloux,</l><l>Que d’autres dans mon cœur soient plus puissans que vous.</l><l>Et vous, superbe Iris, à qui tout rend les armes,</l><l>Ne défendez-vous point la gloire de vos charmes,</l><l>Et me permettez-vous d’offrir en d’autres lieux</l><l>Un Encens que l’Amour destinoit pour vos yeux ?</l><l>Verrez-vous, sans rougir de dépit &amp; de honte,</l><l>Qu'une fiere Rivale aujourd’huy vous surmonte,</l><l>Et qu’un Cœur dés longtemps captif dans vos liens,</l><l>En sorte malgré vous, pour entrer dans les siens ?</l><l>Non, non, je ne veux point estre tout infidelle,</l><l>Mais souffrez que mon cœur se partage avec elle.</l><l>Souffrez, sans écouter un sentiment jaloux,</l><l>Que je brûle pour elle en soûpirant pour vous,</l><l>Et que pour satisfaire à l’une autant qu’à l’autre,</l><l>J'entre dans sa prison sans sortir de la vostre.</l><l>Mais que dois-je esperer de deux jaloux Vainqueurs,</l><l>Pour des soins partagez, que de justes rigueurs ?</l><l>Fixe plustost, mon cœur, ton panchant qui chancelle,</l><l>Ou sois tout inconstant, ou bien sois tout fidelle,</l><l>Et pour ne point subir d’infaillibles mépris,</l><l>N'aime rien que Climene, ou n’aime rien qu’Iris.</l><l>Entre ces deux Beautez d’une égale puissance,</l><l>Amour, dis moy pour qui doit pancher la balance,</l><l>Et des deux sentimens qui partagent mon cœur,</l><l>Détermine celuy qui doit estre vainqueur.</l><l>L'une &amp; l’autre à mes yeux paroist pleine de charmes,</l><l>Je me sans attaqué par de pareilles armes,</l><l>Et mon cœur à se rendre auroit moins attendu,</l><l>Si par ses Ennemis il n’estoit défendu.</l><l>Iris le retiendroit sans effort &amp; sans peine,</l><l>S'il estoit moins sensible aux attraits de Climene ;</l><l>Et Climene à son tour l’auroit bientost surpris,</l><l>S'il n’estoit prévenu pour les charmes d’Iris.</l><l>Heureux si je pouvois étouffer dans mon ame</l><l>La naissance &amp; la fin de cette double flame,</l><l>Combatre un feu par l’autre, &amp; travailler si bien,</l><l>Que voulant trop aimer, je n’aimasse plus rien.</l></quote></div>