<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09e_352" resp="mercure"><head>[Pièces sur la Paix] *</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1678 (tome III), p. 352-373.</bibl><p>J'adjoûte icy quelques Pieces sur la Paix, à celles que je vous ay envoyées dans ma Lettre du dernier mois.</p><quote><label rend="center">Pour le Roy,</label><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>Des Roys morts la valeur vivante dans l’Histoire,</l><l>Les fait combatre encor, &amp; forcer des Ramparts ;</l><l>Et la Posterité, pour ces fameux hazards,</l><l>Rend par son jugement justice à leur memoire.</l></lg><lg><l>Mais par ses propres mains se couronner de gloire,</l><l>Desarmer l’Ottoman, rétablir les Césars,</l><l>Venir, &amp; voir, &amp; vaincre ; estre enfin comme un Mars</l><l>Le traistre du Destin, qui donne la victoire.</l></lg><lg><l>Ne s’ébranler de rien, seul regir ses Etats,</l><l>Seul de tous ses conseils estre l’ame &amp; le bras,</l><l>Seul répondre de tout, seul rendre ses Oracles.</l></lg><lg><l>Estre jeune, &amp; des Roys le Modele achevé ;</l><l>Où peut estre le Roy qui fait tout ces miracles ?</l><l>Nos Peres le cherchoient, &amp; nous l’avons trouvé.</l><label rend="center">Autre Sonnet.</label><l>LA Victoire, grand Prince, à tes armes fidelle,</l><l>A toûjours couronné tes genereux projets ;</l><l>Depuis qu’au Champ de Mars tu conduis tes Sujets,</l><l>Elle a favorisé ton courage &amp; ton zele.</l></lg><lg><l>Il estoit juste aussi qu’à ton ardeur si belle,</l><l>Qui ne se proposoit que d’illustres objets,</l><l>La Fortune asservie au gré de tes souhaits,</l><l>De tes braves Guerriers secondant la querelle.</l></lg><lg><l>Rien n’a pû resister à l’effort de ton bras ;</l><l>Ceux qui l’ont attendu, se sont veus mettre à bas :</l><l>Mais par tout ta clemence a suivy tes conquestes.</l></lg><lg><l>Tes Ennemis vaincus publiront tes haut faits,</l><l>Et qu’ayant terrassé tant de superbes Testes,</l><l>Tu t’es comblé de gloire, en leur donnant la Paix.</l></lg><p rend="sc">De Douze. </p><label rend="center">Stances </label><label rend="center">Au Roy.</label><lg><l>LA Victoire pour toy n’a-t-elle plus de charmes ?</l><l>Es-tu las du Triomphe, invincible Héros ?</l><l>D'où vient que tu mets bas les armes,</l><l>Sur le point d’achever tes glorieux travaux ?</l><l>De tes fiers Ennemis l’union confonduë,</l><l>D'aucun retour heureux n’osoient plus se flater.</l><l>Tel estoit sous ton Nom le destin de la France.</l><l>Encor un peu de patience,</l><l>Et l’Europe à ton joug venoit se présenter.</l></lg><lg><l>Quel Conquérant jamais au sein de la Victoire</l><l>À des Peuples vaincus vit on offrir la Paix ?</l><l>Et vous, ô Filles de Memoire,</l><l>Dans les Actes du Pinde avez-vous de ces traits ?</l><l>Vos Demy-Dieux, à qui l’on éleva des Temples,</l><l>Et qu’aux Roys chaque Siecle a marquez pour exemple,</l><l>S'abandonnoient sans honte à leurs Exploits guerriers.</l><l>Dût-il du monde entier en coûter la défaite,</l><l>Ils ne faisoient point la retraite,</l><l>Tant qu’ils pouvoient courir à de nouveaux Lauriers.</l></lg><lg><l>Encor si tes combats ensanglantoient nos Plaines,</l><l>Si chez nous de la Guerre on ressentoit les maux,</l><l>Grand Roy ; si t’exposant ses peines,</l><l>La France à tes genoux s’invitoit au repos,</l><l>On croiroit que cedant pour elle à tant d’alarmes,</l><l>Tu quittes des Lauriers arrosez de ses larmes,</l><l>Qu'en faveur de l’Etat tu retires ta main.</l><l>Tu pourrois au besoin refuser des Couronnes.</l><l>Mais pour la Paix que tu nous donnes,</l><l>À la raison d’Etat on a recours en vain.</l></lg><lg><l>Il n’en est point, grand Prince, &amp; tes Sujets tranquilles</l><l>Sans raison pour la Paix auroient formé des vœux ;</l><l>L'Abondance regne en nos Villes ;</l><l>Nous joüissons par tout d’un calme bienheureuxx.</l><l>Dans le temps que l’Europe ouverte à tes Conquestes,</l><l>Sur ses Peuples armez voit fondre les tempestes,</l><l>Seuls, de l’effroy commun affranchis par ton bras,</l><l>Et dessous tes Lauriers à l’abry du Tonnerre,</l><l>Nous ne connoissons de la Guerre</l><l>Que le plaisir d’entendre à quel prix tu combats.</l></lg><lg><l>La Science en crédit, les Muses florissantes,</l><l>Les beaux Arts à l’envy par tes soins cultivez,</l><l>Tes Loix aujourd’huy triomphantes,</l><l>Des pompeux Monumens dans la Guerre élevez,</l><l>La Vertu sur le Trône, &amp; toûjours couronnée,</l><l>Sous l’Empire de Mars jadis infortunée,</l><l>Les Spectacles charmans, les Jeux &amp; les Plaisisrs ;</l><l>Ces biens, de la Paix seule autrefois l’apanage,</l><l>Sont devenus nostre partage,</l><l>Et par un sort heureux préviennent nos desirs.</l></lg><lg><l>Quelle est donc cette Paix où ton ame s’applique ?</l><l>Seûr de vaincre toûjours, pourquoy la donnes-tu ?</l><l>Ton secret auguste s’explique,</l><l>Grand Roy ; c’est un effet de ta seule vertu.</l><l>Elle seule en tes mains a suspendu la foudre ;</l><l>Tes Ennemis enfin te sont devenus chers,</l><l>Et renonçant pour eux au fruit de la Victoire,</l><l>Tu vas mettre toute ta gloire</l><l>À donner desormais le calme à l’Univers.</l></lg><lg><l>C'est là du plus grand cœur l’effort le plus sublime,</l><l>C'est par là qu’un Héros merite des Autels.</l><l> Acheve, Prince magnanime,</l><l>Oüy, tu devois encor cet exemple aux Mortels.</l><l>Enseigne aux Conquérans à dompter leur courage,</l><l>À se borner ; c’est là, c’est là le grand ouvrage,</l><l>Et ce que devant toy l’on n’avoit pas compris.</l><l>Plus tes progrés sont seûrs, plus cet exemple est rare ;</l><l>Et plus ta vertu se déclare,</l><l>Plus de ton Diadéme elle augmente le prix.</l></lg><lg><l>Rendez-vous, fiers Etats ; Souverains que la France</l><l>Contre elle en cette Guerre a veus se réünir,</l><l>Rompez, rompez vostre alliance ;</l><l>Contre tant de vertus vous ne sçauriez tenir :</l><l>LOUIS par cet endroit ne donne point d’ombrage ;</l><l>Du pouvoir qu’il vous rend, venez luy faire hommage,</l><l>Et secondez enfin ses augustes projets.</l><l>Venez, pleins d’un noble &amp; genereuse envie,</l><l>Disputer le soin de sa vie,</l><l>Le soin de son Triomphe, à ses propres Sujets.</l></lg><lg><l>Et toy, qu’un sort plus doux soûmet à son Empire,</l><l>France trop fortunée, adore ses desseins,</l><l>Le Ciel avec LOUIS conspire.</l><l>Nous en avons icy des gages trop certains.</l><l>Attons tout de la Paix, sous de pareils auspices.</l><l>Dans un Siecle de fer s’il a fais tes delices,</l><l>Si du sein de Bellone il a pû te charmer,</l><l>Que ne sera-ce point, lors qu’en des jours plus calmes,</l><l>Ce Prince, à l’ombre de ses Palmes,</l><l>N'aura plus d’autre soin que de se faire aimer ?</l></lg><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>QUe l’Europe joüit d’un calme prétieux !</l><l>Que le Ciel a d’éclat ! Que la Nature est belle !</l><l>Qu'il croist de fleurs ! D'où vient que tout se renouvelle ?</l><l>La Paix n’est-elle point de retour en ces lieux ?</l></lg><lg><l>L'aimable Deïté vient de quiter les Cieux.</l><l>Elle ameine les Ris &amp; les Jeux avec elle ;</l><l>Le doux Amour la suit, son Arc d’or sur son aisle.</l><l>Et le Carquois tout plain de traits délicieux.</l></lg><lg><l>O Monarque des Lys, à qui tout rend les armes,</l><l>C'est vous qui ramenez ce repos &amp; ces charmes,</l><l>Vostre extréme douceur remplit tous les souhaits.</l></lg><lg><l>Vous n’estes plus celuy qui portant la tempeste,</l><l>Entassiez chaque jour Conqueste sur Conqueste,</l><l>Vous estes aujourd’huy le Héros de la Paix.</l></lg><p><hi rend="sc">Feüillet</hi> , Avocat à Chartres.</p><label rend="center">Sur la Paix.</label><lg><l>NE craignez plus, petits Oyseaux,</l><l>Le tintamarre de la Guerre,</l><l>Vous n’entendrez plus ce Tonnerre</l><l>Qui vous chassoit de nos Cesteaux.</l><l>La Paix rend à nos Bois les charmes</l><l>Qu'avoit bannis le bruit des Armes.</l></lg><lg><l>Venez revoir ces clairs Ruisseaux.</l><l>Leur doux murmure vous convie</l><l>À joindre vostre symphonie</l><l>À l’aimable bruit de leurs eaux.</l><l>Vous rendrez à nos Bois les charmes</l><l>Qu'avoit bannis le bruit des Armes.</l></lg><lg><l>Rassurez-vous, petit Moutons,</l><l>La Paix doit dissiper vos craintes.</l><l>Cessez, Bergers, vos tristes plaintes,</l><l>Et changez vos langoureux tons ;</l><l>Nos Champs vont reprendre les charmes</l><l>Qu'avoit bannis le bruit des Armes.</l></lg><lg><l>Les Tambours sont enfin muets,</l><l>Plus de Fifres, plus de Trompetes,</l><l>On n’entend plus que des Musetes</l><l>Qu'animent de gais Menüets.</l><l>Que des chants si doux ont des charmes</l><l>Apres le bruit affreux des Armes !</l></lg><p><hi rend="sc">Duhamel</hi>, de Cany en Caux.</p><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>Apres tant de Combats suivis de la Victoires,</l><l>De Bastions, de Forts, de Ramparts fracassez,</l><l>Tant de Peuples vaincus, d’Ennemis terrassez,</l><l>Grand Roy, n’estes-vous point content de tant de gloire ?</l></lg><lg><l>Où pouront retrouver place en une seule Histoire,</l><l>Tant d’heroïques Faits l’un sur l’autre entassez ?</l><l>Pres de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, Héros des temps passez,</l><l>Que vous serez petits au Temple de Memoire !</l></lg><lg><l>Par tout vainqueur sur Terre, &amp; vainqueur sur les Mers,</l><l>Il auroit bientost mis l’Europe dans les fers,</l><l>S'il n’eust choisy le calme où la Paix le convie.</l></lg><lg><l>Content d’avoir montré la force de son Bras,</l><l>Comme Pere du Peuple, il n’a pus d’autre envie</l><l>Que de faire adorer son Regne en ses Etats.</l></lg><p><hi rend="sc">L'Abbé d’Angerville</hi>, </p><p>de Caën.</p><label rend="center">Stances.</label><lg><l>LA Paix voyant tous les yeux ébloüis</l><l>Du surprenant amas de gloire</l><l>Dont éclatoit le Conquérant LOUIS,</l><l>En remportant Victoire sur Victoire ;</l><l>Jalouse des fameux Exploits</l><l>Que du plus auguste des Roys</l><l>Avoient fait en tous lieux les armes,</l><l>Se montrant avec tous ses charmes,</l><l>Luy fait entendre ainsi sa voix.</l></lg><lg><l>Grand Roy, la merveille des Princes,</l><l>Redonne le repos à toutes les Provinces,</l><l>Et répondant à leurs souhaits,</l><l>Apres avoir esté sur la Mer, sur la Terre,</l><l>Le Maistre de la Guerre,</l><l>Rens-toy l’Arbitre de la Paix.</l></lg><lg><l>Je vois en tes mains la Victoire</l><l>Qui te garde tous ses Lauriers,</l><l>Qui t’anime avec tes Guerriers</l><l>À former des desseins d’immortelle memoire ;</l><l>Mais je me jette entre tes bras,</l><l>Fay-moy trouver, LOUIS, au Monde une retraite ;</l><l>Quoy, n’ay-je point pour toy d’appas,</l><l>Et ne dira-t-on point, enfin, la Paix est faite ?</l></lg><lg><l>Parmy tes miracles divers</l><l>Dont on remplira les Histoires,</l><l>Ne me fera-t-on point voir à tout l’Univers</l><l>Placée aupres de tes Victoires ?</l><l>Ne regneray-je point à mon tour dans le cœur</l><l>D'un Monarque toûjours vainqueur ?</l></lg><lg><l>LOUIS interrompit le cours de ses merveilles,</l><l>Si-tost que cette voix eut frapé ses oreilles.</l><l>Ecoutons-la, dit-il, cette divine Paix,</l><l>Et ne la négligeons jamais.</l></lg><lg><l>Fille du Ciel, bonheur de la Terre &amp; de l’Onde,</l><l>Viens réjoüir le monde,</l><l>Et répandant par tout la douceur des plaisirs,</l><l><space/>Seconde mes desirs.</l></lg><lg><l>Porte à mes Ennemis le calme &amp; l’abondance,</l><l>Ils ont assez senty la force de mon bras ;</l><l>Fais leur gouster enfin les fruits de ma présence,</l><l>Tu le veux ç'en est fait, je renonce aux Combats.</l></lg><lg><l>Ce ne fut point l’ardeur de faire des Conquestes,</l><l>Qui me fit exciter ces terribles tempestes,</l><l>Dont le Nord, le Midy, sont encore allarmez :</l><l>C'est, ô charmante Paix (je puis bien te le dire)</l><l>À dessein d’établir icy bas ton Empire,</l><l><space/>Que nous sommes armez.</l></lg><lg><l>Je veux donc bien quitter les armes,</l><l>Faire cesser par tout le trouble &amp; les alarmes ;</l><l>Je vais chercher la Gloire au milieu de la Paix.</l><l>J'ay merité le Nom de LOUIS l’Invincible ;</l><l>Pour favoriser tes souhaits,</l><l>Je veux porter celuy de LOUIS le Paisible.</l></lg><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>LOin de toy la Valeur qui cruelle &amp; sauvage</l><l>Ne respire que sang, que trépas, &amp; qu’horreur !</l><l>La tienne, grand Héros, te défend le carnage,</l><l>Lors que tes Ennemis te soûmettent la leur.</l></lg><lg><l>Assez, comme César, tu regnes dans l’orage ;</l><l>Tu dois comme un Auguste arrester sa fureur ;</l><l>Puis que Jule te cede en grandeur de courage,</l><l>Viens triompher d’Octave encor par la douceur.</l></lg><lg><l>Par le tranchant du Sabre, &amp; de cent mille Epées,</l><l>On n’a veu tous les jours que des Testes coupées ;</l><l>Tes Soldats &amp; la Mort marchoient d’un mesme pas.</l></lg><lg><l>Touché de ces malheurs, avec un trait de plume,</l><l>Toy seul éteins un feu que ta vengeance alume,</l><l>Et fais dans un instant, plus que cent mille Bras.</l></lg><p><hi rend="sc">De Bonnecamp</hi>, de Quimpercorantin.</p><label rend="center">Soneto.</label><lg><l>Gran Ré per secondar l’inclite imprese</l><l>Onde il vostro valor si chiaro splende ;</l><l>S'aver poste in oblio le fue vicende</l><l>Sembra, fatta fortuna oggi <hi rend="sc">Francese</hi>.</l></lg><lg><l>Schermo di Marte à le fatali offese</l><l>Se non hâ suor chi à voi vinto si rende ;</l><l>Se il <hi rend="sc">Gerion</hi> saperbo al fin comprende</l><l>Quanto fragili sian le fue difese ;</l></lg><lg><l>Dhe non più stragi nò siami permesto</l><l>Come á nume di Pace offrirui il canto</l><l>Ch'á voi nume di guerre offrij si spesso</l></lg><lg><l>E se vincere altrui lodasi tanto</l><l>Vincer doppo i nemici anco sè stesso</l><l>Siadi <hi rend="sc">Luigi</hi> imcomparabil vanto.</l></lg><p><hi rend="i">Del Dottore </hi><hi rend="sc">Alfonso Pajoli</hi>, <hi rend="i">Ferrarese.</hi></p></quote></div>