<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-03_139" resp="mercure"><head>[Lettre en Vers d’une Amante à son Amant, sur ce qu’il se preparoit à partir pour l’Armée]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, janvier-mars 1677 [tome I], p. 139-152.</bibl><p/><p>Apres avoir parlé de tant de Personnes illustres, disons quelque chose d’une Belle affligée, ou plutost d’une Lettre écrite par une Amante à son Amant, sur ce qu’il se préparoit à partir pour se rendre à l’Armée. Cette Lettre a tellement esté applaudie par tout où elle a esté leuë, que je croirois qu’on auroit sujet de se plaindre du Mercure, si l’on ne l’y rencontroit pas. La voicy.</p><quote><label>JULIE <lb/>A LEANDRE.</label><lg><l rend="i">Il est donc vray, Cruel, que sans que rien vous touche,</l><l rend="i"> Vous vous preparez à partir ?</l><l rend="i">J’ay beau faire, l’honneur est un Tyran farouche,</l><l rend="i"> Qui vous force d’y consentir.</l></lg><lg><l rend="i">Il vous rend des Amans le plus impitoyable,</l><l rend="i"> Pour qui jamais aima le mieux,</l><l rend="i">Et vous flatant d’un nom, malgré le temps durable,</l><l rend="i"> Il vous éloigne de mes yeux.</l></lg><lg><l rend="i">Helas ! ignorez vous quelle vaine chimere</l><l rend="i"> Est cet honneur qui vous seduit,</l><l rend="i">Et d’un bien effectif, un bien imaginaire</l><l rend="i"> Doit-il vous dérober le fruit ?</l></lg><lg><l rend="i">Aux plus mortels dangers quand votre vie offerte</l><l rend="i"> Payera quelque Exploit entrepris,</l><l rend="i">Peut-estre un jour ou deux on plaindra vostre perte,</l><l rend="i"> Et c’en sera là tout le prix.</l></lg><lg><l rend="i">Vivez, par ses conseils la Gloire vous abuse.</l><l rend="i"> Quoy qu’elle vous promette un jour,</l><l rend="i">Pour ne l’écouter pas, peut-on manquer d’excuse</l><l rend="i"> Lors qu’on ne manque point d’amour ?</l></lg><lg><l rend="i">Vous n’avez qu’à vouloir, &amp; vous en aurez mille</l><l rend="i"> Pour rompre ce cruel départ.</l><l rend="i">Quand l’Amour en raisons ne seroit pas fertile</l><l rend="i"> Il a toûjours ses droits à part.</l></lg><lg><l rend="i">S’il est fier quelquefois, impétueux, terrible,</l><l rend="i"> S’il donne de sanglans Arrests,</l><l rend="i">Il cherche le repos, &amp; devient doux, paisible,</l><l rend="i"> Selon ses divers interets.</l></lg><lg><l rend="i">Dans cette occasion, où confuse, tremblante,</l><l rend="i"> J’attens ou la vie, ou la mort :</l><l rend="i">Il veut que vous cediez aux soûpirs d’une Amante</l><l rend="i"> Dont vous pouvez regler le sort.</l></lg><lg><l rend="i">Songez vous à quels maux vostre rigueur m’expose,</l><l rend="i"> Si vous osez vous éloigner ?</l><l rend="i">Et peut-on de ces maux se rendre exprés la cause,</l><l rend="i"> Quand on me les peut épargner ?</l></lg><lg><l rend="i">Je veux bien, s’il le faut, compter à rien l’absence,</l><l rend="i"> Quoy qu’insuportable aux Amans ;</l><l rend="i">Que ne plaist-il au Ciel de borner ma souffrance</l><l rend="i"> A ses plus rigoureux tourmens ?</l></lg><lg><l rend="i">Du moins un seur retour, dans sa douleur extréme,</l><l rend="i"> Console l’Amour aux abois ;</l><l rend="i">Mais avoir à trembler toûjours pour ce qu’on aime,</l><l rend="i"> Combien est-ce mourir de fois ?</l></lg><lg><l rend="i">Chaque pas avancé, chaque Tranchée ouverte,</l><l rend="i"> Me va glacer le cœur d’effroy,</l><l rend="i">Et d’un heureux succez l’image en vain offerte,</l><l rend="i"> M’y peindra mille maux pour moy.</l></lg><lg><l rend="i">N’eust la plus forte Place emporté qu’une teste,</l><l rend="i"> Dont le bruit vienne jusqu’à nous,</l><l rend="i">Vous croyant aussi-tost le prix de la Conqueste,</l><l rend="i"> Mes larmes couleront pour vous.</l></lg><lg><l rend="i">Toûjours impatiente, &amp; toûjours allarmée,</l><l rend="i"> Si je voy qu’on se parle bas,</l><l rend="i">Je m’imagineray que parlant de l’Armée,</l><l rend="i"> On me cache votre trépas.</l></lg><lg><l rend="i">Dans l’ardeur d’estre instruite, &amp; le doute d’entendre</l><l rend="i"> Ce qui feroit mon desespoir,</l><l rend="i">Incertaine en mes vœux, je brûleray d’apprendre</l><l rend="i"> Ce que je craindray de sçavoir.</l></lg><lg><l rend="i">Qui l’auroit jamais crû ? Ma joye estoit parfaite !</l><l rend="i"> Au bruit des Triomphes du Roy,</l><l rend="i">Rien n’auroit pû me rendre infidelle Sujete,</l><l rend="i"> Et je vay l’estre malgré moy.</l></lg><lg><l rend="i">Je voudrois que sa gloire à nulle autre seconde,</l><l rend="i"> Entassast Exploits sur Exploits,</l><l rend="i">Qu’ainsi de nos cœurs il fut Maistre du Monde,</l><l rend="i"> Que tout y reconnut ses Loix.</l></lg><lg><l rend="i">Cependant je sens bien dans les rudes allarmes</l><l rend="i"> Où votre sort me plongera,</l><l rend="i">Que je seray reduite à répandre des larmes</l><l rend="i"> Chaque fois qu’il triomphera.</l></lg><lg><l rend="i">Qu’il abaisse l’orgueil des plus superbes testes,</l><l rend="i"> Sans que vos yeux en soient temoins ;</l><l rend="i">Aura-t-il plus de peine à faire des conquestes,</l><l rend="i"> Pour avoir un Guerrier de moins ?</l></lg><lg><l rend="i">A ne le suivre pas où toûjours la Victoire</l><l rend="i"> S’empresse à luy faire sa cour,</l><l rend="i">Eloigné des périls vous aurez moins de gloire,</l><l rend="i"> Mais vous montrerez plus d’Amour.</l></lg><lg><l rend="i">Qu’on blame ce dessein dont l’ardeur de me plaire</l><l rend="i"> Vous doit avoir fait une Loy,</l><l rend="i">Est-ce, quoy qu’on en dise, une peine à vous faire,</l><l rend="i"> Si vous ne vivez que pour moy ?</l></lg><lg><l rend="i">Quand d’un feu veritable on a l’ame enflamée,</l><l rend="i"> Aimer est nostre unique bien,</l><l rend="i">Et pourveu que l’on plaise à la Personne aimée,</l><l rend="i"> On compte tout le reste à rien.</l></lg><lg><l rend="i">Cent fois vous m’avez dit que de la Terre entiere,</l><l rend="i"> Sans moy vous feriez peu de cas :</l><l rend="i">Vous m’en pouvez convaincre écoutant ma priere,</l><l rend="i"> Pour quoy ne le faites vous pas ?</l></lg><lg><l rend="i">Si de vous signaler par quelque grand service,</l><l rend="i"> Le desir vous tient partagé,</l><l rend="i">Un cœur comme le mien vaut bien le sacrifice</l><l rend="i"> D’un peu de renom negligé.</l></lg><lg><l rend="i">L’Amour vous le demande, il est bon de se rendre</l><l rend="i"> A qui brûle tout de ses feux ;</l><l rend="i">Et ce qu’ont fait Cesar, Annibal, Alexandre,</l><l rend="i"> Vous le pouvez faire comme eux.</l></lg><lg><l rend="i">Ils n’ont crû rien oster à l’éclat de leur gloire,</l><l rend="i"> En faisant triompher l’Amour ;</l><l rend="i">S’ils luy laissoient sur eux emporter la victoire,</l><l rend="i"> Il les faisoit vaincre à leur tour.</l></lg><lg><l rend="i">Apres ces Conquerans, vous luy pouvez sans honte</l><l rend="i"> Abandonner vostre fierté ;</l><l rend="i">Soùmettez-la, pourveu qu’il vous en tienne compte</l><l rend="i"> Vous en aura-t-il trop coûté ?</l></lg><lg><l rend="i">Il a pour qui consent à luy rendre les armes,</l><l rend="i"> Des Biens qu’on ne peut exprimer ;</l><l rend="i">Pour goûter purement leurs plus sensibles charmes,</l><l rend="i"> Vous n’avez qu’à sçavoir aimer.</l></lg></quote><p>En vérité, dit la Marquise, quand le Chevalier eust achevé de lire, on a raison de trouver cette Lettre-là belle : Ce n’est pas que je n’en sois surprise, car comme elle a plus de bon sens, que de ce brillant qui dupe aujourd’huy tant de Gens, je n’aurois pas crû qu’elle dût estre si genéralement applaudie. Je suis de vostre sentiment, repartit la Duchesse, &amp; cette Epistre me paroist tellement du stile de celles d’Ovide, que je croyois entendre lire les Epîtres choisies de ce Poëte ingénieux, qui ont esté si bien traduites en Vers François par Monsieur de Corneille le jeune. Elles n’en dirent pas davantage, afin de donner au Chevalier le temps de poursuivre ; ce qu’il fit ainsy.</p></div>