<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_048" resp="wordpro"><head>À Mademoiselle de ***, Epistre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p. 48-53.</bibl><p>Voicy un Bouquet envoyé par Mademoiselle l’Heritier à une de ses Amies, le jour de sa Feste. Je ne vous dis point que cette Amie a beaucoup d’esprit &amp; de merite. Une personne qui en a autant que Mademoiselle l’Heritier, n’en peut avoir d’autres.</p><quote><label>À MADEMOISELLE DE ***<lb/><hi rend="i">EPISTRE.</hi></label><lg><l> Aujourd’huy que de mille Amans</l><l> Le soin ardent &amp; vif s’apreste,</l><l> Erinne, à t’offrir pour ta Feste</l><l> Des Bouquets rares &amp; charmans,</l><l> Comment me prendray-je, ma chere,</l><l>À t’en donner quelqu’un capable de te plaire ?</l><l> Il paroistra sans agrémens.</l><l>Quand le fripon d’Amour s’est mêlé d’une affaire,</l><l>Tout ce qui vient aprés ne touche plus les gens,</l><l>Au moins les gens formez d’un certain caractere,</l><l> Dont on voit beaucoup dans ce temps.</l><l> De peur que l’Amitié n’ait honte</l><l> De voir ses Bouquets en ce jour</l><l>Ceder à ceux que t’offrira l’Amour,</l><l>Je croy qu’à t’en conter elle aura mieux son compte.</l><l> Mais quoy ? les fleurettes chez toy,</l><l> Sont encor chose bien commune.</l><l> Où pourrois-je en trouver quelqu’une</l><l> Que l’on ne t’ait dite avant moy ?</l><l>L’Amour dont tes chansons vantent si bien les charmes,</l><l> Te preste sans cesse ses armes,</l><l> Et l’on voit mille jeunes cœurs</l><l> Te conter leurs tendres ardeurs.</l><l>En te jurant combien ton esprit brille.</l><l> L’un dit, <hi rend="i">Je n’en puis plus, je grille,</hi></l><l> L’autre, <hi rend="i">j’expire, je me meurs,</hi></l><l rend="i">Parmy les cœurs blessez ie suis des plus malades.</l><l> Aprés de pareilles douceurs,</l><l> Les miennes te paroistront fades.</l><l>Cependant si l’on voit celles de l’Amitié</l><l> Sembler moins vives, moins aimables,</l><l> Elles sont aussi plus durables,</l><l> Et plus solides de moitié.</l><l> Mais de moitié, c’est trop peu dire ;</l><l> Car celles de l’Amour souvent</l><l> Passent plus viste que le vent.</l><l>Ce que je dis icy, ce n’est pas pour médire</l><l> De ce Dieu qui fait qu’on soupire.</l><l> Pour vû qu’exempte de ses traits</l><l>Je puisse tour à tour moraliser &amp; rire,</l><l>Je m’embarasse peu qu’il fasse des Sujets.</l><l>J’aurois beau décrier son tirannique empire,</l><l>Mille cœurs prévenus par ses trompeurs attraits,</l><l>Iront toujours donner dans ses rians filets,</l><l>Et toujours gemiront de leur cruel ma tire.</l><l>Je ne forme donc point d’inutiles projets,</l><l>C’est bien assez pour moy qu’en tirant de ma lire</l><l> Des sons amusans &amp; divers,</l><l>Je coule mes destins à l’abri de ses fers.</l><l> Pour toy, dont le ton doux &amp; tendre</l><l>Se plaist à celebrer les Amans, les Amours,</l><l> Aimable Erinne, prens toujours,</l><l> Et ne te laisse jamais prendre.</l><l>L’Amour fait ressentir mille tourmens affreux,</l><l>Mais laissons de ce Dieu les effets dangereux,</l><l> Et parlons d’une autre tendresse</l><l>Qui ne connut jamais de fatale foiblesse,</l><l>Et qui loin de livrer à des maux rigoureux</l><l> Sçait toujours rendre un cœur heureux,</l><l>Quand il connoist le prix de sa délicatesse.</l><l>Que l’amitié solide est digne de nos vœux !</l><l>Elle est ardente en moy, ma chere, je te prie,</l><l> De croire qu’il n’est point d’Amie</l><l> Qui t’aime aussi sincerement,</l><l> Qui t’aime aussi fidellement</l><l>Qu’on me verra t’aimer tout le temps de ma vie.</l></lg></quote></div>