<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-06_355"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1709 [tome 6], p. 355-359.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois passé, faite par Mlle du Chesne, estoit un <hi rend="i">Lit.</hi> Mr de Chantarmel l’a expliquée par le Rondeau qui suit.</p><quote><label>RONDEAU.</label><lg><l> <hi rend="i">Un Lit bien-tost guerira ma migraine,</hi></l><l><hi rend="i">(Disois-je un jour au bord d’une Fontaine</hi></l><l><hi rend="i">Où je rêvois à l’Enigme du mois)</hi></l><l><hi rend="i">Ne quittons pas. Un instant quelquefois</hi></l><l><hi rend="i">Peut nous donner le fruit de nostre peine.</hi></l><l> <hi rend="i">Je persevere. Une douleur soudaine</hi></l><l><hi rend="i">Frappant plus fort ma cervelle incertaine,</hi></l><l><hi rend="i">J’avois bienfait d’aller chercher je crois,</hi></l><l>  <hi rend="i">Un Lit.</hi></l><l><hi rend="i">Mais non. D’abord la teste toute pleine</hi></l><l><hi rend="i">De ces grands mots, Orgueil, Mort, Pompe vaine,</hi></l><l><hi rend="i">De Conquerans, de simples Villageois,</hi></l><l><hi rend="i">Je m’endormis, &amp; d’une haute voix</hi></l><l><hi rend="i">À mon réveil, je criay pour Duchesne,</hi></l><l>  <hi rend="i">Un Lit.</hi></l></lg></quote><p>Ceux qui ont trouvé le même mot sont, Mrs l’Abbé de Chassan ; de Greneville, Avocat ; de la Bastide, &amp; de Longimont ; Tamiriste, le Secretaire de la Muse de la ruë S. Hyacinthe ; le Solitaire Desangloux &amp; son Amy Darius ; l’aimable Trio du Quartier de la Magdeleine ; la Belle de la ruë aux Féves, &amp; la Solitaire de la même ruë ; la plus jeune des belles Dames de la ruë des Bernardins, &amp; plusieurs autres dont je n’ay pas jugé à propos de vous envoyer les noms.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Mon corps n’est composé que de longues arrestes,</hi></l><l><hi rend="i">Et je n’eus de tout temps que la peau sur les os,</hi></l><l><hi rend="i">Je brille en compagnie, &amp; sans aucun repos,</hi></l><l><hi rend="i">Dans le fort de l’Esté je suis de toutes Festes.</hi></l><l> <hi rend="i">Par un petit effort je cause un doux plaisir,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans plusieurs replis tout mon corps se rassemble ;</hi></l><l><hi rend="i">Mes os par un seul nerf se tiennent tous ensemble,</hi></l><l><hi rend="i">Et sans les separer on peut les désunir.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sans avoir du Serpent la Prudence en partage,</hi></l><l><hi rend="i">Comme luy quelquesfois je puis changer de peau,</hi></l><l><hi rend="i">Et répandant aux yeux un nouvel étalage</hi></l><l><hi rend="i">L’on ne me connoist plus tant je parois nouveau.</hi></l></lg></quote></div>