<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-05_003" resp="mercure"><head>[Lettre de Tyrsis à Iris, en vers et en prose par M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1678 [tome 5], p. 3-22.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">TYRSIS<lb/>À LA BELLE IRIS.</label><p>Il y a aujourd’huy un peu plus d’un an que je vous ay veuë pour la premiere fois, &amp; par conséquent que je vous aime. C'est une journée trop remarquable, &amp; qui a eu de trop grandes suites, pour l’oublier. Le pourrez-vous croire ? Les Amours l’ont solemnisée ; &amp; comme cette Feste vous regarde, vous auriez sujet de vous plaindre, si je vous en laissois ignorer les particularitez.</p><p>Le premier jour de May 1678. on porta un Billet chez tous les Amours. Ils y trouverent ces quatre Vers.</p><lg><l rend="i">Les Amours sont demain priez d’un grand Disné</l><l rend="i">Chez l’Amour, Fils d’Iris, autrement la***</l><l rend="i">Comme c’est le jour qu’il est né,</l><l rend="i">Il se met en frais, &amp; les traite.</l></lg><p>Il vint donc un tres-grand nombre d’Amours chez celuy qui les avoit conviez ; &amp; aussitost qu’il les vit :</p><lg><l rend="i">Chers Amours, leur dit-il avec un doux soûris,</l><l rend="i">Nous celebrons une grande journée.</l><l rend="i">C'est aujourd’huy que je suis né d’Iris,</l><l rend="i">Aujourd’huy je compte une année.</l><l rend="i">Quoy ? vous n’auriez qu’un an, s’écria-t-on ? Abus !</l><l rend="i">Vous paroissez trop grand &amp; trop fort pour vostre âge.</l><l rend="i">De bonne-foy, dit-il, je n’ay pas d’avantage,</l><l rend="i">Mais aussi je ne croistray plus.</l><l rend="i">À peine venois-je de naistre,</l><l rend="i">Que j’estois déjà grand Amour.</l><l rend="i">Iris qui me voyait croistre comme le jour,</l><l rend="i">S'imaginoit que j’allois toûjours croistre ;</l><l rend="i">Mais quand on croist si viste, il est un certain point</l><l rend="i">Où l’on s’arreste de bonne heure ;</l><l rend="i">Ainsi qu’Iris ne s’en étonne point,</l><l rend="i">Me voilà tel qu’il faut que je demeure.</l></lg><p>Apres ce peu de paroles qui furent dites en arrivant, les Amours se mirent à table, &amp; chacun ayant pris place selon son rang,</p><lg><l rend="i">Le Maistre du Festin leur en fit l’ouverture</l><l rend="i">Par deux grands Plats que l’on servit.</l><l rend="i">Dans l’un estoient des viandes en peinture,</l><l rend="i">Dans l’autre des Billets qu’il disoit plein d’esprit.</l><l rend="i">La plûpart des Amours se mirent en colere.</l><l rend="i">Quoy, s’écrierent-ils, vous moquez-vous de nous ?</l><l rend="i">Viandes creuses, &amp; Billet doux,</l><l rend="i">Est-ce là le repas que vous voulez nous faire ?</l><l rend="i">Hé quoy, reprit leur Hoste, est-ce que mes Billets</l><l rend="i">Ne seront pas pour une chere complete ?</l><l rend="i">Iris ne me nourrit que de semblables mets,</l><l rend="i">Je vous traite comme on me traite.</l><l rend="i">Je ne sçait pas comment il faut vous recevoir,</l><l rend="i">Si vous n’estes contens de ce qu’on vous présente,</l><l rend="i">Car moy sans vanité qui crois bien vous valoir,</l><l rend="i">Il faut bien que je m’en contente.</l><l rend="i">Presque tous les Amours l’avoient déjà quité,</l><l rend="i">En pestant contre le régale.</l><l rend="i">Il estoit seulement resté</l><l rend="i">Quelques petits Amours de vie assez frugale,</l><l rend="i">Lors qu’il dit aux premiers ; revenez sur vos pas,</l><l rend="i">Je vous feray servir des viandes moins legeres.</l><l rend="i">Pour moy, vous soufrirez que je n’y touche pas,</l><l rend="i">Il faut que je m’en tienne à mes mets ordinnaires.</l></lg><p>Il parut aussitost un Service dont tous les Amours furent fort satisfaits. Comme leur Hoste mangea fort peu, il s’appliqua à les divertir par son entretien. Il leur apprit que sa naissance avoit esté précedée de quelques Prodiges, car ce n’estoit pas un Amour du commun. Ces Prodiges estoient, que quelque temps avant qu’il nâquist, le feu avoit pris à tous les Livres de Morale qu’avoit son Pere, nommé Tyrsis, jeune Homme qui faisoit fort le Philosophe, &amp; que le Mercure Galant estant apparu une nuit en songe à sa Mere Iris, luy avoit dit ces mots, <hi rend="i">Aime, &amp; je t’immortalise</hi>. La Conversation tourna en suite sur Tyrsis &amp; sur Iris mesmes, &amp; on demanda au Maistre du Festin comment ils estoient ensemble, ou s’il l’aimoit mieux, comment Tyrsis estoit dans l’esprit d’Iris. Voicy sa Réponse.</p><lg><l rend="i">Ce Tyrsis qui luy rend mille hommages constans,</l><l rend="i">Aux despens de son cœur veut qu’elle les achete.</l><l rend="i">Iris, qui ne sçauroit desavoüer la debte,</l><l rend="i">Pour le payer, luy demande du temps.</l><l rend="i">Cependant s’il reçoit une œillade flateuse,</l><l rend="i">Et quelques mots douteux qu’il entend comme il veut,</l><l rend="i">Il croit que sa fortune est encor trop heureuse,</l><l rend="i">Car d’une mêchante Payeuse</l><l rend="i">On tire toûjours ce qu’on peut.</l><l rend="i">Quand il luy dit qu’il faut qu’elle s’acquite,</l><l rend="i">Qu'elle ne sait que s’endebter,</l><l rend="i">Elle dit que la debte est encor trop petite,</l><l rend="i">Pour se presser de l’acquiter ;</l><l rend="i">Que quand elle sera plus grande,</l><l rend="i">Elle payera les soins qui se trouveront deus,</l><l rend="i">Et que c’est ce qu’elle demande</l><l rend="i">Que de s’endebter encor plus.</l><l rend="i">Peut-estre que depuis le temps qu'elle differe,</l><l rend="i">Sa promesse est un peu sujette à caution ;</l><l rend="i">Peut-estre tout d’un coup fera-t-elle l’affaire.</l><l rend="i">Qu'en croyez-vous, Amours ? voilà la question.</l></lg><p>Là-dessus les Avis furent partagez. Il y en eut qui dirent que vous m’aimiez, &amp; ce fut là le plus petit nombre. Tout le reste prétendit que je n’estois point aimé, &amp; leur opinion l’emporta par la pluralité des voix. Cette diversité d’Avis vint de deux diférens caracteres d’Amours qui estoient là. Les uns estoient de ces Amours délicats qui rafinent sur les moindres choses, &amp; qui se croyent heureux sur la foy des Interpretes muets. Les autres se moquoient de cette délicatesse, &amp; ne se flatoient de la conqueste des Cœurs qu’à bonnes enseignes.</p><lg><l rend="i">Iris aime déja, disoient les délicats,</l><l rend="i">Puis qu’elle sent qu’il faut un jour qu’elle aime.</l><l rend="i">De son cœur ébranlé vous voyez l’embarras,</l><l rend="i">Cet embarras c’est l’Amour mesme.</l><l rend="i">Quand d’un cœur par surprise il s’est fait recevoir,</l><l rend="i">Il ne veut pas d’abord s’en déclarer le maistre ;</l><l rend="i">Jusqu’à ce qu’il ait mieux étably son pouvoir,</l><l rend="i">Il se ménage trop pour oser y paroistre,</l><l rend="i">À la plus foible marque il faut le reconnoistre,</l><l rend="i">Et l’on ne fait que l’entrevoir.</l><l rend="i">Qu'il est doux à Tyrsis, dont les yeux sans relâche</l><l rend="i">Cherchent du cœur d’Iris tous les replis secrets,</l><l rend="i">D'y démesler enfin un Amour qui se cache,</l><l rend="i">Et se trahit pourtant par de petits effets !</l><l rend="i">Peut-estre quand Iris avoüeroit sa tendresse,</l><l rend="i">En entendre l’aveu, c’est un plaisir moins grand,</l><l rend="i">Que de la découvrir par cette heureuse adresse</l><l rend="i">Qui l’épie &amp; qui la surprend.</l><l rend="i">De ces raffinemens la méthode est subtile,</l><l rend="i">Repliquoient les Amours de l’avis opposé ;</l><l rend="i">Mais si sur ces Garands Tyrsis s’est reposé,</l><l rend="i">Tyrsis n’est pas trop difficile.</l><l rend="i">Puis qu’il ne faut pour contenter ses vœux</l><l rend="i">Qu'un peu d’esperance incertaine,</l><l rend="i">Sans-doute ce n’est pas la peine</l><l rend="i">Qu'Iris en fasse un Amant malheureux.</l><l rend="i">Quelquefois éxiger trop de reconnoissance,</l><l rend="i">C'est le moyen de n’estre pas content.</l><l rend="i">Il se peut qu’en ce cas la Belle se dispense</l><l rend="i">De payer comme on le prétend,</l><l rend="i">Et vous voilà sans récompense.</l><l rend="i">Mais quand heureusement un Esprit se repaist</l><l rend="i">De ces Chimeres délicates</l><l rend="i">Qui vous font dans un cœur voir tout ce qui vous plaist,</l><l rend="i">On ne sçauroit trouver d’Ingrates.</l><l rend="i">Pauvres Amours, connoissez vostre erreur,</l><l rend="i">Laissez-là, laissez là vos fines conjectures.</l><l rend="i">Pour croire qu’on a fait la conqueste d’un cœur,</l><l rend="i">Il faut des preuves bien plus seûres.</l><l rend="i">Quand la Belle a dit à l’Amant,</l><l rend="i">Je partage avec vous l’amour que je vous donne,</l><l rend="i">La preuve est bonne assurément,</l><l rend="i">Et cependant elle n’est pas trop bonne.</l><l rend="i">On pourroit souhaiter quelque chose de mieux,</l><l rend="i">Sans souhaiter rien de trop tendre ;</l><l rend="i">Mais enfin un aveu si doux, si glorieux,</l><l rend="i">Quoy qu’il n’ait point de suite, est toûjours bon à prendre.</l><l rend="i">Si ce n’est estre heureux, c’est du moins estre aimé,</l><l rend="i">C'est dequoy satisfaire un Esprit raisonnable.</l><l rend="i">Quant au bonheur qu Tyrsis s’est formé,</l><l rend="i">C'est un bonheur d’Amant tres-misérable.</l></lg><p>Cette contestation aigrit les Esprits, &amp; les Amours ne disputerent pas longtemps sans venir jusqu’aux reproches. Les délicats disoient aux autres, qu’ils estoient trop grossiers pour goûter ces fins plaisirs de voir le progrés qu’on fait peu à peu dans un cœur qui se défend, &amp; dont la resistance est poussée à bout. Ceux qu’ils accusoient de grossiereté, repoussoient l’injure, en leur reprochant qu’avec tous leurs raffinemens de délicatesse, ils avoient tellement quintessencié l’Amour, qu’on ne sçavoit plus ce que c’estoit qu’estre aimé ;</p><lg><l rend="i">Et comme les Amours ont le sang un peu chaud,</l><l rend="i">Et que la moindre bagatelle,</l><l rend="i">Un rien mesme, est tout ce qu’il faut</l><l rend="i">Pour faire entr'eux une grosse querelle,</l><l rend="i">Ils mettoient tous déja la main à leurs Carquois,</l><l rend="i">Déja pour le Combat ils preparoient leurs armes,</l><l rend="i">Et remplissant les airs de leurs confuses voix,</l><l rend="i">Ce n’estoient plus que troubles &amp; qu’alarmes ;</l><l rend="i">Déja petits Amours contre petits Amours</l><l rend="i">Commençoient fierement une guerre civile,</l><l rend="i">Si l’Hoste n’eust tâché par ses sages discours</l><l rend="i">D'apaiser promptement leur bile.</l><l rend="i">Il leur fit concevoir combien leur question</l><l rend="i">Estoit pour eux de legere importance,</l><l rend="i">Et leur dit que chacun tinst son opinion,</l><l rend="i">En attendant la fin de vostre indiférence</l><l rend="i">Qui donneroit bientost une décision.</l><l rend="i">Cet avis fit cesser leur ardeur belliqueuse,</l><l rend="i">Et quand la paix fut faite, ils tomberent d’accord</l><l rend="i">Que c’estoit vous qui seule aviez eu tort</l><l rend="i">De laisser si longtemps la Question douteuse.</l></lg><p>Voila, belle Iris, ce qui se passa dans ce Festin. Vous devez penser à vous, car j’oubliois à vous dire que tous les Amours jurerent qu’ils vous feroient un méchant party, si vous ne décidiez pas promptement cette Question qui avoit causé un si grand desordre. Il me semble, Madame, que vous devez estre assez contente de moy, apres le soin que je prens de vous faire part d’une si spirituelle Galanterie, avant qu’elle ait encor esté veuë de personne.</p></quote></div>