<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-01_276" resp="mercure"><head>[Vers de Madame de Villedieu]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1678 [tome 1], p. 276-280.</bibl><p>Vous ne serez point fâchée sans-doute d’entendre aujourd’huy parler de la Justice au lieu de luy [M<hi rend="sup">r</hi> Talon Premier Avocat General]. Oyez ce que Madame de Villedieu luy fait dire. Tant d’Ouvrages que nous avons d’elle, écrits avec autant de délicatesse que de netteté, vous donnent une assez forte assurance qu’il ne peut rien partir d’elle, qui ne soit fort digne d’estre écouté.</p><quote rend="border"><label rend="center">Exclamation</label><label rend="center">de la Justice sur le choix que le Roy a fait de Mr Tellier pour estre Chancelier de France.</label><l>ENfin, grand Jupiter, voicy le jour heureux,</l><l>Où depuis si longtemps aspiroient tous mes vœux.</l><l>Je voy l’ordre Eternel qui gouverne la France,</l><l>Remplir pour ce cher lieu ma plus douce esperance,</l><l>Et ta main conduisant le plus grand de ses Rois,</l><l>Le Sage <hi rend="sc">le Tellier</hi> administrer mes Loix.</l><l>Déja quand par les soins que tu prens de la Terre,</l><l>Tu fis nommer son Fils Ministre de la Guerre,</l><l>Je crûs que pour m’offrir un Empire nouveau,</l><l>Tullus Hostilius sortoit de son Tombeau.</l><l>Le droit de tout oser, la licence impunie,</l><l>Qui d’entre les Guerriers sembloit m’avoit bannie,</l><l>Au seul nom de <hi rend="sc">Loüis</hi>, prononcé par <hi rend="sc">Louvoy</hi>,</l><l>Comme Ennemis vaincus s’enfuirent devant moy ;</l><l>Je vis sous l’Etendart la plus fiere jeunesse</l><l>Soûmettre ses ardeurs aux Loix de la Sagesse,</l><l>Les Pavillons du Prince &amp; de son General,</l><l>Ne se planter au Camp qu’apres mon Tribunal ;</l><l>Mais que ne vois-je point dans ce jour salutaire ?</l><l>Je voy la loy Civile, &amp; la Loy Militaire,</l><l>Ranger sous mesme esprit ces deux divers Estats,</l><l>Et le Pere &amp; le Fils devenir mes deux bras.</l><l>Tu me les as donnez, ô Prince incomparable,</l><l>Monarque, qui des Dieux es l’organe adorable.</l><l>Tu joins ce juste choix à tant de choix divers,</l><l>Qui t’ont déja rendu l’honneur de l’Univers.</l><l>Qu’à jamais sur tes choix les lumieres divines</l><l>Prennent du sein des Dieux ainsi leurs origines ;</l><l>Qu’à jamais tes projets &amp; de Guerre &amp; de Paix,</l><l>Puissent ainsi remplir mes plus ardens souhaits,</l><l>Et puisse par ses Vœux la France fortunée,</l><l>Obtenir si long-temps la mesme destinée,</l><l>Que pour un Siecle entier la préferant aux Cieux,</l><l>Je suive de <hi rend="sc">Loüis</hi> tous les pas glorieux.</l></quote></div>