<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-03e_001" resp="wordpro"><head>Sonnets en Bouts-Rimez</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1685 (tome XXIX), p. 1-13</bibl><p><hi rend="i">Je me souviens, Madame, que vous me témoignâtes il y a quelque temps, que vous seriez bien aise d’estre entierement instruite de ce qui regarde l’Origine des Tombeaux, &amp; les Cérémonies des Sépultures. Je proposay aussi-tost cette matiére au Public, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Rault de Roüen, dont le mérite vous est connu par plusieurs Ouvrages que vous avez veus de luy, l’a traitée si amplement &amp; avec des recherches si curieuses, que l’on peut dire qu’il l’a épuisée. Ainsi je ne doute point qu’il n’ait répondu parfaitement à ce que vous avez pû attendre d’un pareil travail. Vous voudrez bien cependant, avant que de venir à cette lecture, jetter les yeux sur quelques Sonnets, dont les Bouts-rimez Latins qui ont eu cours depuis quelques Mois, ont fait estimer la bizarre nouveauté. Vous les trouverez remplis avec beaucoup de justesse. Ils m’ont esté envoyez de Dijon, où chacun, comme à l’envy, s’est fait un plaisir d’y travailler sur des sujets differens</hi>.</p><quote><label>SONNETS<lb/>EN BOUTS-RIMEZ.</label><quote><label>I.<lb/>L’Honnête Homme.</label><lg><l><hi rend="i">L’Honneste Homme est à tout,</hi> singulis, omnibus,</l><l><hi rend="i">C’est toûjours à propos qu’il rit, ou qu’il se</hi> fâche,</l><l><hi rend="i">Son cœur ferme &amp; constant sur rien ne se</hi> relâche,</l><l><hi rend="i">Il est de tous les rangs, de toutes les</hi> Tribus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">On ne le voit jamais téméraire ny</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Il parle galamment, sans qu’il parle</hi> Phœbus,</l><l><hi rend="i">Pour la belle dépense il serre le</hi> quibus,</l><l><hi rend="i">Il jeûne aux Quatre-Temps, au Carnaval il</hi> mâche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">D’un compte captieux il sçait regler l’</hi>Item,</l><l><hi rend="i">Et de tous les Mestiers connoist le</hi> tu autem,</l><l><hi rend="i">Son couroux, s’il en a, ne va pas jusqu’à l’</hi>Ire,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il sçait tracer un Camp, &amp; conjuguer</hi> amo ;</l><l><hi rend="i">Se sert bien d’une Epée, &amp; charme avec sa</hi> Lyre,</l><l><hi rend="i">Et s’escrime en tout temps</hi> armis &amp; calamo.</l></lg></quote><quote><label>II.<lb/>L’Honnête Femme.</label><lg><l><hi rend="i">L’Honneste Femme plaist en tous lieux</hi> omnibus,</l><l><hi rend="i">Elle entend raillerie, &amp; jamais ne se</hi> fâche,</l><l><hi rend="i">Elle sçait s’occuper, comme il faut, sans</hi> relâche,</l><l><hi rend="i">Et rendre exactement à chacun les</hi> tributs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">A marquer sa vertu jamais elle n’est</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Parlant avec justice, évitant le</hi> Phœbus ;</l><l><hi rend="i">Estimant le mérite, &amp; non pas le</hi> quibus,</l><l><hi rend="i">Sortant fort bien de tout, soit qu’on cause, ou qu’on</hi> mâche.</l><l><hi rend="i">Aux plaisirs, quand il faut, elle fait tréve ;</hi> Item</l><l><hi rend="i">Fidelle à son Epoux, c’est-là le</hi> tu autem,</l><l><hi rend="i">Et par son humeur douce elle en arreste l’</hi>ire,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Jamais elle ne sçeut à d’autres dire</hi> amo ;</l><l><hi rend="i">Elle danse, elle touche, &amp; le Lut &amp; la</hi> Lyre,</l><l><hi rend="i">Et charme tout le Monde</hi> ore vel calamo.</l></lg></quote><quote><label>III.<lb/>Contre ces bizarres Rimes.</label><lg><l><hi rend="i">Que dis-tu, cher Damon, de ces mots</hi> omnibus,</l><l><hi rend="i">D’</hi>Amo, <hi rend="i">de</hi> Calamo ? <hi rend="i">tout ce Latin me</hi> fâche,</l><l><hi rend="i">J’en suis si fort chagrin que je veux sans</hi> relâche</l><l><hi rend="i">Leur déclarer la guerre, aussi bien qu’à</hi> tribus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Contre tous cependant mon couroux ne se</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">En faveur de tes Vers je fais grace à</hi> Phœbus,</l><l><hi rend="i">L’usage en Vers boufons autorise</hi> quibus,</l><l><hi rend="i">Mais contre les premiers en vain mon frein se</hi> mâche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aux Plaideurs, aux Marchands je souffre dire</hi> Item,</l><l><hi rend="i">Dans le Texte sacré j’honore</hi> tu autem,</l><l><hi rend="i">Ce n’est pas sur tels mots qu’on décharge son</hi> ire.</l><l><hi rend="i">Mais dans des Vers galands pour</hi> j’aime <hi rend="i">écrire</hi> amo,</l><l><hi rend="i">S’il t’arrivoit, Damon, d’en profaner ta</hi> Lyre,</l><l><hi rend="i">Je noircirois tes Vers</hi> crudeli calamo.</l></lg></quote><quote><label>IV.</label><lg><l><hi rend="i">Qui diable en Vers François mit jamais</hi> omnibus ?</l><l><hi rend="i">Est-il Homme sensé qui d’abord ne s’en</hi> fâche ?</l><l><hi rend="i">Quel Autheur peut souffrir qu’ainsi l’on se</hi> relâche,</l><l><hi rend="i">Et que pour mettre trois on écrive</hi> tribus ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Te tairas-tu, Dépreaux, &amp; seras-tu si</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Que de ne pas vanger l’affront fait à</hi> Phœbus ?</l><l><hi rend="i">Comment le voir dépair avec ce mot</hi> quibus ?</l><l><hi rend="i">Pour moy, c’est un morceau qu’avec peine je</hi> mâche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qu’il est beau d’oüir dire à Calliope</hi> Item,</l><l><hi rend="i">Et comme une Nonnette entonner</hi> tu autem ?</l><l><hi rend="i">Pour</hi> colere, <hi rend="i">encor passe, on peut se se servir d’</hi>ire,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais parlant à Cloris, pour</hi> j’aime <hi rend="i">dire</hi> amo,</l><l><hi rend="i">Muses, de ce Rimeur rompez, brisez la</hi> Lyre,</l><l><hi rend="i">Et le chassez du Mont avec son</hi> calamo.</l></lg></quote><quote><label>V.<lb/>A MADAME<lb/>LA MARQUISE D***</label><lg><l><hi rend="i">Tout est Poëte à Dijon depuis vostre</hi> omnibus,</l><l><hi rend="i">En vain Minerve en gronde, &amp; la raison se</hi> fâche,</l><l><hi rend="i">Chacun veut à rimer travailler sans</hi> relâche,</l><l><hi rend="i">Pour ajoûter au bout de quatre Vers</hi> tribus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Moy-mesme je n’ay pû demeurer assez</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Marquise, vous voyant donner dans le</hi> Phœbus,</l><l><hi rend="i">Pour ne m’en pas mêler, mais la Rime</hi> quibus,</l><l><hi rend="i">Est bien dure à passer à qui Moutarde</hi> mâche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Peut-on s’accommoder du trop funeste</hi> Item,</l><l><hi rend="i">Et de son Compagnon le dévot</hi> tu autem,</l><l><hi rend="i">Qui du Parnasse entier devroient attirer l’</hi>ire ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que diable au bout d’un Vers françois veut dire</hi> amo ?</l><l><hi rend="i">J’aime, &amp; veux estre aimé, si vous le voulez</hi> lire,</l><l><hi rend="i">Je ne l’écriray point</hi> latino calamo.</l></lg></quote><quote><label>VI.<lb/>SUR UN POËTE SATYRIQUE<lb/>&amp; libertin.</label><lg><l><hi rend="i">O Toy, de qui la Plume odieuse</hi> omnibus,</l><l><hi rend="i">Par des traits imposteurs noircit ceux qu’elle</hi> fâche,</l><l><hi rend="i">Les Vers, le Jeu, l’Amour t’occupent sans</hi> relâche,</l><l><hi rend="i">Et tes jours libertins sont consacrez</hi> tribus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Laisse toy consumer, ame infidelle &amp;</hi> lâche,</l><l><hi rend="i">Aux rayons devorans de l’Eternel</hi> Phœbus ;</l><l><hi rend="i">Rachete tes pechez à force de</hi> quibus ;</l><l><hi rend="i">Que par ton prompt secours le Pauvre affamé</hi> mâche</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pénetré de douleur, soûpire, pleure ;</hi> Item.</l><l><hi rend="i">Par un</hi> Confiteor <hi rend="i">ou par un</hi> Tu autem,</l><l><hi rend="i">De ton Maistre offensé tâche à desarmer l’</hi>ire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dis-luy d’un cœur sincére en l’adorant</hi> amo,</l><l><hi rend="i">David a célébré ses regrets par sa</hi> Lire,</l><l><hi rend="i">Rens les tiens immortels</hi> humili calamo.</l></lg></quote></quote></div>