<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-05_030" resp="mercure"><head>A Monsieur, Sur la Victoire qu’il a remportée, &amp; sur son humanité apres la Bataille</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, mai 1677 (tome III), p. 30-34<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Claude Barbin, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Il ne me reste plus pour vous tenir parole, qu’à vous envoyer les Vers dont je vous ay déja parlé, mais je vous avertis que je ne prétens point estre garant de ce que ne vous y trouviez quelque chose à condamner. Ce n’est point à moy à les examiner quand ils viennent d’un Autheur celebre, &amp; qui s’est déja acquis de la reputation par d’autres Ouvrages. Si je vous en envoye de mediocres sans vous nommer ceux qui les auront faits, je veux bien vous en estre responsable : &amp; cependant je passe au Sonnet de Monsieur l’Abbé Tallemant l’ainé, que je vous ay promis. Il est de l’Academie Françoise, &amp; son Esprit est connu par des Ouvrages d’une autre consideration que des Sonnets. Il a fait des Traductions qui ont eu l’avantage de plaire au Roy, &amp; il nous a délivrez du vieux langage d’Amiot, par celle qu’il nous a donnée de Plutarque.</p><quote><label>A MONSIEUR,<lb/>Sur la Victoire qu’il a remportée, &amp; <lb/> sur son humanité apres la Bataille.</label><label>SONNET,</label><lg><l rend="i">On celebre par tout vos belles Actions,</l><l rend="i">La France retentit du bruit de vostre gloire ;</l><l rend="i">Et le récit pompeux de cette grande Histoire</l><l rend="i">Va faire l’entretien de mille Nations.</l></lg><lg><l rend="i">De Chef &amp; de Soldat faisant les fonctions,</l><l rend="i">Vostre rare Valeur nous donne la Victoire,</l><l rend="i">Et la Posterité ne pourra jamais croire,</l><l rend="i">Que l’on ait triomphé de tant de Legions.</l></lg><lg><l rend="i">Surmonter à la fois l’Espagne &amp; la Hollande,</l><l rend="i">Ce n’est pas tout l’honneur que vostre cœur demande :</l><l rend="i">S’il a paru terrible, il veut paroistre humain.</l></lg><lg><l rend="i">Tel qui vous vit plus fier que le Dieu des Batailles</l><l rend="i">Le jour que vostre Bras fit tant de Funerailles,</l><l rend="i">N’a point veu de Vainqueur plus doux le lendemain.</l></lg></quote><p>Je croy, Madame, qu’il seroit difficile de trouver des Vers plus coulans, &amp; que dans leur douceur dont chacun demeure d’accord, vous remarquez celle de l’esprit de l’Illustre Autheur à qui nous les devons.</p></div>