<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-07_207" resp="wordpro"><head>[Pegase jaloux au Superlicocantieux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1700 [tome 7], p. 207-216.</bibl><p>Vous n’êtes pas la seule qui ayez approuvé la Requeste du Superlicocantieux. Toutes les personnes de bon goust luy ont donné des louanges, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Vertron a esté du nombre. Voicy ce qu’il a écrit là-dessus à l’Auteur.</p><quote><label>A MONSIEUR DE B ***<lb/><hi rend="i">L’un des Valets de Chambre</hi><lb/><hi rend="i">du Roy.</hi></label><p>J’Ay lû avec tant de plaisir, Monsieur, les jolis vers, qu’on nous a donnez de vôtre façon dans le Mercure precedent, que je n’ay pû résister à la tentation d’y répondre. Votre <hi rend="i">Superlicocantieux</hi> y parle trop bien le langage des Muses, pour ne pas mériter d’être mis aux prises, avec <hi rend="i">Pegase</hi>. J’affecte mesme de donner un caractere jaloux à ce dernier, &amp; je ne pouvois, ce me semble, vous mieux exprimer les sentimens que j’ay sur votre ingenieuse requeste, qu’en faisant voir que sa beauté avoit allarmé nôtre cheval aisé, à qui le Parnasse doit la naissance d’Hippocrene. Je sçay bien, qu’étant aussi fier qu’il est, il me sçaura mauvais gré, de ne l’avoir fait entrer en lice qu’à sa confusion. Comme c’est toûjours le maître qui fait la bonté du cheval, la honte de sa défaite retombera sur moy, &amp; la gloire du triomphe du <hi rend="i">Superlicocantieux</hi> vous appartiendra toute entiere. Je n’ay garde de vous rien disputer, &amp; je ne rime ici que pour vous marquer une partie de l’estime que j’ay pour vous, en qualité de vôtre, &amp;c.</p></quote><quote><label>PEGASE JALOUX,<lb/>AU SUPERLICOCANTIEUX.</label><lg><l rend="i">Depuis quand sur mes droits ose-t-on entreprendre ?</l><l> <hi rend="i">Quoi ?</hi> <hi rend="sc">Superlicocantieux.</hi></l><l rend="i">Tu parles, comme moy, le langage des Dieux !</l><l rend="i"> Et quel Maître a pû te l’apprendre ?</l><l rend="i"> Le grand Appollon que je sers,</l><l rend="i">Autrefois me tira du rang des autres bestes,</l><l rend="i">Pour chanter ma partie en ses divins concerts ;</l><l rend="i"> Hanny, si tu veux, des Requestes,</l><l rend="i"> C’est à moy de hannir des Vers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout Cheval que je suis, j’ay l’ame un peu hautaine,</l><l rend="i">Et ne sçaurois souffrir de me voir copié,</l><l rend="i"> Moy, qui jadis d’un coup de pié</l><l rend="i"> Fis sortir la riche Fontaine</l><l rend="i"> Qui porte le nom d’Hippocrene.</l><l rend="i"> Oh ! ne fais point le Fanfaron,</l><l rend="i"> Et parle sur un autre ton,</l><l rend="i"> Si tu ne veux que je t’écrase.</l><l rend="i">Va rimer, s’il le faut, sur le Mont Cytheron</l><l rend="i"> Sur Pelion, ou sur Caucase,</l><l rend="i"> Et ne crois pas que l’Helicon</l><l rend="i"> Reconnoisse plus d’un Pegase.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tu dis qu’au Petit-fils du plus puissant des Rois</l><l rend="i"> Tu fus assez cher autrefois ;</l><l rend="i">Sans doute cet honneur t’enhardit à la rime ;</l><l rend="i"> Mais, sur ma foy, je n’en croy rien,</l><l rend="i"> Et ce Heros marque si bien,</l><l rend="i"> Quelle fut pour toy son estime,</l><l rend="i"> Qu’à te parler icy sans fard</l><l> <hi rend="i">Je ne te crois pas un</hi> <hi rend="sc">Bayard.</hi></l><l rend="i">Pour croire qu’autrefois tu fus cher à ton Maistre,</l><l rend="i"> Je voudrois que jusqu’aujourd’huy</l><l rend="i"> Il t’eust jugé digne de luy,</l><l rend="i">C’est en te conservant, qu’il me l’eust fait connoistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Vit-on jamais les Paladins</l><l><hi rend="i">Donner les</hi><hi rend="sc">Bridedors,</hi><hi rend="i">les</hi><hi rend="sc">Bayards,</hi><hi rend="i">les</hi><hi rend="sc">Frontins ?</hi></l><l rend="i">Jusque-là les Heros ont l’ame liberale.</l><l rend="i">Qui fut plus genereux qu’Alexandre le Grand ?</l><l rend="i"> A-t-on dit que ce Conquerant</l><l> <hi rend="i">Ait jamais donné</hi> <hi rend="sc">Bucephale ?</hi></l><l rend="i">Croy-moy, mon pauvre amy, tu n’es qu’un Palefroy,</l><l rend="i"> Ne hanny plus que de la Prose ;</l><l rend="i">Ton Maistre connut bien, se défaisant de toy,</l><l rend="i"> Que tu ne valois pas grand’ chose.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> J’admire ton ambition,</l><l rend="i"> Tout enyvré de ton merite,</l><l rend="i">Tu voudrois te troquer contre une Pension,</l><l rend="i"> Ta Requeste la sollicite,</l><l rend="i"> Et c’est encor ce qui m’irrite.</l><l rend="i">Ne cesseras-tu point de courir sur mes droits ?</l><l rend="i">Quoy ? tu deviendras donc ma copie éternelle ?</l><l rend="i"> C’est le plus beau de mes emplois,</l><l rend="i">Et je ne puis souffrir cette insulte nouvelle.</l><l rend="i">Presenter un Placet, poursuivre Pension,</l><l rend="i"> Brevet, Gratification,</l><l rend="i"> C’est un employ qui me regarde,</l><l rend="i"> Et qu’on ne peut me disputer.</l><l rend="i">Il est vray, qu’aujourdhuy j’ay beau solliciter,</l><l rend="i">Contre mon estocade on est toûjours en garde,</l><l rend="i">Et depuis certain temps j’y réüssis si mal,</l><l rend="i"> Que je n’y suis qu’un franc Cheval,</l><l rend="i"> Et de plus, Cheval de carosse,</l><l rend="i"> Si tu comprens ce compliment,</l><l rend="i"> C’est te dire tacitement,</l><l rend="i"> Que tu n’y serois qu’une Rosse.</l><l rend="i"> Ainsi prens un autre parti,</l><l rend="i"> C’est le conseil d’un bon Ami,</l><l rend="i"> La mode des Vers est passée ;</l><l rend="i">Je veux te faire part d’une bonne pensée.</l><l rend="i"> Ton Maistre est brave, je le sçay ;</l><l rend="i"> Veux-tu faire chose qui vaille ?</l><l rend="i">Fay qu’il voye avec toy la premiere Bataille,</l><l rend="i">Où ton jeune Heros fera son coup d’essay.</l><l rend="i"> Je luy garantis la victoire,</l><l rend="i"> Et même je ne doute pas</l><l rend="i"> Que ton Maistre, en suivant ses pas,</l><l rend="i"> Ne puisse avoir part à sa gloire.</l><l rend="i">Sur tout, je répondrois du succés de ses vœux,</l><l rend="i"> Si quelque noble cicatrice</l><l rend="i"> Luy faisoit foy de son service.</l><l rend="i">Le conseil est fort bon, mais un peu dangereux,</l><l>(<hi rend="i">Diras-tu</hi>) <hi rend="i">je connois que tu n’es pas si beste,</hi></l><l rend="i"> Et j’aime ta reflexion ;</l><l rend="i">Mais enfin il n’est point de plus forte Requeste,</l><l rend="i"> Pour solliciter Pension,</l><l rend="i"> Qu’un coup de mousquet dans la teste.</l><l rend="i">Si ce coup glorieux à ton Maistre est fatal</l><l rend="i">Du moins la Pension sera pour le cheval.</l></lg></quote></div>