<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-10_105" resp="wordpro"><head>[Chanson sur toutes les Dames qui se sont trouvées aux Eaux de Bourbon]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1699 [tome 10], p. 105-111.</bibl><quote><label><hi rend="i">Pour Madame la Duchesse de Monfort,</hi><lb/><hi rend="i">VOEU A LA NIMPHE</hi><lb/><hi rend="i">qui préside à la Fontaine de Bourbon.</hi></label><lg><l>O toy, qui des Mortels es le plus seur recours,</l><l>Toy qui sçais de leurs maux calmer la violence,</l><l> Et leur donner de prompts secours,</l><l> Nimphe, qui tiens sous ta puissance</l><l> Cette Fontaine de Jouvence,</l><l>Où l’on vient rallumer le flambeau de ses jours,</l><l>J’ay senti de tes eaux la force salutaire.</l><l>Je parts, je vais par tout publier tes bienfaits ;</l><l>Mais tous mes voeux encor ne sont pas satisfaits,</l><l> Ecoute ceux que je viens faire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Tu vois l’adorable Montfort</l><l> Triste, languissante &amp; plaintive,</l><l> Qui contre la rigueur du sort,</l><l> Cherche du secours sur ta rive.</l><l>Dieux, qui peut l’accabler avec tant de rigueur ?</l><l> N’en doutons point, quelque Immortelle,</l><l> Jalouse de la voir trop belle,</l><l> Cause sa fatale langueur.</l><l>Psiché n’estoit pas si charmante,</l><l>Lors que la Mere de l’Amour,</l><l>Jalouse des attraits de sa beauté naissante,</l><l> Luy voulut arracher le jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Nimphe, tu seras attendrie,</l><l>De l’aimable Montfort viens contempler les yeux,</l><l> Ces yeux pour qui tes plus grands Dieux,</l><l>S’ils pouvoient expirer, voudroient perdre la vie,</l><l>Ces yeux malgré ses maux toujours victorieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vois prés d’elle l’Amour qui pleure, qui soupire,</l><l> Qui brise ses traits, son bandeau,</l><l>Et craint de perdre, helas, dans un objet si beau</l><l> Ces attraits qui dans son empire</l><l>Arrêtoient chaque jour quelque captif nouveau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Verras tu perir tant de charmes ?</l><l> Nimphe, redouble tes efforts,</l><l>Dissipe tous ses maux &amp; bannis nos allarmes,</l><l>Un succés si flateur doit illustrer tes bords.</l><l> Que de cœurs charmez de ta gloire</l><l> Prendront soin de la celebrer !</l><l>Agi, qu’ainsi Vichy te cede la victoire,</l><l>Qu’aucune Nimphe à toi ne s’ose comparer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>A l’objet de nos vœux montre toi favorable.</l><l>Content de ta vertu, de ses yeux enchanté,</l><l>Alors tu m’entendras sur un ton plus aimable</l><l> Chanter ta force &amp; sa beauté.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">Vers écrits de Bourbon à une Dame qui accusoit l’Auteur de ne pas assez parler morale.</hi></label><lg><l> Icy d’un Chasteau ruiné</l><l>Nous voyons sur un Roc la triste décadence.</l><l> C’est-là que le tems mutiné</l><l> A fait sentir sa violence.</l><l>Les rampars les plus hauts sont tombez sous ses coups.</l><l>Au mépris des grands noms que cent Peuples reverent,</l><l> Nous voyons nicher des Hibous</l><l> Ou Jadis les Bourbons logerent.</l><l> Parmi ces débris éclatans</l><l>De ces vainqueurs fameux rappelant la memoire,</l><l>Souvent seul (vous aurez de la peine à le croire)</l><l>Je moralise ainsi sur la Mort &amp; le Tems.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que sont-ils devenus ces Maistres de la terre ?</l><l>Rien ne nous reste, helas ! de tous ces grands Heros.</l><l>En vain nous évitons les dangers de la Guerre,</l><l> Et fuyons l’empire des flots.</l><l>En vain des Aquilons nous craignons l’influence ;</l><l>Aux soins que nous prenons la mort n’a point d’égard,</l><l> Et nous cedons à sa puissance,</l><l> Un peu plus tost, un peu plus tard.</l><l> Prés de cette source feconde.</l><l>Où chacun vient, &amp; croit rencontrer du secours,</l><l>Je voi que l’on finit ses jours,</l><l>Ainsi qu’aux autres lieux du monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Par ces raisonnemens je cherche à m’aguerrir</l><l>Contre l’affreuse mort qui semble me poursuivre ;</l><l>Mais quels que soient les maux où mon destin me livre,</l><l> Jaime mieux encor les souffrir.</l><l> Ah, qu’il est fâcheux de mourir,</l><l> Lorsqu’auprés de vous on peut vivre !</l></lg></quote></div>