<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_203" resp="mercure"><head>[Réponse à l’Indiference]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 203-207.</bibl><p>Je vous envoyay la derniere fois l’Adieu qu’elle a fait à une tres-aimable Personne dont elle ne pouvoit plus défendre le cœur. Lisez, je vous prie, la Réponse que cette Belle luy fait.</p><quote rend="border"><label rend="center">Réponse</label><label rend="center">À l’Indiférence.</label><lg><l>Quoy ? vous m’abandonnez ? helas ! ma chere Hostesse,</l><l>Vous me dites adieu dans mon plus grand besoin,</l><l>À quoy bon de mon cœur avoir pris tant de soin,</l><l>Pour fuir quand on en veut surprendre la tendresse ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais quel sujet encor vous force à me quiter ?</l><l>Tirsis médit de vous. Voyez la belle affaire.</l><l><space/>Quoy, pour deux mots faut-il se rebuter ?</l><l><space/><space/>Vrayment, vous ne resistez guere.</l><l><space/>Il ne faut rien pour vous épouvanter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Montrez luy ce que c’est que cette Indiférence</l><l>Qui regna si longtemps dans mon cœur endurcy.</l><l>Vous voyez qu’il se fie en sa perseverance ;</l><l><space/><space/>Hé bien, perseverez aussi.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/>Plus l’Enemy vous paroist redoutable,</l><l>Et plus vous trouverez de gloire à meriter.</l><l><space/>C’est justement parce qu’il est aimable,</l><l>Qu’à de plus grands efforts il faut vous exciter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>De plus, quand vous m’aurez laissée,</l><l>Si Tirsis me laissoit, à parler franchement,</l><l><space/><space/>Je serois bien embarassée,</l><l><space/>De n’avoir plus ny vous, ny mon Amant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Donnez-moy donc le temps d’éprouver sa constance,</l><l>Avant qu’à vous quiter je puisse consentir.</l><l><space/>Apres cela si vous voulez partir,</l><l><space/><space/>Il faudra prendre patience.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>Souvent les amans sont trompeurs,</l><l>Et malgré tous leurs soins &amp; toutes leurs douceurs,</l><l><space/><space/>Il est bon que l’on se défende,</l><l><space/>Car dés qu’ils sont les maistres de nos cœurs,</l><l>On remarque combien la diference est grande</l><l>De ces Amans soumis à des Amans vainqueurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais enfin si de moy vous vous trouvez trop lasse,</l><l>Quand Tirsis m’aura fait croire ce qu’il me dit,</l><l><space/><space/>Alors moy-mesme je vous chasse,</l><l>Ce Tirsis dans mon cœur remplira vostre place,</l><l><space/>Je l’aimeray pour vous faire dépit.</l></lg></quote></div>