<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-11_035" resp="nbb"><head>A la Belle N. de N.</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1683 [tome 13], p. 35-39.</bibl><p>Le nom du Berger Fleuriste, n’est pas effacé de vostre mémoire ; il seroit difficile d’oublier les galans Ouvrages qui sont partis de sa Plume. Voicy des Vers qu’il joignit à des Fleurs, qu’il envoya à une aimable Bergere le jour de sa Feste.</p><quote><label>A LA BELLE N. DE N.</label><lg><l rend="i"> Des Fleurs du Parnasse &amp; de Flore,</l><l rend="i">Viennent s’offrir à vous, par les mains de l’Amour ;</l><l rend="i">Recevez ce Tribut, &amp; le Porteur encore,</l><l rend="i">Il est nourry chez moy, mais il vous doit le jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Vostre Nom veut dire,</hi> Victoire.</l><l rend="i">Quel autre pouvoit mieux assortir vos appas ?</l><l rend="i">Leur charmante douceur n’a-t elle pas la gloire</l><l rend="i">De triompher par tout où vous portez vos pas ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> En vous il n’est rien que d’aimable ;</l><l rend="i">Un grand air de jeunesse embellit tous vos traits ;</l><l rend="i">Et l’Innocent y cache une adresse admirable,</l><l rend="i">Qui vous promet en tout les plus heureux succés.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> J’ay sçeu des Nymphes de la Seine,</l><l rend="i">Combien, pres de leurs bords, vostre Empire fleurit.</l><l rend="i">Helas ! que contre vous toute défense est vaine !</l><l rend="i">Qui résiste à vos yeux, est pris par vostre esprit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cà, mon cœur, mettons bas les armes ;</l><l rend="i">Seulement pour luy plaire, employons nos efforts.</l><l rend="i">Adieu, ma liberté, je renonce à tes charmes,</l><l rend="i">La modeste Angelie en a de bien plus forts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce jour est celuy de sa Feste.</l><l rend="i">J’ay choisy dans nos Fleurs, ce qui luy sied le mieux.</l><l rend="i">Il faudroit, ce me semble, en couronner sa teste,</l><l rend="i">Puis que par son mérite elle regne en ces lieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ce mérite paroist extréme,</l><l rend="i">Et cependant l’Hymen le rend peu fortuné.</l><l rend="i">Tout le monde la plaint, car tout le monde l’aime,</l><l rend="i">Et demande son cœur, quoy qu’elle l’ait donné.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> A son seul souvenir j’aspire,</l><l rend="i">Et ç’en seroit assez pour mon ambition.</l><l rend="i">Je regle sur mon prix le peu que je desire,</l><l rend="i">Je voudrois tout avoir, suivant ma passion.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voila, belle &amp; chere Angelie,</l><l rend="i">L’hommage que je rends à vos divins attraits.</l><l rend="i">Je sçay bien que mes Fleurs perdront bientost la vie ;</l><l rend="i">Mais ma flâme pour vous ne s’éteindra jamais.</l></lg></quote></div>