<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-12_125" resp="wordpro"><head>Portrait de Messire Benigne Bossuet, Evêque de Meaux. Au serenissime Prince Cosme III Grand Duc de Toscane</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1698 [tome 12], p. 125-134.</bibl><p>L’abondance de la matiere m’a fait oublier jusqu’icy à satisfaire à ce que vous m’avez demandé touchant le Portrait de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Meaux, fait par M<hi rend="sup">r</hi> Perrault, de l’Academie Françoise. Je vous l’envoye ; il ne peut estre que fort beau venant de sa main Souvenez vous que ce n’est que la traduction d’un excellent Original Latin de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Boutard. Il n’y a personne qui ne connoisse son heureux talent pour la Poësie.</p><quote><label>PORTRAIT<lb/>De Messire Benigne Bossuet, Evêque de Meaux.<lb/><hi rend="i">Au serenissime Prince Cosme III Grand Duc de Toscane.</hi></label><lg><l>Cosme, à qui les beaux Arts doivent tous rendre hommage,</l><l>Et qui de la Vertu remplis tous les souhaits ;</l><l>Tu veux que de BENIGNE une fidelle Image</l><l> Vienne orner ton riche Palais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quoy que peinte avec soin par un nouvel Appelle,</l><l>Le Prelat tout entier ne s’y voit point tracé,</l><l>Et les ailes du Temps qui passeront sur elle</l><l> Un jour auront tout effacé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Je veux en mettre au jour une vive peinture,</l><l>Où de ses riches dons rien n’échape à ma main,</l><l>Et t’en faite en mes Vers une Image qui dure</l><l> Plus que le marbre &amp; que l’airain,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’on n’y trouvera pas pompeusement dépeinte</l><l>La Mitre aux rayons d’or dont son front est paré,</l><l>Ny sa Croix qui reluit, ny de sa Bague sainte</l><l> L’éclat brillant &amp; coloré.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Assez d’autres peindront ces marques honorables,</l><l>Des vulgaires Prelats ornemens précieux,</l><l>Je laisse de son chef les neiges venerables,</l><l> Et le sage feu de ses yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Je ne traceray point cette subtile flâme</l><l>Qui réjoüit son front où regne le repos ;</l><l>Je me veux élever, &amp; te peindre son ame,</l><l> La plus noble part du Heros.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Elle ne dément point sa celeste origine,</l><l>Elle éclate de feux plus brillans que le jour ;</l><l>La simple verité, la profonde doctrine</l><l> Y font leur aimable séjour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Si je pouvois, Grand Duc, te l’ouvrir toute entiere,</l><l>Et t’en faire admirer les dedans précieux,</l><l>Quel éclat surprenant, quelle vive lumiere</l><l> Te viendroit ébloüir les yeux !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Là sont tous les secrets de la haute sagesse,</l><l>Là roulent du discours les rapides torrens,</l><l>Et là de tous les Arts s’étale la richesse</l><l> Avec leurs charmes differens.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Et sa bouche &amp; ses yeux qu’animent l’Eloquence,</l><l>Versent de toutes parts mille riches tresors</l><l>Par de doctes Ecrits sa divine science,</l><l> De son sein s’épanche au dehors.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Témoin, le sens ouvert des Enigmes sacrées,</l><l>Les dogmes de la Foy qui soutient nos Autels.</l><l>Et des Heros Chrestiens les vertus celebrées</l><l> Par des Eloges immortels.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Témoin de l’Univers le Sistême admirable,</l><l>Où l’Histoire des Temps s’offre entiere au Dauphin,</l><l>Et dans nos heureux jours la déroute effroyable</l><l> Des tristes restes de Calvin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Le lethargique Auteur d’une Secte maligne</l><l>En sert de preuve encor dans l’abisme profond.</l><l>Ah que tu l’aimerois cet aimable Benigne,</l><l> Si tu le connoissois à fond ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Son cœur dont la tendresse est toujours agissante,</l><l>De toutes les Vertus est un Temple habité.</l><l>Là respirent en paix la Pudeur innocente</l><l> Et la raisonnable Equité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La Verité sa Sœur y préside en maistresse,</l><l>Loin de toute surprise y repose la Foy,</l><l>Et l’affabilité, dont la subtile adresse</l><l> Attire tous les cœurs à soy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Aimable elle s’étend sur sa main secourable,</l><l>Sur sa voix qui fléchit les plus rebelles coeurs.</l><l>Ny le Peuple flateur, ny la Cour favorable</l><l> N’ont jamais corrompu ses moeurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Jamais le fier orgueil n’altera son visage.</l><l>Il sent, ami de tous, leur joye &amp; leur douleur ;</l><l>Mais à son cher Troupeau son ame se partage</l><l> Avec encor plus de chaleur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Soit que dans l’Onde sainte il guerisse leur peine,</l><l>Soit que de sa parole il nourrisse leur coeur,</l><l>Soit que de sa bonté l’exemple les ramene</l><l> Sous l’aimable joug du Seigneur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Quand il livra la guerre aux noires frenesies</l><l>Que le sombre Calvin puisa dans les Enfers,</l><l>Son zele combattit toutes les Heresies</l><l> Qui défigurent l’Univers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ainsi la Verité dont son ame est éprise,</l><l>L’agite, le transporte, elle peut tout sur luy.</l><l>Il veille à sa défense, &amp; de toute l’Eglise</l><l> Il est la lumiere &amp; l’appuy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Chrysostome autrefois fut l’honneur de Bysance,</l><l>L’Affrique doit sa gloire au fameux Augustin,</l><l>L’Illyrie à Jerosme, &amp; Benigne à la France</l><l> Assure un semblable destin.</l></lg></quote></div>