<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-05_051" resp="wordpro"><head>A Monsieur. Satyre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1694 [tome 5], p. 51-63.</bibl><p>Je vous envoye une Satyre dont l’Auteur m’est inconnu. Vous y trouverez beaucoup de choses, dont ceux qui ont à choisir une profession, doivent profiter.</p><quote><label>A MONSIEUR DAMON.<lb/>SATYRE.</label><lg><l rend="i">Amy jeune &amp; prudent, qui dés ta tendre enfance</l><l rend="i">Des plus hautes vertus nous donnois l’esperance,</l><l rend="i">Et qui dans l’âge encore où mille vains desirs</l><l rend="i">Nous font tout negliger pour courir aux plaisirs,</l><l rend="i">Animé seulement de l’amour de la gloire,</l><l rend="i">Fais tout pour conserver ton nom &amp; ta memoire,</l><l rend="i">Appliqué sans relâche à débroüiller les Loix,</l><l rend="i">Tu peux déja remplir les plus vastes emplois.</l><l rend="i">Pour condamner le crime, &amp; sauver l’innocence</l><l rend="i">Tes mains peuvent déja soutenir la balance.</l><l rend="i">Damon, nous te verrons habile Senateur</l><l rend="i">A la Cour de Themis paroistre avec honneur.</l><l rend="i">Dans tes premiers Conseils brillera la sagesse,</l><l rend="i">Que donne rarement la derniere vieillesse ;</l><l rend="i">La Déesse admirant toutes tes qualitez,</l><l rend="i">Un jour fera sur toy pleuvoir ses dignitez.</l><l rend="i">Un jour des Orphelins tu seras le refuge ;</l><l rend="i">On trouve en ta personne un veritable Juge.</l><l rend="i">La prudence, l’esprit, la probité, la foy,</l><l rend="i">L’équité, la douceur, tout se rencontre en toy.</l><l rend="i">Tu n’imiteras point ce Juge mercenaire,</l><l rend="i">Que l’or par son éclat rend facile ou severe ;</l><l rend="i">Qu’un regard amoureux a toujours desarmé,</l><l rend="i">Par qui le Pauvre enfin est toujours opprimé.</l><l rend="i">Rien ne te fléchira que la seule innocence,</l><l rend="i">En tout temps, en tout lieu tu prendras sa défense.</l><l rend="i">Poursuis donc, cher Damon, poursuis sans balancer.</l><l rend="i">C’est là le seul party que tu dois embrasser.</l><l rend="i">Les uns sont pour la Paix, les autres pour la guerre.</l><l rend="i">Luxembourg de Louis peut porter le tonnerre.</l><l rend="i">Talon, dans le Palais le digne appuy des Loix,</l><l rend="i">Peut aux Juges charmez faire entendre sa voix.</l><l rend="i">Quintin, à qui le sang &amp; l’amitié t’engage,</l><l rend="i">Lors que quelques Printemps auront meury son âge,</l><l rend="i">Pourra le fer en main, comme tous ses Ayeux,</l><l rend="i">Chercher, nouvel Achille, un destin glorieux.</l><l rend="i">Quant à toy, dans un Camp tu ne dois point paroistre.</l><l rend="i">C’est pour la seule Paix que le Ciel t’a fait naistre.</l><l rend="i">Ne va pas imiter ces esprits inconstans,</l><l rend="i">Qui dans leur propre estat ne sont jamais contens.</l><l rend="i">L’un né pour le Barreau, dont il seroit la gloire,</l><l rend="i">Veut dans les champs de Mars voler à la victoire.</l><l rend="i">L’autre, dont la vigueur pourroit vanger les Rois,</l><l rend="i">Aime à nous ennuyer d’un long recit de Loix.</l><l rend="i">Un Misantrope affreux vient parmy le beau monde,</l><l rend="i">Lors qu’il devroit chercher quelque grotte profonde.</l><l rend="i">Un jeune Damoiseau qui ne vit que d’amour,</l><l rend="i">Pour aller dans un Cloistre abandonne la Cour,</l><l rend="i">Et de tous ses desirs traîne avec luy l’escorte.</l><l rend="i">Enfin on voit par tout des esprits de la sorte.</l><l rend="i">Si je parlois de tous, ce long dénombrement</l><l rend="i">Pourroit lasser R** qui parle incessamment.</l><l><hi rend="i">Que ces mots sont divins !</hi> Prens soin de te connoistre,</l><l>Voy quels sont tes desirs, &amp; ce que tu peux estre.</l><l rend="i">L’homme devroit toujours les porter dans son cœur,</l><l rend="i">Soit que de la retraite il cherchast la douceur,</l><l rend="i">Soit que l’Himen pour luy parust avoir des charmes,</l><l rend="i">Ou qu’un boüillant transport luy mist en main les armes.</l><l>Prens soin de te connoistre. <hi rend="i">Aprés qu’un trait cruel</hi></l><l rend="i">Eut du Fils de Thetis frapé l’endroit mortel,</l><l rend="i">Thersite ne vint pas, sans cœur, sans éloquence,</l><l rend="i">Sur le vaillant Ajax briguer la préference,</l><l rend="i">Et demander un prix qu’Ulisse chancelant</l><l rend="i">N’osoit aux yeux des Grecs demander qu’en tremblant.</l><l rend="i">L’un prétend aux Chrestiens annoncer l’Evangile,</l><l rend="i">Et leur tracer du Ciel la route difficile.</l><l rend="i">Se connoist-il luy-mesme ? A-t-il reglé ses mœurs ?</l><l rend="i">Croit-il que ses discours toucheront les Pecheurs ?</l><l rend="i">Peut-il comme Boileau, Seanon, &amp; Bourdalouë,</l><l rend="i">Meriter qu’en tous lieux on l’admire, on le loüe ?</l><l rend="i">Ah ! s’il n’est tout au plus qu’un C** qu’un P…</l><l rend="i">Dont l’unique talent n’est que de crier haut,</l><l rend="i">Il ne doit pas aller sous de mauvais auspices,</l><l rend="i">Par de fades Sermons faire la guerre aux vices.</l><l rend="i">Cet autre de Bartole endossant le harnois,</l><l rend="i">Se promet au Palais de glorieux exploits.</l><l rend="i">Peut-il par le secours d’une vive éloquence</l><l rend="i">D’un labirinthe affreux retirer l’innocence ?</l><l rend="i">Peut-il se distinguer de ces Grimaux glacez,</l><l rend="i">Qui dans leurs Plaidoyers toujours embarassez,</l><l rend="i">Sans expliquer le fait vont battre la campagne,</l><l rend="i">Tantost dans le Japon, tantost dans l’Allemagne ?</l><l rend="i">Ne le verrons-nous pas encor aprés vingt ans,</l><l rend="i">Se cacher inconnu parmy les écoutans ?</l><l rend="i">D’où vient qu’on entreprend plus qu’on ne devroit faire ?</l><l>Je ne puis un moment demeurer solitaire.</l><l>Quoy, pour avoir un froc ne m’est-il pas permis</l><l>D’avoir quelque amourette, &amp; de voir mes Amis ?</l><l rend="i">On ne peut vivre seul, pourquoy se faire Moine ?</l><l rend="i">Pourquoy comme D… vouloir estre Chanoine,</l><l rend="i">Si l’on ne veut jamais en remplir le devoir,</l><l rend="i">Si l’on ne voit le Chœur que pour s’y faire voir ?</l><l>A Matines, grand Dieu ! qui moy ? qu’osez vous dire ?</l><l>Est-ce donc une Loy qu’on me doive prescrire ?</l><l>Je vais jusqu’à minuit joüer, faire l’amour,</l><l>Puis-je aprés m’éveiller à la pointe du jour ?</l><l>Encor si j’esperois au retour de l’Aurore</l><l>Trouver dans nostre Chœur la Beauté que j’adore,</l><l>J’irois par des regards encor pleins de langueur</l><l>Me rendre adroitement le maistre de son cœur.</l><l rend="i">Voila, voila les soins où son ame est sensible ;</l><l rend="i">Heureux, si connoissant son panchant invincible,</l><l rend="i">Au pied de nos Autels il n’eust pas fait des vœux,</l><l rend="i">Dont la mort seule a droit de délier les nœuds.</l><l>Mais quoy, <hi rend="i">me dira-t-on,</hi> vous qui parlez en maistre,</l><l>Qui voulez que chacun apprenne à se connoistre,</l><l>Vous connoissez-vous bien ? On diroit à vous voir</l><l>Prendre à nous diriger un absolu pouvoir,</l><l>Qu’ainsi qu’un Dépreaux vous pouvez nous reprendre</l><l>Et ne craignez vous pas d’oser trop entreprendre ?</l><l rend="i">Pense-t-on que mes Vers n’auront pas de Lecteurs ?</l><l rend="i">Nous voyons tous les jours mille méchans Auteurs,</l><l rend="i">Aprés quelques Sonnets siflez sur le Parnasse,</l><l rend="i">Jusques au Poëme Epique élever leur audace,</l><l rend="i">Et qui sçachant à peine ébaucher quelques traits,</l><l rend="i">Se flatent d’égaler les plus hardis Portraits.</l><l rend="i">Un jour dans un employ quand tu seras tranquille,</l><l rend="i">Tu m’as chez toy, Damon, promis un doux azile</l><l rend="i">Là sans ambition, &amp; sans craindre la faim,</l><l rend="i">Sur les Peintres fameux je formeray ma main.</l><l rend="i">Tantost pour te loüer je poliray mes rimes,</l><l rend="i">Et j’iray quelquefois lever le masque aux crimes,</l><l rend="i">Et des cœurs vicieux penetrant les secrets,</l><l rend="i">Contre tous les R… j’aiguiseray mes traits.</l></lg></quote></div>