<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-08_092"><head>[Suite des réjouissances pour la naissance du duc de Bourgogne à Paris]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1682 [tome 8], p. 92-99.</bibl><p/><p>Samedy huitiéme du mois, les Canons de la Ville, de la Bastille, &amp; de l'Arsenal, annoncerent dés le matin la Cerémonie, &amp; les Réjoüissances qui devoient estre faites ce jour-là. Les Boutiques furent fermées par Arrest du Parlement, &amp; les Colleges par un Mandement spécial du Recteur. M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot, Maistre des Cerémonies alla le matin porter l'ordre au Parlement, à la Chambre des Comptes, à la Cour des Aides, &amp; au Corps de Ville pour assister au <hi rend="i">Te Deum</hi>. Toutes ces Compagnies se trouverent à Nostre-Dame sur les quatres heures ; le Parlement en Robes rouges, &amp; les autres Corps avec leurs Robes de cerémonie. M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier s'y rendit à la teste du Conseil. Les Ministres Etrangers y vinrent dans le plus leste appareil qu'il leur fut possible pour honorer cette Feste. Ces Ministres furent M<hi rend="sup">r</hi> Foscarini, Ambassadeur de Venise; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis Ferreiro, Ambasadeur de Savoye; M<hi rend="sup">r</hi> le Bailly de Hautefeuïlle, Ambassadeur de Malte; Dom Salvador Taborda, Envoyé de Portugal; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Conte Bagliani, Envoyé du Duc de Mantouë. Plusieurs autres Envoyez y assisterent <hi rend="i">incognito</hi>.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque, revétu de ses Habits Pontificaux, commença le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; la Musique le continua. Elle avoit esté faite exprés. La nouvelle grosse Cloche sonna pour la premiere fois. On eut beaucoup de peine à la mettre en branle, parce qu'on n'avoit pris des mesures que pour la faire sonner le jour de l'Assomption. A la fin du <hi rend="i">Te Deum</hi>, le Canon tira dans tous les lieux dont je vous ay déjà parlé. Toutes les Cloches de la Ville carillonnoient, ainsi que les Horloges publiques, qui dans les Festes solemnelles ne discontinuent point pendant quarante heures.</p><p>Apres que le <hi rend="i">Te Deum</hi> eut esté chanté, toute la Ville se rendit en son Hôtel, où se trouva M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Créquy, Premier Gentilhomme de la Chambre du Roy, &amp; Gouverneur de Paris, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Fuente, Ambassadeur d'Espagne, &amp; de plusieurs autres Personnes du premier rang. On leur présenta une Collation tres-magnifique, &amp; l'on en servit plusieurs autres dans les Apartemens de M<hi rend="sup">rs</hi> Vinx, Roberge, Helissan, &amp; Baglan, Echevins; de M<hi rend="sup">r</hi> Truc, Procureur du Roy, &amp; des autres Officiers de la Ville. On fit ensuite joüer un tres-beau Feu d'artifice. On avoit elevé un Théatre quarré sur neuf Pilliers, ayant quatre-vingt-seize pieds de tour, &amp; faisant de toute costez une face de vingt-quatre pieds. Ce Théatre estoit enrichy d'une Corniche peinte en Marbre, regnant tout au tour avec sa Frise chargée de Dauphins entrelassez les uns dans les autres. Il estoit fermé de Balustres, &amp; servoit de Baze à un grand Pied d'estal de huit pieds de haut, &amp; de sept de large à chaque face. Le haut de ce Pied d'estal estoit bordé d'une Corniche de Marbre, avec de riches Panneaux de Lapis, dans lesquels on voyoit de petits Amours qui badinoient avec des Dauphins. Sur ce Pied-d'estal il y en avoit un autre petit, de trois pieds de haut, sur deux &amp; demy de large. Ce dernier soûtenoit une Figure de l'Espérance couronnée de Fleurs, tenant un Amour entre ses bras. On lisoit ces quatre Vers au dessous de la Figure.</p><p/><p>Déjà depuis longtemps, par cent succés heureux,</p><p>La Fortune répond aux projets de la France ;</p><p>Mais aujourd'huy la propice Espérance</p><p>D'un bonheur étenel vient assurer nos voeux.</p><p/><p>La Planche que je vous envoye gravée, vous mettra devant les yeux ce que je ne vous explique qu'imparfaitement. Le Bal succeda au Feu, &amp; dura la plus grande partie de la nuit. [...]</p><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Le Feu soûtenu par des Pilastres, doit regarder la page 97.</note></div>