<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-10a_050" resp="wordpro"><head>Epithalame</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1686 (première partie) [tome 13], p. 50-61</bibl><p>Je vous ay appris par ma Lettre du mois d’Aoust, que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Antin avoit épousé Mademoiselle d’Usez. Dans le temps que se fit ce mariage, il courut un Epithalame pour ces jeunes Mariez, dont j’ay demandé une copie. Je vous l’envoye. Cet Ouvrage a reçeu des Connoisseurs toute l’approbation que l’Auteur pouvoit attendre. Cela devroit l’obliger à ne point cacher son nom.</p><quote><label>EPITHALAME.</label><lg><l rend="i">Grace aux heureux Destins, enfin voicy le jour,</l><l rend="i">Que l’on va voir l’Hymen d’accord avec l’Amour.</l><l rend="i">La Paix, comme l’on sçait, est rare entre ces Freres ;</l><l rend="i">Ils semblent estre nez l’un à l’autre contraires ;</l><l rend="i">Et pour s’entretenir dans d’éternels combats,</l><l rend="i">Toûjours ce que l’un veut l’autre ne le veut pas.</l><l rend="i">Mais ils viennent de faire une double alliance,</l><l rend="i">Et vont vivre long-temps en bonne intelligence,</l><l rend="i">En faveur de deux Coeurs l’un pour l’autre formez,</l><l rend="i">Et par les plus beaux feux l’un pour l’autre enflâmez.</l><l rend="i"> Le coup, dont les frapa le beau Fils de Cithére,</l><l rend="i">Ne fut point de ces coups portez par la colere,</l><l rend="i">Comme il fit à Venus, dont il estoit grondé,</l><l rend="i">Comme il fit à Phébus, qui l’avoit gourmandé,</l><l rend="i">Comme il fait à plusieurs, dont la longue souffrance</l><l rend="i">De cet Enfant cruel satisfait la vangeance.</l><l rend="i">Lors que nos deux Amans furent blessez au coeur,</l><l rend="i">L’Amour ne fut jamais d’une si belle humeur :</l><l rend="i">Tout flatoit ses desseins, tout cherchoit à luy plaire ;</l><l rend="i">Il venoit d’obtenir des baisers de sa Mere,</l><l rend="i">Et libre, avec les Ieux, les Ris &amp; les Plaisirs,</l><l rend="i">Il alloit folâtrer au gré de ses desirs.</l><l rend="i"> Amans, qu’il a vaincus, tout vous est favorable,</l><l rend="i">Vivez, vivez heureux sous son Empire aimable :</l><l rend="i">La Fortune vous sert, l’Amour rit avec vous,</l><l rend="i">L’Hymen serre vos Noeuds, est-il un bien plus doux ?</l><l rend="i">Vos jours pleins de repos vont couler sans alarmes :</l><l rend="i">La vie aura pour vous toûjours de nouveaux charmes :</l><l rend="i">Surpris de vos plaisirs, vous ne comprendrez pas</l><l rend="i">Comment tant de Bonheur peut regner icy-bas.</l><l rend="i">Si vous avez souffert quelque peu par l’attente ;</l><l rend="i">Si les Soupçons jaloux, la Crainte impatiente,</l><l rend="i">Vous ont fait quelquefois sentir de la douleur,</l><l rend="i">L’Amour vous en fera mieux sentir sa douceur.</l><l rend="i">Surpassant en attraits, en sentimens fidelles,</l><l rend="i">L’un tous les Cavaliers, l’autre toutes les Belles,</l><l rend="i">Sans mesure tous deux &amp; charmez &amp; charmans,</l><l rend="i">Rien ne doit estre égal à vos contentemens.</l><l rend="i"> La Nymphe a la beauté d’une naissante Aurore,</l><l rend="i">Ou d’une aimable Fleur, qu’un Zephir fait éclore.</l><l rend="i">Sa bouche est un corail fait exprés pour charmer :</l><l rend="i">Ses yeux ont un brillant qui peut tout enflâmer.</l><l rend="i">Le plus grand Dieu, reduit à brouter le rivage,</l><l rend="i">Passa pour moins d’attraits le Bosphore à la nage.</l><l rend="i">Helene aima Paris avec moins de beauté ;</l><l rend="i">Penelope fit voir moins de fidelité.</l><l rend="i">Venus a moins d’éclat, Diane moins d’adresse,</l><l rend="i">Iunon moins de grandeur, Pallas moins de sagesse.</l><l rend="i">On voit, par ces faveurs du Destin qui l’aima,</l><l rend="i">Les exemples qu’elle eut, la main qui la forma.</l><l rend="i"> Elle a d’un tendre Amour l’air &amp; le caractere,</l><l rend="i">Trop jeune à nos regards pour en estre la Mere,</l><l rend="i">Et si vous la voyiez s’exposer aux hazars,</l><l rend="i">Sur un Coursier fougeux, cet Amour est un Mars.</l><l rend="i">Si la Nymphe au Heros dispute le courage,</l><l rend="i">Le Heros, des apas, dispute l’avantage :</l><l rend="i">Sur le Pré c’est un Mars ; mais est-il de retour,</l><l rend="i">A-t-il quitté le fer, ce Mars est un Amour.</l><l rend="i">Qui pourroit resister à tant de bonne mine ?</l><l rend="i">Adonis moins charmant sceut enchanter Cyprine.</l><l rend="i">Pour moins d’apas Diane eut le cœur enflâmé.</l><l rend="i">L’Aurore aima Tithon moins digne d’estre aimé.</l><l rend="i">On voit sur son visage, on voit dans sa maniere,</l><l rend="i">L’esprit &amp; les attraits de son aimable Mere.</l><l rend="i">Parler ainsi du Fils, c’est en un mot marquer</l><l rend="i">Ce qu’un fort long discours ne sçauroit expliquer.</l><l rend="i"> Le Sang dont vous sortez, a depuis deux cens Lustres</l><l rend="i">Répandu ses ruisseaux dans des Veines illustres,</l><l rend="i">Et pour former les cœurs aux projets les plus hauts,</l><l rend="i">S’est long-temps épuré de Heros en Heros.</l><l rend="i">De vos nobles Ayeux l’éclatante Memoire</l><l rend="i">Demande de ce Sang la durée &amp; la gloire :</l><l rend="i">Et l’on s’attend qu’aprés certain nombre de jours,</l><l rend="i">Lors que la Lune aura neuf fois fourny son cours,</l><l rend="i">A peine verra-t-on la dixiéme paroître,</l><l rend="i">Qu’en un digne Neveu vous les ferez renaître,</l><l rend="i">Et que pour empêcher ce beau Sang de finir,</l><l rend="i">Par vous on le verra tous les ans rajeunir.</l><l rend="i">Hâtez-vous de remplir cette juste esperance ;</l><l rend="i">Pour vous l’Astre du Soir, en leur faveur, s’avance.</l><l rend="i"> Que loin de nos Amans, sous le poids de ses fers,</l><l rend="i">La Discorde à jamais gronde dans les Enfers.</l><l rend="i">Qu’un lit vaste &amp; superbe en riches broderies,</l><l rend="i">Où brillent à l’envy l’or &amp; les Pierreries,</l><l rend="i">Icy soit élevé par les mains des Amours ;</l><l rend="i">Et que l’Hymen joyeux leur prête son secours.</l><l rend="i">Qu’un delicat travail en mille exploits y trace</l><l rend="i">La Vertu naturelle à leur auguste Race.</l><l rend="i">Que les plus doux Sommeils, &amp; les Ieux tour-à-tour</l><l rend="i">Devant ce lit pompeux viennent faire leur Cour ;</l><l rend="i">Et qu’enfin les rideaux ornez de fleurs nouvelles,</l><l rend="i">Soient tirez par les mains des Graces immortelles.</l><l rend="i"> Toy qui vas donner l’estre à tant de demy-Dieux,</l><l rend="i">Amour, ce que tu fais, quand tu formes des Noeuds,</l><l rend="i">N’est pas toûjours un coup aveugle &amp; témeraire ;</l><l rend="i">Et malgré la façon dont te peint le Vulgaire,</l><l rend="i">Quand, pour te signaler, tu fis un choix si beau,</l><l rend="i">Alors tu n’avois pas sur les yeux un bandeau.</l><l rend="i"> Faveurs des Immortels, heureuses Destinées,</l><l rend="i">Qui reglez des Heros les trames fortunées,</l><l rend="i">Que ne puis-je, d’icy, dans la Posterité,</l><l rend="i">Voir le sublime éclat &amp; la felicité</l><l rend="i">D’une Branche, qui doit fournir par ses Merveilles,</l><l rend="i">Aux Malherbes futurs le sujet de leurs veilles ;</l><l rend="i">Ou plûtost, noble Véne, Esprit chery des Cieux,</l><l rend="i">Toy qui parlas si bien des augustes Ayeux,</l><l rend="i">Que ne peux-tu, Voiture, en surpassant les Maistres,</l><l rend="i">Chanter les Descendans ainsi que les Ancestres !</l><l rend="i">Par tes doctes écrits au lieu de me regler,</l><l rend="i">Sur de si beaux sujets que ne peux-tu parler,</l><l rend="i">Et pourquoy les Destins, en prolongeant ta vie,</l><l rend="i">Ne t’ont-ils pas fait voir la troisiéme Iulie ?</l><l rend="i"> Mais la Nuit, de son voile, a couvert tous ces lieux.</l><l rend="i">Mille brillans Flambeaux ornent l’Azur des Cieux.</l><l rend="i">Le Sommeil à ses loix asservit la Nature,</l><l rend="i">L’Amour seul doit veiller dans cette Nuit obscure.</l><l rend="i">C’en est assez ; gardons de rompre trop long-temps,</l><l rend="i">Un Silence propice à nos heureux Amans.</l></lg></quote></div>