<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-03_210" resp="wordpro"><head>[Poème sur le prince d’Orange]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1691 [tome 3], p. 210-217.</bibl><p/><p>Je vous promis dans ma Lettre du mois passé de vous entretenir dans celle-cy du Voyage du Prince d’Orange à la Haye, &amp; des motifs qui l’ont porté à le faire. Il est juste que je vous tienne parole, mais avant que d’entrer dans ce détail, je croy qu’il est bon de vous faire part d’un Ouvrage où il est parlé assez juste de ce Prince. Sa lecture vous fera connoistre que la peinture qu’en fait M<hi rend="sup">r</hi> Castaignet de Tanchou qui en est l’Auteur, a un grand rapport à ce que j’ay à vous en dire.</p><quote><lg><l rend="i">Que croire, Licidas, dans le siecle où nous sommes ?</l><l rend="i">Est-il rien d’assuré maintenant chez les hommes ?</l><l rend="i">Chaque jour on invente, &amp; dés le lendemain</l><l rend="i">Ce que l’on affirmoit se rencontre incertain.</l><l rend="i">L’homme est ingenieux, &amp; son adresse extrême</l><l rend="i">Ne s’applique souvent qu’à le tromper luy-mesme.</l><l rend="i">Tout luy paroist probable, &amp; dans le mesme temps</l><l rend="i">Il croit aveuglement ce qui flate ses sens.</l><l rend="i">Si de l’Usurpateur la perte se publie,</l><l rend="i">Dans son opinion sa mort est établie,</l><l rend="i">Et le Peuple ignorant, s’en croyant plus heureux,</l><l rend="i">Pour témoigner sa joye, allume mille feux.</l><l rend="i">Enfin lors que le temps détruit cette nouvelle,</l><l rend="i">Chacun sent en son cœur une douleur mortelle.</l><l rend="i">Le Peuple, encore un coup sottement prevenu,</l><l rend="i">Croit que Nassau vivant, le Royaume est perdu.</l><l rend="i">Qu’a-t-il fait qui luy puisse inspirer cette crainte ?</l><l rend="i">A-t-il à nos Etats pû donner quelque atteinte ?</l><l rend="i">N’a-t-il pas augmenté la grandeur de mon Roy ?</l><l rend="i">Senef, Cassel, Mastrick, Saint-Denis, Charleroy</l><l rend="i">Seront des monumens, où pour jamais l’histoire</l><l rend="i">Marquera sa foiblesse avec nostre victoire.</l><l rend="i">Enfin par le plus grand de tous les attentats</l><l rend="i">On l’a vû d’un Beau-pere usurper les Etats,</l><l rend="i">Et par sa trahison voler une Couronne</l><l rend="i">Qu’un tas de Révoltez &amp; le crime luy donne,</l><l rend="i">Mais où sont les exploits de ce Guerrier fameux ?</l><l rend="i">Qu’a-t-il fait pour monter à ce rang glorieux ?</l><l rend="i">Quel signe de valeur, quelle grande Victoire</l><l rend="i">Affermit sa Couronne, &amp; releve sa gloire ?</l><l rend="i">Est-il quelque rencontre, est-il quelques combats,</l><l rend="i">Où l’on ait reconnu la force de son bras ?</l><l rend="i">Non, toute sa vertu n’a jamais sceu paroistre,</l><l rend="i">Qu’à former le dessein de faire quelque traistre.</l><l rend="i">Par cet esprit trompeur des Princes ébloüis</l><l rend="i">Ont osé cependant armer contre LOUIS,</l><l rend="i">Et pour le soutenir, pour couronner son crime,</l><l rend="i">Préferer le Tyran au Maistre legitime.</l><l rend="i">En vain pour le défendre ils feront leurs efforts ;</l><l rend="i">LOUIS va l’attaquer mesme jusqu’en ses Ports,</l><l rend="i">Et c’est-là que sa Flote à vaincre accoutumée,</l><l rend="i">De ses nouveaux exploits charge la Renommée,</l><l rend="i">Rien ne peut resister à nos braves Guerriers ;</l><l rend="i">On les voit en tous lieux moissonner des lauriers,</l><l rend="i">Les rochers escarpez, les Rivieres profondes,</l><l rend="i">De l’une à l’autre Mer les écumantes ondes,</l><l rend="i">S’opposent vainement au cours de leur valeur ;</l><l rend="i">LOUIS par tout inspire une invincible ardeur :</l><l rend="i">Tout cede devant luy ; la plus forte défense,</l><l rend="i">Ne sçauroit resister au Heros de la France.</l><l rend="i">Bien-tost nous le verrons par de nouveaux exploits</l><l rend="i">Forcer les Allemans à recevoir ses loix.</l><l rend="i">C’est-là, cher Licidas, ce que nous pouvons croire,</l><l rend="i">Dans l’Europe aujourd’huy tout parle de sa gloire.</l><l rend="i">Ces Princes conjurez, ce monde d’Ennemis,</l><l rend="i">Par sa rare valeur seront bien-tost soumis,</l><l rend="i">Et déja du Hainaut les fertiles campagnes,</l><l rend="i">Déja du Savoyard les affreuses montagnes,</l><l rend="i">Ont esté les témoins de ces rudes combats,</l><l rend="i">Où par tout la victoire accompagne ses pas.</l><l rend="i">Cette mesme valeur, cette mesme fortune,</l><l rend="i">Soumet à son pouvoir l’Empire de Neptune,</l><l rend="i">Et le vaste Ocean ne voit plus sur ses eaux,</l><l rend="i">Que du François vainqueur les superbes Vaisseaux,</l><l rend="i">Remportant chaque jour de nouveaux avantages.</l><l rend="i">On doit tout esperer de ces heureux présages ;</l><l rend="i">Aprés tant de combats &amp; d’exploits inoüis,</l><l rend="i">Malheur à qui voudra resister à LOUIS.</l></lg></quote></div>