<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-09e_352"><head>[Explication de la Lettre en Chifres du dernier Extraordinaire]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1681 (tome XV), p. 352-354.</bibl><p><hi rend="i">Messieurs de Belle-Isle &amp; Langlois, tous deux de Paris, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Folleville de Normandie, sont les seuls qui ayent trouvé le secret de la Lettre du dernier Extraordinaire, dans laquelle un sens parfait est caché sous un autre sens parfait. Il faut vous dire en quoy il consiste. Ces mots employez d’abord</hi>, Voicy le compte de ce que j’ay avancé suivant vos ordres, <hi rend="i">sont composez de quarante-cinq lettres, ausquelles un pareil nombre de Chifres répond. Prenez la premiere lettre du mot</hi> Voicy, <hi rend="i">qui est</hi> V. <hi rend="i">Elle est la vingtiéme de l’Alphabet. Ostez la moitié de ce nombre, il restera 10. Joignez le nombre du premier Chifre, qui est 4, vous aurez quatorze, qui vous fait connoistre que cette lettre</hi> V <hi rend="i">ne doit valoir que la quatorziéme de l’Alphabet, qui est</hi> O. <hi rend="i">La mesme chose de la lettre</hi> O, <hi rend="i">qui est la seconde du mot</hi> Voicy. <hi rend="i">Elle vaut quatorze ; ostez-en la moitié, il restera sept. Joignez à ce nombre de sept, le second Chifre, qui est 6, vous aurez treize, c’est à dire, la lettre</hi> N, <hi rend="i">qui est la treiziéme de l’Alphabet. Vous voyez par là que ces premieres lettres</hi> Vo <hi rend="i">par le moyen des deux Chifres adjoûtez, veulent dire</hi> on ; <hi rend="i">&amp; ainsi du reste. Vous remarquerez que quand une lettre tient un nombre impair dans l’Alphabet, comme la lettre</hi> I, <hi rend="i">qui est la neufviéme, il faut d’abord retrancher l’impair, &amp; ne retenir que quatre pour la moitié de neuf. De cette maniere, en rapportant chaque Chifre à chaque lettre de ces mots</hi>, Voicy le compte de ce que j’ay avancé suivant vos ordres, <hi rend="i">vous trouverez qu’ils veulent dire</hi>, On me marie à vostre Rival. Enlevez-moy, ou vous me perdez.</p></div>