<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-09_017" resp="wordpro"><head>Sur le retour de la Paix, par la Trève conclue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1684 [tome 11], p. 17-25.</bibl><p>Toute l’Europe en doit sentir de mesme les fruits, chacun selon ses besoins, &amp; l’état de ses affaires. Plusieurs ont écrit sur cette Tréve, &amp; entr’autres M<hi rend="sup">r</hi> Rault de Roüen, dont je vous envoye les Vers, avec un Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> Dumas de Joigny.</p><quote><label>SUR LE RETOUR<lb/>DE LA PAIX,<lb/>Par la Tréve concluë.</label><lg><l rend="i">Descens, Fille du Ciel, &amp; vient revoir la Terre,</l><l rend="i">Cent Peuples sont lassez des travaux de la Guerre ;</l><l rend="i">Pour ramener le calme, abandonne les Cieux,</l><l rend="i">Et fay renaître enfin le repos en tous lieux.</l><l rend="i">LOUIS tout de nouveau veut cultiver l’Olive,</l><l rend="i">Et dans l’ardent desir que ce bonheur arrive,</l><l rend="i">L’Europe fait des vœux pour en voir le retour,</l><l rend="i">Et régner dans les cœurs la Concorde &amp; l’Amour.</l><l rend="i">Le feu trop allumé doit à la fin s’éteindre,</l><l rend="i">Et des troubles passez l’on ne doit plus rien craindre,</l><l rend="i">Puis qu’un si grand dessein tant de fois entrepris,</l><l rend="i">Dans la tranquillité remet tous les esprits.</l><l rend="i"> Déja ce grand Héros, qui tout couvert de gloire,</l><l rend="i">Avoit cent fois couru de Victoire en Victoire,</l><l rend="i">Et résisté luy seul contre tant d’Ennemis,</l><l rend="i">Qu’il a par sa valeur ou défaits, ou soûmis,</l><l rend="i">Préfere la Concorde aux plus grandes Conquestes,</l><l rend="i">Et l’union des Cœurs à des Couronnes prestes,</l><l rend="i">Quand pour joüir d’un Bien qu’il donne à ses Sujets,</l><l rend="i">Il devient seul l’Arbitre &amp; Maistre de la Paix.</l><l rend="i">S’il a voulu paroistre au front de son Armée,</l><l rend="i">Que d’un de ses regards il rendoit animée,</l><l rend="i">C’estoit pour triompher d’un insolent orgueil,</l><l rend="i">Qui de l’Ibere fait le naufrage, ou l’écueil ;</l><l rend="i">Et si dans les momens que la Guerre est ouverte,</l><l rend="i">Et que ses Ennemis s’obstinent à leur perte,</l><l rend="i">Luxembourg se voit pris, &amp; sous ses Loix réduit,</l><l rend="i">D’un légitime droit Luxembourg est le fruit.</l><l rend="i">De ce fameux Rocher il fait une Barriere,</l><l rend="i">Quoy qu’il pût conquérir une Province entiere ;</l><l rend="i">Mais arrestant son Char, sa Victoire, &amp; ses pas,</l><l rend="i">De son premier dessein il ne s’écarte pas.</l><l rend="i"> Nymphe, pour t’embrasser, il met donc bas les armes,</l><l rend="i">Il en chasse le bruit, le trouble, &amp; les alarmes,</l><l rend="i">Et content des Lauriers qui luy couvrent le front,</l><l rend="i">Il haste ton retour par un moyen plus promt.</l><l rend="i">Il fait ce qu’avec peine encore on délibere,</l><l rend="i">Et donne à cent Etats un Bien si nécessaire.</l><l rend="i">C’est par ce grand secret qu’il joint en mesme jour</l><l rend="i">L’Olive &amp; les Lauriers aux Myrthes de l’Amour,</l><l rend="i">Quand dans le mesme temps une auguste Alliance</l><l rend="i">Ioint le Sang de Savoye au beau Sang de la France,</l><l rend="i">Et que dans nos Climats nous allons voir encor</l><l rend="i">L’Abondance qui suit un nouveau Siecle d’or,</l><l rend="i">Les Loix dans leur vigueur par le retour d’Astrée,</l><l rend="i">Et l’Equité par tout saintement réverée ;</l><l rend="i">La Mer libre au Commerce, &amp; les Ports aux Vaisseaux,</l><l rend="i">Où les Indes mettront mille Trésors nouveaux.</l><l rend="i">Oüy, ses soins vigilans vont rappeller sans cesse</l><l rend="i">Les plaisirs innocens, la joye, &amp; l’allégresse ;</l><l rend="i">Et comme fit jadis le plus grand des Césars,</l><l rend="i">Il va faire en tous lieux renaître les beaux Arts.</l><l rend="i"> L’Espagne donc consent, ainsi que la Hollande,</l><l rend="i">A ce que ce Héros regle, ordonne, ou commande ;</l><l rend="i">Et l’Empire pour voir tous ses Princes unis,</l><l rend="i">S’attache à voir aussi leurs diférens finis,</l><l rend="i">Pour tourner au plutost leurs forces mutuelles</l><l rend="i">Par un commun accord contre les Infidelles,</l><l rend="i">En arrester le cours, en rompre les efforts,</l><l rend="i">Se secourant l’un l’autre, ou ne faisant qu’un corps.</l><l rend="i">Ils en trouvent le temps que la Tréve leur donne,</l><l rend="i">Où chacun, s’il le veut, peut agir en personne,</l><l rend="i">Paroistre dans son Camp, faire des armemens,</l><l rend="i">Pour opprimer enfin l’orgueil des Othomans.</l><l rend="i">Vous donc qui prenez part à ce bonheur supréme,</l><l rend="i">Chastes Filles du Ciel, que le Grand LOUIS aime,</l><l rend="i">Puis qu’on voit par la Paix le repos assuré,</l><l rend="i">Ioüissez de ce bien qu’il vous a préparé.</l><l rend="i">Et vous, chers Nourrissons de ces Sœurs immortelles,</l><l rend="i">A qui vous consacrez vos Ouvrages fidelles,</l><l rend="i">Ranimez le beau feu que vous tirez des Cieux,</l><l rend="i">Et ne l’attachez plus qu’aux Sujets glorieux.</l><l rend="i">LOUIS, le Grand LOUIS, vous ouvre une Carriere,</l><l rend="i">Où la Paix vous fournit une illustre matiere ;</l><l rend="i">Ses grandes Actions, ses Vertus, ses Lauriers,</l><l rend="i">Qui l’ont mis au dessus des plus fameux Guerriers,</l><l rend="i">Vous disent leur éclat, &amp; quelle est cette gloire,</l><l rend="i">Qui luy destine un Trône au Temple de Mémoire,</l><l rend="i">Où le culte &amp; l’encens qu’on rend aux Immortels,</l><l rend="i">Doivent de mesme un jour se rendre à ses Autels.</l></lg></quote></div>