<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-12_055" resp="wordpro"><head>Eglogue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1695 [tome 13], p. 55-70.</bibl><p>Il n’y a rien dont on ne puisse tirer une matiere de dispute. C’est ce que vous connoîtrez par l’Ouvrage que vous allez lire, dans lequel deux Bergers examinent si le jour doit remporter l’avantage sur la nuit.</p><quote><label><hi rend="i">EGLOGUE.</hi></label><lg><l rend="i">Un jour je vis de loin Philidor &amp; Silene</l><l rend="i">S’asseoir nonchalamment sur le bord de la Seine,</l><l rend="i">Où pour prendre le frais renonçant au sommeil,</l><l rend="i">Tous deux estoient venus au lever du Soleil.</l><l rend="i">Curieux de sçavoir ce qui les y fait rendre,</l><l rend="i">Me couvrant d’un buisson je tâche à les entendre,</l><l rend="i">Au moment que leur Muse agitoit si la nuit</l><l rend="i">A plus ou moins d’appas que le jour qui la suit.</l><l rend="i">La voix de ces Bergers, dont retentit la rive,</l><l rend="i">Rendoit chaque Nayade autour d’eux attentive ;</l><l rend="i">Et dans ce lieu tranquille, ou regne un plein repos,</l><l rend="i">Silene tout à coup commence par ces mots.</l></lg><lg><label type="speaker">SILENE.</label><l rend="i">N’en doutons point, Berger, l’ame n’est point émuë</l><l rend="i">De ce qui chaque jour se presente à la veuë.</l><l rend="i">Combien de fois nos yeux ont-ils vû le Soleil,</l><l><hi rend="i">Sans avoir admiré cet Astre sans pareil ?</hi></l><l rend="i">Ah, que plein de rayons il entre en sa carriere !</l><l rend="i">Ce Dieu devant ses pas fait marcher la lumiere.</l><l rend="i">Vois comme par son ordre elle ramene aux fleurs</l><l rend="i">Tout le long de ces bords mille &amp; mille couleurs.</l><l rend="i">A ce feüillage épais elle rend la verdure ;</l><l rend="i">Dans la plaine voisine, où la moisson est meure</l><l rend="i">Elle vient de nouveau redorer les épis :</l><l rend="i">Elle est fidelle à rendre &amp; le lustre &amp; le prix</l><l rend="i">A l’or, aux Diamans, aux Perles, au Porphire,</l><l rend="i">Et sur le sein de Flore éveillant le Zephire,</l><l rend="i">Cet Amant va porter le frais dans l’Univers,</l><l rend="i">Et de douces odeurs parfumer tous les airs.</l></lg><lg><label type="speaker">PHILIDOR.</label><l rend="i">Le Monarque des jours, au moment qu’il s’éveille,</l><l rend="i">Ressuscite, il est vray, bien plus d’une merveille,</l><l rend="i">Mais enfin au sortir de l’humide élement,</l><l rend="i">Pourquoy nous cache-t-il les feux du Firmament ?</l><l rend="i">Il est si beau de voir dans la voûte azurée</l><l rend="i">Mille Astres éclatans dont elle étoit parée.</l><l rend="i">Par tout l’argent y brille enchassé dans l’azur,</l><l rend="i">Le jour le Ciel n’est point ny si net, ny si pur,</l><l><hi rend="i">Et puis, le blond Phœbus éclairant toutes choses,</hi></l><l rend="i">Montre d’affreux serpens, comme il montre des roses.</l><l rend="i">S’il fait de cent vertus éclater les appas,</l><l rend="i">Il luit sur cent forfaits qu’il faudroit ne voir pas.</l><l rend="i">Peut-estre les malheurs dignes que l’on ignore,</l><l rend="i">Avant qu’estre éclairez, sont pleurez par l’Aurore.</l></lg><lg><label type="speaker">SILENE.</label><l rend="i">Je le croy, mais aussi cette foible clarté</l><l rend="i">Qu’ont les Astres, n’est rien qu’un éclat emprunté.</l><l rend="i">On dit que le Soleil finissant sa carriere,</l><l><hi rend="i">Daigne les enrichir de sa propre lumiere,</hi></l><l rend="i">A leur retour on voit s’enfuir de toutes parts,</l><l rend="i">Loin des lieux habitez, le Negoce &amp; les Arts.</l><l rend="i">Ouy, si-tost que la nuit étend ses voiles sombres,</l><l rend="i">Tout ce vaste hemisphere est caché sous les ombres.</l><l rend="i">D’une main elle efface alors chaque couleur,</l><l rend="i">Quand de l’autre elle imprime une horrible noirceur,</l><l rend="i">Et répandant au loin cette morne peinture,</l><l rend="i">Le Cocyte n’a point de rive plus obscure,</l><l rend="i">Que le sont cent climats dépoüillez d’agrément,</l><l rend="i">Et qui n’en montrent plus qu’aux Hiboux seulement.</l></lg><lg><label type="speaker">PHILIDOR.</label><l rend="i">Se plaint-on que la nuit soit sombre &amp; tenebreuse,</l><l rend="i">Lors qu’on veut qu’elle cache une intrigue amoureuse ?</l><l rend="i">Un jour le beau Tircis, le plus beau des Mortels,</l><l><hi rend="i">L’encensoir à la main s’approchoit des Autels,</hi></l><l rend="i">Qu’il avoit élevez exprés pour la Déesse,</l><l rend="i">Et disoit ; chere Nuit, faites que ma Maistresse,</l><l rend="i">Qui hesite à se rendre, à vostre ombre ait recours,</l><l rend="i">Je viens vous en prier de la part des Amours.</l><l rend="i">En effet, une Belle, en craignant d’estre veuë,</l><l rend="i">Le jour prés d’un Amant a trop de retenuë.</l><l rend="i">Les plaisirs dans la nuit se dérobent bien mieux.</l><l rend="i">C’est un larcin qui plaist au Souverain des Dieux.</l></lg><lg><label type="speaker">SILENE.</label><l rend="i">Si quittant son Epoux l’Amante de Céphale</l><l rend="i">Alloit montrer ailleurs une ardeur sans égale,</l><l rend="i">La Déesse sçavoit que les plaisirs d’amour</l><l rend="i">Valent mieux lors qu’on peut les dérober de jour.</l><l rend="i">De jour voyant un teint, dont la blancheur vermeille</l><l rend="i">A celle de la Rose &amp; du Lis est pareille,</l><l rend="i">A suivre un doux transport on est plus excité ;</l><l rend="i">La nuit pour bien aimer a trop d’obscurité.</l><l rend="i">D’ailleurs le jour souvent joint la gloire aux delices.</l><l rend="i">On l’attend pour voler aux nobles exercices.</l><l rend="i">C’est alors qu’un Heros rend des Peuples soumis,</l><l rend="i">S’il ne connoist la peur qu’au front des Ennemis.</l><l rend="i">C’est alors qu’aux Tournois une illustre jeunesse,</l><l rend="i">Signale dans les jeux sa force &amp; son adresse,</l><l rend="i">En face du Soleil &amp; les Chiens &amp; les cors</l><l rend="i">Font trembler le gibier retiré dans les Forts,</l><l rend="i">D’où sortant, le Chasseur le poursuit dans la Plaine,</l><l rend="i">Et fait qu’un trait lancé porte une mort certaine.</l><l rend="i">Pour nous autres Bergers, exerçant nos esprits,</l><l rend="i">Le jour aux meilleurs Vers nous assignons les prix ;</l><l rend="i">C’est le jour que d’un pied croisé sur sa houlette,</l><l rend="i">On médite, on essaye un air sur sa musette,</l><l rend="i">Puis devant le Dieu Pan en jouant de son mieux,</l><l rend="i">Quelquefois on s’attire un souris gratieux.</l></lg><lg><label type="speaker">PHILIDOR.</label><l rend="i"> Que de doctes labeurs, que de rares merveilles,</l><l rend="i">Doivent tout leur renom à de sçavantes veilles ?</l><l rend="i">Apparemment les traits d’un habile Orateur</l><l rend="i">Qui passant par l’oreille arrivent jusqu’au cœur</l><l rend="i">Sont l’effet merveilleux d’une étude profonde,</l><l rend="i">Qu’il fait durant la nuit, loin du bruit &amp; du monde.</l><l rend="i">Pleins d’un noble desir, je crois que des Guerriers</l><l rend="i">Apprennent le bel art de cueillir des lauriers,</l><l rend="i">Lors qu’ils passent la nuit à feüilleter l’Histoire</l><l rend="i">Pour apprendre quels faits meritent plus de gloire,</l><l rend="i">Puis alors le sommeil sur leur paupiere assis,</l><l rend="i">Peignant ces faits en songe, en retrace le prix.</l><l rend="i">C’est la nuit qu’on s’instruit à bien dire, à bien faire,</l><l rend="i">La Science &amp; la Gloire ont la Nuit pour leur mere.</l></lg><lg><label type="speaker">SILENE.</label><l> <hi rend="i">Ainsi que dans un champ au son des chalumeaux</hi></l><l rend="i">Dés que le jour paroist retournent les Troupeaux,</l><l rend="i">Et non moins que l’Abeille au lever de l’Aurore</l><l rend="i">Se répand par essain dans l’empire de Flore.</l><l rend="i">Dans les Villes de mesme, on voit de toutes parts</l><l rend="i">Avecque le matin revenir les beaux Arts.</l><l rend="i">Sur les toiles alors les pinceaux se répandent,</l><l rend="i">Mille traits aprés eux prennent place &amp; s’étendent,</l><l rend="i">Et le sçavant Sculpteur se plaist à retoucher</l><l rend="i">L’ouvrage que la veille il n’a pû qu’ébaucher.</l></lg><lg><label type="speaker">PHILIDOR.</label><l rend="i">Si l’on ne peut gagner une gloire certaine,</l><l rend="i">Qu’aprés avoir senti le travail &amp; la peine,</l><l rend="i">Et si Pallas l’ordonne à tous ses nourrissons,</l><l rend="i">Tirons-en pour la Nuit avantage, &amp; disons,</l><l rend="i">Ce qu’aux Cerfs alterez est une eau pure &amp; claire,</l><l rend="i">Ce qu’aux Amans parfaits est un aveu sincere,</l><l rend="i">Et ce qu’aux indigens est l’amas des tresors,</l><l rend="i">Au sortir du travail, le sommeil l’est aux corps.</l></lg><lg><label type="speaker">SILENE.</label><l rend="i"> Ne me le dites point, rien n’est plus effroyable,</l><l rend="i">L’image de la mort peut-elle estre agreable ?</l><l rend="i">Elle est peinte sur nous quand le plus froid des Dieux</l><l rend="i">D’un humide pavot appesantit les yeux.</l><l><hi rend="i">On se couche, on s’étend, on ferme la paupiere,</hi></l><l rend="i">Nos sens sont interdits, nostre ame est prisonniere,</l><l rend="i">Et le long de son lit étendu mollement</l><l rend="i">Sur son chevet l’on tombe, on est sans mouvement.</l></lg><lg><label type="speaker">PHILIDOR.</label><l rend="i"> Lorsqu’un cruel soucy nous trouble &amp; nous agite,</l><l rend="i">Et qu’au milieu des maux que dans nous il excite,</l><l rend="i">Nostre ame pour sortir fait en vain mille efforts,</l><l rend="i">Que sans pouvoir mourir on meurt de mille morts,</l><l rend="i">Le corps s’appesantit, sous les maux, il s’affaisse,</l><l><hi rend="i">Ensuite avec le temps la paupiere s’abbaisse,</hi></l><l rend="i">Mais qui nous rend plus forts au moment du réveil ?</l><l rend="i">Qui nous empesche enfin de mourir ? Le Sommeil.</l></lg><lg><label type="speaker">SILENE.</label><l rend="i"> Je ne puis me lasser de le redire encore,</l><l rend="i">Rien n’est égal au jour qu’une Iris que j’adore,</l><l><hi rend="i">On l’estime, on l’admire, on l’aime en la voyant,</hi></l><l rend="i">Tout charme à son abord, tout plaist, tout est riant,</l><l rend="i">Cent fois dans mes discours m’efforçant de luy plaire,</l><l rend="i">A l’objet le plus beau j’égalois la Bergere.</l><l rend="i">Ainsi je la nommois belle comme le jour,</l><l rend="i">Un Dieu ne peut mentir, &amp; j’en croyois l’Amour.</l></lg></quote></div>