<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-02_063" resp="wordpro"><head>[Epistre en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1696 [tome 2], p. 63-73.</bibl><p>Je vous envoye des Vers dont l’Auteur m’est inconnu. Ils sont si beaux, qu’il ne devroit pas affecter de se cacher.</p><quote><label>EPITRE<lb/>À MADAME DE R.…</label><lg><l rend="i">Eh quoy ? toujours fidelle à vôtre solitude,</l><l rend="i">Pretendez vous, Iris, vous nourrir de poison,</l><l rend="i">Et prodiguant des pleurs, qu’entretient l’habitude,</l><l rend="i">Souffrir que la douleur suffoque la raison ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Depuis que vos beaux yeux par des torrens de larmes</l><l rend="i">Celebrent le trépas d’un Epoux si chery,</l><l rend="i">Nos champs que les hivers ont privez de leurs charmes,</l><l rend="i">Défigurez trois fois, ont trois fois refleury.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Lune trente fois obscure &amp; languissante</l><l rend="i">A repris dans son plein sa force &amp; sa beauté,</l><l rend="i">Et les vents adoucis, à la mer mugissante</l><l rend="i">Ont redonné le calme &amp; la tranquillité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous seule à vos ennuis sans cesse abandonnée,</l><l rend="i">Vous suivez constamment l’erreur qui vous détruit,</l><l rend="i">Et des reflexions de la triste journée</l><l rend="i">Vous formez la terreur des songes de la nuit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Croyez-vous que l’objet, dont vous pleurez l’absence,</l><l rend="i">Aime l’emportement de vostre cœur outré,</l><l rend="i">Que vostre desespoir vienne à sa connoissance,</l><l rend="i">Ou s’il peut y venir, qu’il vous en sçache gré ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Morts sont des ingrats, malgré la foy promise,</l><l rend="i">À ses engagemens Mausole a bien manqué.</l><l rend="i">Ny dépense, ny soin de la sage Artemise</l><l rend="i">Du sejour de la paix ne l’ont point évoqué.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Celuy qui vous occupe, au soucy qui vous ronge</l><l rend="i">Laisse abreger vos jours sans en estre troublé ;</l><l rend="i">Ce sont soupirs perdus. Pensez-vous qu’il y songe,</l><l rend="i">Attentif au bonheur dont je le vois comblé ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais s’il y reflechit, vostre douleur l’irrite,</l><l rend="i">Il luy seroit plus doux de se voir negligé.</l><l rend="i">S’il ne vous aime plus, sans doute il vous en quitte,</l><l rend="i">Et s’il vous aime encore, il en est affligé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un si long desespoir à la belle nature</l><l rend="i">Par mille endroits divers devient injurieux ;</l><l rend="i">Des plus aimables traits il change la figure,</l><l rend="i">Il efface le teint, il obscurcit les yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’ame plus que le corps s’en trouve endommagée,</l><l rend="i">Le jugement confus en est embarassé,</l><l rend="i">Des spectre : qu’il produit la memoire assiegée</l><l rend="i">Laisse l’esprit perclus, &amp; le goust émoussé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est en vous conservant, que de vostre tendresse</l><l rend="i">Vous pouvez faire voir la force à vostre Epoux.</l><l rend="i">Il vit dans vostre cœur : chassez-en la tristesse,</l><l rend="i">Pour luy fort inutile, &amp; nuisible pour vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si vous veniez icy, nous ferions nôtre étude</l><l rend="i">De bannir vos soucis, d’instruire leur procés.</l><l rend="i">Vostre tranquille Sœur, de vostre inquietude,</l><l rend="i">Pourroit par son exemple adoucir les accés.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sa belle ame en tout temps à soy-même semblable,</l><l rend="i">Fait fleurir dans sa cour, repos &amp; liberté,</l><l rend="i">Et la riche Amalthée y répand sur sa table,</l><l rend="i">L’abondance &amp; l’éclat, l’ordre &amp; la propreté,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans ces longs promenoirs qu’un si bel Art varie,</l><l rend="i">Errans à l’avanture, exempts de passion,</l><l rend="i">Nous faisons succeder l’aimable rêverie</l><l rend="i">Aux douceurs que fournit la conversation.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On ne connoist icy ny regles, ny contrainte,</l><l rend="i">Ainsi que des momens nous y passons les jours :</l><l rend="i">Et si nous y formons quelque legere plainte,</l><l rend="i">C’est que pour nos plaisirs les soleils sont trop courts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lors que le blond Phœbus dans la mer d’Hesperie</l><l rend="i">Se plonge dans les flots où sa clarté perit,</l><l rend="i">En cercle autour du feu la fine raillerie,</l><l rend="i">Epanoüit le cœur &amp; réveille l’esprit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tantost sur le bas stile, &amp; volant terre à terre,</l><l rend="i">À parer aussi prompts, comme on l’est à porter,</l><l rend="i">Nous faisons l’un à l’autre une galante guerre,</l><l rend="i">Où chacun s’étudie à se déconcerter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tantost en nous joüant, &amp; sans tirer l’épée,</l><l rend="i">Nous foudroyons la Ligue &amp; par terre &amp; par mer :</l><l rend="i">Nous ostons à Nassau la Couronne usurpée,</l><l rend="i">Heureux, si l’on le souffre estre encor Statouder.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Epuisez d’entretiens une guerre nouvelle,</l><l rend="i">Les Cartes à la main nous rend tous Ennemis.</l><l rend="i">Sur le moindre incident nous entrons en querelle,</l><l rend="i">Et le jeu terminé nous demeurons amis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Fatiguez de plaisirs plus qu’assouvis encore,</l><l rend="i">Nous livrons au sommeil nos yeux appesantis ;</l><l rend="i">On dore dans de beaux lits au delà de l’Aurore,</l><l rend="i">Où les songes qu’on fait, sont des songes d’Atis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Venez donc profiter du doux air qu’on respire,</l><l rend="i">Dans ce Palais charmant de graces ennobly</l><l rend="i">Où par mille agrémens que je ne puis décrire,</l><l rend="i">Nous passons sans mourir le consolant Oubli.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je parle sçavamment de sa vertu magique.</l><l rend="i">Le croiriez-vous, Iris ? Dans ce charmant sejour,</l><l rend="i">Je perds tout souvenir du chagrin domestique,</l><l rend="i">Paris à ma memoire échape avec la Cour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Venez, il est bien temps que de ce deüil trop ample</l><l rend="i">Vous exemptiez enfin vostre cœur desolé ;</l><l rend="i">Je vous pardonnerois, s’il estoit quelque exemple</l><l rend="i">D’un Mort, qu’on ait au jour par les pleurs rappellé.</l></lg></quote></div>