<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-09_116"><head>[Réponse de l’Echo de Beauvoir]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1702 [tome 12], p. 116-118.</bibl><p>Dans le mesme temps que M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour faisoit parler si galammens d’Echo de Beauvoir ainsi que vous avez veu dans ma lettre du mois passé ; cet Echo luy adressa les Vers que vous allez lire.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Toy qui fais l’ornement de ce riant climat,</hi></l><l><hi rend="i">Et de lieux les plus beaux sçais relever l’éclat,</hi></l><l><hi rend="i">Damon, qui t’entretiens souvent avec les Muses,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque dans leurs doux chants noblement tu t’amuses ;</hi></l><l><hi rend="i">Favori d’Apollon, viens celebrer ces lieux</hi></l><l><hi rend="i">Où l’on vit autrefois briller des demy-Dieux</hi></l><l><hi rend="i">Je suis prest de répondre aux accents de ta Lyre,</hi></l><l><hi rend="i">Charmé de ses concerts, je sçauray les redire,</hi></l><l><hi rend="i">Peut-estre qu’à l’envy les Rochers d’alentour</hi></l><l><hi rend="i">Jaloux de mon bonheur répondront à leur tour ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais les Divinitez dans leurs antres cachées</hi></l><l><hi rend="i">Des attraits de ces lieux, ainsi que moy touchées,</hi></l><l><hi rend="i">Admirent ce sejour si beau, si doux à voir,</hi></l><l><hi rend="i">Que la vaste étenduë a fait nommer Beauvoir.</hi></l><l><hi rend="i">Il a produit à Mars des Guerriers magnanimes,</hi> *</l><l><hi rend="i">Themis y medita ses loix &amp; ses maximes,</hi> †</l><l><hi rend="i">La Pieté longtemps y fixa son sejour,</hi> ‡</l><l><hi rend="i">Et l’on voit les Vertus l’habiter tour à tour.</hi></l><l><hi rend="i">Cerés cette Déesse en ce lieu reverée,</hi></l><l><hi rend="i">Enrichit ses guerets d’une moisson dorée ;</hi></l><l><hi rend="i">Et la Nimphe des eaux, l’ornement du Vallon,</hi></l><l><hi rend="i">De la verte Pairie arrose le gazon.</hi></l><l><hi rend="i">Au milieu d’un grand Parc une grotte secrette</hi></l><l><hi rend="i">Aux Nymphes des Forests sert de douce retraite.</hi></l><l><hi rend="i">Pour moy, je suis caché dans un coin à l’écart ;</hi></l><l><hi rend="i">Là, tandis qu’on admire &amp; la nature &amp; l’art,</hi></l><l><hi rend="i">Dont chacun voit icy les beautez répanduës,</hi></l><l><hi rend="i">Et quelque soit le bruit de cent voix confonduës.</hi></l><l><hi rend="i">J’écoute, &amp; redis avec fidelité,</hi></l><l><hi rend="i">Ce que vers moy les airs &amp; les vents ont porté.</hi></l><l><hi rend="i">Mais de tant de discours aucun n’est comparable</hi></l><l><hi rend="i">Aux éloges qu’on donne à mon Hoste admirable.</hi></l><l><hi rend="i">Alcippe est estimé, respecté dans ces lieux</hi></l><l><hi rend="i">Et tous disent qu’il est digne de ses Ayeux.</hi></l><l><hi rend="i">Sans ton secours, Damon, sans ta voix qui m’excite,</hi></l><l><hi rend="i">Je ne puis dignement publier son merite,</hi></l><l><hi rend="i">Quitte donc ta retraite &amp; tes bois de Mautour,</hi></l><l><hi rend="i">Et viens pour animer ma voix &amp; ce sejour.</hi></l></lg><note><p>* le brave de Givry.</p></note><note><p>* M<hi rend="sup">r</hi> le President B.</p></note><note><p>* Madame D. jadis Seigneur &amp; Dame de Beauvoir.</p></note></quote></div>