<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-12_342" resp="wordpro"><head>Melpomene presentée à Mr le Duc de Bourgogne</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, décembre [tome 14], 1682, p. 342-348</bibl><p>J’ajoûte l’Ouvrage que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias leut dans l’Assemblée.</p><quote><label>MELPOMENE,<lb/>PRESENTÉE A M<hi rend="sup">r</hi><lb/>LE DUC DE BOURGOGNE</label><lg><l>Suivant l’ordre receu de sa Troupe Royale,</l><l>Melpomene aux beaux Arts, sçavante &amp; sans égale</l><l>Avoit apris du Ciel, qu’elle peut consulter</l><l>Le destin de l’Enfant qu’elle va visiter.</l><l>Sur l’aîle de l’Amour cette Muse portée</l><l>(Du Parnasse Royal elle estoit députée)</l><l>Part, arrive, se montre, &amp; son empressement</l><l>Du Prince nouveau né perce l’Appartement,</l><l>Lors que ce brave Hylas que la France renomme</l><l>Comme l’original du parfait honneste Homme ;</l><l>Ce Duc dont la bravoure, &amp; le noble maintien</l><l>Entre ceux de son rang le distingue si bien,</l><l>Pour faire plus d’honneur à nôtre Melpomene,</l><l>Luy presente la main aussi-tost, &amp; la meine.</l><l>Chere Sœur, luy dit-il, malgré tous vos appas,</l><l>Le Héros nouveau né ne vous connoistroit pas.</l><l>Souffrez qu’on ce moment je vous serve d’organe,</l><l>Et n’appréhendez pas la bouche d’un Profane,</l><l>J’entre quand je le veux, dans ces Réduits sacrez,</l><l>Qu’au Sçavant Apollon le temps a consacrez.</l><l>Eraton, Calliope, &amp; l’aimable Thalie,</l><l>M’ont inspiré des Vers l’agreable folie.</l><l>Je parle quelquefois comme parlent vos Sœurs,</l><l>Et quand j’en ay besoin j’ay part à leurs douceurs.</l><l>Cette Reyne du Nort, qui sur la Mer Balthique</l><l>Trouva tous les ressorts de nostre Rhétorique,</l><l>Malgré le Capitole, &amp; son cœur tout Romain,</l><l>Estima mon esprit, &amp; mon cœur, &amp; ma main ;</l><l>Et ce Roy, ce grand Roy que l’Europe révere,</l><l>A dit plus de cent fois que j’avois l’art de plaire.</l><l>Voyez donc, chere Sœur, que sans trop nous flater,</l><l>La loüange est un bien que l’on peut accepter.</l><l>Lors qu’on est approuvé des Testes à couronne,</l><l>On ne refuse point l’estime qu’on nous donne ;</l><l>Qui refuse ce don, ne l’a pas mérité,</l><l>Et de pareils refus sont une lâcheté.</l><l>Muse ne craignez rien pour vôtre Astrologie,</l><l>Je vay la debiter avec grande énergie,</l><l>Et je feray comprendre au Prince nouveau né</l><l>A quel point de grandeur le Ciel l’a destiné.</l><l>Ce Duc luy tient parole, &amp; quand sous sa conduite</l><l>Dans ce lieu de respect la Muse est introduite,</l><l>Elle admire le Prince, &amp; le sacré Berceau,</l><l>A qui toute la France offre un encens nouveau ;</l><l>Mais voulant par ses vœux honorer sa naissance,</l><l>De ses propres desirs elle craint l’excellence,</l><l>Et que le grand destin de Loüis triomphant,</l><l>N’accable quelque jour ce prétieux Enfant.</l><l>Bornons, bornons nos vœux.</l><l> C’est assez, disoit-elle,</l><l>Qu’il soit toûjours Héros, sage, vaillant, fidelle.</l><l>Qu’il regarde de loin ce modele des Rois,</l><l>Mais qu’il n’espere point égaler ses Exploits ;</l><l>Sa fortune peut estre assez bien assortie,</l><l>Lors qu’il n’en remplira que la moindre partie.</l><l>Puis voulant repasser les miracles divers,</l><l>Dont Loüis a lassé nostre Prose &amp; nos Vers,</l><l>Ce détail éclatant ébloüit Melpomene,</l><l>Et de tant de hauts faits dont nôtre Histoire est pleine,</l><l>Le grand nombre &amp; le poids accablant ses esprits,</l><l>Elle en dit beaucoup moins qu’elle n’en a compris.</l></lg></quote></div>