<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-01_174" resp="wordpro" copyOf="JLB-MG-1698-01_176"><head>[Rejouissances faites à Clamecy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1698 [tome 1], p. 174-187.</bibl><p>Le premier jour de ce mois, les Habitans de la Ville de Clamecy s'estant mis sous les armes selon les ordres qu'ils avoient receus, s'assemblerent au nombre de six cens, chacun devant la porte de son Capitaine, &amp; ayant formé cinq Compagnies, elles se joignirent ensemble, &amp; aprés avoir fait un tour de Ville en bon ordre, elles se rendirent à la porte du logis de M<hi rend="sup">r</hi> Grasset, Maire de la Ville, qui accompagné de tous les Officiers de l'Hôtel de Ville se mit à leur teste. Elles firent de nouveau un tour dans la Ville &amp; dans les Fauxbourgs, avec les Trompettes, les Tambours, les Hautbois, les Musettes &amp; les Violons. Cela fait, ces mêmes Officiers entendirent Vespres, &amp; assisterent au <hi rend="i">Te Deum</hi> qui fut chanté à l'Eglise Collegiale, où se trouverent les Peres Recolets, &amp; les Officiers de tous les Corps. Aprés des actions de graces renduës à Dieu pour la Paix, le Chapitre mena la Procession au bucher, où Mrs de Ville qui suivoient, mirent le feu, pendant qu'on chantoit l'<hi rend="i">Exaudiat</hi> pour le Roy.</p><p>Les cinq Compagnies y estoient rangées. De là, M<hi rend="sup">rs</hi> de Ville à la teste, elles se rendirent dans la Place publique où le feu d’artifice avoit esté préparé. C’estoit un Theatre, sur les quatre faces duquel on voyoit une balustrade haute de deux pieds. Les colomnes, bases, chapiteaux, &amp; toutes les autres parties estoient peintes de differentes couleurs. Sur les quatre angles de la balustrade on avoit posé quatre piramides triangulaires, dont chaque pointe estoit garnie d’un globe doré, &amp; d’une Fleur de Lis à quatre faces de même. Au milieu de la balustrade de la face de devant estoit un tableau, où estoit le Soleil royal avec sa Devise au dessus, &amp; au dessous on lisoit, <hi rend="i">Bellatori pacifico</hi>. Sous cette Inscription paroissoit un grand globe d’azur, où une branche d’olivier étoit passée en sautoir avec une épée dans le foureau. Il y avoir dans l’angle superieur de cette figure une couronne de Laurier, &amp; dans les trois angles, trois Fleurs de Lis, ce qui désignoit que la Paix ne regne dans la France que sous les auspices des Victoires de nostre Auguste Monarque. Plus bas dans un cartouche attaché au pilier, qui soutenoit le milieu de cette face, on lisoit ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Ne donner des Combats que pour donner la Paix,</l><l rend="i">Immoler ses Lauriers à la fin de la guerre,</l><l rend="i">C’est où jamais Heros n’a porté ses projets,</l><l rend="i">C’est ce qu’a fait Loüis pour remplir nos souhaits.</l><l rend="i">Qu’il soit beny du Ciel, &amp; loüé sur la Terre.</l><l rend="i">Que son regne éclatant ne finisse jamais.</l><l><hi rend="i">In gloria non est inventus similis.</hi><ref>Eccles. 44.</ref></l></lg></quote><p>Au pilier droit on voyoit un Tableau où estoient peintes les Armoiries de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Nevers, Gouverneur de la Province, avec cette Devise, <hi rend="i">Juste &amp; placide</hi>, pour marquer combien sa maniere de gouverner est juste &amp; agreable. A l’autre pilier estoient les Armes du Maire de la Ville, &amp; au bas cette Devise, <hi rend="i">Ornant &amp; recreant</hi>. À la face droite du Theatre dans le milieu de la balustrade, on lisoit <hi rend="i">Fortunatæ ætati</hi>. Ces Vers estoient au dessus dans un cartouche.</p><quote><lg><l rend="i">Nous avons tout sujet de chanter &amp; de rire,</l><l rend="i">Les Cieux sont appaisez, les hommes réünis.</l><l rend="i"> Plus de jaloux, plus d’Ennemis.</l><l rend="i">Nous vivons glorieux sous le charmant Empire</l><l rend="i">D’une Foy, d’une Loy, d’un Roy toûjours vainqueur.</l><l rend="i">Sçauroit-on trop payer, trop vanter ce bonheur ?</l><l> Suaviter disponens omnia. <ref><hi rend="i">Sap. 8.</hi></ref></l></lg></quote><p>À l’autre face, dans le milieu de la balustrade, on lisoit <hi rend="i">Securæ tranquillitati</hi>, &amp; ces Vers plus bas dans un cartouche.</p><quote><lg><l rend="i">S’estant gardé du bec de l’Oiseau des Césars,</l><l rend="i">Des ongles des Lyons, des dents des Leopards,</l><l rend="i">S’estant purgé des vers qui piquoient su racine,</l><l rend="i">Le Lis est à present d’une extrême beauté.</l><l rend="i">On n’ose plus toucher à cette fleur divine.</l><l rend="i">Dormons donc sous son ombre en toute seureté.</l></lg></quote><p>Auferens bella usque ad fines terræ. <hi rend="i">Psal.</hi> 45.</p><p>À la face de derriere, on voyoit dans le milieu de la balustrade les Armoiries de la Ville de Clamecy, avec cette Devise, <hi rend="i">Clarior assurgit</hi>, &amp; au bas dans un Cartouche, on lisoit ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Faisant plus que jamais pour la reconnoissance</l><l rend="i">Que l’on doit aux grandeurs, aux bontez de mon Roy ;</l><l rend="i">Consacrons ce grand jour à la réjoüissance</l><l rend="i"> Que la Paix amene avec soy.</l><l rend="i">Je vous invite tous à faire comme moy</l></lg></quote><p>Tous les Tableaux, Titres, &amp; Cartouches estoient entourez de cordons de lierre, &amp; le haut du Theatre estoit garni du même cordon. Dans le milieu du plancher de ce Theatre, il y en avoit un autre plus petit, élevé de deux pieds &amp; demi, sur lequel estoit posé un Fort, au bas duquel on avoit écrit <hi rend="i">Paci regnanti</hi>, &amp; dans le milieu de ce Fort, sur un gros trophée de canons éclatez, encloüez, embouchez d’épées, de piques rompuës, de mousquets brisez, de trompettes cassées, de quaisses crevées, de Drapeaux &amp; d’Etendarts déchirez, on voyoit une figure de la Paix à plein relief &amp; plus grande que nature. Elle avoit un habit doublé d’hermine, &amp; sur la teste une couronne d’or à l’antique, dans la main droite une corne d’abondance, dans la gauche un sceptre, &amp; sous ses pieds au dessous du trophée, des monstres égorgez.</p><p>Sitost que les Troupes furent rangées autour du Feu d’artifice, on vit couler de dessus le Theatre deux Fontaines de vin. Au dessus du tuyau de chacune, on lisoit ces mots, <hi rend="i">Vive le Roy. Orietur in diebus ejus abundantia Pacis</hi>. Ces deux Fontaines coulerent deux heures, nonobstant l’extrême disette de vin qui est dans tout le Pays ; &amp; la nuit commençant, on tira une fusée pour avertir qu’on alloit mettre le feu à la machine. Aussitôt un Ange vint du haut d’une maison le porter dans une rouë à feu, posée sur la face du theatre, d’où il se communiqua aux autres pieces d’artifice, où l’on vit en même temps briller les lances à feu, on entendit tonner les boëtes, &amp; l’air parut tout rempli de serpenteaux &amp; d’étoiles, ce qui fut suivi de trois décharges que fit chaque Compagnie.</p></div>