<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-04_236" resp="wordpro"><head>Entretien Satyrique et Moral</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1694 [tome 4], p. 236-255.</bibl><p>Je vous envoye un Ouvrage qui fait grand bruit dans une de nos Provinces, où il a esté vû depuis six mois.</p><quote><label>ENTRETIEN<lb/><hi rend="sc">Satyrique et Moral.</hi></label><lg><label type="speaker">DAMIS.</label><l rend="i">Enfin, mon cher Licas, ton Hymen se declare,</l><l rend="i">Déja dans ton quartier la feste s’en prépare,</l><l rend="i">On vient de tous costez pour t’en feliciter,</l><l rend="i">Les Bans sont publiez, la dot se va compter.</l><l rend="i">On voit déja mêlez les parens de la fille,</l><l rend="i">Avec tous tes amis &amp; toute ta famille,</l><l rend="i">Et sans distinction de merite ou de rang,</l><l><hi rend="i">Chez toy sont confondus le Noble &amp; l’Artisan.</hi></l><l rend="i">Mais d’où peut proceder ton aveugle manie,</l><l rend="i">Et quel demon conspire au malheur de ta vie ?</l><l rend="i">Vingt mille écus comptans auront-ils le pouvoir</l><l rend="i">De te faire oublier ton rang &amp; ton devoir ?</l></lg><lg><label type="speaker">LICAS.</label><l rend="i"> Tu t’abuses, Damis ; dans le temps où nous sommes</l><l rend="i">Les filles des Marchands sont pour les Gentils hommes ;</l><l rend="i">La Noblesse &amp; l’argent sont broüillez aujourd’huy.</l><l rend="i">Vive un Noble qui traisne une quaisse aprés luy :</l><l rend="i">Sans subsistance un sang deviendra-t-il antique ?</l><l rend="i">Où la trouve-t-on mieux que dans une Boutique ?</l><l rend="i">Et vit-on rien jamais qui donne tant d’espoir,</l><l rend="i">Comme ces noms charmans, Magazin &amp; Comptoir ?</l><l rend="i">Ces mots, tu le conçois, supposent l’abondance,</l><l rend="i">Que ne voit pas toûjours une illustre naissance ;</l><l rend="i">Et je fais moins d’estat de mes vieux parchemins,</l><l rend="i">Que d’un simple billet qu’a D.… dans ses mains.</l><l rend="i">Estime qui voudra ce vain amas de titres,</l><l rend="i">Ces Panonceaux chargez, ces Poteaux &amp; ces Litres,</l><l rend="i">Ces émaux par la pluye &amp; par l’âge effacez,</l><l rend="i">Et qu’on trouva brillans dans les siecles passez.</l><l rend="i">Tout ce faste pompeux qu’étale la Noblesse,</l><l rend="i">Ne brille point aux yeux comme fait la richesse.</l><l rend="i">L’éclat dont se paroient mes illustres Ayeux</l><l rend="i">Cede aux vingt mille écus qui me frappent les yeux.</l><l rend="i">L’on a vû de nos jours de grands Seigneurs en France,</l><l rend="i">Epousant de l’argent, mettre à part la naissance,</l><l rend="i">Et sans croire ternir leur nom ny leurs lauriers,</l><l rend="i">S’allier sagement à de riches Fermiers,</l><l rend="i">Et quittant des Heros les maximes severes,</l><l rend="i">En se més-alliant, rétablir leurs affaires.</l><l rend="i">Un Noble n’a jamais perdu sa qualité</l><l rend="i">Pour un pareil Hymen qu’il aura contracté ;</l><l rend="i">Pour peu dans ses besoins qu’il trouve de finance</l><l rend="i">A l’épouse qu’il prend il donne sa naissance,</l><l rend="i">Car suivant ce dicton mauvais &amp; peu nouveau,</l><l>On ne voit point la truye anoblir le pourceau.</l><l rend="i"> Un Marchand devient noble usant de sa fortune.</l><l rend="i">Acheter une Charge est la route commune ;</l><l rend="i">Et tel se sera fait Secretaire du Roy,</l><l rend="i">Qui sera dans vingt ans noble tout comme moy.</l><l rend="i">Il joindra quelque lettre à son nom qu’on ignore,</l><l rend="i">Changeant son quatre en chiffre en écusson qu’on dore.</l><l rend="i">Les pals &amp; les chevrons au hazard blasonnez,</l><l rend="i">Sur un char triomphant se verront couronnez,</l><l rend="i">Entré par un Decret dans une Baronnie,</l><l rend="i">Et de son cœur enflé la roture bannie,</l><l rend="i">D’un Duc, mesme d’un Prince, affectant la grandeur,</l><l rend="i">Insolemment son fils l’appellera, Monsieur.</l><l rend="i">Le pere autorisant sa noblesse nouvelle,</l><l rend="i">Appellera sa fille aussi, Mademoiselle,</l><l rend="i">Et nommera trois fils (tant il veut s’oublier)</l><l rend="i">L’un Baron, l’Abbé l’autre, &amp; l’autre Chevalier.</l><l rend="i">Voilà, mon cher Damis, aujourd’huy dans le monde</l><l rend="i">De tant de Chevaliers la source si feconde,</l><l rend="i">Ce qui fait que, sans Croix, celuy qui prend ce nom,</l><l rend="i">En raillant est nommé le Chevalier Citron.</l><l rend="i"> Né sans ambition je n’ay point la folie</l><l rend="i">De grossir d’écussons ma genealogie,</l><l rend="i">Et sans aller produire à Malthe huit quartiers,</l><l rend="i">Mes enfans comme moy seront bons Ecuyers.</l><l rend="i">Je laisse aux Allemans cette delicatesse,</l><l rend="i">D’allier fierement le Noble à la Noblesse,</l><l rend="i">Et, n’ayant pas du pain, de faire plus d’estat</l><l rend="i">D’un vieux titre rongé que du meilleur contract.</l><l rend="i">Avec les qualitez qu’ils prennent de Messire,</l><l rend="i">De Barons, de Marquis, de Comtes de l’Empire,</l><l rend="i">En tous lieux, ces grand noms seroient bien plus connus,</l><l rend="i">S’ils estoient illustrez par de bons revenus.</l><l rend="i">Cette grandeur sans rien n’est que tres-peu de chose,</l><l rend="i">Par elle au Paysan seulement en impose ;</l><l rend="i">Parmi les gens d’esprit un Marquis est un sot</l><l rend="i">Quand il n’a pas dequoy faire boüillir son pot.</l><l rend="i">Du Heros on soutient mal-aisément la gloire</l><l rend="i">Quand on est bien longtemps sans manger &amp; sans boire,</l><l rend="i">Et je laisse aux Romans vanter ces demi-Dieux,</l><l rend="i">Qui n’avoient pas dequoy faire un repas chez eux,</l><l rend="i"> Mais mon entestement n’allant point à prétendre</l><l rend="i">A des titres pompeux que je ne veux point prendre,</l><l rend="i">Sans vouloir m’enyvrer d’une fausse fierté,</l><l rend="i">Je suis bon Ecuyer, voilà ma qualité ;</l><l rend="i">Et trouvant en Dorise une honneste richesse,</l><l rend="i">Je m’embarasse peu qu’elle ait de la noblesse,</l><l rend="i">J’en ay suffisamment &amp; pour elle &amp; pour moy,</l><l rend="i">Et je suis tres-content pourvû qu’elle ait dequoy.</l><l rend="i">Voilà, mon cher Damis, le motif qui m’engage</l><l rend="i">A conclure aujourd’huy mon heureux mariage,</l><l rend="i">Et je veux avoir place aux petites maisons,</l><l rend="i">Si les vingt mille écus ne valent tes raisons.</l></lg><lg><label type="speaker">DAMIS.</label><l rend="i">Vingt mille écus comptans, Licas, c’est une somme</l><l rend="i">Qui remet sur ses pieds un pauvre Gentilhomme.</l><l rend="i">Cet argent, je l’avouë, est un fort bon secret,</l><l rend="i">Pour dégager tes biens qu’on a mis au Decret ;</l><l rend="i">Tes creanciers contens sans te faire la guerre,</l><l rend="i">Te laisseront goûter les douceurs de ta terre,</l><l rend="i">Et loin de la Milice, en paix dans ton climat,</l><l rend="i">Tu ne serviras plus pour des Lettres d’Etat.</l><l rend="i">Mais, Licas, aprés tout, je pense que Dorise,</l><l rend="i">Si tu suis tes projets, se trouvera surprise,</l><l rend="i">Quand les vingt mille écus meilleurs que mes raisons,</l><l rend="i">La reduiront aux champs à garder les oisons.</l><l rend="i">Vingt mille francs au moins dissipez en emplettes,</l><l rend="i">Plus de dix mille écus, pour acquitter tes dettes,</l><l rend="i">Ce Carosse sur pied, les couleurs de tes gens,</l><l rend="i">Tes habits &amp; tes frais, voilà dix mille francs,</l><l rend="i">Toy, ta Femme, ton train, rien ne sera plus leste ;</l><l rend="i">Je le conçoy, Licas, mais qu’auras-tu de reste ?</l><l rend="i">Et cette Terre enfin que tu vas dégager,</l><l rend="i">A t-elle assez dequoy te donner à manger ?</l><l rend="i">Qui fera subsister tout ce bel équipage ?</l><l rend="i">Enfin que deviendront ces gens &amp; ce ménage ?</l><l rend="i">Du Beau-pere, pour Gendre enragé de t’avoir,</l><l rend="i">Reverras-tu jamais la quaisse &amp; le comptoir ?</l><l rend="i">Ce magasin charmant, dont l’heureuse abondance,</l><l rend="i">Autant que ton Hymen flatoit ton esperance,</l><l rend="i">N’aura-t-il point souffert de ces vingt mille écus,</l><l rend="i">T’ayant esté comptez, qui ne profitent plus ?</l><l rend="i">Telle somme souvent fait rouler un commerce,</l><l rend="i">Et telle somme ôtée un trafic se renverse ;</l><l rend="i">Tel Marchand épuisé dans un hiver s’est vû,</l><l rend="i">Ses enfans mariez, d’un bonnet vert pourvû.</l><l rend="i">Ces écus, il est vray, sont de douces amorces,</l><l rend="i">Mais celuy qui les compte a surpassé ses forces,</l><l rend="i">Et si l’on n’y prend garde, un Marchand aujourd’huy</l><l rend="i">Etablit ses enfans avec le bien d’autruy.</l><l rend="i">Vingt quartiers retardez à quinze ou vingt Familles</l><l rend="i">Placeront un garçon, &amp; doteront deux Filles ;</l><l rend="i">Et l’esconte manquant, c’est un cas peu nouveau</l><l rend="i">Que de faire à Cadix confisquer un Vaisseau.</l><l rend="i">Nous voyons tous les jours de ces tours de souplesse,</l><l rend="i">De nos plus fiers Marchands établir les richesses,</l><l rend="i">Et le plus à son aise, au mépris de nos Loix,</l><l rend="i">S’est enrichi souvent en manquant quatre fois.</l><l rend="i">Une Femme coquette, ou joüeuse, ou gourmande,</l><l rend="i">Renverse d’un Marchand la fortune plus grande,</l><l rend="i">Et tel pour avoir eu son Fils un grand fripon,</l><l rend="i">A fait à son trafic un malheureux faux bon.</l><l rend="i">Nous voyons tous les jours de ces chutes cruelles,</l><l rend="i">Entraîner de nos biens la ruine aprés elles,</l><l rend="i">Et j’en sçais dix à T.… qui n’ont presque plus rien,</l><l rend="i">Pour avoir fait C.… le maistre de leur bien.</l><l rend="i">Cependant ce Marchand sourdement s’accommode,</l><l rend="i">Rétablit son credit, redevient à la mode,</l><l rend="i">Et d’un tour frauduleux dont le fripon se sert,</l><l rend="i">Fait valoir des effets qu’il a mis à couvert.</l><l rend="i">Déja dans sa maison tout reluit, tout éclate,</l><l rend="i">Sa Femme porte l’or, &amp; son Fils l’écarlate.</l><l rend="i">On change sur le front d’un Fils qu’on nomme Abbé,</l><l rend="i">Le bonnet vert du Pere, en un bonnet carré.</l><l rend="i">La Mere, en oubliant sa banqueroute infame,</l><l rend="i">Souffrira sans rougir qu’on l’appelle Madame ;</l><l><hi rend="i">Ny Gigou, ny Robin, n’ont rien de delicat,</hi> Fameux Traiteurs.</l><l rend="i">Dont &amp; soir &amp; matin leur table n’ait un plat.</l><l rend="i">Le Magasin n’a rien de trop beau pour la Fille,</l><l rend="i">La croix de Diamans sur sa carcasse brille,</l><l rend="i">Dentelles &amp; rubans entassez comme il faut,</l><l rend="i">Elevent sa coëffure à deux grands pieds de haut.</l><l rend="i">Six maistres tour à tour, pour instruire l’idole,</l><l rend="i">Viennent à tout moment joüer chacun leur rôle,</l><l rend="i">Et le Pere, à quinze ans la tirant du Comptoir,</l><l rend="i">Avec vingt mille écus la met sur le trotoir.</l><l rend="i">De toutes parts déja la jeunesse galante,</l><l rend="i">Le Noble, &amp; le Bourgeois à l’envy se presente ;</l><l rend="i">Et le Noble écarté, les Parens ont fait choix,</l><l rend="i">Pour quatre sacs de plus, du maussade Bourgeois.</l><l>Un Noble ! dit la Mere, ô Dieu ! quelle apparence,</l><l>A moins que l’on n’en fasse un Tresorier de France !</l><l>Un Noble pour ma Fille ! helas, la pauvre enfant,</l><l>Bornée à des dindons, vivroit-elle un moment ?</l><l>Quoy ! ma Fille élevée avec tant de tendresse,</l><l>Iroit mourir aux champs ? Ouy, si j’en suis maistresse,</l><l>Je choisiray plûtost, faute d’un Tresorier,</l><l>Un Ouvrier en soye, ou bien un Conseiller.</l><l rend="i"> Et tu prendrois, Licas, une telle alliance !</l><l rend="i">Tu ferois lâchement ce tort à ta naissance !</l><l rend="i">Plongé dans ce bourbier, outre le repentir,</l><l rend="i">Ferois-tu cet Hymen dont tu pourrois rougir ?</l><l rend="i">Non, croy-moy, quitte là ton dessein pour Dorise,</l><l rend="i">Ton sang le veut ainsi, le public t’autorise,</l><l rend="i">Le public, qui censeur prend interest à toy,</l><l rend="i">Et qui de ton dessein rougissoit comme moy</l><l rend="i">S’il faut que par l’Hymen ta volonté te lie,</l><l rend="i">Puisqu’il ne tient qu’à toy, prens la sage Emilie :</l><l rend="i">Vingt mille francs qu’elle a, son âge &amp; sa raison,</l><l rend="i">Pourront en peu de temps acquiter ta maison :</l><l rend="i">Car, outre qu’Emilie est noble, belle, sage,</l><l rend="i">Elle hait la dépense, elle aime le ménage,</l><l rend="i">Et comme si le Ciel te l’envoyoit d’en haut</l><l rend="i">Emilie est, Licas, le party qu’il te faut.</l></lg></quote></div>