<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-09_294" resp="nbb"><head>[Devises de l’abbé Tallemant]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1683 [tome 10], p. 294-303.</bibl><p>Vous ne seriez pas contente, si je n’ajoûtois toutes ces Devises avec leur raport aux Inscriptions. Rien ne peut estre plus digne de vôtre curiosité, puis qu’elles sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant le jeune, de l’Academie Françoise, Intendant des Devises du Roy.</p><quote><lg><l rend="i">Marie-Thérese d’Austriche.</l></lg></quote><p>Un Jet d’eau fort élevé, &amp; ces paroles pour ame,</p><quote><lg><l> <hi rend="sc">Sublimes arguit ortus.</hi></l><l rend="i">Il montre en s’élevant, la hauteur de sa source.</l></lg></quote><p>Les nobles &amp; admirables qualitez de la Reyne marquoient la grandeur de sa naissance.</p><quote><lg><l rend="i">Reyne de France &amp; de Navarre.</l></lg></quote><p>Un Lys, &amp; ces mots,</p><quote><lg><l> <hi rend="sc">Candore imperat.</hi></l><l rend="i">Il est par sa blancheur préférable à toute autre.</l></lg></quote><p>La candeur &amp; la vertu de la Reyne, la rendoient digne de commander.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Tres-digne Epouse de</hi><hi rend="sc">Loüis le Grand.</hi></l></lg></quote><p>Une Aigle.</p><quote><lg><l> <hi rend="sc">Una hæc digna jove.</hi></l><l rend="i">Seule elle a mérité le choix de Jupiter.</l></lg></quote><p>La Reyne seule estoit digne d’estre l’Epouse de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Sa tres-chere Compagne.</l></lg></quote><p>L’Etoile de Vénus.</p><p><hi rend="sc">Comes fidissima solis</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Elle ne quitte point le grand Astre du jour.</l></lg></quote><p>Cette Devise s’explique par elle-mesme.</p><quote><lg><l rend="i">De laquelle il n’a jamais reçeu aucun déplaisir que celuy de sa mort.</l></lg></quote><p>Un Oyseau de Paradis.</p><p><hi rend="sc">Terris morari metuens</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">S’arrester sur la Terre, est ce qu’il craint le plus.</l></lg></quote><p>Cet Oyseau estant sans pieds, craint de s’arrester sur la Terre, de peur de ne pouvoir plus s’élever pour prendre son vol. Il semble que la Reyne ne soit morte si jeune, que parce qu’elle craignoit de s’attacher aux grandeurs, si elle s’arrestoit trop sur la Terre.</p><quote><lg><l rend="i">Mere auguste de Monseigneur le Dauphin.</l></lg></quote><p>Un Phénix qui se consume sur son Bucher.</p><p><hi rend="sc">Non omnis moritur</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Il ne meurt pas entier, il laisse son semblable.</l></lg></quote><p>La Reyne ne meurt pas tout-à-fait, puis qu’elle nous laisse un Fils heritier de ses vertus.</p><quote><lg><l rend="i">Femme d’un rare exemple.</l></lg></quote><p>La Reyne des Abeilles qui suit son Essain.</p><p><hi rend="sc">Omnibus exemplum præbet</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">A toutes, sans relâche, elle donne l’exemple.</l></lg></quote><p>La Reyne estoit exacte à tous ses devoirs, &amp; servoit d’exemple à toute la Cour.</p><quote><lg><l rend="i">Tres pieuse.</l></lg></quote><p>Un Cierge allumé sur un Autel.</p><p><hi rend="sc">Tota sacris vita</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Il se consume entier pour les sacrez Offices.</l></lg></quote><p>La Reyne employoit toute sa vie aux exercices de pieté.</p><quote><lg><l rend="i">Tres-illustre.</l></lg></quote><p>Une Grénade qui créve.</p><p><hi rend="sc">Clarior dum dissolvitur</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Ce qui la fait périr, augmente son éclat.</l></lg></quote><p>La Reyne devient plus éclatante par sa mort, puis qu’elle partage dans le Ciel la gloire des Saints.</p><quote><lg><l rend="i">Née pour le bien du Royaume.</l></lg></quote><p>Une Perle dans sa Nacre.</p><p><hi rend="sc">E cælo delapsum munus</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Le Ciel par sa rosee a soin de la former.</l></lg></quote><p>La Reyne est un veritable don du Ciel.</p><quote><lg><l rend="i">Uniquement attachée à la France.</l></lg></quote><p>Un Cygne sur une Riviere, suivy de ses Petits.</p><p><hi rend="sc">Tota suis, patriæ immemor</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Tout aux Siens, sans songer aux lieux de sa naissance.</l></lg></quote><p>Comme cet Oyseau, dés qu’il a fait ses Petits, ne conserve plus aucun desir de retourner aux lieux où il est né, la Reyne n’avoit dans le cœur que l’intérest de la France, par l’attachement qu’elle avoit pris pour le Roy, &amp; pour Monseigneur le Dauphin.</p><quote><lg><l rend="i">Tres fidelle à la Religion.</l></lg></quote><p>Un Phare.</p><p><hi rend="sc">Dirigit errantes</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Au milieu des écueils je montre le chemin.</l></lg></quote><p>La Reyne montre à toutes les Reynes, &amp; à tous ceux qui vivent dans les vanitez &amp; dans les grandeurs, le chemin qu’ils doivent tenir pour se sauver.</p><quote><lg><l rend="i">Recommandable par toutes sortes de vertus.</l></lg></quote><p>Une Boussole.</p><p><hi rend="sc">Cælo medijs in fluctibus hærens</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Toûjours malgré l’orage elle est tournée au Pôle.</l></lg></quote><p>La Reyne, au milieu de la Cour, estoit uniquement attachée à Dieu.</p><quote><lg><l rend="i">La France affligée.</l></lg></quote><p>Une Hirondelle qui passe la Mer.</p><p><hi rend="sc">Tempora læta, valete</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Apres l’avoir perduë, il n’est plus de beaux jours.</l></lg></quote><p>L’application de cette Devise est aisée.</p><quote><lg><l rend="i">Pleurant sa perte trop précipitée.</l></lg></quote><p>Une Flâme.</p><p><hi rend="sc">Impatiens cælo reddi</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Le Feu cherche toûjours à monter à son centre.</l></lg></quote><p>La Reyne attachée à Dieu, semble avoir eu impatience de se joindre à luy.</p><quote><lg><l rend="i">Luy rend si-tost, contre son attente, les derniers devoirs.</l></lg></quote><p>De l’Encens qui brûle sur un Autel.</p><p><hi rend="sc">Deo moritur</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Il meurt pour rendre à Dieu le Culte qu’on luy doit.</l></lg></quote><p>La Reyne meurt pour aller à Dieu.</p></div>