<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-03_153"><head>A Monsieur***</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 153-158.</bibl><p>Les deux pieces qui suivent doivent servir à égaïer une si triste matiere.</p><quote><label>A MONSIEUR ***</label><p><hi rend="i">Votre question, Monsieur, est singuliere. Vous me demandez quel est le beau temps des Muses, &amp; celuy qui leur plaist davantage. Il n’en est point fait mention dans la Poëtique des Anciens &amp; des Modernes. Il faut pourtant, sans rien décider faire un essay sur ce sujet. Dans le jour, les Muses choisissent les heures du matin</hi>, Aurora musis amica. L’Aurore est favorable aux Muses. <hi rend="i">C’est parce que l’esprit est alors libre, &amp; qu’il joüit d’un repos qui n’est pas troublé du bruit que le jour avancé excite. Entre les mois, celuy de May semble être le mois favory des neuf-Sœurs. Ce mois est composé d’un humide, doux, &amp; d’un chaud moderé, ce qui le rend propre à la production. Ce mois est gay, cette gayeté les anime, &amp; les rayons du Soleil y sont si temperez, qu’on diroit que ses jours ont la douceur &amp; la beauté de l’Aurore ; c’est aussi le mois du Rossignol, ce Prince des Chantres de l’air. Quant aux Saisons, les Muses preferent aux autres le Printems, &amp; l’Automne : Il y a dans l’un des fleurs &amp; dans l’autre des fruits : Aussi doit-il y avoir dans les Vers du beau &amp; de l’utile ; de l’agrément, &amp; du goût. Milton, ce grand Poëte, qui faisoit également de beaux vers en Anglois &amp; en Latin, ne travailloit que dans ces deux Saisons. Il touchoit admirablement dans le Printems &amp; dans l’Automne, la Lyre d’Apollon ; mais il la laissoit désacordée pendant l’Hyver &amp; l’Esté. Je suis cet exemple dans ces petits vers Latins &amp; François.</hi></p><quote><lg><l>Vere atque Autumno sua condunt carmina Musæ,</l><l> Non Æstas nec Hyems tempora commoda sunt ;</l><l>Arida vel torpens vena est his partibus Anni,</l><l> Temperiem poscunt aeris Aonides.</l></lg><lg><label><hi rend="i">IMITATION.</hi></label><l> Dans l’Automne &amp; dans le Printems,</l><l> Lorsque les fleurs naissent de Flore,</l><l> Ou que Pomone ses fruits dore,</l><l> Les Muses composent leurs Chants,</l><l> Mais l’Esté fait tarir leur veine.</l><l> L’Hyver elle coule avec peine.</l><l>Si l’air n’est temperé dans le sacré vallon,</l><l> On n’y trouve pas Apollon.</l></lg></quote></quote></div>