<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_421" resp="mercure"><head>Lettre LXXI</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 421-434.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre LXXI.</label><p rend="i">À Paris. </p><p>JE ne doute point, Monsieur, que vous n’estimiez assez l’Eglogue que je vous envoye, pour luy donner place, ou dans vostre Mercure du Mois, ou dans l’Extraordinaire que vous nous faites esperer. C’est une Traduction, ou plutost une Imitation de celle de Virgile qui commence par <hi rend="i">Formosus Pastor Corydon</hi>. Monsieur Desmay qui en est l’Autheur, a choisy seulement ce qui luy a semblé le plus propre à son sujet, &amp; le plus capable des beautez de nostre Langue. Il m’en a confié une Copie dont je vous fais part, sans l’en consulter ; car il n’est jamais content de luy-mesme, &amp; il est toûjours le dernier à estre persuadé du merite de ses Ouvrages. Outre ceux de cette nature, que nous avons déja veus de luy, il a donné au Public une premiere Partie de <hi rend="i">l’Esope du temps</hi>, &amp; nous en promet une seconde. Ce sont des Fables fort agreablement moralisées, &amp; enrichies de Figures selon leur divers sujets. Je ne vous dis rien de la maniere aisée dont il sçait tourner les Vers. Vous n’avez qu’à lire pour le connoistre.</p><label rend="center">Eglogue.</label><lg><l><space/><space/>        Tirsis, qui d’une amour extréme</l><l>Aimoit la jeune Iris, &amp; l’aimoit sans espoir,</l><l><space/><space/>        Ne faisoit son bonheur supréme</l><l><space/>        Que du seul plaisir de la voir.</l><l>Toûjours l’esprit troublé de confuses pensées,</l><l>Et le cœur déchiré de son cruel amour,</l><l>Dans un Bois solitaire il erroit nuit &amp; jour,</l><l><space/><space/>        Et de ces plaintes insensées</l><l>Fatiguoit vainement les Echos d’alentour.</l></lg><lg><l>Veux-tu me fuir toûjours, dy-moy, cruelle Iris,</l><l>Et ne finir jamais tes injustes mépris ?</l><l>Quand je chante en ces Bois un Air à ta loüange,</l><l>Nos Bergeres me le font mille fois répeter,</l><l><space/><space/>        Et toy par un caprice étrange,</l><l>Tu ne peux une fois seulement l’écouter.</l></lg><lg><l>C‘est en vain qu’à tes yeux je soûpire &amp; je pleure.</l><l>Mes soûpirs &amp; mes pleurs ne peuvent t’attendrir.</l><l>Je ne veux seulement que te voir &amp; soufrir,</l><l>Tu me fuis, &amp; tu veux, Barbare, que je meure</l></lg><lg><l><space/><space/>        Maintenant que tous nos Troupeaux,</l><l>Que l’ardeur du Soleil brûle en ces vastes Plaines,</l><l><space/><space/>        Cherchent ou l’ombre des Ormeaux,</l><l><space/><space/>        Ou l’eau fraische de nos Fontaines,</l><l>Je démesle tes pas au milieu de nos Champs ;</l><l>Et pour mieux t’exprimer ma peine sans égale,</l><l>Du fond de ces Buissons l’importune Cigale,</l><l>Joint ses cris enroüez à mes tristes accens.</l></lg><lg><l>Ne valoit-il pas mieux de l’ingrate Sylvie</l><l><space/><space/>        Soufrir les superbes dédains ?</l><l><space/><space/>        La gloire de l’avoir servie,</l><l><space/><space/>        Malgré ses mépris inhumains,</l><l>Auroit assez payé la perte de ma vie,</l><l>La brillante noirceur dont son visage est peint,</l><l>Egale en ses attraits la blancheur de ton teint.</l></lg><lg><l>Pour estre blonde, Iris, n’en fais point tant la fiere.</l><l>Qu’est-ce enfin qu’une Blonde ? une Fleur printanniere,</l><l>Dont les vives couleurs éclatent peu de jours.</l><l>Mais la Brune est semblable aux bonnes Violetes,</l><l>De qui le sombre éclat sous les fraisches herbetes,</l><l>Dans toutes les Saisons dure &amp; brille toûjours.</l></lg><lg><l><space/><space/>        Lors que panché sur le rivage</l><l><space/><space/>        Je considere mon visage,</l><l><space/><space/>        Si le brillant cristal de l’eau</l><l>Rend de tous les Objets une image fidelle,</l><l>Je ne suis point si laid ; Daphnis qui fait le beau,</l><l>Sur moy, sans vanité, n’auroit nul avantage,</l><l><space/><space/>        Iris, je m’en rapporte à toy,</l><l><space/><space/>        Daphné est-il plus beau que moy ?</l></lg><lg><l>Quand nos Troupeaux meslez boivent à la Fontaine,</l><l>J’ay beau t’offrir mes vœux, te conter mes ennuis,</l><l>Daignes-tu me répondre ? helas ! belle Inhumaine,</l><l>Tu ne demandes pas seulement qui je suis.</l><l>Ces Coteaux toûjours verds, cette fertile Plaine</l><l>Me nourit tous les jours mille Bestes à laine,</l><l>Dont chacune me donne au Printemps un Agneau.</l><l>Ny l’Esté, ny l’Hyver, les Meres ne tarissent,</l><l><space/><space/>        Et toûjours elles me fournissent</l><l><space/><space/>        Leurs mesures de Lait nouveau.</l></lg><lg><l><space/><space/>        Les Chansons que je veux te dire,</l><l>Autrefois Amphion les chantoit sur sa Lyre</l><l><space/><space/>        Lors qu’il assembloit ses Troupeaux ;</l><l><space/><space/>        Et qui ne sçait dans nos Hameaux</l><l>Que nostre grand Berger, nostre invincible Alcandre,</l><l>Assure que je puis, seul contre tous, prétendre</l><l><space/><space/>        Au premier prix des Chalumeaux ?</l></lg><lg><l>Si l’amour dont l’ardeur tient mon ame asservie,</l><l>J’eust sous une Cabane engagée avec moy,</l><l><space/>    Qu’il eust rendu mon sort digne d’envie !</l><l><space/>    J’eusse parqué mes Troupeaux avec toy,</l><l>Et nous eussions tous deux chassé de compagnie.</l><l>Quelque heureux que puisse estre un Roy,</l><l>Il deviendroit jaloux d’une si douce vie.</l></lg><lg><l><space/><space/>        Viens voir au son de mon Hautbois</l><l><space/><space/>        Mes Agneaux bondir sur l’herbete,</l><l>Et par les doux accens de ta charmante voix,</l><l>Surpassant les accords de ma douce Musete,</l><l>Reviens imiter Pan quand il chante dans nos Bois.</l></lg><lg><l>Ce Dieu fut le premier qui sur la mole cire,</l><l><space/><space/>        Arrangeant de fresles roseaux,</l><l><space/><space/>        Chanta son amoureux martyre,</l><l>Quand Syrinx le fuyant, se plongea dans les eaux.</l><l><space/><space/>        C’est de luy que vient l’art de faire</l><l><space/><space/>        Des Flustes &amp; des Chalumeaux.</l><l><space/><space/>        Enfin c’est le Dieu tutelaire</l><l><space/><space/>        Et des Bergers &amp; des Troupeaux.</l></lg><lg><l>Ta bouche feroit honte à la Rose nouvelle ;</l><l>Mais crois-tu, vaine Iris, qu’elle seroit moins belle,</l><l>Pour la fouler un peu du bout d’un Flageolet ?</l><l><space/><space/>        Aminte est belle ; mais pour prendre</l><l><space/><space/>        Des leçons du docte Sylvandre,</l><l><space/><space/>        Qu’est-ce qu’Aminte n’a pas fait ?</l></lg><lg><l><space/><space/>        Si tu ne veux point ma Musette,</l><l><space/><space/>        Prens ma Flute à sept chalumeaux.</l><l>C’est un don qu’en mourant me fit le vieux Damete,</l><l>Apres m’avoir chargé du soin de ses Troupeaux.</l></lg><lg><l><space/>    Hier au fond d’une affreuse Vallée,</l><l><space/><space/>        Et mesme au peril de mes jours,</l><l><space/><space/>        Par mille dangereux détours</l><l>J’allay prendre deux Faons à la peau tanelée.</l><l>Ce beau couple tarit tous les jours deux Brébis,</l><l><space/><space/>        Je te le garde, belle Iris ;</l><l><space/><space/>        Mais Doris qui me le demande,</l><l>Doris, tu la connois, l’importune Doris,</l><l>Pourroit bien l’obtenir ; Iris, je l’apprehende,</l><l>Puis que pour mes présens tu n’as que du mépris.</l></lg><lg><l>Enfin je te revoy ; les Nymphes empressées</l><l>Apportent à tes pieds des Corbeilles de Fleurs :</l><l>Voy Flore s’alarmer que leurs vives couleurs.</l><l>Par les lys de ton sein soient si-tost effacées.</l><l>Pourquoy m’embarasser d’inutiles pensées ?</l><l>La belle Iris pourra me voir d’un œil moins fier,</l><l>Si je joins mes présens avec ce qu’on luy donne.</l><l>Hastons-nous de luy faire une double Couronne</l><l><space/><space/>        De ce Myrthe &amp; de ce Laurier.</l></lg><lg><l>Mais ces Couples de Bœufs à ces Hameaux voisins</l><l><space/><space/>        Déja remenent leurs Charruës</l><l><space/><space/>        À leur cou poudreux suspenduës,</l><l>Et d’un leger sillon retracent leurs chemins.</l><l><space/><space/>        Les noires ombres de ces Pins</l><l><space/><space/>        Déja dans ces Prez étenduës</l><l><space/><space/>        Vont s’effacer avec le jour,</l><l>Le repos va regner dans toute la Nature,</l><l><space/><space/>        Mais helas, mon cruel amour</l><l>N’accorde point de tréve au tourment que j’endure.</l></lg><lg><l><space/><space/>        Prens, Tyrsis, des desseins nouveaux,</l><l><space/><space/>        Reconnois quelle est ta folie.</l><l>Quoy, ne pas oublier l’Ingrate qui t’oublie ?</l><l>Quand tes Seps négligez rampent sous tes Ormeaux,</l><l>Que tes Fruits étoufez sous des herbes steriles</l><l><space/><space/>        Pourrissent sur tes Arbrisseaux,</l><l>Tu pers un temps si cher en plaintes inutiles.</l><l>Cultive tes Vergers, &amp; conduis tes Troupeaux,</l><l>Et puis qu’Iris te hait, que ton amour la gesne,</l><l>Que la Cruelle vive au gré de son désir ;</l><l>Si Doris est moins belle, elle est moins inhumaine,</l><l>Et Doris de t’aimer fera tout son plaisir.</l></lg><p>Je croy, Monsieur, que la lecture de cette Eglogue suffira pour vous persuader que M<hi rend="sup">r</hi> Desmay ne fait rien qui ne soit digne d’estre veu par tout. Je vous l’abandonne pour la placer où vous le jugerez à propos, &amp; suis vostre, &amp;c.</p></quote></div>