<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-08_181" resp="wordpro"><head>Sur la mort de Monsieur</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1701 [tome 10], p. 181-185.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Nauguin est l’Auteur de l’Elegie que vous allez lire.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>DE MONSIEUR.</label><lg><l><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">ne vit plus, la Parque impitoyable</hi></l><l rend="i">Vient d’exercer sur luy sa fureur implacable ;</l><l rend="i">Nos vœux pour la fléchir ont esté superflus ;</l><l><hi rend="i">Pleurez, François, pleurez,</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">ne vit plus.</hi></l><l rend="i">Toûjours preste à frapper si-tost que l’heure sonne,</l><l rend="i">La barbare qu’elle est ne respecte personne,</l><l rend="i">Et traîne en sacrifice aux pieds de ses Autels,</l><l rend="i">Comme un simple Berger les plus grands des Mortels.</l><l><hi rend="i">Tout homme doit mourir, c’est un Arrest severe</hi></l><l rend="i">Du sang même d’un Dieu signé sur le Calvaire ;</l><l rend="i">Mais les Princes fameux, les Heros éclatans,</l><l rend="i">Pour prix de leurs vertus devroient vivre longtemps.</l><l rend="i">Que dis-je ? si du Ciel la sagesse profonde,</l><l rend="i">Les laisse peu joüir des faux biens de ce monde,</l><l rend="i">Et si comme des fleurs ils ne font que passer,</l><l rend="i">C’est pour punir le Peuple &amp; les recompenser.</l><l><hi rend="i">Enfin,</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">est mort, mais toûjours de sa gloire</hi></l><l rend="i">Les François dans leurs cœurs garderont la memoire,</l><l rend="i">Et rappellans sans cesse un si cher souvenir</l><l rend="i">Traceront ses vertus aux peuples à venir.</l><l rend="i">L’on dira sa valeur &amp; ses exploits de guerre,</l><l><hi rend="i">Quand</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">luy permit de lancer son tonnerre,</hi></l><l><hi rend="sc">Nassau</hi><hi rend="i">mis en déroute &amp; nos fiers ennemis.</hi></l><l rend="i">Défaits à Mont-Cassel &amp; S. Omer soumis.</l><l rend="i">L’on dira cette ardeur &amp; si vive &amp; si tendre,</l><l rend="i">Qui du haut des grandeurs l’a fait cent fois descendre,</l><l rend="i">Pour voir les affligez, leur rendre tous ses soins,</l><l rend="i">Et soulager le Peuple en ses pressans besoins.</l><l rend="i">Helas ! qu’un temps si court fit d’heureuses journées !</l><l rend="i">Nous ne les verrons plus, les voila terminées.</l><l rend="i">Occupez desormais à répandre des pleurs,</l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">sera témoin de nos vives douleurs,</hi></l><l rend="i">Et nos tristes soupirs luy rediront sans cesse,</l><l rend="i">Pour luy, pour tout son Sang, nostre extrême tendresse.</l><l rend="i">Toy, qui fais le destin des Peuples &amp; des Rois,</l><l><hi rend="sc">Seigneur,</hi><hi rend="i">en ce moment daigne entendre ma voix.</hi></l><l rend="i">Si ta Justice encore demande des victimes,</l><l rend="i">Et si pour meriter le pardon de nos crimes,</l><l rend="i">C’est peu d’avoir souffert des tourmens inoüis,</l><l><hi rend="i">Frape sur nous,</hi><hi rend="sc">Grand Dieu,</hi><hi rend="i">mais conserve</hi><hi rend="sc">Louis.</hi></l></lg></quote></div>