<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-09_082" resp="wordpro"><head>Imitation de l’Ode d’Horace, qui commence par, Mecenas, Atavis, &amp;c.</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1698 [tome 9], p. 82-88.</bibl><p>L’Ouvrage qui suit est adressé à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Nismes, &amp; vient de M<hi rend="sup">r</hi> de la Blanchere, de la même Ville. Vous serez sans doute contente du tour aisé qu’il donne à ses Vers.</p><quote><label>IMITATION<lb/>De l’Ode d’Horace, qui commence par,<lb/><hi rend="i">Mecenas, Atavis, &amp;c.</hi></label><lg><l> Prelat, qui charmez l’Univers</l><l> Par vostre divine éloquence,</l><l>Amateur des beaux Arts, Ornement de la France,</l><l>Dont la gloire a volé chez cent Peuples divers.</l><l>Vous de qui les écrits vont faire les délices</l><l> De toute la Posterité,</l><l><hi rend="sc">Fléchier</hi>, à qui je dois ma douce oisiveté,</l><l>Ecoutez des Mortels les differens caprices.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Un jeune audacieux au comble de ses vœux,</l><l> De paroistre dans la carriére,</l><l>S’empresse à se couvrir d’une noble poussiere,</l><l>Dans un Tournoy peuplé de cent Guerriers fameux.</l><l>S’il vient à remporter une illustre victoire,</l><l>S’il voit ceindre son front d’un laurier précieux,</l><l> Il en estime tant la gloire</l><l> Qu’il l’égale à celle des Dieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Si la faveur, aprés des soins extrêmes,</l><l> Eléve quelque ambitieux</l><l>À l’éclat souhaité des dignitez suprêmes,</l><l>Si quelqu’autre a rempli ses greniers spacieux</l><l> Des grains de la fertile Affrique,</l><l>Si content d’habiter une maison rustique</l><l>Il aime à cultiver avec ses propres bœufs,</l><l>Les champs que labouroient ses tranquilles Ayeux ;</l><l> Ceux-la contens de leur partage,</l><l>Et frapez de l’horreur d’un funeste naufrage,</l><l>Quand ils devroient gagner tout l’or de l’Univers,</l><l>N’iroient point traverser le vaste sein des mers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Le Marchand surpris de l’orage</l><l>Qui craint à tout moment de perir dans les flots,</l><l> Soupire aprés le doux repos</l><l> Qu’il goûtoit sur l’heureux rivage,</l><l>Mais s’il voit revenir le calme sur les eaux,</l><l> On le voit d’une ame empressée,</l><l>Sans se ressouvenir de sa crainte passée,</l><l>Faire raccommoder ses fragiles Vaisseaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Les uns passent le jour aux plaisirs de la table,</l><l>Tantost couchez aux bords des paisibles ruisseaux,</l><l> Tantost sous la fraîcheur aimable</l><l>De mille arbres toufus, &amp; pliez en berceaux.</l><l>Sans se laisser fléchir aux larmes d’une mere,</l><l> Un autre ira dans les plaisirs de Mars,</l><l>Sans crainte de la mort affronter les hazards,</l><l>Séduit par les appas d’une gloire legere.</l><l>Le Chasseur matineux méprisant les faveurs</l><l> D’une Epouse belle &amp; pudique,</l><l>Et bravant des hivers les cruelles rigueurs,</l><l>À poursuivre le Cerf sans réserve s’applique</l><l>Pour moy, le cœur exempt de mille soins divers,</l><l>Je voy couler mes jours d’un œil toujours paisible,</l><l> Et ne me trouve plus sensible</l><l>Qu’au plaisir innocent de bien faire des Vers.</l><l>Fléchier, si de ma Muse encor foible &amp; tremblante</l><l> Vous vouliez écouter les airs,</l><l>Si vous vouliez luy tendre une main caressante,</l><l>Ma gloire éclateroit en cent climats divers.</l></lg></quote></div>