<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-04a_046" resp="wordpro"><head>[Vers sur le départ de M. le Comte &amp; de Madame la Comtesse de Montaigu, aprés avoir fait un long sejour en Bourgogne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1688 (première partie) [tome 4], p. 46-53</bibl><p/><p>Milord Comte de Montaigu, &amp; Madame sa Femme, Fille de Milord Herber, aprés avoir fait un long sejour à Beaune en Bourgogne, en sont partis depuis peu de temps, pour aller en Angleterre prendre possession du Gouvernement de la Province de Sussex, que Sa Majesté Britannique a donné nouvellement à M<hi rend="sup">r</hi> de Montaigu. Ils ont si bien sceu charmer les cœurs de toutes les personnes considerables de Beaune &amp; du voisinage, par leur esprit &amp; par leurs manieres, qu’on les y regrete tous les jours. C’est au sujet du départ de Madame la Comtesse de Montaigu que M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, Avocat General de la Chambre des Comptes de Dijon, qui a eu part à leur estime, a composé les Vers qui suivent. Vous connoissez par plusieurs Ouvrages que vous avez veus de luy, le talent qu’il a pour la Poësie.</p><quote><label>SUR UN DEPART.</label><lg><l rend="i"> L’aimable Iris nous abandonne,</l><l rend="i">Tout languit en ces lieux, les Oiseaux dans nos champs,</l><l rend="i"> Par leurs airs plaintifs &amp; touchans</l><l rend="i">Expriment la douleur que son départ leur donne ;</l><l rend="i">Flore dans nos jardins ne produit plus de fleurs,</l><l rend="i"> Les ris se changent tous en pleurs,</l><l rend="i"> On n’entend plus dans nos Fontaines</l><l rend="i">Que les Nymphes s’en plaindre, &amp; l’onde en murmurer,</l><l rend="i">Et les tristes Zephirs errant parmy les plaines,</l><l rend="i">  N’en font que soupirer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Plaisirs, les Amours, tout nous quitte avec elle.</l><l rend="i">Ah ! puis qu’il faut qu’Iris se separe de nous,</l><l rend="i">Allez, tendres Amours, allez, Plaisirs si doux,</l><l rend="i"> Partez, volez, &amp; suivez cette Belle ;</l><l rend="i">Vous estes faits pour elle, elle est faite pour vous,</l><l rend="i">Allez, partez, soyez son escorte fidelle.</l><l rend="i"> Tandis que sous d’autres climats</l><l rend="i">Ses yeux sur mille cœurs étendront leur empire,</l><l rend="i">Pour charmer nos regrets au son de nostre Lyre</l><l rend="i">Nous chanterons icy ses beautez, ses appas,</l><l rend="i"> Et tout ce qu’en elle on admire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tantost nous vanterons son teint vif, éclatant,</l><l rend="i">Ses beaux yeux dont les traits blessent en un instant</l><l rend="i"> L’ame à l’amour la plus rebelle ;</l><l rend="i">La blancheur de ses dents, cette bouche si belle</l><l rend="i"> Qui répand l’agreable odeur,</l><l rend="i"> Et fait voir la vive couleur</l><l rend="i">  D’une rose nouvelle ;</l><l rend="i">Son beau sein, sa main blanche, &amp; ses bras faits au tour ;</l><l rend="i">La grace qui toûjours accompagne son geste ;</l><l rend="i">Son port majestueux, son air libre &amp; modeste,</l><l rend="i">Qui fait naistre à la fois le respect &amp; l’amour ;</l><l rend="i">Sa taille sans defaut, sa blancheur sans pareille,</l><l rend="i"> Et sa voix qui charme l’oreille.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tantost nous vanterons son entretien charmant,</l><l rend="i"> Son esprit, son discernement,</l><l rend="i"> Son ame grande &amp; genereuse,</l><l rend="i">Dans qui l’on voit briller ce noble mouvement</l><l rend="i"> Qu’inspire une naissance heureuse ;</l><l rend="i">Sa bonté qui paroist à tous, à tout moment,</l><l rend="i"> Son accueil toûjours favorable,</l><l rend="i"> Et cette douceur admirable</l><l rend="i">Qui donne à sa personne un si grand agrément.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tantost de sa maison nous chanterons la gloire,</l><l rend="i">Son beau sang ennobly du sang même des Rois,</l><l rend="i">Ses celebres Ayeux, &amp; les fameux exploits</l><l rend="i"> Qui les font vivre dans l’Histoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Enfin nous parlerons de son illustre Epoux,</l><l rend="i">Nous dirons ce qu’il sent d’estime &amp; de tendresse</l><l rend="i">Pour cet aimable objet de ses vœux les plus doux ;</l><l rend="i">Nous vanterons son nom, ses vertus, sa Noblesse,</l><l rend="i"> Le rang qu’il tient dans une auguste Cour</l><l rend="i"> Où tout l’appelle, où tout le sollicite,</l><l rend="i">  De presser son retour</l><l rend="i">Pour y voir par son Roy couronner son merite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi tous ces sujets divers</l><l rend="i">Servant de matiere à nos Vers,</l><l rend="i">Calmeront les ennuis d’une absence cruelle,</l><l rend="i">Et si le sort jaloux éloignant cette Belle</l><l rend="i">Nous ôte encor l’espoir de la voir revenir,</l><l rend="i">Trop contens, trop heureux de l’avoir possedée,</l><l rend="i">Et sans cesse occupez de sa charmante idée,</l><l rend="i">Nous en conserverons au moins le souvenir.</l></lg></quote></div>