<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-04_068" resp="wordpro"><head>Satyre contre les Vers irreguliers</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1694 [tome 4], p. 68-82.</bibl><p>Je vous ay quelquefois entendu dire que les Vers irreguliers, appellez autrement, Vers libres, n’avoient pas pour vous la mesme beauté que vous trouvez dans les Vers dont la cadence est égale, &amp; mesurée comme sont ceux que l’on employe dans les Tragedies. Si vous n’avez point changé de sentiment, vous sçaurez bon gré à celuy qui a fait l’Ouvrage que vous allez lire.</p><quote><label>SATYRE<lb/>contre les Vers irreguliers.</label><lg><l rend="i">En vain vous m’accusez d’un paresseux silence,</l><l rend="i">Je ne puis pour rimer me faire violence ;</l><l rend="i">Muse, vous en sçavez sans doute la raison.</l><l rend="i">Dois-je aller à l’école en un âge grison ?</l><l rend="i">En petit voyageur j’ay passé ma jeunesse,</l><l rend="i">Et ne passois pas loin des monts de la Sagesse,</l><l rend="i">Lors qu’un vent agité par de gros tourbillons,</l><l rend="i">Vint répandre à mes pieds plusieurs de vos broüillons.</l><l rend="i">Je les connus d’abord pour enfans du Parnasse,</l><l rend="i">Je les amassay tous, j’en fis une liasse,</l><l rend="i">Que je conserve encore avec beaucoup de soin,</l><l rend="i">Me flatant quelque jour de vous suivre de loin.</l><l rend="i">Je ne sçay quel instinct prévenant ma prudence,</l><l rend="i">Me fit de vos grands Vers estimer la cadence.</l><l rend="i">Je me formay si bien à cette gravité,</l><l rend="i">Que les diminutifs sont pour moy sans beauté ;</l><l rend="i">Le Parnasse a toûjours gardé le moindre stile</l><l rend="i">Pour ce qu’en general on nomme Vaudeville ;</l><l rend="i">Mais on l’a toûjours dit, vôtre sexe leger</l><l rend="i">Donne dans l’inconstance, &amp; se plaist à changer.</l><l rend="i">Ne croyez pas pourtant qu’icy je vous imite,</l><l rend="i">Je veux estre constant, je m’en fais un merite.</l><l rend="i">Toutes ces nouveautez ne peuvent m’aveugler,</l><l rend="i">Ny mon foible poumon se laisser déregler.</l><l rend="i">Entre les Vers de choix que je lis avec joye,</l><l rend="i">J’ay toujours sous les yeux ceux des Heros de Troie.</l><l rend="i">Là je voy cette grace, &amp; ce stile pompeux</l><l rend="i">Qu’on employe en parlant des hommes belliqueux,</l><l rend="i">Toujours la majesté, sans qu’elle se rebute,</l><l rend="i">Honore ces beaux Vers, mesme jusqu’en leur chute,</l><l rend="i">Et chacun d’eux marchant dans un riche appareil,</l><l rend="i">Fait assez voir qu’il est le neveu du Soleil.</l><l rend="i">On n’y souffre jamais la licence fatale</l><l rend="i">Qui forme chaque Vers de cadence inégale ;</l><l rend="i">Et je crois qu’un flateur au Prince dévoüé,</l><l rend="i">Sous un stile si bas ne l’a pas bien loüé.</l><l rend="i">Peut-estre direz-vous que le grand, le sublime,</l><l rend="i">Ne doit qu’aux seuls Heros la beauté de sa rime,</l><l rend="i">Que pour les grands Seigneurs, &amp; ceux des moindres rangs,</l><l rend="i">Il faut avoir un stile &amp; des vers differens ;</l><l rend="i">Qu’on doit pour bien loüer regarder la personne,</l><l rend="i">Voir sa vertu répondre à l’encens qu’on luy donne ;</l><l rend="i">J’en conviens, mais pourtant à tous momens je voy</l><l rend="i">Que de ce mesme encens on encense le Roy,</l><l rend="i">Et qu’on a pour objet de cet encens vulgaire,</l><l rend="i">Le plus auguste Roy que le Soleil éclaire.</l><l rend="i">Mais laissons, je le veux, ces magnifiques Vers</l><l rend="i">Pour ceux qui sont en droit de dompter l’Univers,</l><l rend="i">Vous devez convenir que nous avons encore</l><l rend="i">Des Vers plus mesurez que le cours de l’Aurore.</l><l rend="i">Par eux ne peut-on pas loüer adroitement,</l><l rend="i">Sans que l’oreille en ait aucun desagrément ?</l><l rend="i">Nous avions, il est vray, l’illustre des Houllieres,</l><l rend="i">Qui dans ce rude stile eut de douces manieres,</l><l rend="i">Et sans faire un faux pas dans ce champ raboteux,</l><l rend="i">Sçeut donner de la grace à tous ses Vers boiteux.</l><l rend="i">Je ne puis imiter son rare caractére,</l><l rend="i">Il m’apprend beaucoup moins à parler qu’à me taire,</l><l rend="i">Je n’en ay ny l’esprit ny l’inclination,</l><l rend="i">Et vous m’offrez en vain vostre protection.</l><l rend="i">Je trouve cependant cette maniere aisée,</l><l rend="i">On se laisse tomber où tombe la pensée,</l><l rend="i">Et sans m’embarasser de former le repos,</l><l rend="i">Ce stile paresseux me viendroit à propos.</l><l rend="i">On n’a jamais besoin de l’art du docte Euclide</l><l rend="i">Pour toiser un grand Vers, pour en remplir le vuide,</l><l rend="i">La Rethorique est vaine au Poëte aujourd’huy.</l><l rend="i">Un mot, veut-il rimer, qui se presente à luy,</l><l rend="i">Fust-il mâle ou femelle, il n’importe, il le place,</l><l rend="i">Ils sont tous bien venus, &amp; jamais il n’en casse ;</l><l rend="i">Viennent ils pour rimer jusqu’à cinq à la fois,</l><l rend="i">Pour les obliger tous il les met deux &amp; trois.</l><l rend="i">S’ils viennent six ou huit, il les fera combatre</l><l rend="i">Sans respect des arrests, trois à trois, quatre à quatre.</l><l rend="i">Ainsi rien ne demeure, &amp; les plus mal-heureux</l><l rend="i">Rencontrent leurs pareils pour rimer avec eux.</l><l rend="i">C’est ainsi qu’aujourd’huy par ce commode stile</l><l rend="i">Cet Art laborieux est devenu facile,</l><l rend="i">Et tel à peine sçait jouer du violon,</l><l rend="i">Qui croit bien imiter la Lyre d’Apollon.</l><l rend="i">Ce talent autrefois si peu connu des hommes</l><l rend="i">N’est qu’un amusement dans le siecle où nous sommes.</l><l rend="i">D’abord qu’on sçait penser, &amp; compter jusqu’à huit,</l><l rend="i">On peut dans ce bel Art travailler avec fruit.</l><l rend="i">Mais cette Illustre excelle, &amp; je pense, ma Muse,</l><l rend="i">Qu’elle peut effacer la celebre la Suze ;</l><l rend="i">Et que si l’heroïque eust animé son cœur,</l><l rend="i">Et Racine, &amp; Boileau se verroient un vainqueur.</l><l rend="i">Dans tout ce qu’elle a fait on ne voit point de peine,</l><l rend="i">Et de son Cabinet coule une autre Hippocrene.</l><l rend="i">Elle porte si bien tout ce qu’elle a pensé,</l><l rend="i">Que tout est en sa place, &amp; que rien n’est forcé.</l><l rend="i">Je ne veux pas icy faire de paralelle,</l><l rend="i">Toute comparaison desoblige une belle,</l><l rend="i">Et ce n’est point à moy de juger des esprits,</l><l rend="i">Je cherche seulement la douceur des écrits.</l><l rend="i">Quand je relis encor ceux de cette Comtesse,</l><l rend="i">Que j’en voy la douceur, la force, &amp; la tendresse,</l><l rend="i">Mon oreille attentive excite son desir,</l><l rend="i">Et ne se lasse point d’en goûter le plaisir.</l><l rend="i">Mon esprit d’autre part sans cesse se contente,</l><l rend="i">Il voit sans s’ennuïer prévenir son attente,</l><l rend="i">On n’a pas plutost leu qu’on veut recommencer,</l><l rend="i">Et le plus inquiet ne sçauroit s’en lasser.</l><l rend="i">Là sans avoir toûjours l’embarassante étude.</l><l rend="i">De chercher la mesure avec inquietude,</l><l rend="i">On marche avec cadence &amp; d’un pas mesuré</l><l rend="i">Fier de trouver par tout un repos assuré.</l><l rend="i">Mais du stile nouveau la cadence incertaine</l><l rend="i">Pour l’œil &amp; pour l’oreille est toûjours inhumaine,</l><l rend="i">La langue mesme en souffre, on sent à tous momens</l><l rend="i">Qu’elle a peine à choisir ses tons, ses mouvemens,</l><l rend="i">Que toujours variant dans sa peine secrette,</l><l rend="i">Du tour qu’elle doit prendre elle semble inquiete.</l><l rend="i">Ainsi bridant l’essor de sa narration,</l><l rend="i">Elle perd la beauté de son expression.</l><l rend="i">Concluons-donc qu’enfin la nouvelle methode</l><l rend="i">Est à nos beaux esprits un obstacle incommode,</l><l rend="i">Le bon mot, il est vray, tost ou tard est placé,</l><l rend="i">Mais pour le trouver juste on est embarassé.</l><l rend="i">Il faut bien s’attacher au point, à la virgule,</l><l rend="i">Pour poser sur ce mot qui des yeux se recule.</l><l rend="i">On pense le trouver dans trois ou quatre Vers,</l><l rend="i">Mais on n’a rien sans peine en ce siecle pervers ;</l><l rend="i">Il faut bien quelquefois en lire douze ou treize,</l><l rend="i">Pour en rencontrer un qui chatoüille &amp; qui plaise,</l><l rend="i">Et l’oreille &amp; les yeux toujours en action</l><l rend="i">De l’esprit qui les meut lassent l’attention.</l><l rend="i">Un Lecteur paresseux qui deteste la peine</l><l rend="i">En trouve à retenir sans cesse son haleine,</l><l rend="i">Et se plaignant toujours ou du long ou du court,</l><l rend="i">Ennuye un Auditeur que l’âge a rendu sourd.</l><l rend="i">Je veux en fait de Vers que la matiere coule,</l><l rend="i">Qu’ils semblent tous formez dans un unique moule ;</l><l rend="i">J’ay l’oreille sensible, &amp; ne puis supporter</l><l rend="i">Que mille contre-temps me la viennent heurter.</l><l rend="i">Ces bien-heureux Bons-Mots sont pourtant d’ordinaire</l><l rend="i">Pour nos contusions un baume salutaire ;</l><l rend="i">Mais tel sera gueri qui craint de retomber.</l><l rend="i">Et dans cette rechute a peur de succomber.</l><l rend="i">Quelque habile qu’on soit dans ce genre d’écrire</l><l rend="i">Un Lecteur fatigué neglige de nous lire,</l><l rend="i">Il veut estre à son aise en carosse mené</l><l rend="i">Et non en bondissant en chariot traîné.</l><l rend="i">J’adore le Sonnet, mais du choix de la rime</l><l rend="i">Dépend tout le bonheur de la future estime.</l><l rend="i">Prenez garde sur tout qu’il ne sonne pas faux,</l><l rend="i">On laisse ses beautez pour chercher ses deffauts,</l><l rend="i">Et si quelqu’un rimoit, sienne avec Capitaine</l><l rend="i">On diroit ce Poëte est loin de la Fontaine.</l></lg></quote></div>