<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_59"><head>Tombeau de l'illustre Mademoiselle Scudery</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 59-74.</bibl><p>Il y a déja longtemps qu’on m’a envoyé la Piece que vous allez lire. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, &amp; contient un abregé de la Vie de Mademoiselle de Scudery ; mais comme depuis la mort de cette admirable Fille, j’ay en quantité d’Ouvrages faits à sa gloire, que j’ay répandus dans la pluspart de mes Lettres, j’ay reservé celuy-cy pour en former son tombeau. On a remarqué une chose qui est bien à l’avantage du veritable merite &amp; du bon esprit estimé de tout le monde. C’est qu’on n’a jamais composé plus d’Ouvrages à la gloire d’aucune personne, même des plus grandes Puissances &amp; des Souverains, qu’il en a paru pour l’illustre Mademoiselle de Scudery, depuis sa mort. Il faut pour cela que l’esprit &amp; le merite soient generalement reconnus, &amp; sans contredit.</p><quote><label>TOMBEAU DE L’ILLUSTRE MADEMOISELLE DE SCUDERY,<lb/>De l’Academie des Ricovrati de Padouë.<lb/><hi rend="i">OU</hi><lb/>APOTHEOSE DE SAPHO.</label><lg><l rend="i">Qui pourra me fournir d’assez tristes couleurs,</l><l rend="i">Pour peindre le sujet des plus vives douleurs ?</l><l rend="i">Sapho n’est plus, helas ! la Parque inexorable</l><l rend="i">Cause d’un bien sans prix la perte irreparable.</l><l rend="i">Et plonge pour jamais dans la nuit du tombeau</l><l rend="i">Ce que les Immortels ont formé de plus beau.</l><l rend="i">O vous, sçavantes Sœurs, Hostesses du Parnasse,</l><l rend="i">Qui donnez à nos chants &amp; la force &amp; la grace,</l><l rend="i">Ne me refusez pas vostre puissant secours,</l><l rend="i">Eternisons sa gloire au defaut de ses jours.</l><l rend="i">Qu’à jamais parmy nous Sapho se renouvelle,</l><l rend="i">Faisons, malgré sa mort, qu’elle soit immortelle,</l><l rend="i">Que bravant le pouvoir de ses traits meurtriers,</l><l rend="i">Elle porte son cours jusqu’aux siecles derniers.</l><l rend="i">Et vous qui l’adorez, vous, augustes Licées,</l><l rend="i">Qui sous une forêt de palmes entassées,</l><l rend="i">L’avez par un beau choix receuë entre vos bras.</l><l rend="i">Au ravage des ans ne l’abandonnez pas.</l><l rend="i">C’est vostre Fille, il faut que vos soins, que vos veilles</l><l rend="i">Se consacrent sans cesse à chanter ses merveilles ;</l><l rend="i">Faites voir qu’à Sapho mille Ouvrages parfaits</l><l rend="i">Avoient acquis le droit de ne mourir jamais.</l><l rend="i">Mais quoy, Padouë icy ne m’offre que ses larmes,</l><l rend="i">C’est là l’unique soin qui pour elle a des charmes,</l><l rend="i">Arles n’ose à son tour répondre à mes desirs,</l><l rend="i">Et ses plus doux accens sont changez en soupirs.</l><l rend="i">Je ne reconnois plus ces Colleges celebres :</l><l rend="i">Ils n’offrent à mes yeux que des apprests funebres,</l><l rend="i">Et lorsque ma douleur y cherche du secours,</l><l rend="i">Un silence funeste y tient lieu de discours,</l><l rend="i">O silence éloquent ! il m’en dit davantage</l><l rend="i">Que ne fera jamais le plus pompeux langage,</l><l rend="i">Quand la douleur enfin arrive au plus haut point,</l><l rend="i">Elle se fait sentir, &amp; ne s’exprime point.</l><l rend="i">Seray-je donc le seul à rompre le silence ?</l><l rend="i">Est-ce que ma douleur a moins de violence ?</l><l rend="i">Ah ! d’un tresor perdu connoissons mieux le prix,</l><l rend="i">Des regrets trop communs passeroient pour mépris.</l><l rend="i">Taisons-nous : c’est ainsi qu’un tel malheur s’exprime.</l><l rend="i">Mais luy refuseray-je un encens legitime ?</l><l rend="i">Non, faisons sur nous-même un genereux effort,</l><l rend="i">Oublions, s’il se peut, nostre peine, &amp; sa mort.</l><l rend="i">Rejettons loin de nous une image si noire,</l><l rend="i">Et parlons seulement pour celebrer sa gloire,</l><l rend="i">Rome, tu me fournis un exemple si beau.</l><l rend="i">En vain tes Empereurs descendent au tombeau.</l><l rend="i">Tu sçais par un secret que ton amour t’inspire,</l><l rend="i">Elever ces Heros jusqu’au celeste Empire,</l><l rend="i">Et pour éterniser Sapho dans ces bas lieux,</l><l rend="i">Je prétens à mon tour la placer dans les Cieux.</l><l rend="i">Je sçay que c’est un soin qu’elle a pris elle-même,</l><l rend="i">Ses écrits sont garants de sa gloire suprême :</l><l rend="i">Je ne fais rien pour elle, &amp; sa Prose &amp; ses Vers</l><l rend="i">Volent sans mon secours aux bouts de l’Univers ;</l><l rend="i">Et quand de ses Vertus je retrace l’image,</l><l rend="i">C’est moins pour les chanter, que pour leur rendre hommage :</l><l rend="i">A qui pourrois-je mieux adresser mon encens ?</l><l rend="i">Mais quelle sainte horreur vient saisir tous mes sens !</l><l rend="i">Je ne voy plus Sapho que comme une immortelle,</l><l rend="i">Et dés le premier pas je sens que je chancelle :</l><l rend="i">Quel éclat tout à coup vient fraper mes regards ?</l><l rend="i">O Ciel ! que de rayons naissent de toutes parts !</l><l rend="i">Je ne puis soutenir cette splendeur divine,</l><l rend="i">Elle ébloüit mes yeux, lorsqu’elle m’illumine.</l><l rend="i">Ah ! c’est pour nous donner un jour cent fois plus beau,</l><l rend="i">Que Sapho se derobe à la nuit du tombeau.</l><l rend="i">Tel Phebus se cachant sous un nuage sombre,</l><l rend="i">Laisse pour quelque temps regner l’horreur &amp; l’ombre,</l><l rend="i">Et dissipant enfin ce voile imperieux,</l><l rend="i">Remplit de sa lumiere &amp; la terre &amp; les Cieux.</l><l rend="i">Telle est mon Heroïne, &amp; telle en sa lumiere :</l><l rend="i">J’envisage en tremblant sa brillante carriere,</l><l rend="i">Dans ce champ perilleux je crains de m’égarer,</l><l rend="i">Et ce n’est que de loin que j’ose l’admirer,</l><l rend="i">Que d’écrits immortels ! quelle moisson de gloire !</l><l rend="i">Les siecles à venir auront peine à le croire,</l><l rend="i">Et diront à l’aspect de ces riches tresors,</l><l rend="i">Que toutes les neuf Sœurs animerent son corps.</l><l rend="i">Qu’Apollon prit le soin de faire un tel miracle,</l><l rend="i">Qu’elle fut son Echo, qu’elle fut son Oracle.</l><l rend="i">Et que pour les beaux Arts nous prescrivant des loix,</l><l rend="i">Au reste des Mortels il parla par sa voix.</l><l rend="i">Elle a tous les talens de Rome &amp; de la Grece.</l><l rend="i">Quelle solidité ! quel feu ! quelle justesse !</l><l rend="i">Quel brillant ! quel sublime ! elle n’ignore rien :</l><l rend="i">Quel Genie a-t-on vû plus vaste que le sien ?</l><l rend="i">Les Sciences, les Arts, &amp; la Fable &amp; l’Histoire</l><l rend="i">Occupent son esprit, remplissent sa memoire.</l><l rend="i">Tout cede à ses efforts, la Nature ny l’art</l><l rend="i">A ses regards perçans n’opposent nul rempart.</l><l rend="i">Quelle rapidité ! nos plus fertiles Plumes</l><l rend="i">Ont-elles mis au jour de plus nombreux volumes ?</l><l rend="i">Quels lieux ne brillent pas du nom de Scudery !</l><l rend="i">C’est un calme profond, qui jamais n’a tary,</l><l rend="i">Et quiconque le suit dans sa superbe course,</l><l rend="i">Admire également &amp; sa fin &amp; sa source.</l><l rend="i">Retraceray-je ici ces glorieux débats,</l><l rend="i">Où l’on ne voit germer, que palmes sous ses pas ?</l><l rend="i">La gloire de combattre une telle adversaire,</l><l rend="i">A ses fameux Rivaux tenoit lieu de salaire,</l><l rend="i">C’estoit vaincre pour lors, que d’oser resister,</l><l rend="i">Et meriter le prix, que de le disputer.</l><l rend="i">Mais voyons cette Muse en prodiges feconde</l><l rend="i">Attirer les bien-faits du plus grand Roy du monde :</l><l rend="i">Louis du vray mérite auguste Protecteur,</l><l rend="i">En découvre l’éclat du haut de sa grandeur,</l><l rend="i">Et se chargeant du soin de luy rendre justice,</l><l rend="i">Du sort ingenieux corrige le caprice,</l><l rend="i">Louis regne, il suffit : il protege en autruy,</l><l rend="i">Cette mesme vertu, que l’on révere en luy.</l><l rend="i">Tel jadis aux beaux Arts ouvrant un champ fertile,</l><l rend="i">Des Muses d’Ausonie Auguste fut l’azile,</l><l rend="i">Et pour les animer à d’illustres efforts,</l><l rend="i">Sur Maron &amp; Flaccus répandit ses tresors.</l><l rend="i">Louis suit son exemple, &amp; ses faveurs insignes,</l><l rend="i">Entre mille sujets choisissent les plus dignes ;</l><l rend="i">Les œuvres de Sapho sont comme autant de voix,</l><l rend="i">Qui d’un Heros si grand déterminent le choix ;</l><l rend="i">Il sçait ce qu’elle vaut, &amp; son cœur magnanime</l><l rend="i">Ajoûte à ses presens sa precieuse estime :</l><l rend="i">Après de tels honneurs que peut-on desirer ?</l><l rend="i">Le Ciel est le seul bien, où l’on doive aspirer,</l><l rend="i">Toute affreuse qu’elle est, la mort nous paroist belle,</l><l rend="i">Qui nous ouvre un chemin à la gloire immortelle,</l><l rend="i">Sapho, sans balancer, en brave la rigueur,</l><l rend="i">Et la palme à la main, luy presente son cœur.</l><l rend="i">Mais que vois-je ? la Mort interdite, tremblante,</l><l rend="i">Laisse tomber Sapho de sa main chancelante,</l><l rend="i">Et dans un sang divin craignant de la tremper.</l><l rend="i">Jusqu’au vingtiéme lustre elle attend à fraper.</l><l rend="i">Ah ! sans doute la Parque autrefois implacable,</l><l rend="i">Au siecle renaissant veut estre favorable.</l><l rend="i">Deux siecles, de Sapho, devoient regler le sort,</l><l rend="i">L’un a vû sa naissance, &amp; l’autre voit sa mort.</l><l rend="i">Et ceux qui les suivront, consacrant sa memoire,</l><l rend="i">Dresseront à jamais des autels à sa gloire.</l></lg></quote></div>