<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-12a_296" resp="wordpro"><head>[Sonnets sur la mort de M. le Prince]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1686 (première partie) [tome 17], p. 296-300</bibl><p>Je vous parleray le mois prochain des autres honneurs funebres qui doivent estre rendus à la memoire de ce grand Prince. Les Muses ne se sont pas teuës sur sa mort. Voicy deux Sonnets qu’elle a fait faire. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade, &amp; l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> Magnin.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>de Monsieur le Prince.</label><lg><l rend="i">Condé traita la mort d’un air audacieux,</l><l rend="i">L’on eust dit qu’il gagnoit sa derniere Victoire ;</l><l rend="i">A peine l’Univers est assez spatieux</l><l rend="i">Pour suffire à pouvoir contenir tant de gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Nous aurons ses hauts Faits toûjours devant les yeux,</l><l rend="i">Monumens éternels du Temple de Memoire,</l><l rend="i">D’un si digne Heros les restes précieux,</l><l rend="i">Que la posterité refusera de croire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quelle teste, quel bras, quels talens à choisir ?</l><l rend="i">Tout en fut merveilleux jusques à son loisir,</l><l rend="i">Dont le bruit a remply l’un &amp; l’autre hemisphere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Nul ne put mieux agir quand il fut à propos,</l><l rend="i">Et mesme comme il sceut noblement ne rien faire,</l><l rend="i">Nul ne sceut mieux goûter un triomphant repos.</l></lg></quote><quote><label>Sur le mesme sujet.</label><lg><l rend="i">Condé vient de mourir, la Parque impitoyable</l><l rend="i">Ne l’a point distingué du reste des Humains.</l><l rend="i">Vertus, merite, honneurs, que vos efforts sont vains</l><l rend="i">Quand il faut appaiser sa fureur implacable !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’en est fait, il n’est plus ce Heros indomptable,</l><l rend="i">Tant de Lauriers si verts sont tombez de ses mains ;</l><l rend="i">Ce grand évenement fait gemir les Destins,</l><l rend="i">Mars a fremy d’horreur à ce coup déplorable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Lens, Nortlingue, Rocroy d’étonnement surpris</l><l rend="i">Elevent dans les airs de pitoyables cris ;</l><l rend="i">Mais d’un deüil geneal cette perte est suivie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> A pleurer ce Heros tout le monde est d’accord.</l><l rend="i">Le moyen de sçavoir l’histoire de sa Vie,</l><l rend="i">Et de ne pas donner des larmes à sa Mort ?</l></lg></quote></div>