<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-05_135"><head>[Lettre touchant au petit voyage fait par Madame la premiere Présidente du Parlement de Navarre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 135-148.</bibl><p>La Lettre suivante m’a paru si agreablement écrite, &amp; la galanterie Espagnole y est si bien marquée, que j’ay crû que vous la liriez avec plaisir.</p><quote><label>A MONSIEUR ***</label><p><hi rend="i">Vous avez bien perdu, Monsieur, de ne vous estre pas trouvé à Bayonne ces jours passez, vous qui aimez tant M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President du Parlement de Navarre, vous auriez esté sans doute bien aise d’y faire vostre Cour à Madame son Epouse. Vous sçavez par combien d’endroits M<hi rend="sup">r</hi> Dalon nous a engagez à luy estre dévoüez pendant qu’il estoit Avocat general dans nostre Parlement ; nous aurions esté ravis de trouver cette occasion de luy marquer en la personne de Madame la Premiere Presidente que nous n’avons point perdu la memoire de la protection &amp; de la bienveillance dont il nous a toûjours honorez ; mais M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Gibaudiere ne nous ont rien laissé à faire, &amp; ont même surpassé nos desirs. Cette Dame n’avoit point d’autre dessein que de voir Bayonne, la Mer, &amp; la Frontiere : Elle partit de Pau le Lundy de Pasques, &amp; vint coucher à Ortez, toute la Bourgeoisie sous les armes alla à sa rencontre jusqu’à une lieuë de la Ville, où les Jurais luy firent leur compliment. Le Maire à la teste du Corps de Ville alla luy en faire un autre chez M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Laur où elle logea. Vous connoissez Monsieur &amp; Madame de Laur, &amp; vous n’aurez pas de peine à croire qu’ils firent les honneurs de leur Gouvernement, avec tout l’esprit &amp; toute la politesse qui leur est naturelle. Ils avoient assemblé beaucoup de noblesse, ils donnerent un souper magnifique, &amp; ensuite un grand Bal. Le Mardi Madame la premiere Presidente alla coucher à Lannes, où M<hi rend="sup">r</hi> le Curé la reçut en homme qui sçait vivre, &amp; qui est accoutumé à voir chez luy bonne Compagnie. Le Mercredy elle arriva à Bayone sur les quatre heures du soir, &amp; alla loger chez M<hi rend="sup">r</hi> Abbadie. Personne n’estoit instruit de sa marche, mais la nouvelle de son arrivée s’estant répanduë dans la Ville, elle fut saluée de neuf coups de Canon ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque, M<hi rend="sup">r</hi> de Gibaudiere, M<hi rend="sup">r</hi> de Villette, M<hi rend="sup">r</hi> le Commandant du Chasteau neuf, M<hi rend="sup">r</hi> Dargou, &amp; toutes les personnes de distinction allerent luy rendre visite : chacun luy offrit un appartement qu’elle ne voulut pas accepter, Comme il estoit tard, elle ne sortit point &amp; soupa chez elle. Le Jeudy elle alla entendre la Messe à la Cathedrale, où elle fut accompagnée par M<hi rend="sup">rs</hi> le Gouverneur &amp; un grand nombre d’Officiers, elle fut ensuite rendre visite à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque, &amp; dîner chez M<hi rend="sup">r</hi> de la Gibaudiere. L’apresdinée elle voulut voir la maison de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Gramont ; d’abord qu’elle parut sur le Port tous les Bâtimens la saluerent de tout leur Canon. M<hi rend="sup">r</hi> Dargou la conduisit à l’Arsenal, où l’on bâtissoit un Vaisseau, &amp; où elle fut saluée par deux Fregates du Roy qui y estoient. M<hi rend="sup">r</hi> de Gibaudiere la mena ensuite à la Citadelle, où elle fut saluée d’onze coups de Canon, en entrant &amp; en sortant : elle soupa chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque, dont vous connoissez les manieres nobles &amp; gracieuses : il luy donna le lendemain son Equipage pour aller à S. Jean de Luz ; plus de trente Officiers ou personnes de consideration l’accompagnerent. Elle fut reçuë au bruit de toute l’Artillerie, tant sur terre que sur mer. Les Magistrats la visiterent en Corps : elle coucha chez M<hi rend="sup">r</hi> de la Aubiague. Il y eut bal aprés soupé, où les Basques se distinguerent fort. Le Samedy elle alla à Andaye où M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur luy donna dîner, &amp; ensuite le divertissement de voir jetter des Bombes. Il luy avoit fait preparer un Batteau pour passer en Espagne. M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur de Fontarabie en ayant esté averti vint la recevoir sur le bord de la riviere avec une nombreuse suite, il l’a conduisit d’abord à l’Eglise au bruit de sa formidable artillerie, &amp; ensuite chez luy où il donna un grand regale de Chocolate ; il voulut toûjours servir luy même Madame la premiere Presidente avec toute la galanterie Espagnole ; c’est à dire à genoux, quelque instance qu’elle fit pour l’en empêcher. Aprés s’estre promenée sur les ramparts, &amp; avoir vu ce qu’il y a de curieux à Fontarabie, elle repassa en France, où M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur voulut la suivre dans un batteau separé par respect, mais Madame la premiere Presidente l’obligea à entrer dans le sien : il luy dit galament</hi> : Madame, je ne suis plus en Espagne ; me voici presentement vostre prisonnier : c’est à vous à ordonner de mon sort. Monsieur, <hi rend="i">luy répondit elle d’une maniere toute charmante</hi>, on se feroit honneur d’un prisonnier de vostre consequence ; mais nous ne voulons point nous broüiller avec les Dames d’Espagne. <hi rend="i">Aprés l’avoir saluée tres respectueusement &amp; fait beaucoup d’honnestetez à tous les François qui estoient avec elle, il repassa la riviere, &amp; Madame la premiere Presidente revint à Saint Jean de Luz. Le Dimanche elle alla au Socoüa, où M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Germain la reçut au bruit du Canon de sa Place, &amp; luy donna un grand dîner. La mer estoit horrible ce jour là, c’est à dire dans toute sa beauté pour ceux qui sont à terre. Le soir, Madame, la premiere Presidente retourna à Bayonne, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque luy donna un souper somptueux, elle coucha chez M<hi rend="sup">r</hi> de Gibaudiere. Quelque priere qu’on luy fit pour l’obliger à demeurer encore un jour à Bayonne, elle voulut absolument partir le lendemain, on luy avoit fait preparer un bateau que l’on remplit de toutes sortes de rafraîchissemens, elle devoit aller coucher chez M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Apremont Comme la magnificence est une vertu hereditaire de cette maison. Je ne doute point qu’elle n’y ait esté receuë avec beaucoup de splendeur. Voilà, Monsieur, une Relation bien simple, mais bien exacte des honneurs qu’on a rendus à Madame la premiere Presidente de Navare dans son petit voyage. Ils estoient deus à son rang, mais elle en a reçeu un qui n’estoit deu qu’à sa personne, c’est l’hommage de tous les cœurs : elle a charmé tout le monde moins par sa beauté &amp; par l’éclat de son teint que par son esprit, par sa modestie &amp; par ses manieres douces &amp; engageantes. Il est si rare dans nos Provinces de trouver toutes ces qualitez dans une jeune personne de vingt ans, qu’on ne pouvoit se lasser de l’admirer, &amp; depuis trois jours qu’elle est partie elle fait le sujet de toutes les conversations. Je n’avois garde, Monsieur, de vous laisser ignorer une chose qui vous fera je croy beaucoup de plaisir. Je seray toûjours ravy de vous en faire, &amp; de vous marquer avec combien d’attachement je suis vostre tres humble &amp; tres obeissant Serviteur, à Bayonne le</hi> 17. <hi rend="i">Avril</hi> 1703.</p></quote><p>Madame la premiere Presidante du Parlement de Navare est fille de M<hi rend="sup">r</hi> Choart, Sur intendant de la Maison de Madame la Dauphine, &amp; Parente de M<hi rend="sup">r</hi> de Chamillart.</p></div>