<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-10_146" resp="wordpro"><head>[Vers à la gloire de S. A. R. Monsieur le Duc d’Orleans]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1701 [tome 12], p. 146-149.</bibl><p>Les Vers que vous allez lire ont esté faits à la gloire d’un Prince qu’on ne sçauroit trop loüer. Vous en conviendrez quand je vous auray nommé Monsieur le Duc d’Orleans.</p><quote><lg><l rend="i">Grand Prince, ne crois pas qu’un motif ordinaire,</l><l rend="i">Puisse engager ma Muse à chercher à te plaire,</l><l rend="i">Ta dignité, ton rang, ton pouvoir, ta faveur,</l><l rend="i">Sont un foible interest, pour animer mon cœur,</l><l rend="i">À ton merite seul je prétens rendre hommage,</l><l rend="i">Sans de la flaterie emprunter le langage.</l><l rend="i">Il n’est déja que trop à la Cour de Flateurs,</l><l rend="i">Qu’un art ingenieux transforme en vrais Acteurs.</l><l rend="i">Ma Muse en te loüant exempte d’artifice,</l><l rend="i">Ne suit qu’un doux penchant qu’inspire la Justice,</l><l rend="i">Et pleine du plaisir de te voir si parfait,</l><l rend="i">La Verité la guide en faisant ton Portrait.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Une noble fierté brille sur ton visage</l><l rend="i">Ton cœur eut de tout temps la bonté pour partage,</l><l rend="i">Ton ame est grande &amp; belle, &amp; sensible à l’honneur,</l><l rend="i">Qui dans le champ de Mars couronne la valeur</l><l rend="i">Des Heros de ton Sang l’image en toy tracée,</l><l rend="i">Renouvelle leur gloire &amp; leur grandeur passée.</l><l rend="i">Ton courage intrepide, au milieu des hazards,</l><l rend="i">Nous fait par les Bourbons oublier les Césars.</l><l rend="i">Si quelque chose peut, malgré toute l’Histoire,</l><l rend="i">Les faire vivre encor, réveiller leur memoire,</l><l rend="i">C’est ton sublime esprit qu’admire l’Univers,</l><l rend="i">Ces dons si precieux, ces talens si divers,</l><l rend="i">Cet amour pour les Arts, ce discernement juste,</l><l rend="i">Dont le Ciel ta formé pour la gloire d’Auguste.</l><l rend="i">Mais c’est assez pour moy, Prince, de t’ébaucher,</l><l rend="i">Phaëton me fait craindre ; enfin, de trébucher.</l></lg></quote></div>