<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-07a_5"><head>[Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1702 [première partie] [tome 9], p. 5-9.</bibl><p>Les grandes &amp; surprenantes actions du Roy donnent toujours une juste occupation aux Muses. Ce Monarque est le premier qu’on ait appellé le Heros de toutes les saisons. Lui pouvoit on refuser ce titre, aprés qu’on luy a veu soumetre en huit jours une Province toute entiere pendant les plus fortes rigueurs de l’Hiver ? On peut ajouter à cet Eloge qu’il sera le Heros de tous les Siecles, puisqu’il est tres-vray semblable que les Siecles à venir ne produiront aucun Souverain assez accomply. Je ne dis pas pour aller au de là de ce que l’amour de la Gloire a fait entreprendre à ce Monarque, mais mesme pour l’égaler dans ce qu’il a fait d’extraordinaire. Et jusqu’où n’auroit il pas pû porter ses projets, s’il n’avoit esté toujours également moderé &amp; genereux. Vous trouverez l’idée de cette glorieuse verité dans le Sonnet que vous allez lire.</p><quote><label>AU ROY</label><lg><l><hi rend="i">Heros dont la grandeur est le suport des Rois.</hi></l><l><hi rend="i">Monarque que distingue un merite sublime ;</hi></l><l><hi rend="i">Azile où la vertu regne &amp; détruit le crime.</hi></l><l><hi rend="i">Conquerant sans égal dont on aime les Lois.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La jalousie en vain te dispute des droits</hi></l><l><hi rend="i">Qu’autorise le Ciel d’un aveu légitime !</hi></l><l><hi rend="i">Tes envieux seront à jamais la Victime</hi></l><l><hi rend="i">De ce bras qui les a dissipez tant de fois :</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sous tes ordres, Grand Roy, l’on verra ta Milice</hi></l><l><hi rend="i">Vaincre tous les efforts, l’audace &amp; l’injustice</hi></l><l><hi rend="i">Du Belge, du Germain, de l’Isle d’Albion ;</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ils ont beau se liguer pour obscurcir ta gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Rien ne peut faire obstacle au cours de ta Victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Que peut seul arrester ta moderation.</hi></l></lg></quote><p>Ce Sonnet est de M<hi rend="sup">r</hi> Daubicourt. Vous ne serez pas fâchée d’en voir d’autres à la gloire de Sa Majesté. Voicy ce que Mrs de l’Academie des Lanternistes de Toulouse ont fait publier touchant celuy qui a remporté le prix cette année.</p></div>