<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_240" resp="wordpro"><head>[Vers, sur un reproche de Vieillesse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 240-244</bibl><p/><p>L’amour est une passion vive, mais comme elle a trop de violence, elle est moins solide que l’amitié. C’est ce qui a donné lieu aux Vers que je vous envoye. Ils sont d’une personne de vostre sexe, dont je ne puis vous faire connoistre le nom que par les lettres suivantes, A. D. L. V. Je suis asseuré que vous les lirez avec plaisir, tant la maniere dont ils sont tournez est agreable.</p><quote><label>REPONSE<lb/>SUR UN REPROCHE<lb/>DE VIEILLESSE.</label><lg><l rend="i">Si je vous croy, Philis, mes beaux jours sont passez ;</l><l rend="i"> J’entre, selon vous, dans un âge</l><l rend="i"> Où mon sexe déplaist assez</l><l rend="i">Quand il n’est pas encor sous le joug du ménage.</l><l rend="i">J’en demeure d’accord, mais je ne m’en plains pas ;</l><l rend="i"> Le temps qui détruit les appas,</l><l rend="i"> N’a rien changé dans ma personne.</l><l rend="i">J’estois laide à quinze ans, maintenant je la suis ;</l><l rend="i">Des Amis éprouvez dissipent les ennuis</l><l rend="i"> Qu’un trop grand nombre d’ans me donne.</l><l rend="i"> Avec eux je passe mes jours</l><l rend="i">À l’abry des chagrins que causent les amours ;</l><l rend="i"> Je suis pour eux toûjours la mesme,</l><l rend="i">Rien ne peut égaler leur constante amitié</l><l rend="i"> Et pour eux la mienne est extrême.</l><l rend="i">Qu’a donc mon sort, Philis, qui vous fasse pitié ?</l><l rend="i">Nous ne sçaurions changer l’ordre des destinées.</l><l rend="i">Les jours forment des mois, les mois font des années ;</l><l rend="i">Le temps où le Soleil a suspendu son cours</l><l rend="i"> Est passé pour toûjours.</l><l rend="i">Vos charmes n’auront pas une faveur pareille ;</l><l rend="i">Ce beau teint, ces grands yeux, cette bouche vermeille</l><l rend="i">Tous ces airs enfantins si remplis d’agrémens</l><l rend="i"> Qui vous attirent tant d’Amans,</l><l rend="i">Tout cela doit passer avec vostre jeune âge,</l><l rend="i">Et vous aurez alors le chagrin en partage,</l><l rend="i"> Puisque le temps à qui tout est soumis</l><l rend="i">Changera vos Amans plûtost que mes Amis.</l><l rend="i">Ainsi n’insultez plus à la peine des autres,</l><l rend="i"> Prevoyez sagement les vostres,</l><l rend="i">Et tâchez d’acquerir dans vostre beau Printemps</l><l rend="i"> Du merite pour tous les temps.</l></lg></quote></div>