<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-07b_377"><head>[À Blois]*</head><bibl><title>Mercure galant, Réjouissances faites pour la naissance de Monseigneur le duc de Bretagne</title>, juillet 1704, seconde partie [tome 8], p. 377-390.</bibl><p>On verra dans la Lettre suivante les réjoüissances qui ont esté faites à Blois : elles sont bien dignes de l’attention du Public.</p><p>Mr de Blois qui justifie par toutes les vertus Episcopales le choix de Sa Majesté, ouvrit le Mardy 8. Juillet la joye publique par un <hi rend="i">Te Deum</hi>, magnifiquement chanté en presence de Mr le Comte de Lorges Lieutenant de Roy de la Province, de tous les Corps de la Ville Seculiers &amp; Reguliers, &amp; d’un concours prodigieux de Peuple accouru en foule pour remercier Dieu des benedictions abondantes qu’il verse continuellement sur la France. Aprés avoir répandu son cœur au pied des Autels, on alla exprimer sa joye par un feu allumé devant le Palais Episcopal, au bruit des tambours &amp; des décharges d’une petite armée d’Habitans sous les armes &amp; vestus galamment ; les décharges furent suivies d’un nombre considerable de fusées volantes qui firent un tres bel effet. Pendant toute la nuit le superbe Palais de Mr de Blois fut éclairé par plus de deux mille lumieres reflechies par la Riviere de Loire qui les faisoit toute reparoistre comme dans un miroir. Le zele du Prelat fut soûtenu par celuy de tous les Habitans qui dans le même temps firent regner par toute la Ville les plaisirs &amp; l’abondance. Chaque particulier avoit un feu à sa porte &amp; des lumieres à ses fenêtres, le vin couloit à larges flots, &amp; plus d’un Habitant interessa pour le Prince nouveau né jusqu’à sa propre raison.</p><p>Le Dimanche suivant les Peres Benedictins firent un fort beau feu, où assista une Compagnie de Dragons, composée par les habitants de Foix. Lez Tours de ces Peres qui sont tres-élevées parurent tres long-temps toutes en feu, un grand nombre de fusées orna beaucoup cette rejoüissance.</p><p>Les Capucins également attentifs à la gloire de la France se distinguerent le même soir par des divertissements tres-bien entendus, toute la Ville y courut en foule pour admirer le zele de ces Religieux qui sçavent aussi bien exprimer par de ferventes Oraisons, que par des marques exterieures &amp; publiques. La pauvreté de ces Peres ne leur permit pas de se signaler par des profusions ; mais le bon goût se fit sentir dans tout ce qu’ils entreprirent ; une addresse ingenieuse suppléa à leur mediocrité.</p><p>Leur Convent qui est sur une hauteur &amp; dans une charmante scituation, fut éclairé pendant toute la nuit par un nombre considerable de lumieres apperçûës de plus de deux lieuës, &amp; qui faisoient dans cet esloignement la plus belle illumination du monde. Ils avoient menagé dans l’enfoncement d’une porte de leur jardin, un jet d’eau rougie qui par une agreable imposture trompa les yeux des spectateurs, dont quelques uns ne furent desabusez, qu’au prejudice de leur langue, cette eau jaillissoit jusqu’a douze pieds de haut, parmi des feüillages agréablement confus, &amp; dont l’heureuse negligence representoit assés ces grottes champêtres, qui servoient autrefois d’aziles aux dieux. <hi rend="i">Habitarunt dii quoque silvas</hi>.</p><p>Derriere le jet d’eau paroissoit en enfoncement, une rouë toute chargée de lampes allumées, qui par une ingenieuse industrie tournoient avec la rouë sans s’éteindre &amp; se renverser, sur la face de cette grotte paroissoient entre des festons, des lauriers &amp; des cartouches où étoient les Armes du Roy, &amp; qui accompagnoient cette inscription Latine presque toute prise de l’Ecriture sainte.</p><quote><label><hi rend="i">GLORIÆ DICATO</hi></label><lg><l><hi rend="i">Pro victoriis inter victorias</hi></l><l>  <hi rend="i">Ovantium quæ fragores,</hi></l><l><hi rend="i">Sicut lilium inter spinas nato armoricæ duci.</hi></l><l><hi rend="i">Quis putas puer iste erit ?</hi></l><l>  <hi rend="i">Magnus coram domino,</hi></l><l> <hi rend="i">Dilectus Deo &amp; hominibus</hi></l><l><hi rend="i">Et multi in Nativitate ejus gaudebunt ?</hi></l><l> <hi rend="i">Parvulus natus est nobis</hi></l><l><hi rend="i">Ut sedeat cum principibus</hi></l><l>  <hi rend="i">Et solium gloriæ teneat.</hi></l><l><hi rend="i">Stipite ortus triumphali,</hi></l><l>  <hi rend="i">Virtute duce,</hi></l><l> <hi rend="i">Prudentia comite,</hi></l><l><hi rend="i">Fortuna non relûctante,</hi></l><l>  <hi rend="i">Paratur triumphis.</hi></l></lg></quote><p>Aux deux côtez de la grotte pendoient entre des feüillages quatre devises, la premiere étoit un laurier naissant, éclairé &amp; échauffé par un Soleil rayonnant, avec ces paroles, <hi rend="i">nascentem parat ille triumphis</hi>, les vers suivans expliquoient la devise.</p><quote><lg><l><hi rend="i">LOUIS le plus grand des guerriers,</hi></l><l><hi rend="i">Vole de victoire en victoire,</hi></l><l><hi rend="i">Et sur ses pas brillans va conduire à la gloire</hi></l><l><hi rend="i">Un Prince de son sang, né parmi les Lauriers.</hi></l></lg></quote><p>La seconde estoit une tres-brillante Aurore avec ces mots, <hi rend="i">spondet majora</hi> : on lisoit au bas les vers suivans.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Le Prince nouveau né que le Ciel nous envoye</hi></l><l><hi rend="i">En naissant apporte la joye</hi></l><l><hi rend="i">Et fait naître par tout mille plaisirs nouveaux</hi></l><l><hi rend="i">Une Aurore si belle, agreable, &amp; brillante</hi></l><l><hi rend="i">Qui repand en tous lieux sa lumiere naissante</hi></l><l><hi rend="i">Promet encore des jours plus beaux.</hi></l></lg></quote><p>La troisiéme estoit un écu de Bretagne, sur lequel estoit appuyée la Couronne de France, qui estoit aussi ornée des lambrequins de l’Ecu. La devise avoit pour ame ces paroles, <hi rend="i">fulcrumque decusque</hi>. Elle estoit expliquée par ces vers.</p><quote><lg><l><hi rend="i">LOUIS ! le Prince qu’aujourd’huy</hi></l><l><hi rend="i">La suprême bonté te donne,</hi></l><l><hi rend="i">Un jour illustrera ta Royale Couronne,</hi></l><l><hi rend="i">Comme il en est le ferme appui.</hi></l></lg></quote><p>La quatriéme estoit un Soleil à demi envelopé d’un nuage, d’où il faisoit partir des foudres qui tomboient sur un Aigle, un Lion &amp; un Leopard ; pendant que d’un autre côté il faisoit tomber une pluïe bienfaisante sur trois lis, dont le dernier n’estoit encore que boutonné. Ces paroles de l’Ecriture-sainte faisoient l’ame de la devise, <hi rend="i">mortificat &amp; vivificat</hi>. On lisoit au bas ces vers.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Le Heros qui suffit pour gouverner la terre</hi></l><l> <hi rend="i">Voit ses ennemis éperdus,</hi></l><l> <hi rend="i">Consternés, tremblans, abbatus,</hi></l><l><hi rend="i">Sous les terribles coups de son juste tonnerre,</hi></l><l> <hi rend="i">Pendant qu’au sein de son Etat</hi></l><l> <hi rend="i">Il joüit d’une paix profonde,</hi></l><l><hi rend="i">Et voit multiplier le renaissant éclat</hi></l><l><hi rend="i">De nos lys destinés pour embellir le monde.</hi></l></lg></quote><p>Le tout estoit surmonté d’une Forteresse avec ses tours &amp; ses murailles, faite avec beaucoup d’artifice ; à neuf heures du soir on vit partir d’une des portes de cette Forteresse un dragon volant, qui alla à plus de trente pas allumer le feu de joye, qui estoit un cabinet à quatre faces, ouvert de chaque côté &amp; comblé d’une Couronne Imperiale, du milieu de laquelle s’élevoit un mats fort haut, tout le cabinet estoit de verdure &amp; orné de fleurs de lys, le feu ne fût pas plûtôt allumé que deux Compagnies d’habitans sous les armes firent plusieurs décharges de mousqueterie, ausquelles on repondoit par des salves de six couleuvrines, on vit partir de la Forteresse une multitude de fusées volantes, qui toutes ensemble firent un effet admirable, le divertissement qui dura plusieurs heures, finit par l’embrazement de la Forteresse du Château qui estoit tout rempli d’un feu d’artifice, qui réussit parfaitement.</p><p>Cette agreable incendie, qui termina la journée, ne termina pas le zele des Peres Capucins. Ils recommencerent le Lundy leur illumination, qui fut plus belle que le soir precedent. Le temps estoit calme &amp; la nuit seraine : tout le Convent parut en feu : six couleuvrines ne cesserent point de tirer pendant prés de trois heures : on vit plusieurs fusées s’égayer, pour ainsi dire, en l’air, retombant sur elles-mêmes en pluïe de feu, en petards, &amp; en étoiles. La rouë dont je vous ay déja parlé, parut beaucoup plus brillante que le jour precedent, parce qu’elle estoit placée sur une hauteur ; plusieurs lumieres posées derriere faisoient paroître avec beaucoup d’éclat les Armes du Roy, de Monseigneur le Dauphin, de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; de Monseigneur le Duc de Bretagne : ces rejoüissances des Capucins furent fort applaudies. Je croy que vous ne leur refuserez pas vôtre suffrage.</p></div>