<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-12_259" resp="wordpro"><head>[Sonnets Espagnols avec la Traduction Françoise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1701 [tome 14], p. 259-267.</bibl><p>Tant de gens de consideration apprennent l’Espagnol, &amp; tant de François le parlent déja, que je croy devoir vous faire part de deux Sonnets Espagnols qui viennent d’estre faits à Paris pour une Dame de Qualité, que deux personnes de cette Nation ont admirée à sa Toilette. On devinera sans peine de qui est le premier par l’esprit &amp; par la delicatesse qu’on y trouvera. Le second est de Dom Juan de Roxas, Secretaire de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne. C’est un Gentilhomme tout jeune, &amp; qui avec mille autres qualitez distinguées, écrit parfaitement bien en Prose &amp; en Vers. La Traduction est d’un Gentilhomme fort connu, qui parle l’Espagnol comme ceux de la Nation même.</p><quote><label><hi rend="i">SONETO.</hi></label><lg><l>Sentada al tocador Cristerna estava</l><l>Para dar lucimientos à aquel dia,</l><l>Y en su Cavello el Sol, rubio, aprendia,</l><l>Los Rayos con que el mismo se abrasava,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Sentada ; por que al suelo le arrastrava ;</l><l>La tierra otro Faetonte, en el, ternia ;</l><l>Y el Cielo ; en pie ; tal vez, si seponia</l><l>Nueva Esphera de fuego respirava,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Y oque vivi en las sombras de su ausencia,</l><l>Y la admirè Cristal, porsu blancura,</l><l>Entre incendios de Amor, que el Almabebe</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Deslumbrado, al mirarme en supresencia</l><l>Ceguê (deuda precisa asu hermosura)</l><l>A vista de la Luz, y de la nieve.</l></lg></quote><quote><label>TRADUCTION<lb/>de ce premier Sonnet Espagnol.</label><lg><l rend="i">Christine à sa toilette à tout charmer s’appreste,</l><l rend="i">Elle y brille encor plus que ne brille le jour</l><l rend="i">Ses cheveux au Soleil disputent à leur tour</l><l rend="i">L’éclat de ces rayons qui couronnent sa teste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">S’asied-elle ? c’est luy qui descend &amp; s’arreste.</l><l rend="i">La terre admire &amp; craint Phaëton de retour.</l><l rend="i">Se leve-t-elle ? on croit qu’au celeste sejour,</l><l rend="i">Une Sphere de feu pour s’envoler est preste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’avois vécu loin d’elle ; à cet aspect nouveau,</l><l rend="i">J’ay cru voir un albâtre animé sous sa peau,</l><l rend="i">Et mon ame à l’Amour se livrant toute entiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mes yeux plus qu’ébloüis de la voir de si prés,</l><l rend="i">Ont payé le tribut que tout doit à ses traits.</l><l rend="i">Voit-on, quand on a vû la neige &amp; la lumiere ?</l></lg></quote><p>Autre Sonnet Espagnol.</p><quote><label><hi rend="i">A UNA DAMA</hi><lb/><hi rend="i">que se dexò ver en el tocador.</hi></label><lg><l>Al mirar tu Cavello, que esparcido</l><l>Margenes de cristal en ondas dora</l><l>Ciega, y confusa el alma, que te adora,</l><l>Solo â la duda dispensô el sentido.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Es posible, Lisarda, que adbertido,</l><l>Tan obscuro problema se âthesora ?</l><l>Un extremo â ôtro extremo se enamora,</l><l>Dejando al ôrden natural, venzido.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Junta tu perfecçion &amp; tos primores,</l><l>Si â resolver el argumento llego,</l><l>(Siendo Cliçie feliz, que tu luz beve)</l><l>Pues vniendo el ardor â los Alboress,</l><l>La nieve se conserva junto al fuego,</l><l>Y el fuego no se apaga entre la nieve.</l></lg></quote><quote><label>TRADUCTION.</label><lg><l rend="i">Qui voit ta belle teste &amp; tes cheveux épars</l><l rend="i">Croit voir des ondes d’or sur des rives d’albâtre,</l><l rend="i">Interdite, en suspens, l’ame qui t’idolâtre</l><l rend="i">Abandonne au seul doute, &amp; desirs &amp; regars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lizarde, se peut-il, que nos vœux, nos égars,</l><l rend="i">Opposez &amp; d’accord, cessant de se combatre,</l><l rend="i">Mettent la verité sur son plus beau théatre,</l><l rend="i">Pour resoudre un Problème obscur de toutes parts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Joints à tant de beautez tant d’autres avantages,</l><l rend="i">Tu joindras la raison au choix de nos hommages.</l><l rend="i">Ton éclat, en frapant, exige cet aveu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ta blancheur à l’ardeur, ne dresse pas un piege.</l><l rend="i">Le feu ne s’éteint pas auprés de cette neige</l><l rend="i">Et cette neige aussi ne font pas à ce feu.</l></lg></quote></div>