<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_218" resp="mercure"><head>[Vers à Madame la Presidente d’Ozembray, par le mesme]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 218-221<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Voicy d’autres Vers que Monsieur de S. Aignan fit pour Madame la Presidente d’Ozembray, qui estoit venuë au Havre pour peu de jours. Elle devoit partir le lendemain, &amp; voicy ce que cet Illustre Duc luy donna au sortir d’un Bal où tout le monde estoit en couleur de feu.</p><quote><label>POUR <lb/>MADAME LA PRESIDENTE <lb/>D’OZEMBRAY.</label><lg><l rend="i">Pourquoy nous honorer d’une courte visite,</l><l rend="i">Pourquoy faire éclater icy tant de merite,</l><l rend="i"><space/>Avec tant de rigueurs ?</l><l rend="i">C’est avoir peu d’amour pour le bien de la France,</l><l rend="i"> Que de venir troubler les cœurs</l><l rend="i"> Dans une Place d’importance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On devroit vous traiter comme une criminelle,</l><l rend="i">Vous mettre dans les fers comme ingrate, rebelle,</l><l rend="i"><space/>Et vous poussez à bout.</l><l rend="i">Vous dites qu’avec vous nous n’avons rien à craindre,</l><l rend="i"> Mais vous mettez le feu par tout,</l><l rend="i"> Et puis, vous partez sans l’éteindre.</l></lg></quote><p>Voila, Madame, comme Monsieur le Duc de S. Aignan fait les honneurs du Havre d’une maniere toute galante &amp; spirituelle, sans que cette innocente Galanterie diminuë rien du zele qu’il fait voir pour toutes les choses qui regardent la Religion. Il en a donné des marques depuis peu dans un tres-beau Discours qu’il a fait dans la Maison de Ville contre la licence des Blasphemes. Je vous l’envoyerois dans cette Lettre, si la sainteté de la matiere estoit compatible avec le titre de <hi rend="i">Mercure Galant</hi>, que vous avez bien voulu luy laisser porter.</p></div>