<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-08_068" resp="wordpro"><head>Impromptu de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron. A l’Illustre Mademoiselle de Scudery</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1700 [tome 8], p. 68-72.</bibl><quote><label>IMPROMPTU<lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi> DE VERTRON<lb/>A l’Illustre Mademoiselle<lb/>DE SCUDERY.</label><lg><l rend="i">Voicy de ma Sapho le noble caractere ;</l><l rend="i">Avec un grand genie elle est humble, sincere,</l><l rend="i">Obligeante, &amp; toujours pense ce qu’elle écrit.</l><l rend="i">C’est là le bel accord du cœur &amp; de l’esprit.</l></lg></quote><p>Le même M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron luy envoya dans l’Octave de Sainte Madeleine, la Lettre &amp; les Vers qui suivent.</p><quote><label>MADEMOISELLE,</label><p>Plusieurs Dames de qualité, d’esprit &amp; de merite, qui me font l’honneur d’estre de mes Amies, ont exigé de moy, comme <hi rend="i">Protecteur du beau Sexe</hi>, de m’associer avec elles à differentes Lotteries, &amp; d’y faire remplir leurs numero de leurs Anagrammes. Quelque ingrats que soient pour l’ordinaire ces petits Ouvrages, j’ay anagrammatisé toutes mes illustres Associées, soit <hi rend="i">Muses, Amazones, Vestales</hi>, ou <hi rend="i">Graces</hi>. Je suis nommé par les premieres leur <hi rend="i">Apollon</hi> ; par les secondes, leur <hi rend="i">Roy</hi> ; par les troisiémes, leur <hi rend="i">Gardien</hi> ; par les dernieres en nombre, mais qui sont les premieres en beauté, <hi rend="i">le nouveau Paris</hi>. Celles cy sont aussi associées à la Lotterie de Troye, où j’ay une belle <hi rend="i">Helene</hi>, &amp; de charmantes Princesses, tant Grecques que Troyennes. J’ay choisi la Lotterie de Dijon, Ville fertile en beaux esprits, pour y faire une espece de Parnasse. Je n’ay osé, Mademoiselle, vous proposer cette association avec toutes ces Personnes choisies, qui vous honorent, &amp; qui meritent toutes vostre estime, par la crainte du refus, &amp; d’un sort contraire à mes intentions, vos interests m’estant aussi chers que vostre gloire &amp; vostre santé, de laquelle je vous demande de sûres nouvelles. Enfin, mon incomparable <hi rend="i">Sapho</hi>, quoy que vous ne soyez d’aucune de ces associations, je n’ay pas laissé de faire vostre Anagramme. Je vous supplie de m’en dire vostre sentiment, &amp; de la recevoir comme un nouveau Bouquet de fleurs immortelles, que prend la liberté de vous envoyer celuy qui a esté, &amp; qui sera toute sa vie, Vostre, &amp;c.</p></quote></div>