<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-09_074" resp="wordpro"><head>[Madrigaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1694 [tome 9], p. 74-81.</bibl><p>Un Officier de Robe de Paris, qui plaidoit a Roüen, &amp; qui sçavoit adoucir les ennuis du procés par le plaisir de la societé &amp; de la galanterie, eut occasion de faire les Vers suivans, pour deux belles Demoiselles de qualité, qui estoient Amies.</p><quote><label>A MESDEMOISELLES<lb/>D. &amp; du T.</label><lg><l rend="i">Que vous estes bien assorties</l><l rend="i"> D’esprit, d’humeur &amp; d’agrément !</l><l rend="i"> Jeunes &amp; constantes Amies,</l><l rend="i">Vous sçavez toutes deux charmer également.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais enfin si malgré vos tendres simpathies,</l><l rend="i">Il falloit entre vous fixer un seul Amant,</l><l rend="i">On vous verroit alors peut-estre desunies</l><l rend="i"> Sur ce point seulement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ou je serois le plus trompé du monde,</l><l rend="i">Ou sur ce point il vous mettroit d’accord.</l><l rend="i">A vous voir, belle Brune, à vous voir, belle Blonde,</l><l rend="i"> Pour vous je décide d’abord,</l><l rend="i"> Que son cœur habile en tendresse,</l><l rend="i">Pour vous deux tour à tour se laissant enflâmer,</l><l rend="i">Auroit toujours le doux plaisir d’aimer,</l><l rend="i"> Et celuy de changer sans cesse.</l></lg></quote><p>Les deux mesmes Demoiselles, avec une autre de leurs Amies, avoient fait entre elles pour se réjoüir un Ordre de Chevalerie, qui portoit pour titre, <hi rend="i">L’Ordre du Bleu</hi>, &amp; toutes trois prierent l’Auteur de leut envoyer des Vers sur ce sujet, à quoy il satisfit par ceux cy.</p><quote><label>POUR MADEMOISELLE<lb/>de … sur la Chevalerie<lb/>de l’Ordre du Bleu.</label><lg><l rend="i"> Le Bleu, cette couleur des Cieux,</l><l rend="i">Que la nature a mise dans mes yeux,</l><l rend="i">Fut de tout temps ma couleur plus cherie,</l><l rend="i">Et je l’ay destinée à la Chevalerie</l><l rend="i">De l’Ordre où je preside, &amp; qui porte son nom.</l><l rend="i">Il va parmy le Sexe estre d’un grand renom.</l><l rend="i"> Je feray choix de Chevalieres,</l><l rend="i">Qui soient, ainsi que moy, nobles, jeunes &amp; fieres,</l><l rend="i">Elles feront un vœu d’aimer fidellement,</l><l rend="i"> Et sans blesser les oreilles austeres,</l><l rend="i"> Par Bleu sera leur jurement.</l></lg></quote><quote><label>Pour Mademoiselle D…<lb/>Chevaliere de l’Ordre<lb/>du Bleu.</label><lg><l rend="i"> Avec plaisir on me verra paroistre</l><l rend="i">Dans cet Ordre nouveau galamment inventé.</l><l rend="i">J’en approuve les loix, je merite d’en estre,</l><l rend="i">On sçait qu’il ne me manque aucune qualité,</l><l rend="i"> Et je suis jeune, noble, &amp; fiere.</l><l rend="i">Mais quoy faut il jurer ? Moy, je balance un peu.</l><l rend="i"> Et bien soit, je jure, Par bleu,</l><l rend="i"> Que foy de brave Chevaliere,</l><l rend="i"> Je veux aimer qui m’aimera,</l><l rend="i">De mon Sexe s’entend, car pour l’autre, on verra.</l></lg></quote><quote><label>Pour Mademoiselle du T.<lb/>autre Chevaliere de l’Ordre<lb/>du Bleu.</label><lg><l rend="i">Qui n’aimeroit le Bleu, cette couleur celeste ?,</l><l rend="i"> Qui marque la fidelité.</l><l rend="i">Qualité rare en ce siecle gasté ?,</l><l rend="i"> Pour moy je jureray de reste,</l><l rend="i">De l’observer dans l’Ordre entre nous inventé,</l><l rend="i"> Ce serment en rien ne me blesse,</l><l rend="i">Faites comme je fais, je crois sans vanité,</l><l rend="i"> Qu’en amitié, comme en tendresse,</l><l rend="i">On doit avoir pour moy la même qualité.</l></lg></quote><p>L’Auteur joüant à de petits jeux dans une Compagnie, dont estoient les deux mêmes Demoiselles, on luy ordonna un Quatrain pour chacune d’elles.</p><quote><label><hi rend="sc">Pour Mademoiselle D.</hi></label><lg><l rend="i">Avec vous, belle Iris, joüer aux petits jeux,</l><l rend="i">C’est un plaisir charmant, mais il est dangereux.</l><l rend="i">Tel qui croit n’y trouver qu’un leger badinage,</l><l rend="i">Y laisse pour toujours sa liberté pour gage.</l></lg></quote><quote><label>Pour Mademoiselle du T.</label><lg><l rend="i">Lors que pour satisfaire aux loix des petits Jeux,</l><l rend="i">Philis, vous demandez quelque chose pour gage,</l><l rend="i">Je sens qu’à d’autres loix vostre beauté m’engage.</l><l rend="i">Et ne puis refuser mon cœur à vos beaux yeux.</l></lg></quote></div>