<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_177" resp="mercure"><head>Lettre XVII</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 177-182.</bibl><quote><label rend="center">Lettre XVII.</label><p rend="i">À Troyes. </p><p>VOstre Mercure produit tous les jours des effets extraordinaires &amp; surprenans, &amp; je croy, Monsieur, que quelques soins que l’on prenne de vous en instruire, vous n’en sçavez qu’une tres-petite partie. Entre les plus considerables qu’il ait esté capable de faire naistre jusqu’à present, celuy que je me suis chargé de vous apprendre, doit ce me semble tenir un des premiers rangs. En effet, Monsieur, donner lieu à la naissance d’une Académie, est une chose qui n’est pas commune. Ce mot d’Académie vous surprendra sans-doute, car je ne croy pas que vous ayez encor appris qu’il y en a une en cette Ville qui porte le titre d’Académie de Beaux Esprits de la Ruë de la Monnoye. Elle vous est redevable de ce qu’elle est, &amp; je suis chargé de vous témoigner en son nom sa reconnoissance. Plusieurs Personnes de l’un &amp; de l’autre Sexe, d’un esprit fin &amp; délicat, s’assembloient depuis longtemps chez une belle Dame dont le mérite attire chez elle tout ce qu’il y a d’honnestes Gens en cette Ville. Le jeu, les promenades, &amp; les autres divertissemens qui soûtiennent les bonnes Compagnies, ont entretenu celle-cy pendant plusieurs années dans une union qui a peu d’exemples. Mais comme toutes les Personnes qui forment cet Illustre Corps, estoient capables de s’occuper à quelque chose de plus solide &amp; de plus sérieux, elles ont quitté insensiblement ces amusemens steriles pour s’apliquer aux belles Lettres &amp; à l’examen des Ouvrages d’esprit que vous leur donnez dans vostre Mercure. Il est attendu tous les Mois avec impatience, &amp; on le lit publiquement dans l’Assemblée. Il seroit inutile, Monsieur, de faire icy l’éloge de toutes les Pieces dont vous avez composé le dernier Volume ; nostre Académie se contente de vous dire aujourd’huy qu’elle les admire avec tout le reste de la France. J’ay ordre de vous faire sçavoir ce qu’elle a pensé des deux Enigmes que vous proposez dans le Mois de May. Elle croit que la premiere est <hi rend="i">la Fluste</hi>, dont elle a fait une application tres juste. Elle a seulement jugé d’abord que le mot d’<hi rend="i">yeux</hi> estoit impropre pour cet Instrument, &amp; plusieurs eussent mieux aimé que l’on se fust servy de celuy de <hi rend="i">bouches</hi>, parce qu’à proprement parler, la Fluste se fait entendre, &amp; ne voit pas. Mais une Belle de la Compagnie, aussi habile dans le langage des yeux, que dans celuy de la parole, nous tira sur le champ de la difficulté qui nous arrestoit, &amp; nous fit demeurer d’accord que la Fluste n’est pas la seule chose dont les yeux se fassent entendre. Nostre propre expérience nous auroit convaincus sans peine, car il est vray qu’il en est peu parmy nous qui ne se soient servis de ce langage pour exprimer à cette charmante Personne ce que son mérite joint à un enjouëment extraordinaire, peut inspirer. Pour la seconde de vos Enigmes, le sentiment general a esté que ce ne pouvoit estre autre chose que <hi rend="i">le Soleil</hi>. Voila, Monsieur, ce que nostre Académie m’a ordonné de vous mander, comme à celuy qui l’a fait naistre. Tout le Corps a une estime toute particuliere pour vous. Ceux qui le composent vous témoigneroient dans les occasions beaucoup de zele pour vostre service, &amp; je me trouve en mon particulier tres-glorieux d’avoir eu la commission de vous mander leurs sentimens, puis qu’elle me donne l’occasion de vous assurer que je suis vostre, &amp;c.</p><p><hi rend="sc">De Villeprouvee de Normé</hi>, </p><p rend="i">Secretaire de l’Académie des </p><p rend="i">Beaux Esprits de la Ruë de la </p><p rend="i">Monnoye. </p></quote></div>