<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09e_029"><head>Traduction du Bucanan</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet <date>1682</date> (<biblScope unit="volume">tome XIX</biblScope>), <biblScope unit="page">p. 29-35</biblScope>.</bibl><quote><label>TRADUCTION<lb/>DE BUCANAN.</label><lg><l rend="i">J’Ay déja veu six fois dans ces tristes Climats,</l><l rend="i">L’Hyver verser sur moy sa neige &amp; ses frimats.</l><l rend="i">J’ay veu six fois l’Eté faire fleurir nos Plaines,</l><l rend="i">Donner aux Laboureurs le doux fruit de leurs peines ;</l><l rend="i">Mais, helas, ny l’Hyver par toutes ses froideurs,</l><l rend="i">Ny la belle Saison par ses grandes chaleurs,</l><l rend="i">N’ont pas eu le pouvoir de chasser de mon ame</l><l rend="i">L’aimable Amarillis, seul objet de ma flâme.</l><l rend="i">Si-tost que je m’éveille, ou bien qu’au bord de l’eau</l><l rend="i">Joüant du Flageolet je conduis mon Troupeau,</l><l rend="i">Je songe à ses attraits, je rappelle ses charmes,</l><l rend="i">De nouveau je ressens naître en moy des allarmes.</l><l rend="i">Si mes sens assoupis vont chercher du repos,</l><l rend="i">Il semble que la nuit n’a d’humides Pavots,</l><l rend="i">Que pour me présenter d’une façon plus vive</l><l rend="i">La charmante Beauté dont mon malheur me prive ;</l><l rend="i">Car n’estant dissipé par aucun autre Objet,</l><l rend="i">Plein de l’Amarillis que le Sommeil a fait,</l><l rend="i">Je me jette à genoux, je languis, je soûpire,</l><l rend="i">Je luy jure cent fois d’estre sous son empire,</l><l rend="i">Sans craindre son couroux, je luy donne un baiser,</l><l rend="i">Enfin je n’ômets rien qui puisse l’appaiser.</l><l rend="i">Quand la nuit disparoist, &amp; retire ses volles,</l><l rend="i">Que Phébus à son tour vient chasser les Etoiles,</l><l rend="i">Je me plains aux Rochers, j’interroge les Bois,</l><l rend="i">Mais les Bois, les Rochers, tout est sourd à ma voix.</l><l rend="i">La seule Nymphe Echo, la Nymphe malheureuse,</l><l rend="i">Qui du Berger Narcisse est encore amoureuse,</l><l rend="i">Accuse comme moy la rigueur de mon sort,</l><l rend="i">Demande comme moy du secours à la Mort.</l><l rend="i">Elle parle, &amp; se taist comme un autre moy mesme,</l><l><hi rend="i">Appelle Amarillis, &amp; luy dit,</hi> je vous aime.</l><l rend="i">Combien de fois aussi dans l’excés de mes maux,</l><l rend="i">Regardant les Zéphirs badiner sur les flots,</l><l rend="i">Et repousser la Mer au sejour de ma Belle,</l><l>Hé quoy, <hi rend="i">leur ay-je dit,</hi> un Amant si fidelle</l><l>Ne peut-il mériter quelque grace de vous ?</l><l>Venez, Zéphirs, venez rendre mon sort plus doux ;</l><l>Venez m’apprendre enfin si celle que j’adore</l><l>Sçait que je suis le mesme, &amp; que je l’aime encore,</l><l>Si demeurant constante elle me garde un cœur</l><l>Dont j’estois autrefois demeuré le vainqueur ;</l><l>Ou plutost contentez ma juste impatience,</l><l>Je suis las de souffrir une si longue absence,</l><l>Vous seuls, Zéphirs, vous seuls pouvez en un moment</l><l>Me transporter d’icy, me rendre heureux Amant ;</l><l>Unissez-vous donc tous, unissez tous vos ailes,</l><l>Et j’iray dans ces lieux porter de mes nouvelles.</l><l rend="i">Mais loin de les toucher par mes tristes soûpirs,</l><l rend="i">Ils ne veulent pas mesme écouter mes desirs.</l><l rend="i">Je les vois aussitost qui grondent de colere,</l><l rend="i">Et traitent mon amour d’un amour teméraire.</l><l rend="i">Alors un froid mortel s’empare de mes sens,</l><l rend="i">Mon cœur est sans chaleur, mes yeux sont languissans,</l><l rend="i">J’arrose de mes pleurs les sables du Rivage,</l><l rend="i">Mon desespoir paroist dépeint sur mon visage.</l><l rend="i">En vain autour de moy le Dieu Pan, ses Bergers,</l><l rend="i">De leurs aimables voix font retentir les airs ;</l><l rend="i">En vain la jeune Iris, Amarante, &amp; Climene,</l><l rend="i">Lycoris, Lycisca, les Nymphes de la Seine,</l><l rend="i">Me croyant un Amant changeant &amp; mal traité,</l><l rend="i">Viennent m’offrir un cœur plein de fidelité,</l><l rend="i">Font paroistre à mon ame au deüil abandonnée,</l><l rend="i">Les plaisirs, les douceurs, les ris de l’Hymenée ;</l><l rend="i">Leurs beautez, leurs appas, ne peuvent me guérir,</l><l rend="i">Ny m’oster le dessein que j’ay pris de mourir.</l></lg></quote></div>