<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-10_030" resp="mercure"><head>Rupture</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, octobre 1677 (tome VIII), p. 30-38.</bibl><p>Il faut se faire de grands efforts pour se soûmettre de bonne grace à sa tyrannie, &amp; c’est une violence dont je doute que celuy qui a fait les Vers que je vous envoye s’accommodât aisément. Vous le connoissez. Il a plus d’esprit qu’il ne veut laisser croire qu’il en a, &amp; ce que vous allez lire vous persuadera sans peine qu’il tourne les choses finement. C’est tout ce que vous sçaurez de luy. Il a tellement peur que cette petite Piece ne vous le fasse croire trop libertin en amour, qu’il ne me l’a donnée qu’en me faisant promettre que je vous cacherois son nom.</p><quote><label>RUPTURE.</label><lg><l rend="i"> Quoy qu’on ait dit jusqu’à ce jour,</l><l rend="i">Le changement, Iris, n’est pas un si grand crime,</l><l rend="i">On passe fort souvent de l’estime à l’amour,</l><l rend="i"> Passons de l’amour à l’estime.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Comme il commence à nous lasser,</l><l rend="i">Rompons les nœuds secrets de nostre intelligence.</l><l rend="i">À quoy bon nous piquer d’une sote confiance,</l><l rend="i"> Qui ne sert plus qu’à nous embarasser ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand le Cœur qui charmoit un panchant agreable,</l><l rend="i"> N’en fait plus sa felicité,</l><l rend="i"> Doit-on le croire si coupable,</l><l rend="i">Pour le voir s’affranchir du dégoust qui l’accable,</l><l rend="i"> En manquant de fidelité ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est une vertu chimérique</l><l rend="i"> Dont il faut reformer l’erreur ;</l><l rend="i"> L’usage en paroit tyrannique,</l><l rend="i">Et pour entretenir une amoureuse ardeur,</l><l rend="i"> Il faut je-ne-sçay-quoi qui pique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est là ce qui cause aux Amans</l><l rend="i"> Ce que pour la Personne aimée</l><l rend="i"> Ils ont de doux empressemens ;</l><l rend="i"> Et pour une Ame bien charmée,</l><l rend="i">Que l’amour a d’appas dans les commencemens !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comme il ne fait que naistre, il est ardent, fidelle,</l><l rend="i">Tout luy plaist dans l’Objet qui cause ses desirs,</l><l rend="i">Et le premier éclat d’une ardeur mutuelle</l><l rend="i">Remplissant ses souhaits, le comble de plaisirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais on languit, Iris, sans cette douce amorce</l><l rend="i"> Que nous preste la nouveauté ;</l><l rend="i">Et de la passion le temps détruit la force,</l><l rend="i">Sans qu’on se soit fait mesme une infidelité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne souhaitant plus rien, on ne sçait où se prendre,</l><l rend="i">La sympathie alors est d’un foible secours,</l><l rend="i"> L’Amour ne se fait plus entendre</l><l rend="i">Et par un changement difficile à comprendre,</l><l rend="i">On cesse d’estre heureux parce qu’on l’est toûjours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Où sont ces doux transports où j’estois si sensible ?</l><l rend="i"> Vous les partagiez avec moy,</l><l rend="i"> Rien ne vous estoit impossible</l><l rend="i">Quand vous croyiez devoir reconnoistre ma foy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nous avions chaque jour cent choses à nous dire,</l><l rend="i"> Nous confondions tous nos desirs ;</l><l rend="i">S’il falloit nour quiter, Dieux, le cruel martyre,</l><l rend="i"> Et qu’il nous coûtoit de soûpirs !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais l’absence pour nous cesse d’estre une peine,</l><l rend="i">Je ne suis plus resveur éloigné de vos yeux,</l><l rend="i">Vous écoutez Damon, j’en conte à Celimene ;</l><l rend="i">Et comme enfin l’Amour l’un pour l’autre nous gesne,</l><l rend="i"> Nous quiter ce sera le mieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’inconstance apres tout est un vice commode.</l><l rend="i">De quelque bel Objet qu’on puisse estre charmé,</l><l rend="i"> Il est bon de suivre la mode,</l><l rend="i">Qui soufre peu de temps que le cœur s’accommode</l><l rend="i"> De l’habitude d’estre aimé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> À force de soins, l’Amour s’use,</l><l rend="i">On n’y sçauroit trouver toûjours le mesme appas,</l><l rend="i">Et l’Etoile au besoin nous peut servir d’excuse,</l><l rend="i"> S’il est encor des délicats</l><l rend="i"> Que cette vieille erreur abuse,</l><l rend="i"> Qu’on doit aimer jusqu’au trépas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’affectons point, Iris, d’avoir l’ame heroïque,</l><l rend="i"> Un peu de foiblesse sied bien,</l><l rend="i">C’est de tres-bonne foy qu’avec vous je m’explique,</l><l rend="i">Reprenez vostre cœur, je reprendray le mien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous avec mille Amans, j’ay plus d’une Maistresse,</l><l rend="i">Un commerce nouveau nous doit paroistre doux.</l><l rend="i">Croyez-moy, quelque Objet où nostre choix s’adresse,</l><l rend="i">Nous le verrons tous deux sans en estre jaloux.</l></lg></quote><p>Si nostre Amy dont vous me demandez des nouvelles ne s’estoit pas fait une vertu d’aimer constamment, il se seroit épargné bien des chagrins, dont enfin il a esté récompensé. C’est une nouvelle à vous apprendre. La Belle qui sembloit avoir pour luy les froideurs dont il se plaignoit, n’affectoit cette fausse insensibilité, que pour l’engager à plus d’amour.</p></div>