<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-02_044" resp="wordpro"><head>III. Lettre concernant les Langues, les Lettres &amp; les Ecritures</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1685 [tome 2], p. 44-87</bibl><p>Je vous ay déja fait voir deux Lettres du sçavant M<hi rend="sup">r</hi> Comiers sur les Langues. En voicy une troisiéme, que vous ne trouverez pas moins curieuse que les autres.</p><quote><label>III. LETTRE<lb/><hi rend="i">Concernant les Langues, les Lettres &amp; les Ecritures</hi>.<lb/>A M<hi rend="sup">r</hi> DE S.…SDIKS.</label><p><hi rend="i">Je répons à la vostre, à la maniére du Cardinal d’Ossat, article par article, &amp; laconiquement, mais je m’explique en telle sorte, que vous n’avez pas lieu de dire comme S. Jerôme, en lisant le Poëte Perse</hi>. Si tu ne veux pas estre entendu, tu ne dois pas estre lû.</p><p><hi rend="i">Je souhaiterois vous pouvoir répondre aussi briévement que les Lacedémoniens, qui par la seule Lettre S, qui signifie</hi> Non, <hi rend="i">répondirent à la longue Epistre des demandes de Philippe, Pere d’Alexandre le Grand</hi>.</p><p><hi rend="i">La Langue Sainte, c’est à dire l’Hebraïque, a 22 Lettres, autant qu’il y a de Livres dans l’ancien Testament, dans lequel l’ordre des Lettres Hebraïques y est repeté</hi> 21 <hi rend="i">fois</hi>.</p><p><hi rend="i">J’ay remarqué dans la 273 page du 26 Tome extraordinaire du Mercure Galant, que les trois versets 19, 20 &amp; 21 du 14 chapitre de l’Exode, contiennent chacun 72 Lettres, par le mélange desquelles les Kabalistes forment les 72 noms de Dieu, tous terminez en</hi><hi rend="sc">ah</hi><hi rend="i">ou en</hi><hi rend="sc">el</hi>, <hi rend="i">c’est pourquoy aprés le nom de l’office d’un Ange, la Sainte Ecriture ajoûte</hi><hi rend="sc">el</hi> ; <hi rend="i">ainsi Michaël, Raphaël, Gabriël</hi>.</p><p><hi rend="i">Toutes les 22 Lettres Hebraïques sont contenuës dans le 25 verset du 5 chapitre du Prophéte Isaye</hi>.</p><p><hi rend="i">Toutes les Lettres Grecques, sont dans les versets 19 &amp; 20 du 3 chapitre de la premiere Epistre de S. Pierre</hi>.</p><p><hi rend="i">Toutes les Lettres Latines sont dans ce Vers</hi>.</p><quote><lg><l>Gaza frequens Lybicos duxit Kartago triumphos.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Atticus le Fils du Sophiste Herodes, ne pût jamais apprendre l’Alphabet</hi>.</p><p><hi rend="i">Un jeune Prince Barbare estant venu étudier dans Athénes, ne pût apprendre que les trois premieres Lettres de l’Alphabet, qu’il prononça d’un ton si digne de son esprit &amp; de sa Nation, que le Préteur cessa de haranguer ; c’est pourquoy les Barbares ramenérent en Triomphe leur Prince, disant qu’il avoit vaincu le plus éloquent des Grecs</hi>.</p><p><hi rend="i">La langue est presque le principal instrument de l’articulation, car les consones labiales n’ont pas besoin de l’office de la langue, elle a dix mouvemens, six droits &amp; quatre en rond. Les lévres ont aussi jusques à six mouvemens differens. Le Larinx a aussi ses mouvemens pour la Trachée, qui ouvre le passage à l’air, que poussent les poulmons</hi>.</p><p><hi rend="i">La Lettre A se prononce le gozier &amp; la bouche ouverte, sans employer la langue ; elle est donc la Lettre la plus facile à prononcer, c’est pourquoy elle tient le premier rang dans l’Alphabet</hi>.</p><p><hi rend="i">On dit qu’il n’y a eu que Zoroaster qui ait ry en naissant, &amp; que les Mâles pleurent par la voyelle</hi> A, <hi rend="i">&amp; les Filles par la voyelle</hi> E, <hi rend="i">ce qui a donné lieu à ce Distique</hi>.</p><quote><lg><l>Plorat adhuc proles quod commisere parentes,</l><l> <hi rend="i">A</hi> genitor dat <hi rend="i">A</hi>dam : <hi rend="i">E</hi> dedit <hi rend="i">E</hi> va prior.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Comme les consones</hi> B, M, P, <hi rend="i">sont purement labiales, elles sont aussi tres-faciles à prononcer. Il ne faut qu’ouvrir doucement les lévres en prononçant</hi> A, <hi rend="i">c’est pourquoy les Enfans prononcent facilement</hi> MaMa <hi rend="i">&amp;</hi> Papa, <hi rend="i">parce que le</hi> P <hi rend="i">se prononce par la seule explosion de l’Air, en separant promptement les lévres, si vous prononcez</hi> P <hi rend="i">tout contre la flamme de la Chandelle, elle vous fera entendre cette explosion</hi>.</p><p>O, <hi rend="i">se prononce le gozier ouvert, &amp; la bouche un peu enflée &amp; voutée, c’est pourquoy les Puis, les Caves, &amp; les Antres profonds, pour</hi> A, <hi rend="i">refléchissent</hi> O.</p><p>E, <hi rend="i">se prononce fermant un peu la bouche, &amp; aprochant la langue du palais, ne laissant qu’un petit passage en largeur, à l’air poussé par les poulmons</hi>.</p><p>I, <hi rend="i">se prononce en appliquant davantage la langue au palais, pour ne laisser qu’une petite issuë à l’air, &amp; on ferme davantage la bouche, &amp; on joint presque les dents</hi>.</p><p>V, <hi rend="i">François, se prononce ayant joint les dents &amp; la langue tout contre le palais, &amp; serrant les lévres avancées pour ne laisser à l’air qu’une petite issuë ronde, &amp; on ressent qu’il se forme un tremblement des lévres</hi>.</p><p><hi rend="i">Il y a des Nations qui ne distinguent point</hi> Va <hi rend="i">de</hi> Fa, <hi rend="i">&amp; pour</hi> Vin <hi rend="i">disent</hi> Fin.</p><p><hi rend="i">A Siracuse, la Lettre</hi> M <hi rend="i">tirée au sort, donnoit le droit de la Harangue publique</hi>.</p><p><hi rend="i">La prononciation de la Lettre</hi> L <hi rend="i">appartient à la langue, celle de</hi> D <hi rend="i">&amp; de</hi> S, <hi rend="i">aux dents</hi>. M, <hi rend="i">aux lévres, &amp; celle de</hi> N <hi rend="i">au nez, si vray que si on serre le nez, on ne peut prononcer</hi> Na, <hi rend="i">mais on entend</hi> Da, <hi rend="i">d’où il est facile de rendre raison des noms qu’on a imposé à ces Lettres</hi>.</p><p><hi rend="i">La Lettre</hi> K <hi rend="i">est gutturale. Les Calomniateurs étoient marquez au front avec un fer chaud, des Lettres</hi> K <hi rend="i">&amp;</hi> C, <hi rend="i">la raison est facile</hi>.</p><p><hi rend="i">La Lettre</hi> Q <hi rend="i">estoit aussi imprimée au front de ceux qui épousoient une seconde Femme, la premiere estant vivante. Cette marque</hi> Q <hi rend="i">est assez significative du crime, de mesme que celle d’Astronomie</hi> Q <hi rend="i">pour marquer la conjonction de deux Planetes, &amp;c.</hi></p><p><hi rend="i">Plusieurs Personnes, pour</hi> Q <hi rend="i">prononcent</hi> T, <hi rend="i">&amp; pour</hi> Qui-Quonque, <hi rend="i">disent</hi> TiTonTe.</p><p><hi rend="i">Du temps de François I. le Pere des belles Lettres, &amp; Fondateur de l’Académie ou College Royal de Paris, la prononciation de la Lettre</hi> Q <hi rend="i">estoit celle de la Lettre</hi> K <hi rend="i">d’aprésent ; car pour</hi> QuisQuis, <hi rend="i">on prononçoit</hi> KisKis. <hi rend="i">La sçavante République des Lettres est redevable à</hi> P. Ramus, <hi rend="i">Doyen du College Royal, qui a donné la naturelle prononciation du</hi> Q. <hi rend="i">M</hi><hi rend="sup">rs</hi> <hi rend="i">de la Sorbonne s’y opposérent, &amp; même privèrent un Ecclésiastique de ses Revenus, parce qu’il prononçoit le</hi> Q <hi rend="i">comme Messieurs de l’Académie du Roy. Le Procez fut porté au Parlement, où Ramus ayant luy-mesme plaidé pour la nouvelle prononciation de la Lettre</hi> Q, <hi rend="i">il fut permis par Arrest solemnel de dire</hi> QuisQuis, <hi rend="i">ou</hi> KisKis, <hi rend="i">qui depuis est devenu un mot pour animer les Chiens au combat. Je croy que la Cour Souveraine fonda son Arrest sur ce que la Lettre Hébraïque</hi> Coph <hi rend="i">est</hi> Q <hi rend="i">&amp;</hi> K <hi rend="i">dans sa valeur</hi>.</p><p><hi rend="i">Plusieurs Personnes, &amp; notamment ceux qui ont le Filet, ne peuvent prononcer la Lettre</hi> R, <hi rend="i">qui demande le tremblement de la langue ; c’est pourquoy pour</hi> R, <hi rend="i">ils prononcent</hi> L.</p><p><hi rend="i">Messala, grand Orateur, fit autrefois un Volume entier de la Lettre S. Sa mauvaise prononciation cousta la vie à quarante-deux mille Ephraëmites, qui furent égorgez par les Galaadites, pour n’avoir sçû bien prononcer dans le mot</hi> Schiboleth <hi rend="i">la Lettre</hi> S, <hi rend="i">que les Hebreux nomment</hi> Scin.</p><p>Appius Claudius <hi rend="i">trembloit à la Lettre</hi> Z, <hi rend="i">lors qu’on la prononçoit par</hi> TS, <hi rend="i">parce qu’elle exprime le grincement de dents d’un Moribond</hi>.</p><p><hi rend="i">La prononciation de</hi> S, <hi rend="i">ou</hi> ST, <hi rend="i">fait un siflement qui penétre, &amp; qui sert pour ordonner le silence</hi>.</p><p><hi rend="i">L’Echo n’est pas toûjours la veritable image de la voix articulée, puis qu’elle ne peut pas toûjours redire ou refléchir la Lettre</hi> S, <hi rend="i">car pour le mot</hi> Satan, <hi rend="i">l’Echo répond</hi> Vatan. <hi rend="i">Il n’en est pas de mesme des mots</hi> Sosia in Solario, Soleas Sarciebat Suas. <hi rend="i">Vous sçavez que la voix refléchie par l’Echo, employe deux fois plus de temps que la voix directe, laquelle dans la moitié d’une demy-seconde de temps parcourt 690 pieds</hi>.</p><p><hi rend="i">L’Echo du Palais Simoneta, à un mille de Milan, repete du moins vingt-quatre fois le mesme mot</hi>.</p><p><hi rend="i">La plus grande parleuse des Echos, est celle que je trouvay il y a dix-huit ans à Taxily, à une lieuë de la Ville de Luzy en Nivernois ; car estant la nuit dans le Jardin de la Cure, qui dépend de nostre Chapitre de Ternant, ayant le visage tourné contre la Colline de Nidi, elle repétoit de suite tres-fortement &amp; tres-distinctement tous ces treize mots</hi>,</p><quote><lg><l>Arma virumque cano, Trojæ quæ primus ab oris,</l><l>Arma virumque cano.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Il est aussi facile de rendre raison pourquoy l’Echo pour</hi> Sa, <hi rend="i">dit</hi> Va, <hi rend="i">que d’expliquer pourquoy en tenant un doigt dans chaque coin de la bouche, pour la Lettre</hi> P, <hi rend="i">on prononce</hi> F.</p><p><hi rend="i">La voyelle</hi> O. <hi rend="i">se fait entendre de plus loin, c’est pourquoy les noms des Chiens de Mutte se terminent en</hi> O.</p><p><hi rend="i">Les voyelles</hi> O <hi rend="i">&amp;</hi> E <hi rend="i">sont les plus fortes, puis qu’elles arrestent les Chevaux au milieu de leur course</hi>.</p><p><hi rend="i">Le Sauveur du Monde dans l’Apocalipse a pris pour Symboles les deux Lettres</hi> Α, <hi rend="i">&amp;</hi> ω, <hi rend="i">la premiere &amp; la derniere Lettre de l’Alphabet Grec, pour signifier qu’il est le commencement &amp; la fin de toutes choses</hi>.</p><p>Judas, <hi rend="i">ce vaillant Capitaine des Juifs fut surnommé</hi> Machabée, <hi rend="i">pour avoir pris dans son Etendari cette Devise, Symbole, ou Mot</hi> <hi rend="sc">ma. ca. b. ai.</hi> <hi rend="i">composé des quatre premieres syllabes du</hi> <hi rend="sc">xi.</hi> <hi rend="i">verset du</hi> <hi rend="sc">xv.</hi> <hi rend="i">chapitre de l’Exode</hi>.</p><quote><lg><l><hi rend="sc">Ma Camocha Baelim Jehovah ?</hi></l><l>Qui comme Toy entre les Dieux Jehovah ?</l></lg></quote><p><hi rend="i">Les Romains prirent les quatre Lettres</hi>, S. P. Q. R. <hi rend="i">qui sont les premieres des quatre Mots suivans</hi>. Serva, Populum, Quem, Redemisti, <hi rend="i">qu’une Sybille avoit gravé sur une lame d’acier, comme dit Corrasius</hi>.</p><p><hi rend="i">L’Empereur Maximilian prit pour Symbole les voyelles</hi> A. E. I. O. V. <hi rend="i">pour signifier</hi> Aquila Electa Juste Omnia Vincit.</p><p><hi rend="i">Revenons à la Langue Sainte. Les Juifs &amp; les Samaritains ont toûjours leu dans leurs Synagogues, la Sainte Ecriture en Hebreu. La Bible des Samaritains ne contient que le</hi> Pentateuque, <hi rend="i">qui sont les cinq Livres de Moïse, parce qu’en l’année du Monde 3971. c’est à dire 992. ans avant l’Incarnation, on n’avoit encore publié que le</hi> Pentateuque, <hi rend="i">lors que le Royaume d’Israël fut divisé, n’étant resté au Fils de Salomon que les Tribus de Juda &amp; de Benjamin, les dix autres Tribus ayant obeï à Jeroboam</hi>.</p><p><hi rend="i">Le Peuple d’</hi><hi rend="sc">Isc. Rab. El</hi>. Hominis magni Dei, <hi rend="i">de l’Homme du grand Dieu, ayant depuis esté dispersé &amp; contraint d’habiter en Païs étrangers, il perdit peu à peu l’usage de sa Langue Hébraïque, c’est pourquoy apres la Captivité de Babylone, on ne parla que la Langue Syriaque dans Jerusalem, &amp; la Langue Hebraïque y étoit comme inconnuë ; si vray que les Princes des Prestres &amp; des Pharisiens dirent aux Archers. En S. Jean chapitre 7. verset 49</hi>. Cette Populace ne sçait ce que c’est que la Loy. <hi rend="i">Ce qui avoit obligé les Rabins ou Docteurs de la Loy, d’en faire des Versions en Langue vulgaire des Païs où ils étoient Etrangers</hi>.</p><p><hi rend="i">Les Rabins Asiatiques firent à Babylone, la plus ancienne &amp; la plus estimée des Paraphrases, qui est la Chaldaïque, ou le</hi> Targum Onkelos.</p><p><hi rend="i">La Version Grecque du</hi> Pentateuque, <hi rend="i">dont S. Jerôme au premier chapitre de l’Epistre de S. Paul à Titus, dit</hi> Scientia pietatis est nosse Legem, <hi rend="i">fut faite 272. ans avant l’Incarnation, en Alexandrie d’Egypte, où les Juifs avoient un Temple comme en Jerusalem. Elle est surnommée des 70, parce qu’elle fut faite par l’Ordre, ou du moins aprouvée des 72, qui composoient le Venerable Senat du grand</hi> Sanhedrin. <hi rend="i">Tout ce qu’on en a dit au delà, a esté sur la bonne foy d’un Livre attribué à Aristée, l’un des 72. Interprétes, qui ne firent que la Version des cinq Livres de Moïse, bien qu’il ne soit nommé qu’en tierce Personne</hi>.</p></quote><quote><label>DES LIVRES,<lb/>leur ancienne Forme<lb/>&amp; Relieure.</label><p><hi rend="i">Les Juifs observoient de ne mettre que 30. Lettres à chaque ligne</hi>.</p><p><hi rend="i">Les Anciens coloient au long plusieurs feüilles de papier les unes au bord des autres, &amp; ils n’écrivoyent que d’un côté. Ils inseroient le bout de la derniere des feüilles dans la fente d’un bâton cilindrique, autour duquel on rouloit toutes les feüilles qui composoient ce Livre ou Volume. Ce bâton avoit un Chapiteau &amp; une Baze, à la distance de la largeur du papier. Toutes les Bibliotéques étoient composées de semblables Rouleaux, chez les Grecs &amp; chez les Latins, mesme long-temps apres Ciceron. Les Juifs ont encore sur l’Autel de chaque Synagogue, les Livres de la Loy sur deux semblables Rouleaux Cilindriques, &amp; quand ils ont lû une page, ils la roulent autour du Cilindre qu’ils tiennent à la main droite. J’ay trouvé dans nos Archives du Chapitre de Ternant, fondée en l’année 1444. qui est quatre ans apres l’invention de l’Imprimerie, des Enquestes sur des feüilles de papier colées les unes au bas des autres, &amp; écrites d’un seul côté</hi>.</p><p><hi rend="i">Le Secret ayant esté trouvé de préparer le parchemin, en sorte qu’on peut écrire des deux côtez. Le Roy Attalus fit écrire &amp; relier quelques Livres à la maniere des nostres</hi>.</p><p><hi rend="i">L’Imprimerie commença en</hi> 1440 <hi rend="i">à Mayence, &amp; les Offices de Ciceron, est le premier Livre qui ait esté Imprimé en Europe, il est maintenant bien facile de profiter de l’avis de l’Oracle, qui dit à Zenon que</hi>, Pour bien vivre, il faloit avoir commerce avec les Morts. <hi rend="i">C’est dans le mesme sentiment qu’Alphonse Roy d’Arragon disoit, Qu’il faut consulter les morts comme les plus fidéles Conseillers, car il n’y a point d’Amy plus libre qu’un Livre</hi>.</p></quote><quote><label>DE LA DIFFICULTÉ<lb/>de lire l’Ecriture Chinoise, &amp; l’Hebraïque sans Voyelles.</label><p><hi rend="i">Vous ne trouverez pas si étrange que l’Ecriture Chinoise ait un Caractere different pour chaque chose, &amp; qu’un mesme mot prononcé differemment, signifie diférentes choses, si vous faites reflexion qu’en nostre Langue, un mesme mot a plusieurs significations : En voicy un exemple</hi>, il faut que je vous <hi rend="i">Conte</hi>, un <hi rend="i">Conte</hi>, d’un <hi rend="i">Conte</hi>, duquel je ne fais pas grand <hi rend="i">Conte</hi>.</p><p><hi rend="i">A la sterilité de la Langue Chinoise, opposez la fecondité de la Langue Arabe ; elle a 80 mots pour signifier</hi> le Miel ; <hi rend="i">200 mots pour signifier</hi> le Serpent ; <hi rend="i">500 pour signifier</hi> le Lyon ; <hi rend="i">&amp; 100. pour signifier</hi> l’Epée. <hi rend="i">Cela me fait souvenir des six Vers suivans d’un vieux Sonnet</hi>.</p><quote><lg><l>Il faut que par neuf fois la Lune ait fait son cours,</l><l>Avant que nous voyons la lumiere du jour,</l><l>Qu’un cruel Ennemy nous a bien tost ravie.</l><l>Misérables Mortels, n’avons-nous pas grand tort,</l><l>De faire tant d’Engins pour nous donner la mort.</l></lg></quote><p><hi rend="i">L’Ecriture Hebraïque n’avoit originairement que les Lettres Consonnes, car les Points qui tiennent lieu de Voyelles, n’ont commencé qu’en l’année 508. de l’Incarnation, &amp; 436 ans apres que Titus Vespasian eut brûlé le Temple de Jerusalem le 8 Aoust, &amp; la Ville le 8. Septembre en la 72. année de Jesus-Christ. C’est pourquoy il y a à present onze cens soixante &amp; dix-sept années que les Docteurs Juifs étant assemblez à la</hi> Tyberiade, <hi rend="i">Ville de la Palestine, inventerent &amp; employerent les points ou voyelles secrettes, afin de conserver à leur Posterité dispersée par tout le Monde, la veritable lecture des Livres Sacrez de l’ancien Testament. C’est ce que le Rabin</hi> Helie Levite, <hi rend="i">rapporte dans sa troisiéme Preface sur le</hi> Massoreth. <hi rend="i">C’est pourquoy pour bien apprendre à lire l’Hebreu, je vous renvoye à la</hi> Mazore, <hi rend="i">ou Tradition de l’Ecole Tyberiade</hi>.</p><p><hi rend="i">C’est sans sujet que vous me prenez pour un</hi> Gale Razaia, <hi rend="i">Revelateur des choses secretes. Vous me demandez mille choses, comme si j’avois tout cela dans mon</hi> Jalkut, <hi rend="i">ou Poche Rabinique, ou que je fusse le tout sçavant</hi> Hippias Eleen <hi rend="i">metempsicosé. Merite-t’on quelque chose pour beaucoup parler ? Avez vous oublié que Plutarque loüe Epaminondas qui estoit le plus sçavant, &amp; parloit le moins. Je profite en bien des choses du bon mot de Socrate, qui étant interrogé pourquoy il ne donnoit aucun Ecrit au Public, répondit que le papier vaudroit mieux que ce qu’il faudroit dire. Pour vous répondre à tant d’articles, il me faudroit une mémoire aussi heureuse que celle d’Esdras, qui dicta par cœur les Livres de l’Ancien Testament, tels que nous les avons. Du Grec Carmides, qui disoit par cœur ce qui estoit contenu dans quel Volume d’une Bibliotéque qu’on souhaitoit. De Cyrus, ou de L. Scipion, qui sçavoient le nom de tous leurs Soldats ; ou la mémoire de Mithridate, de Crassus, de Cyneas, de Themistocle, ou celle de l’Empereur Claude, qui sçavoit tout Homere par cœur, de Saluste qui sçavoit tout Demosthene, d’Avicenne qui sçavoit aussi par cœur toute la Metaphisique d’Aristote. Je ne suis ny Ciceron qui se souvenoit de tout ce qu’il avoit leu ou entendu. Je n’ay pas la mémoire de Senéque l’Orateur, qui asseure dans la Préface du Livre des Plaidoyés ou Controverses, qu’il avoit la Mémoire si heureuse, qu’il redisoit deux mille noms differents dans le mesme ordre qu’ils avoient esté prononcez, &amp; que dans l’Ecole plus de deux cens personnes ayant dit chacun un Vers, il les repéta en commençant par le dernier Vers. Le Pape Clement VI. ayant receu une grande blessure à la teste ; sa mémoire devint si heureuse, qu’il ne pút rien oublier de ce qu’il avoit leu. J’ay esté present avec feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de S. André Montbrun, Capitaine Genéral des Armées du Roy, &amp; Gouverneur du Nivernois, à un semblable essay de Mémoire entre M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre, pour lors Intendant du Bourbonnois, &amp; M<hi rend="sup">e</hi> Adam le Poëte Menuisier de Nevers. De plus, je n’ay pas un Secretaire si expert dans la</hi> Tachigraphie, <hi rend="i">que ceux dont Martial disoit</hi>, lib. 14.</p><quote><lg><l>Currant verba licet, manus est velocior illis,</l><l> Nondum lingua, suum dextra peregit opus.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je ny suis pas si exercé qu’Origene, quand mesme je formerois aussi mal mes Lettres que le grand Quintilien, dont les lignes sembloient des Serpens. Il est autant surprenant qu’avantageux pour le bien public, qu’entre tant de millions d’Ecritures, il ne s’en rencontre pas deux tout à fait semblables, quand mesme on auroit apris à écrire sous un mesme Maistre. Il en est de l’Ecriture comme des Voix &amp; des Visages, qui sont tous en quelque chose diférens. Il est vray que Tite Vespasian le Fils, disoit ordinairement qu’il auroit pû estre le plus grand Faussaire de l’Empire Romain, parce qu’il sçavoit tres-bien contrefaire toutes les signatures</hi>.</p><p><hi rend="i">Contentez-vous, Monsieur, de ce peu que je vous envoye pour vos Etrennes de l’année 1685. Je réponds à vos autres demandes, comme les Juifs dans les Questions tres difficiles</hi><hi rend="sc">Thisbi, Jethares, Kasiot</hi>, <hi rend="i">Elie Thesbite, qui nâquit huit ans avant la mort de Solomon, les soudra</hi>.</p><p><hi rend="i">La Kabale des Rabins aussibien que les deux Volumes de Visions Parfaites, ne contiennent que futilités avec la Lettre</hi> R <hi rend="i">de trois Nations bien differentes, l’Italique, le Grec &amp; l’Hebreu, &amp; à tous ces Livres, il ne manque que la Syllabe Grecque</hi> Noun.</p><p><hi rend="i">Vous apprendrez dans 24 heures la Langue Hebraïque, dans la nouvelle Grammaire de</hi> Cristofori Cellarii, <hi rend="i">imprimée</hi> Cizæ, <hi rend="i">au commencement de l’année 1684</hi>.</p><p><hi rend="i">Le manque de Voyelles dans l’Ecriture Hebraïque, est la cause que la Version Grecque de l’Ancien Testament, faite par les 72 Rabins en Alexandrie l’année 272. avant la naissance de Jesus-Christ, n’est pas toûjours conforme à l’Original Hebraïque, quoy qu’en ait dit l’Autheur du Livre attribué à Aristée l’un des 72 Interpretes. Puis que cette Version a des passages mal expliquez, &amp; bien des choses oubliées, &amp; d’autres ajoûtées, comme dit S. Jerôme, qui mourut l’année 420 : c’est pourquoy la Version Latine qu’on fit sur la Grecque du temps des Apostres, ne peut estre meilleure, bien que nous chantions les Pseaumes suivant cette Version, parce que l’Eglise y estoit accoûtumée, lors que saint Jerôme fit sa Version Latine de l’Ancien Testament, que nous appellons la Vulgate</hi>.</p><p><hi rend="i">Si la Langue Chinoise est difficile par la differente signification d’un mesme mot, la Langue Hebraïque est aussi difficile par la mesme raison ; car par exemple, le mot ou Racine</hi><hi rend="sc">Hhanah</hi>, <hi rend="i">signifie</hi> humilier, appauvrir, affliger, occuper, témoigner, chanter, crier, parler, répondre, exaucer. <hi rend="i">Le mot</hi> <hi rend="sc">Hhalal</hi>, <hi rend="i">signifie</hi> estre la cause, causer, rendre affligé, envelopper, designer, enlaidir, vendanger, mépriser, méditer, tâcher, agir, cautionner. <hi rend="i">Le mot</hi> <hi rend="sc">Hharab</hi>, <hi rend="i">signifie</hi> dresser, embellir, plaire, engager, négocier, mélanger, s’obscurcir, devenir doux.</p><p><hi rend="i">Bien davantage, les mesmes mots Hebreux ont souvent deux significations contraires. Par exemple</hi><hi rend="sc">kds</hi>, <hi rend="i">signifie</hi> sanctifier, prophaner. <hi rend="sc">brh</hi> <hi rend="i">signifie, benir, maudire</hi>. <hi rend="sc">nchm</hi> <hi rend="i">signifie</hi> estre consolé, estre desolé. <hi rend="sc">skn</hi> <hi rend="i">signifie</hi> appauvrir, s’enrichir, <hi rend="i">&amp; mille autres, par le changement des conjugaisons qu’ils appellent</hi> Binjanim, <hi rend="i">Structure</hi>.</p><p><hi rend="i">Par le manque des Voyelles, au lieu de lire</hi><hi rend="sc">Chomer</hi>, <hi rend="i">qui signifie</hi><hi rend="sc">Urne</hi>, <hi rend="i">dans laquelle les Hebreux gardoient la Manne ; les Payens ayant leu</hi><hi rend="sc">Chomar</hi>, <hi rend="i">qui signifie</hi><hi rend="sc">Asne</hi>, <hi rend="i">ils accuserent les Juifs, &amp; ensuite les premiers Chrestiens, d’adorer la Teste d’un Asne dans le Sanctuaire du Temple</hi>.</p><p><hi rend="i">Le 47 Chapitre de la Genese, parlant de Jacob adorant Dieu, finit par ces mots</hi> Halrosch, Ham, Mitthah, <hi rend="i">chevet du lit, &amp; les 70 ayant leu</hi> Matthe, <hi rend="i">l’interpreterent</hi> Verge, <hi rend="i">ou bâton</hi>.</p><p><hi rend="i">Dans le 11. chap. de Zacharie, vers. 7. au mot Hebreu</hi><hi rend="sc">chblm</hi>, <hi rend="i">les septante-deux Interpretes leurent</hi><hi rend="sc">Chabalim</hi>, <hi rend="i">Cordaux : &amp; suivant les Points ou Voyelles, depuis marquées par les Rabins de Tyberiade, nous lisons</hi><hi rend="sc">Chobelim</hi>, <hi rend="i">qui signifie</hi> Corrupteurs.</p><p><hi rend="i">Les Septante leurent par les 3 Consonnes</hi><hi rend="sc">z k r</hi>, <hi rend="i">du 14. Vers. du 26 Chap. d’Isaye, le mot</hi> Z<hi rend="sc">a</hi><hi rend="sc">k</hi><hi rend="sc">e</hi><hi rend="sc">r</hi>, <hi rend="i">qui signifie</hi> Masle ; <hi rend="i">&amp; S. Jerôme ayant leu</hi> Z<hi rend="sc">a</hi><hi rend="sc">k</hi><hi rend="sc">a</hi><hi rend="sc">r</hi>, <hi rend="i">l’interpreta</hi> Memoire.</p><p><hi rend="i">Les Septante dans le Chap. 3. Verset de Jeremie, leurent</hi> Rehhim, <hi rend="i">qui signifie</hi> Pasteurs. <hi rend="i">Et S. Jerôme ayant leu</hi> Rohhim, <hi rend="i">l’interpreta</hi> Amateur, <hi rend="i">&amp; dans le Chapitre 9. Verset 22, leurent</hi> Deber, <hi rend="i">qui signifie</hi> la Mort. <hi rend="i">Et S. Jerôme ayant leu</hi> Daber, <hi rend="i">l’interpreta</hi> Parle. <hi rend="i">De mesme aussi les Septante dans</hi> Osée, <hi rend="i">Ch. 13. Verset 3, leurent</hi> Harbeh, <hi rend="i">qui signifie</hi> Langouste, <hi rend="i">&amp; S. Jerôme ayant leu</hi> Habah, <hi rend="i">l’interpreta</hi> Cheminée.</p><p><hi rend="i">En voicy assez pour cette fois, &amp; bien que l’Empereur Honorius ait esté blâmé de signer toutes les Lettres que ces Officiers luy presentoient sans les lire, dequoy sa Sœur Placidie le corrigea, apres luy en avoir fait connoistre le peril, car elle fit glisser une Lettre à signer avec les autres, par laquelle l’Empereur promettoit Placidie en Mariage à un miserable Esclave. Je me fie pour ce coup à la bonne foy de mon Scribe, plus Homme de bien que le Notaire</hi> Lampo, <hi rend="i">surnommé</hi> Calamosphacten : <hi rend="i">Je finis, vous asseurant de ma main que je suis, Monsieur, Vostre, &amp;c.</hi></p><p><hi rend="sc">Comiers</hi>.</p></quote></div>