<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-10a_420"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1702 [première partie] [tome 13], p. 420-424.</bibl><p>Il y avoit une erreur dans ma lettre du mois passé, le mot de l’Enigme du mois précedent estoit la Glace, celle du mois dernier estoit sur la Lotterie. Ceux qui en ont trouvé le veritable sens sont, M<hi rend="sup">rs</hi> de Woolhouse, Medecin, Oculiste servant auprés du Roy de la Grande Bretagne à Saint Germain en Laye ; Gille, l’Abbé Chauvet de la ruë Monconseil, du Puis Marchand de la ruë de la Truanderie, du Mortou Chevalier de Larquebuse d’Etampes ; Daniel le Chin Procureur Fiscal à Eglegny proche d’Auxerre, &amp; les sieurs Trebuchet &amp; Jacquart de Nanteuil ses bons amis ; Jean Guy du Bessey de la ruë Poupée, &amp; son grand ami Pierre Adrien. L’abbé de la ruë Perduë, Mouget de la ruë du Roule &amp; la dixiéme Muse du Faux-bourg Saint Germain sa Comere ; Daumont, les Abbez Raffin &amp; Sotier Bodelon, Mademoiselle le Clerc, la grosse Janneton ; Marie Chansi, &amp; Marie Têtu tous d’Orleans. du Buisson de Chartres, son inseparable Chevalier Damon, &amp; le spirituel des Plantes Sieur d’Intus. Le Cholois naturalisé Manceau de la ruë des Mauvaises paroles. Marie Janne l’aisné ruë Portefoin au Marais. Tamiriste ; son épouse &amp; sa fille Angelique ; le jeune homme de Touraine ; le Testateur des Vertugadins ; l’aimable Tournefeuillet du Lutrain de Saint Magloire. Le galant Robert, les deux petits Cousins Germais. Mademoiselle Moreau de la ruë de l’Irondelle ; &amp; le Maistre ses bonnes amies. Manon du coin du petit Marché Faux-bourg Saint Germain ; Lange de la ruë de Condé ; Madelelaine Miron, l’homme à bonne fortune, Monet &amp; sa femme du Martois tous d’Orleans. Marie Sebert &amp; Messieurs le Tellier, Damville, Robert, de Saint Gilles Barbier &amp; Jubin. La jeune Muse du coin de la ruë de Richelieu. La petite boeste à l’esprit de la ruë des Lombards ; la charmante Diane de Beaune en Gastinois &amp; Faunus Secretaire de ses Commandemens ; l’intrigante Louison du coin de la ruë des Noyers ruë Saint Jacques. L’Enigme qui suit est du jeune homme de Tourraine.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Je donne un vif éclat, au beau teint de Silvie</hi></l><l><hi rend="i">Je suis le doux lien, qui jouint l’ame &amp; le corps</hi></l><l> <hi rend="i">C’est moy qui rend les hommes forts</hi></l><l><hi rend="i">Et qui leur fais quitter, en me perdant, la vie</hi></l><l><hi rend="i">Brun, gris, bleu, jaune &amp; vert,</hi></l><l> <hi rend="i">Thé, Caffé, blanc &amp; noir</hi></l><l><hi rend="i">Tout change dans mon creux, en couleur Cardinale</hi></l><l> <hi rend="i">Quel prodige ? rien ne m’égale</hi></l><l><hi rend="i">Je dois pour me garder, nuit &amp; jour me mouvoir.</hi></l></lg></quote></div>