<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-01_215"><head>[Epitre en Vers, de Minerve, à Mr le Marquis de Chamillart]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1708 [tome 1], p. 215-226.</bibl><p/><p>Vous aviez raison de me demander les Vers qui ont esté faits pour Mr le Marquis de Chamillart dans le temps qu’il estoit dans l’Armée de Flandre. Ils n’estoient pas encore tombez entre mes mains, lors que vous m’avez mandé que vous souhaitiez de les voir ; mais enfin m’estant mis en peine de les chercher ; le bruit de leur réputation a esté cause qu’il ne m’a pas esté fort difficile d’en trouver une copie : je vous l’envoye.</p><quote><label>À MONSIEUR LE REBOURS.<lb/><hi rend="i">ENVOY.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Reçois ces Vers que je t’adresse,</hi></l><l> <hi rend="i">Je sçais, pour Chamillart quel zele t’interesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et c’est à la faveur d’un nom si glorieux</hi></l><l> <hi rend="i">Que ma Muse s’offre à tes yeux</hi></l><l> <hi rend="i">Si tu luy trouves quelque grace,</hi></l><l><hi rend="i">La source n’en est pas dans le sacré valon,</hi></l><l> <hi rend="i">Elle te doit sa noble audace,</hi></l><l> <hi rend="i">Et tu luy tiens lieu d’Apollon.</hi></l><l> <hi rend="i">Accepte donc son juste hommage,</hi></l><l> <hi rend="i">Elle est seure de l’obtenir,</hi></l><l> <hi rend="i">Puisqu’elle a le double avantage,</hi></l><l><hi rend="i">De chanter Chamillart &amp; de t’appartenir.</hi></l></lg></quote><quote><label>MINERVE.<lb/>À MONSIEUR LE MARQUIS DE CHAMILLART.</label><lg><l><hi rend="i">Tu ne te croyois plus sous les yeux de Minerve ;</hi></l><l><hi rend="i">J’avois quitté la terre ; il est vray, Chamillart :</hi></l><l><hi rend="i">Mais comme de l’Olympe, avec soin je t’observe,</hi></l><l><hi rend="i">Mon retour de bien prés a suivy mon départ.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dans ce Camp que tes yeux viennent de reconnoître,</hi></l><l><hi rend="i">J’ay cru, n’en rougis pas, qu’il falloit t’éclairer ;</hi></l><l><hi rend="i">Et dans ce noble soin dont t’a chargé ton Maître,</hi></l><l><hi rend="i">Sans moy, tes jeunes ans auroient pû s’égarer.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ne me déguise rien ; déja seur de toy-même,</hi></l><l><hi rend="i">Tu croyois te passer de mes heureux secours ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais quand on aime bien, on craint pour ce qu’on aime :</hi></l><l><hi rend="i">Je ne te confieray qu’à l’auteur de tes jours.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est moy, qui dans ce Camp, où Vendosme preside,</hi></l><l><hi rend="i">Mon Egide à la main, marchois devant tes pas :</hi></l><l><hi rend="i">C’est moy, dans tous les rangs, qui te servois de guide,</hi></l><l><hi rend="i">Quand tes yeux parcouroient les Chefs &amp; les Soldats.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De quelle vive ardeur brûle toute l’Armée ?</hi></l><l><hi rend="i">Que Vendosme est content du cœur de ses Guerriers :</hi></l><l><hi rend="i">Sa main, dans l’Ausonie, à vaincre accoutumée,</hi></l><l><hi rend="i">Aspire, chez le Belge, à de nouveaux lauriers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">LOUIS, je l’ay prédit ; l’effet suivra l’oracle,</hi></l><l><hi rend="i">Va s’immortaliser par de nouveaux Exploits.</hi></l><l><hi rend="i">La fortune à ses vœux n’a mis qu’un vain obstacle :</hi></l><l><hi rend="i">Elle sera forcée à rentrer sous ses loix.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que dis-je ? Le destin, par d’heureuses premices,</hi></l><l><hi rend="i">Vient de justifier ce que j’ay pressenti ;</hi></l><l><hi rend="i">Et s’il a contre lui déployé ses caprices,</hi></l><l><hi rend="i">Il a connu son crime, &amp; s’en est repenti.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sur les champs d’Almanza voy triompher l’Ibere,</hi></l><l><hi rend="i">Le Batave &amp; l’Anglois, éperdus &amp; tremblans,</hi></l><l><hi rend="i">Des superbes apprêts de leur vaine colere,</hi></l><l><hi rend="i">N’emportent aprés eux que les débris sanglans.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voy, d’un autre costé, les remparts mis en poudre,</hi></l><l><hi rend="i">Villars glace d’effroy l’indomptable Germain,</hi></l><l><hi rend="i">Tout fuit devant ses pas, ou tombe sous la foudre,</hi></l><l><hi rend="i">Que le plus grand des Rois a remise en sa main.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Des plus audacieux, par tout l’orguëil expire ;</hi></l><l><hi rend="i">Par tout plus que jamais refleurissent les Lys ;</hi></l><l><hi rend="i">Ces Titans, qui des yeux devoroient vostre Empire,</hi></l><l><hi rend="i">Sous des Monts entassez semblent ensevelis.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">À ce nom de Titans, tu ne peux te méprendre ;</hi></l><l><hi rend="i">Rappelle, Chamillart, ce que tes yeux ont vû.</hi></l><l><hi rend="i">Tel vouloit attaquer, qui songe à se deffendre ;</hi></l><l><hi rend="i">Tel se croyoit Vainqueur, qui craint d’estre vaincu.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je voudrois bien, mon fils, t’en dire davantage :</hi></l><l><hi rend="i">Mais respectons du sort les Ordres éternels :</hi></l><l><hi rend="i">Ses terribles secrets cachez sous un nuage,</hi></l><l><hi rend="i">Ne se dévoîlent pas aux regards des mortels.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Les Dieux-mêmes, les Dieux n’ont pas ce privilege :</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi dans l’avenir, ne porte pas tes yeux :</hi></l><l><hi rend="i">Espere seulement ; Minerve te protege ;</hi></l><l><hi rend="i">Et ton Auguste Maistre est cher à tous les Dieux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais, j’apperçois déja ce Palais magnifique,</hi></l><l><hi rend="i">Digne &amp; brillant sejour du Grand Roy que tu sers ;</hi></l><l><hi rend="i">C’est là que ce Heros, sans relâche s’applique</hi></l><l><hi rend="i">À regler, comme nous, le sort de l’Univers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est là, qu’auprés de luy tu vas revoir ton pere.</hi></l><l><hi rend="i">Arrête tes transports pouroient estre indiscrets :</hi></l><l><hi rend="i">Et tandis que LOUIS, avec luy delibere,</hi></l><l><hi rend="i">Tu ne dois pas troubler leurs augustes secrets.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voy, quel silence regne autour de cette porte ;</hi></l><l><hi rend="i">Du bonheur de la France, ils doivent ordonner.</hi></l><l><hi rend="i">Demeure ; &amp; cependant, en attendant qu’on sorte,</hi></l><l><hi rend="i">Ecoute les conseils que je vais te donner.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">À l’Auteur de tes jours, si LOUIS se confie,</hi></l><l><hi rend="i">Il doit à ses vertus ce titre glorieux ;</hi></l><l><hi rend="i">Par d’assidus travaux, il faut qu’il justifie,</hi></l><l><hi rend="i">Que sur luy son Monarque à dû jetter les yeux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si tu veux obtenir de mêmes recompenses,</hi></l><l><hi rend="i">Par les mêmes vertus, il y faut arriver.</hi></l><l><hi rend="i">Il en a mis en toy les premieres semences ;</hi></l><l><hi rend="i">Par les mêmes travaux tu dois les cultiver.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tu ne sçaurois choisir un plus parfait modele ;</hi></l><l><hi rend="i">Du Peuple &amp; des Soldats, c’est le Pere &amp; l’appuy :</hi></l><l><hi rend="i">Tu connois pour son Roy son amour &amp; son zele :</hi></l><l><hi rend="i">Tu dois luy ressembler, estant sorty de luy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voy, parmy tant de soins si grands, si difficiles,</hi></l><l><hi rend="i">Comme il agit sans cesse, &amp; semble estre en repos ;</hi></l><l><hi rend="i">Tel un fleuve pompeux, roule ses eaux tranquiles,</hi></l><l><hi rend="i">Et sans trouble &amp; sans bruit, enrichit les costeaux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si dans tes premiers pas il soutient ta foiblesse,</hi></l><l><hi rend="i">Tu pouras.... Mais on vient ; c’est luy que j’apperçois :</hi></l><l><hi rend="i">Tu vas le voir ; l’entendre : il suffit : je te laisse :</hi></l><l><hi rend="i">Qui peut le consulter, n’a plus besoin de moy.</hi></l></lg></quote></div>