<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03_102" resp="mercure"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1678 [tome 3], p. 102-105.</bibl><p>Le plaisir d’aimer est grand, mais il a ses peines. Les Vers qui suivent en sont une marque. Ils ont esté envoyez à Madame la Présidente de la Haye-du-Puis par une Personne qui luy est obligée, &amp; qui sçachant qu’elle se connoist parfaitement en Musique &amp; en Poësie, a crû luy faire plaisir de les faire mettre en Air. Je ne doute point que vous ne le trouviez aussi agreable qu’il est nouveau, &amp; vous laisse juger de l’Autheur des Vers par son Ouvrage. La Dame que je viens de vous nommer est d’une des meilleures Maisons de Normandie, &amp; proche Parente de Monsieur le Mareschal de Belle-fond. Elle a l’esprit tres-délicat &amp; tres-éclairé, &amp; on peut dire d’elle que son rang l’éleve moins que ses belles qualitez. M<hi rend="sup">r</hi> de la Haye-du-Puis, son Mary, est Président au Parlement de Roüen. Sa probité &amp; son exactitude pour les fonctions de sa Charge, luy ont acquis l’estime de tous ceux qui le connoissent. Voicy les Paroles dont vous allez trouver les Notes gravées.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par,Je ne reconnois plus ma charmante Lizette, doit regarder la page 105.</note><lg><l rend="i">JE ne reconnois plus ma charmante Lysette.</l><l rend="i">L’Ingrate l’autre jour quita nostre Troupeau</l><l rend="i"><space/>Pour aller au bord d’un Ruisseau</l><l rend="i"><space/>Danser au son d’une Musette.</l><l rend="i"><space/>Je ne sçay si de mon Rival</l><l rend="i"><space/>Elle écouta trop la fleurette,</l><l rend="i"><space/>Mais depuis ce moment fatal</l><l rend="i">Je ne reconnois plus ma charmante Lysette.</l></lg></quote><ref target="images/1678-03_102.JPG"><figure><graphic url="images/1678-03_102.JPG"/></figure></ref></div>