<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-07_104" resp="wordpro"><head>Hymne de Sapho à Venus</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1684 [tome 9], p. 104-108.</bibl><p>Je quite cette matiere, pour passer à un Article qui est fort à l’avantage de vostre beau Sexe. La sçavante Mademoiselle le Févre, ayant joint à la Traduction qu’elle a faire des Oeuvres d’Anacréon, celle des deux seules Piéces qui sont venuës jusqu’à nous de la fameuse Sapho, une Fille de qualité de Guyenne, âgée seulement de dix-huit ans, s’est divertie à les mettre en Vers sur cette Traduction. La maniere dont elle écrit est si pure &amp; si aisée, qu’on ne doit pas s’étonner de l’empressement qu’on a de voir tout ce qui part d’elle. Le nom de Sapho, qui a passé pour une dixiéme Muse, est connu de tout le monde, mais peu de Personnes ont lû ce qui est resté de ses Ouvrages, &amp; je croy, Madame, que vous le lirez avec plaisir dans les Vers qui suivent.</p><quote><label>HYMNE DE SAPHO<lb/><hi rend="sc">a Venus.</hi></label><lg><l rend="i">Souveraine Déesse, immortelle Vénus,</l><l rend="i">Toy de qui les Autels sont par tout si connus ;</l><l rend="i">Fille de Jupiter, qui trouves tant de charmes</l><l rend="i">A decevoir l’espoir des crédules Amans,</l><l rend="i">N’accable point mon cœur de peines &amp; d’alarmes.</l><l rend="i"> Soulage aujourd’huy mes tourmens,</l><l rend="i">Et daigne te montrer à mes vœux attentive,</l><l rend="i">Comme tu fis jadis en ce fortuné jour,</l><l rend="i">Où je te vis quiter le Céleste Séjour,</l><l rend="i"> Pour descendre sur cette Rive.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je m’en souviens encor. Des Passereaux legers</l><l rend="i">Te tiroient dans un Char par le milieu des airs.</l><l rend="i">Ils reprirent leur vol, dés qu’ils t’eurent menée.</l><l rend="i">Alors en soûriant tu daignas m’aborder ;</l><l rend="i">Et pour rendre le calme à mon ame étonnée,</l><l rend="i"> Tu voulus bien me demander</l><l rend="i">Pourquoy je t’invoquois, &amp; d’où partoient mes peines.</l><l rend="i">Tu t’informas aussi des desirs de mon cœur,</l><l rend="i">Et quel estoit celuy qu’avecque tant d’ardeur</l><l rend="i"> Je voulois mettre dans mes chaînes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel est donc, me dis-tu, Sapho, quel est celuy</l><l rend="i">Qui regarde tes feux comme indignes de luy ?</l><l rend="i">Ah, s’il fuit maintenant ton aimable présence,</l><l rend="i">Un jour qui n’est pas loin il la recherchera ;</l><l rend="i">S’il refuse tes dons, l’heureux moment s’avance,</l><l rend="i"> Où luy-mesme t’en offrira,</l><l rend="i">Et bien-tost à tes loix je soûmettray son ame.</l><l rend="i">Viens donc encor, Déesse, écouter mes soûpirs ;</l><l rend="i">Termine mes douleurs, accomplis mes desirs,</l><l rend="i"> Et daigne proteger ma flâme.</l></lg></quote></div>