<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06_162" resp="mercure"><head>Stances sur la vanité du Monde</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1678 [tome 6], p. 162-170.</bibl><p>Ces morts prématurées qui semblent renverser l’ordre de la Nature, engagent à des refléxions que je ne doute point que vous ne trouviez heureusement exprimées dans les Vers qui suivent.</p><quote><label rend="center">Stances</label><label rend="center">sur la vanité</label><label rend="center">du Monde.</label><lg><l>Daphnis qui suis en tout la plus haute sagesse,</l><l>Contemple ce Tableau de l’humaine foiblesse,</l><l>Que le soin de te plaire a tiré de mes mains</l><l>Tu pourras remarquer de combien de licences</l><l>La Fortune &amp; l’Amour, deux aveugles Puissances,</l><l>Font regner le desordre en l’Estat des Humains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Depuis que les Mortels aux Sceptres font hommage,</l><l>Cette Reyne du Monde, insolente &amp; volage,</l><l>Des Princes les plus grands renverse les projets.</l><l>Lasse de les flater, elle leur fait la guerre,</l><l>Et sans distinction tous ces Dieux de la Terre</l><l>Sont de mesme que nous au rang de ses Sujets.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ils ont beau partager la conduite du Monde,</l><l>Et par une valeur en merveilles feconde,</l><l>Au Temple de l’Honneur des Palmes acquerir.</l><l>Ils éprouvent enfin la Fortune &amp; l’Envie,</l><l>Et les Gardes commis pour defendre leur vie,</l><l>Ne peuvent rien pour eux dans l’heure de mourir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Leurs superbes Grandeurs aux Astres parvenuës,</l><l>Par la suite des ans deviennent inconnuës ;</l><l>Leur orgueil a sa Tombe aussi bien que leur corps,</l><l>Et ces grands Monumens d’eternelle memoire,</l><l>Ne s’élevent par tout pour maintenir leur gloire,</l><l>Qu’afin de declarer aux autres qu’ils sont morts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tant de charmans Objets dont le monde se pique,</l><l>Cette beauté d’Olympe, &amp; ces yeux d’Angelique,</l><l>Seront dans quelques jours la pasture des Vers.</l><l>Cloris n’a plus ce teint qui la rendoit si vaine,</l><l>Et l’on ne voit plus rien des meveilles d’Helene,</l><l>Qui fit pour sa querelle armer tout l’Univers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pauvre Amant, tu fais voir que tu n’es guere sage,</l><l>Quand pour quelques attraits qui parent un visage,</l><l>Tu languis jour &amp; nuit de tristesse &amp; d’amour.</l><l>Songe qu’au moindre vent ces graces se flétrissent,</l><l>Et que si des Vergers les Roses refleurissent,</l><l>Celles de la beauté n’ont jamais de retour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Malheureux qui dressant un superbe Edifice,</l><l>Employez tant de soin de peine &amp; d’artifice,</l><l>Afin de vous oster du nombre des Mortels,</l><l>Doutez-vous que le temps à la fin n’en dispose,</l><l>Quand les Divinitez qui peuvent toute chose,</l><l>Ne peuvent de ses coups affranchir leurs Autels ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Invincibles Cesars, Hercules indomptables,</l><l>Orgueilleux Conquerans, Puissances redoutables,</l><l>Que l’ardeur de la Gloire aux alarmes nourrit ;</l><l>En vain vous triomphez des plus superbes Testes,</l><l>Vous ne sçauriez tirer de toutes vos Conquestes,</l><l>Qu’un rameau de Laurier qui jamais ne fleurit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Retirez-vous, desirs de ces Pompes suprêmes,</l><l>Il faut vous élever, mais c’est contre vous-mesmes,</l><l>Et rendre sous nos pieds vostre orgueil abbatu.</l><l>Ne cherchons qu’en nous seuls des Conquestes nouvelles,</l><l>Et croyons qu’il n’est point de Palmes eternelles,</l><l>Que celles qu’on reçoit des mains de la Vertu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ce superbe Alexandre, esclave de sa gloire,</l><l>Qui de tout l’Univers ne fit qu’une victoire,</l><l>Dont son ambition luy ravit le plaisir,</l><l>Auroit pû se vanter d’avoir eu la puissance</l><l>De faire tout flechir sous son obeïssance,</l><l>S’il eust pû commander à son propre desir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Daphnis, n’aspirons plus aux grandeurs de la Terre,</l><l>Combatons, s’il se peut, d’une mortelle guerre</l><l>Toutes les Passions que la Raison defend.</l><l>Changeons les soins du monde en des soins plus utiles ;</l><l>La Fortune &amp; l’Amour à vaincre sont faciles,</l><l>L’une n’est qu’une Femme, &amp; l’autre qu’un Enfant.</l></lg></quote></div>