<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-10_160"><head>[Rétablissement de M. Dargences]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1681 [tome 11], p. 160-164.</bibl><p>Le Roy, avec cette charmante bonté qui luy est si naturelle, luy fit l’honneur d’écouter toutes les circonstances de son Affaire ; &amp; comme les lumieres de ce grand Prince luy font découvrir d’abord ce qui est juste, dans les choses mesme où la conduite d’aucune des deux Parties ne sçauroit estre blâmée, il ordonna que M<hi rend="sup">r</hi> Dargences seroit déchargé de la représentation des Prisonniers, &amp; luy permit de continuer l’exercice de sa Charge. C’est ce que porte l’Arrest du Conseil d’Etat qu’il a obtenu, &amp; ce qui a donné lieu au Sonnet qui suit.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur son extréme application à faire administrer la Justice.</label><lg><l><hi rend="i">Grand Roy, dont les Exploits, du Temple de Mémoire</hi></l><l><hi rend="i">Doivent faire à jamais le plus digne ornement ;</hi></l><l><hi rend="i">Que nos fameurs Autheurs avec empressement</hi></l><l><hi rend="i">Te suivent pas à pas de Victoire en Victoire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour moy, je veux chanter une plus douce gloire</hi></l><l><hi rend="i">Qui n’a pas pour mon cœur un attrait moins charmant,</hi></l><l><hi rend="i">Et que tous nos Neveux remplis d’étonnement,</hi></l><l><hi rend="i">Admireront toûjours, en lisant ton Histoire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">D’un courage intrépide affronter les hazards,</hi></l><l><hi rend="i">C’est aussi-bien que Toy ce qu’ont fait les Césars,</hi></l><l><hi rend="i">C’est par là que des Temps ils ont bravé l’outrage.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais couvert de Lauriers, toûjours victorieux,</hi></l><l><hi rend="i">Donner à la Justice un entier avantage,</hi></l><l><hi rend="i">C’est ce qu’à LOUIS seul ont réservé les Cieux.</hi></l></lg></quote><p>Il ne faut pas s’étonner si Sa Majesté, à qui rien n’échape, a connu sans peine les bonnes intentions de M<hi rend="sup">r</hi> Dargences, &amp; son zele à le servir, puis qu’il l’a fait éclater dans toutes les Réjoüissances qui ont esté faites pour les Conquestes de ce grand Monarque, &amp; dans l’occasion de la Paix. Il est bien fait, liberal, &amp; l’accés qu’il a aupres de quantité de Personnes du premier rang, est un témoignage assez convainquant de son mérite. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Boüillon l’honore de son estime particuliere.</p></div>