<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-07_080" resp="wordpro"><head>[Lettre sur un Passage de Terence]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1696 [tome 7], p. 80-97.</bibl><p>On seroit bien-aise de sçavoir le sentiment des Sçavans sur un passage de Terence, qui fait le sujet de la Lettre que vous allez lire.</p><quote><p><hi rend="i">J’ay lû, Monsieur, avec plaisir dans le Mercure d’Avril dernier, l’explication d’un passage du premier livre de l’Eneide, &amp; suis bien-aise qu’on ait enfin pris cette voye pour se proposer les difficultez qui se rencontrent en certains autres passages des Anciens. Ce sera un moyen de plaire &amp; d’instruire en mesme temps. Pour imiter celuy qui vient de nous donner ses conjectures sur les deux Vers de Virgile, rapportez dans ce Mercure, voicy un passage de Terence qui a bien moins encore esté entendu jusqu’à present. Il est dans la premiere Scene du second Acte de Phormion</hi>. Nil suave meritum est.</p><p><hi rend="i">Toute l’obscurité qu’on y trouve regarde le verbe</hi> meritum est. <hi rend="i">On a prétendu la résoudre dans les Nouvelles de la Republique des Lettres, du mois de Février 1687. en disant que</hi> mereri <hi rend="i">signifie</hi> gagner. <hi rend="i">Ce passage donc signifieroit</hi>, on n’a rien gagné de bon, <hi rend="i">sçavoir, à faire des noces, parce que ces paroles qu’on lit un peu auparavant</hi>, non, non sic futurum est, non potest, <hi rend="i">s’entendent des noces. Mais ce n’est pas seulement à ces paroles qu’il faut rapporter ce passage de Terence, mais aussi à ce qui précede immediatement</hi>. Egon’ illam cum illo ut patiar nuptam unum diem ? <hi rend="i">Vous verrez dans la suite, Monsieur, que l’usage de la Latinité le demande. Ainsi je ne vois pas que</hi> nil suave meritum est <hi rend="i">puisse signifier</hi>, on n’a rien gagné de bon à faire ces Noces.</p><p><hi rend="i">Je m’estois autrefois déterminé au sentiment de ceux qui ont cru qu’il y avoit dans l’original</hi>, nihil suave meritu’ est, <hi rend="i">pour</hi> nihil suave meritus est, <hi rend="i">&amp; que ce qu’on lit autrement dans les Manuscrits, n’estoit qu’un effet de l’ignorance des Copistes. Cette conjecture ne repugnant ny à la maniere d’écrire des Anciens, ny à la mesure des Vers ; &amp; d’ailleurs presentant un sens assez naturel, je fus autrefois d’autant plus disposé à la suivre, qu’elle dissipoit tout coup d’un toute l’obscurité, que Mrs de Port Royal, &amp; les autres, ont trouvée dans ce passage ; mais tout bien consideré, c’est faire au regard de cette difficulté, ce que fit Alexandre à l’égard du Nœud-Gordien, &amp; je ne crois pas qu’il soit permis à Mrs les Critiques, quand un passage les arreste, de supposer pour certaines leurs conjectures contre le témoignage de tous les exemplaires. Il faudroit au moins pour cela qu’il fût autrement entierement impossible d’y donner un bon sens, ce qui ne se peut pas dire du passage en question.</hi></p><p><hi rend="i">Le fameux M<hi rend="sup">r</hi> le Févre rapporte icy deux endroits de Plaute, dont le premier est</hi>, in Pænul. Act. 1. Sc. 3. Ut non ego te hodie emittam manu, non meream quantum aquæ in mari, neque nubis quantum, neque quot stellæ in cœlo, neque hoc, neque illud. <hi rend="i">L’autre passage, dont il ne marque pas précisément le lieu, porte</hi>. Neque nodie, ut te perdam, meream Deûm divitias mihi. <hi rend="i">D’où il infere que</hi> nihil suave meritum est, <hi rend="i">se doit ainsi expliquer</hi>. Quidquid possum merere, quidquid à me mereri potest, quæcumque ad me utilitas ex tolerantia mea redire queat, totum id respuam, &amp; longè asperner, illam ut cum illo nuptam vel unum patiar diem, nolim Deûm immortalitatem merere. <hi rend="i">Aprés quoy il conclut</hi>, &amp; hæc ad locum Terentii satis difficilem, sed qui, ut spero, nihil posthac habebit quod lectorem possit morari.</p><p><hi rend="i">Cette paraphrase fait parler Demiphon comme s’il regardoit pour soy l’avenir, au lieu que constamment ce bon homme parle du passé, disant</hi> meritum est, <hi rend="i">&amp; non pas</hi> mereatur, <hi rend="i">ou</hi> meritum sit, <hi rend="i">comme il y a dans les passages de Plaute</hi>, meream. <hi rend="i">De plus</hi>, nihil suave, <hi rend="i">sont des termes bien foibles pour un Pere outré de colere avec tant de sujet. Ajoûtez que Terence faisoit gloire d’imiter Plaute ; &amp; outre qu’il avoit lû ses Livres, il n’estoit ny moins fort, ny moins riche en expressions, ce qui se trouveroit pourtant icy, si M<hi rend="sup">r</hi> le Févre avoit bien rencontré.</hi></p><p>Verùm, <hi rend="i">dit cet illustre Critique</hi>, antequam manum de tabula tollo, hoc quoque monendum arbitror illud nomen <hi rend="i">meritum</hi> non esse substantivum, quod tamen putavit non modo Donati excerptor, sed &amp; Budæus ipse. Hinc autem omnes doctos arbitror in errorem inductos fuisse,</p><p><hi rend="i">Peu s’en est pourtant fallu que je n’aye esté du sentiment de ces Auteurs, &amp; je n’y balancerois pas, si</hi> nihil suave <hi rend="i">estoient des termes seulement à peu prés aussi forts que</hi> quantum aquæ <hi rend="i">&amp;c.</hi> Deûm divitias, Deûm immortalitatem. <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Fevre dit luy même dans ses Notes</hi>, Pretium ætas altera sordet, qui locus Horatii huic germanus est. <hi rend="i">Or</hi> Pretium &amp; Meritum <hi rend="i">sont quelquefois synonimes. Ne pourroit on pas dire sur ce fondement-là</hi>, nihil suave meritum est, ut &amp;c. <hi rend="i">pour</hi> nihil suave pretium est, ut <hi rend="i">&amp;c.</hi> Il n’y a point de douceur qui puisse estre pour moy un motif assez puissant pour m’engager à cette complaisance. <hi rend="i">En verité je suis quasi tenté de m’en tenir là.</hi></p><p><hi rend="i">Mais j’ay encore quelques remarques à faire qui m’entraînent ailleurs. Premierement au regard de l’usage qu’on faisoit autrefois de</hi> mereri <hi rend="i">&amp; de</hi> meritus, <hi rend="i">Je trouve dans Plaute</hi> in Captivis. Act. V. Sc. derniere <hi rend="i">Tynd.</hi> At ego grandis grandem natu ob furtum ad carnificem dabo. Meritus est. <hi rend="i">Phil.</hi> Meritus est. <hi rend="i">Tynd.</hi> Ergo huic ædepol, meritum mercedem dabo.</p><p><hi rend="i">Secondement, du temps de Terence on tenoit sans doute, comme on a toujours fait, ces maximes de Morale qui ont obligé Plaute à dire</hi> Stich. Act. 1. Sc. 2. Promerenti optimè hocce preti redditur ? Bene merenti mala es, malè merenti bona es.</p><p><hi rend="i">Alors aussi l’on croyoit sans doute, qu’un homme par la consideration de sa vie passée pourroit meriter, ou non, le pardon d’une faute qu’il venoit de commettre. Ainsi Caton opinant dans le Senat sur le sujet des complices de Catilina, qu’on avoit arresté, dit entre autres choses</hi>. Videlicet vita cætera eorum huic sceleri obstat.</p><p><hi rend="i">D’ailleurs, je ne trouve pas impossible que Demiphon n’eust sujet de dire, comme Chremes, Act. IV. Sc. I</hi>. Est sæva mulier intus. Vereor ne uxor aliquâ hoc resciscat mea. Quod si sit, ut me excutiam atque egrediar domo, id restat, nam ego meorum solus, sum meus ; <hi rend="i">&amp; je crois d’autant mieux que Demiphon n’avoit pas plus de sujet de se loüer de son Fils Phædrie, que Chremes d’Antiphon, dans l’idée de Terence, qui tenoit pour maxime au regard des jeunes garçons</hi>, Qui unum novit, omnes noverit, adeo sunt simili ingenio.</p><p><hi rend="i">Quand donc il dit presentement</hi>, nihil suave meritum est, <hi rend="i">aprés avoir dit</hi>, Egon’ &amp;c. <hi rend="i">ne pourroit on pas rendre ainsi sa pensée ?</hi> Videlicet cætera vita illius harum nuptiarum veniam à me postulat, immo nunquam bene de me meruit is sævæ uxoris filius, matri obnoxior, eique adeo haud quaquam siem bonus, in re præsertim tam mala. <hi rend="i">ou bien en François</hi>. Quoy, je souffrirois qu’elle soit sa femme seulement un jour ? Non, non, ne m’ayant jamais obligé en rien, au contraire n’ayant toujours fait que me chagriner, il ne merite pas que j’aye pour luy cette complaisance.</p><p><hi rend="i">Pour mieux entrer dans la pensée de Terence, il faut considerer que Demiphon estoit en colere, d’autant plus qu’Antiphon &amp; Geta venoient de le pousser à bout par leurs réponses. Il parle donc icy comme Neptune dans Virgile</hi>, Quos ego ! <hi rend="i">Je veux dire qu’il ne dit pas tout ce qu’il auroit dit de sang froid. Que si nous suppléons ce qui manque à son Discours, toutes les difficultez se trouveront, à mon avis, levées.</hi></p><p><hi rend="i">Pour cet effet j’ay encore recours à Plaute, disant</hi> Aulul. <hi rend="i">selon Lambin</hi>, ut inopem atque innoxium abs te atque abs tuis me irrideas ? Namque de te neque re, neque verbis merui, ut faceres quod facis. <hi rend="i">Prenons icy le tour de Terence, &amp; faisons dire à Plaute</hi> ; namque de te neque re, neque verbis quid à me meritum est, ut faceres quod facis. <hi rend="i">Et reciproquement donnant aux paroles de Terence le tour de celles de Plaute, disons</hi>, Egon’ <hi rend="i">&amp;c.</hi> nihil suave de me autre aut verbis meruit, ut hoc faciam. <hi rend="i">N’ay je pas icy raison de dire</hi>, Plautina germana sunt Terentianis, &amp; vicissim Terentiana Plautinis ?</p><p><hi rend="i">Ceux qui prendront la peine de lire cette explication de ce passage de Terence, en jugeront ; &amp; si j’apprens, Monsieur, par le jugement que vous en ferez que ces sortes de recherches peuvent estre de quelque utilité, je pourray vous en donner de temps à autre. Cependant je voudrois bien que quelque Critique m’apprist comment il entend ces deux passages du même Terence</hi>, Ita fugias, ne præter casam. Terent. Phorm. Act. V. Sc. 2. nam de te quidem sat scio, peccando detrimenti nil fieri potest. Hecyr. Act. II. Sc. 1. <hi rend="i">Je ne suis guere content des Interpretes, ny de moy même sur ces deux passages, mais je suis veritablement, Monsieur, vostre tres, M.M.</hi></p></quote></div>