<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-07_063" resp="wordpro"><head>[Epitaphes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1701 [tome 9], p. 63-73.</bibl><p>Je vous envoye une Lettre de Bordeaux, sur les Personnes illustres que la mort enleva le mois passé à la France.</p><quote><label>À MONSIEUR ***</label><p>Quel funeste mois, Monsieur, que le mois de Juin de cette année ! Non-seulement il a inondé la terre de pluies, il a encore fait couler des ruisseaux de larmes. N’a-t-il pas esté mortel à un illustre Prince, à un grand General de Mer, &amp; à une Fille illustre ? Le 2. de Juin mourut Mademoiselle de Scudery, le 9. mourut Monsieur, Duc d’Orleans, &amp; le 28. de May, qui est comme la veille de Juin, estoit mort M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Tourville. Tant de funerailles, &amp; si extraordinaires, engagent les Muses à travailler. Elles doivent en graver de leur mieux les Tombeaux, &amp; en composer avec soin les Epitaphes. Voicy un de leurs Essais.</p></quote><quote><label>POUR MONSIEUR,<lb/>Duc d’Orleans.</label><lg><l rend="i">Cassel le vit briller dans un fameux Combat,</l><l rend="i">La Gloire l’élevoit, &amp; la Parque l’abbat.</l></lg></quote><quote><label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal<lb/>de Tourville.</label><lg><l rend="i">Par un double triomphe en de sanglans hazards,</l><l rend="i">Il fut de l’Ocean le redoutable Mars.</l></lg></quote><quote><label>Pour Mademoiselle<lb/>de Scudery.</label><lg><l rend="i">La Sapho de la France, helas ! vient d’expirer,</l><l rend="i">Le Parnasse luy doit une pompe funebre ;</l><l rend="i"> Celle de Lesbos si celebre,</l><l rend="i"> Ne se fit pas tant admirer.</l></lg></quote><p>Vous voyez, Monsieur, qu’il n’y a point de Teste qui échape à la cruelle Proserpine.</p><quote><lg><l rend="i"> … Nullum</l><l rend="i">Sæva caput Proserpina fugit.</l></lg><p>Horat. in Epod.</p></quote><p>Je suis, &amp;c.</p><p>Voicy d’autres Vers faits sur la mort de Monsieur. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Laistre, Avocat au Parlement.</p><quote><lg><l rend="i"> France, je ne m’étonne pas,</l><l rend="i">De te voir toute en deüil, ta douleur est sincere.</l><l rend="i">D’un Prince de ton Nom la memoire est bien chere ;</l><l rend="i"> Pour le Peuple il eut mille apas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Philippe jouissoit d’une Gloire immortelle.</l><l rend="i"> Digne Frere du Grand Louis :</l><l rend="i">Mais, helas ! sans retour, la Parque trop cruelle,</l><l rend="i">Peut seule diviser deux cœurs les mieux unis.</l></lg></quote><p>Il a paru plusieurs Epitaphes de Mademoiselle de Scudery. Celle-cy a esté faite par Madame d’Ossonville.</p><quote><lg><l rend="i">Cy gist la Sapho de nos jours,</l><l rend="i">Qui sur la Grece eut l’avantage</l><l rend="i">D’accorder les tendres amours</l><l rend="i">Avec la raison la plus sage.</l><l rend="i">Jeux innocens, prenez le deüil.</l><l rend="i">Muses, pleurez sur son cercueil</l><l rend="i">La perte de vos plus doux charmes.</l><l rend="i">Beau Sexe, fondez vous en larmes.</l><l rend="i">Ce qui faisoit vostre ornement</l><l rend="i">Est caché sous ce monument,</l></lg></quote><p>Cette autre Epitaphe est de Mademoiselle Barbier.</p><quote><lg><l rend="i"> Scudery n’est plus, je m’abuse,</l><l rend="i"> Elle est, elle sera toujours.</l><l rend="i">La mort, qui de nos ans borne le triste cours,</l><l rend="i"> N’a point de droit sur une Muse.</l><l> M<hi rend="sup">r</hi> Dader a fait celle-cy.</l><l rend="i"> Sapho n’est plus, ah, quel malheur !</l><l rend="i"> Nous n’en verrons jamais une autre.</l><l rend="i"> Quand les Grecs perdirent la leur,</l><l rend="i">Leur perte ne fut pas si grande que la nostre.</l></lg></quote><p>Puisque nous sommes sur les Epitaphes, je ne puis m’empescher de vous faire part de celle qui a esté faite pour l’Illustre M<hi rend="sup">r</hi> de Segrais de l’Academie Françoise.</p><quote><lg><l rend="i"> Sous ce marbre, Passant, ne cherche point Segrais.</l><l rend="i">Voy-le prés d’Apollon regner sur le Permesse ;</l><l rend="i">Son heureux sort, changeant tes pleurs en allegresse,</l><l rend="i">Interdit pour toujours à ton cœur les regrets.</l><l rend="i">Themis, &amp; la vertu, le rendirent illustre.</l><l rend="i">L’une &amp; l’autre à l’envi luy formerent le cœur.</l><l rend="i">Et leurs presens dans luy prirent un nouveau lustre.</l><l rend="i">Il eut, tout jeune encor, des Muses la faveur.</l><l rend="i">Theocrite &amp; Maron luy prêterent leur plume</l><l rend="i">D’où cent beautez par tout coulent dans ses Volumes.</l><l rend="i"> Rouxels, &amp; Sarazins, Malherbes, &amp; Patris.</l><l rend="i">Qui des murs de Cadmus fûtes jadis la gloire,</l><l><hi rend="i">Vous qui du grand</hi> Segrais <hi rend="i">connoissez seuls le prix.</hi></l><l rend="i">Placez le parmy vous au temple de memoire ;</l><l rend="i">Qu’aussi longtemps son nom y vive glorieux,</l><l rend="i">Qu’il vivra dans les vers de nos doctes neveux.</l></lg></quote><p>Cette Epitaphe est de M<hi rend="sup">r</hi> de la Duquerie, Docteur de la Faculté de Medecine de Caën, qui a fait l’Inscription qui suit pour estre mise à la tête de ses Ouvrages.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Voicy du grand</hi> Segrais <hi rend="i">les restes precieux.</hi></l><l rend="i">Les Dieux depuis longtemps jaloux de leur Ouvrage</l><l rend="i">Ne voulurent jamais, malgré nos justes vœux,</l><l rend="i">À sa triste Patrie en laisser davantage.</l><l rend="i">Tous alleguent leurs droits, pour cacher leur rigueur,</l><l rend="i">Les uns sur son esprit, les autres sur son cœur ;</l><l rend="i">Themis sur les vertus dont elle orna son ame,</l><l><hi rend="i">Cupidon sur le cœur qu’il brula de sa flâme.</hi></l><l rend="i">Minerve fait valoir ses droits sur son esprit.</l><l rend="i">Vénus pretend ravoir les graces qu’il luy prit,</l><l rend="i">Apollon veut enfin reprendre sa musette.</l><l><hi rend="i">Dont</hi> Segrais <hi rend="i">fit pleurer Atis &amp; Timariette.</hi></l><l><hi rend="i">Malherbes, Sarasins, des Muses favoris,</hi></l><l rend="i">Telle entre vous &amp; nous sera la difference.</l><l rend="i">Vous jouirez toûjours de sa douce presence,</l><l rend="i">Nous jouirons toujours de ses charmans Escrits.</l></lg></quote></div>