<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-10_097" resp="wordpro"><head>[Autres Vers à Mademoiselle de Scudery, avec la réponse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1694 [tome 10], p. 97-103.</bibl><p>Ces autres Vers ont esté adressez par M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud à Mademoiselle de Scudery.</p><quote><lg><l rend="i">La prompte Renommée &amp; l’aimable Victoire,</l><l rend="i">Fille de la valeur &amp; Mere de la gloire,</l><l rend="i">Disputoient tour à tour qui d’elles servoit mieux</l><l rend="i">Le Heros que le Ciel fait regner en ces lieux.</l><l rend="i">La Victoire disoit, Doutez-vous de mon zele ?</l><l rend="i">Vous voyez mon ardeur dés que LOUIS m’appelle.</l><l rend="i">Bien que l’Envie affreuse en gemisse aujourd’huy,</l><l rend="i">Garday-je mes Lauriers pour d’autres que pour luy ?</l><l rend="i">Quel Hector aujourd’huy résiste à cet Achille ?</l><l rend="i">Et le Rhin &amp; la Meuse en miracles fertiles,</l><l rend="i">Et le Ter, &amp; le Po fugitif, plein d’effroy,</l><l rend="i">Diront comme je vole au gré de ce grand Roy.</l><l rend="i">Me lassai-je un instant malgré le nombre immense</l><l rend="i">De ses fiers Ennemis jaloux de sa puissance ?</l><l rend="i">Ne l’ai-je pas suivi jusque sous ces Rampars,</l><l rend="i">D’où la Mort en fureur voloit de toutes parts ?</l><l rend="i">Louis efface en moy par son ame intrepide</l><l rend="i">L’aimable souvenir &amp; de Mars &amp; d’Alcide.</l><l rend="i">Avoient-ils sur la terre, avoient-ils sur les mers</l><l rend="i">A lutter comme luy contre tout l’Univers ?</l><l rend="i">Jupiter que j’aidois à lancer le tonnerre</l><l rend="i">Ne foudroya pas mieux les Geants de la terre.</l><l rend="i">La Renommée alors en élevant sa voix,</l><l rend="i">S’écria, Pouvez-vous me disputer mes droits ?</l><l rend="i">Que seriez-vous sans moy, redoutable Victoire ?</l><l rend="i">C’est moy qui de Louis ay publié la gloire.</l><l rend="i">Pour quel autre Heros ai-je volé si loin ?</l><l rend="i">Comme l’ardent Midy, le Nort en est témoin.</l><l rend="i">Mais ma voix, qu’on entend du Couchant à l’Aurore,</l><l rend="i">Pour ses faits inouïs seroit trop foible encore,</l><l rend="i">Si, pour les porter même aux oreilles des Dieux,</l><l rend="i">Je ne la redoublois jusqu’au plus haut des Cieux.</l><l rend="i">Vous prenez, il est vrai, vos plus rapides ailes,</l><l rend="i">Pour moissonner pour luy mille Palmes nouvelles ;</l><l rend="i">Icy vous prévenez, là vous suivez ses pas,</l><l rend="i">Et reservant pour luy vos plus charmans appas,</l><l rend="i">Vous voulez, en dépit de l’infernale envie,</l><l rend="i">Conduire encor son Char tout le temps de sa vie.</l><l rend="i">Mais mes soins par ses jours ne seront point bornez,</l><l rend="i">Et c’est moy qui sans vous aux humains étonnez,</l><l rend="i">En cent climats divers de la terre &amp; de l’onde</l><l rend="i">Conterai ses exploits jusqu’à la fin du monde,</l><l rend="i">Et jusqu’au dernier jour où le Temps arresté</l><l rend="i">Sur les ailes des ans ne sera plus porté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous qui prés de la Seine entendez ces Déesses,</l><l rend="i">Des Heros &amp; des Dieux immortels Maistresses,</l><l rend="i">Et qui pouvez juger comme un autre Paris,</l><l rend="i">A qui donnerez-vous la Couronne &amp; le Prix ?</l></lg></quote><p>Mademoiselle de Scudery a répondu à ces Vers par ceux qui suivent.</p><quote><lg><l rend="i">Selon mon premier sentiment,</l><l rend="i">Le prix seroit pour la Victoire.</l><l rend="i">La Renommée assurément</l><l rend="i">Ne doit pas usurper sa gloire.</l><l rend="i">Tres-souvent, sans discerner rien,</l><l rend="i"> Elle dit le mal &amp; le bien.</l><l rend="i">Par elle nous sçavons que ce Grand Alexandre,</l><l rend="i">Au sortir d’un festin, mit un Palais en cendre,</l><l rend="i">Et tua de de sa main le malheureux Clitus.</l><l rend="i">Elle blâme à son tour les Cesars, les Cyrus ;</l><l rend="i"> Enfin elle parle sans cesse,</l><l rend="i"> Et plus en Femme qu’en Déesse.</l><l rend="i">Mais comme par bonheur vous la faites parler,</l><l rend="i">Je conviens qu’aujourd’huy rien ne peut l’égaler ;</l><l rend="i">Qu’elle dit que Louis, que j’admire &amp; que j’aime,</l><l rend="i">Ce qu’en pense mon cœur, ce que j’en dis moy-mesme,</l><l rend="i">Et qu’entre les Heros c’est le Heros suprême.</l></lg></quote></div>