<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-09e_010"><head>[Lettre de Monsieur Boucher, ancien curé de Nogent le Roy, à une Veuve irresoluë]*</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1681 (tome XV), p. 10-14.</bibl><p><hi rend="i">Cette spirituelle Solitaire avoit demandé dans une Lettre que vous avez veuë</hi>, Lequel est le plus avantageux pour une Veuve de 25 à 26 ans, ou de se remarier, ou de demeurer dans le Veuvage, ou d’abandonner entierement le monde en se retirant dans un Convent. <hi rend="i">Voicy des Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Bouchet, ancien Curé de Nogent le Roy, pour servir de Réponse à cette Demande.</hi></p><quote><label>A UNE VEUVE IRRESOLUE.</label><lg><l><hi rend="i">Vous dont l’esprit flotant, &amp; remply de foiblesses,</hi></l><l><hi rend="i">Par tout cherche conseil, de grace, écoutez-nous.</hi></l><l><hi rend="i">N’allez pas soûpirer pour un second Epoux,</hi></l><l><hi rend="i">Le premier doit avoir épuisé vos tendresses.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que faire, dites-vous ? Je suis jeune, &amp; bien faite,</hi></l><l><hi rend="i">Foule d’Adorateurs m’assiege tous les jours.</hi></l><l><hi rend="i">N’avez-vous point d’Enfans ? mettez-vous en retraite,</hi></l><l><hi rend="i">Et faites du Grand Dieu l’objet de vos amours.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Luy seul peut vous remplir de joye &amp; d’abondance ;</hi></l><l><hi rend="i">Luy seul a plus d’appas que tous les Souverains ;</hi></l><l><hi rend="i">Luy seul peut adoucir vos plus cuisans chagrins,</hi></l><l><hi rend="i">Et jamais le dégoust ne suit la joüissance.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si vous avez Lignée, en Mere bonne &amp; sage,</hi></l><l><hi rend="i">Voulez-vous conserver vostre Famille en paix ?</hi></l><l><hi rend="i">Gardez le Célibat, restez dans le Veuvage,</hi></l><l><hi rend="i">Des Enfans de deux Lits ne s’accordent jamais.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais quoy ? l’esprit est prompt, &amp; la chair est fragile ;</hi></l><l><hi rend="i">L’Hymen est un état dont les charmes sont doux.</hi></l><l><hi rend="i">Bien donc, mariez-vous, &amp; selon l’Evangile,</hi></l><l><hi rend="i">Mais ne vous jettez pas dans les bras d’un Jaloux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce genre d’Animaux toute liberté brave.</hi></l><l><hi rend="i">De cette passion si l’Epoux n’est guéry,</hi></l><l><hi rend="i">L’Hymen n’empesche pas que l’on ne soit Esclave,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’on trouve un Tyran sous le nom d’un Mary.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais un Mary pourra me vanger des outrages</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on fait impunément à la Viduité.</hi></l><l><hi rend="i">Ah, c’est trop cherement briguer des avantages,</hi></l><l><hi rend="i">Quand l’ombre d’un Chapeau couste la liberté.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi celle qu’anime une prudence exquise,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui d’un nouveau joug craint le poids renaissant,</hi></l><l><hi rend="i">Doit, selon mon avis, conserver sa franchise,</hi></l><l><hi rend="i">Ou ne s’assujetir qu’aux Loix du Tout-puissant.</hi></l></lg></quote></div>