<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_199" resp="angèle"><head>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Noyon]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 199-203.</bibl><p>Messire François de Clermont Tonnerre, Evêque Comte de Noyon, Pair de France, est mort à peu prés dans le même temps. Il estoit Prelat Commandeur de l’Ordre du Saint Esprit, Conseiller d’Etat, &amp; l’un des Quarante de l’Academie Françoise. Je vous a y parlé tant de fois de la Maison de Clermont Tonnerre, que je n’ay plus rien à vous en dire. Il en est peu qui soient plus connuës. Le Défunt n’estant encore qu’Abbé de Tonnerre ; &amp; n’ayant guere plus de vingt ans, se distinguoit parmi les Predicateurs, &amp; faisoit déja paroistre beaucoup d’érudition, estant fort attaché à remplir tous les devoirs, &amp; aimant le Roy naturellement. Sa Charge de Conseiller d’Etat d’Eglise a été donnée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon, Neveu de M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier. Elle est d’une grande distinction, puisqu’il n’y en a que trois, qui sont d’ordinaire trois Evêques. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon est du sang dont les Conseillers d’Etat se font. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Bignon son Pere estoit Conseiller d’Etat ordinaire, &amp; avoit brillé auparavant dans le Parlement, en qualité d’Avocat General. M<hi rend="sup">rs</hi> ses Freres joüissent presentement de la même dignité. Je ne vous diray rien de plus de cette illustre Famille, n’y ayant personne qui ne soit instruit de tout ce qui la distingue. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon est estimé generalement par la bonté de son cœur, &amp; par mille qualitez qui se trouvent rarement dans une même personne. Il est grand Predicateur, &amp; universel dans tout ce qu’il est avantageux de sçavoir. Il est de l’Academie Françoise, &amp; President de l’Academie des Sciences, dont il a renouvellé l’éclat par ses soins, &amp; pour laquelle il a fait faire quantité de Reglemens fort avantageux pour ceux qui composent cette Academie.</p></div>