<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-02_379"><head>Enigme.</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1707 [tome 2], p. 379-382.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit la <hi rend="i">Chaise de commodité</hi> : Ceux qui l’ont trouvé sont Messieurs Collande &amp; du Perret de la ruë S. Antoine, Florisel de la ruë S. Martin, &amp; l’Abbé Boisset de la ruë S. Honoré ; du Callier de S. Lazare, de la Rapée ruë S. Bon, Commandeur de l’Ordre de saint Cosme ; Bardet &amp; son ami du Plessis ; S. Germain de l’Hostel de Navailles &amp; son Collegue, Hautefeüille de l’Hostel de Pompadour ; Veartuod &amp; sa chere Epouse, Don Zelat, le Seigneur de la Rade S. Jean, &amp; le fils de Gabriel ; il Signor Basini di Bolonia, Melliti di Sameria ; Tamiriste ; Me Marotin de la ruë S. Honoré, &amp; Mr de Montostre. Mesdemoiselles Rousset de la vieille ruë du Temple ; de Haute-Roche de la ruë S. Martin ; Collinet du Faubourg S. Germain ; la plus belle des quatre sœurs ; la Reyne Couty, &amp; son Inseparable Compagne la Sultane Avas ; la Reyne des amours demeurant aux quatre-Vents dans la ruë S. Martin, &amp; Mr. du Saussoy avec leur bon amy de la ruë S. Bon ; la Solitaire de la rue aux Fers, &amp; les 2. Voisines de la ruë Charenton.</p><p>L’Enigme nouvelle que je vous envoye, est de Mr. d’Aubicourt.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Parmi les jeux divers que le Sage critique,</hi></l><l> <hi rend="i">Je celebre la Troupe étique</hi></l><l> <hi rend="i">De mes propres freres puisnez.</hi></l><l> <hi rend="i">À l’abstinence condamnez.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si la Loy les destine à faire penitence,</hi></l><l> <hi rend="i">L’usage veut que l’abondance,</hi></l><l> <hi rend="i">La bonne chere &amp; les festins</hi></l><l> <hi rend="i">Me fassent braver les destins.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que des Rats aujourd’huy, <hi rend="i">disoit jadis ce Sage,</hi></l><l> Sont du vulgaire le partage,</l><l> Il semble que le sens commun</l><l> Soit la Ratiere de chacun.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Rat du Sage étoit de les vouloir détruire</hi></l><l> <hi rend="i">Dans un temps qui doit les produire,</hi></l><l> <hi rend="i">Et tu sçauras, Lecteur, en apprenant mon nom,</hi></l><l> <hi rend="i">Si la chose est facile ou non.</hi></l></lg></quote></div>