<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-01_395"><head>Enigme.</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1707 [tome 1], p. 395-397.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois passé étoit le <hi rend="i">Cachet</hi>. Plusieurs l’ont cherché, &amp; en ont mesme donné des explications ; mais il a esté trouvé par peu de personnes. Voicy les noms de ceux qui ont deviné juste. Messieurs les Abbez de la Terriere ; de Sainte Cecile, &amp; l’Abbé moitié François &amp; moitié Espagnol ; le Secretaire du Roy de la ruë S. Antoine ; du Coudray, &amp; de l’Epine ; Don Zelut, Seigneur de la Rade Saint Jean ; le fils de Don Gabriel, il Signor Bazini di Bolonia ; Melliti di Sameria ; le respectueux François. Mlles Gresset &amp; Vaerturd ; Mlle de la Houssaye, du Quay neuf, &amp; son époux ; Marie Julienne ; la jeune Muse renaissante ; la charmante Sapho du petit Paris de la ruë de la Verrerie ; la belle Gasconne du Fauxbourg Saint Germain ; la plus jeune des belles Dames de la ruë des Bernardins ; &amp; l’Infante de la ruë Saint Honoré.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle qui sera plus facile à deviner qu’à expliquer, &amp; dont plusieurs donneront peut-estre un sens enigmatique à leur explication.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Quoy que mon secours soit vulgaire</hi></l><l> <hi rend="i">Il n’en est pas moins salutaire ;</hi></l><l><hi rend="i">Celuy qui me visite en mon appartement,</hi></l><l><hi rend="i">Est fort sûr d’y trouver quelque soulagement ;</hi></l><l><hi rend="i">Et ce que l’on sçait estre un devoir necessaire,</hi></l><l><hi rend="i">Commodément par tout sans moy ne se peut faire.</hi></l><l><hi rend="i">Chez l’un &amp; l’autre Sexe, on me croit si discret,</hi></l><l> <hi rend="i">Que je suis le dépositaire,</hi></l><l> <hi rend="i">De ce qu’ils ont de plus secret.</hi></l><l> <hi rend="i">Aussi sçay-je si bien me taire,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on me peut seurement confier son affaire,</hi></l><l> <hi rend="i">Sans en avoir aucun regret.</hi></l><l><hi rend="i">Tel qui le plus m’abhorre, &amp; fuit mon voisinage,</hi></l><l> <hi rend="i">Ne peut me refuser l’hommage,</hi></l><l> <hi rend="i">Que l’on doit me rendre ; &amp; pourquoy,</hi></l><l> <hi rend="i">Nature qui paroist si sage</hi></l><l> <hi rend="i">A-t-elle imposé cette Loy ?</hi></l><l><hi rend="i">Consultez Hypocrate, il le sçait mieux que moy.</hi></l></lg></quote></div>