<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_249" resp="wordpro"><head>Au Rey de les Espaignes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 249-255.</bibl><p>On presenta à Bazas au Roy d’Espagne les Vers suivans en langage du Pays.</p><quote><label>AU REY<lb/>DE LES ESPAIGNES.</label><lg><l><hi rend="i">Que ma lengue me pruts de dise ma pensade</hi></l><l rend="i">Mais ma Muse prun Rey n’est pas prou delicade</l><l rend="i">Prácô n’estrey pas de ly dise en Gascon</l><l rend="i">Philip, en bous besen on bey boste paybon.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Anets luzy, Grand Rey, sur lou Trône d’Espaigne,</l><l rend="i">Effaçats Charle-quint, obscurcits Charlemagne,</l><l rend="i">Auta doux que Davit, sage coum Salomon,</l><l rend="i">De bostes grands exploits hazets treni lou nom.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Jou preguy lou bon Diu qu’aprés un maridatge</l><l rend="i">Assortit de bonhur, &amp; bous dongui mainatge,</l><l rend="i">Qui coum lon jouen Grec nou manqui de ploura,</l><l rend="i">En disen quats tant heit que ny a res plus ahâ.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Grand Rey en bous quittant dats nous l’assegurance</l><l rend="i">Desta lou bon ami tout jamei de la France</l><l rend="i">Que ne pot chob plora beze boste depart</l><l rend="i">Et chob sarrejoüir tabé d’une autre part.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quend songe quets bati ha regna dens Galice</l><l rend="i">A Madrit &amp; per tout la Foy &amp; la Justice</l><l rend="i">Et ligua l’Espagnon abesque lou Frances</l><l rend="i">Sire, acquets deux units non barran mey de tres.</l></lg></quote><p>Voici une espece de Traduction de ces Vers Gascons.</p><quote><label>AU ROY D’ESPAGNE.</label><lg><l rend="i">Que ma Muse est fertile &amp; sent d’impatience</l><l rend="i">De pouvoir à son tour dire ce qu’elle pense</l><l rend="i">De consacrer ses vœux à l’honneur d’un Grand Roy,</l><l rend="i">Mais comment s’acquitter d’un aussi digne employ ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je luy diray pourtant sans tarder davantage</l><l rend="i">Qu’il est de son Ayeul une parfaite image,</l><l rend="i">Qu’il en a la valeur, l’esprit, le jugement,</l><l><hi rend="i">Et qu’en voyant</hi><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">on voit</hi><hi rend="sc">Louis le Grand.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ouy, Sire, quoy que jeune &amp; d’un âge assez tendre,</l><l rend="i">L’Homme parfait chez vous ne se fait point attendre.</l><l rend="i">Issu de ce Heros, de son sang animé</l><l rend="i">Vous avez les vertus d’un Prince consommé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Allez donc au plutost sur le Trône d’Espagne</l><l rend="i">Effacer Charlequint, obscurcir Charlemagne,</l><l rend="i">Vivre comme David, regner en Salomon</l><l rend="i">Et remplir l’Univers du bruit de vostre nom.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Allez, &amp; que le Ciel aprés un Hymenée,</l><l rend="i">Assorty du bonheur d’une longue lignée</l><l rend="i">Vous laisse quelque jour un digne Successeur,</l><l rend="i">Qui pareil à ce Grec, jeune &amp; fameux Vainqueur,</l><l rend="i">S’instruisant des vertus, des hauts faits de son Pere,</l><l rend="i">Et voyant que son bras ne trouve rien à faire,</l><l rend="i">S’écrie, en gemissant &amp; pleurant de regret,</l><l><hi rend="sc">Philippe</hi><hi rend="i">a tout conquis, sa valeur a tout fait.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Allez encore un coup, nous laissant l’esperance</l><l rend="i">Que vous serez toûjours bon ami de la France,</l><l rend="i">Qui ne peut s’empêcher, voyant vostre départ,</l><l rend="i">De pleurer d’un costé, tandis que d’autre part</l><l rend="i">Elle se réjoüit pensant qu’en la Galice</l><l rend="i">Et dans tous vos Etats va regner la Justice,</l><l rend="i">Que vous allez unir l’Espagnol au François :</l><l rend="i">Sire, ces deux unis en vaudront plus de trois.</l></lg></quote></div>