<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-11_207"><head>Requeste d’un jeune Hestre aux Mirtes des Jardins de Venus, qui sont dans la Ville d’Idalie en Cipre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 207-219.</bibl><p>Il vous sera aisé de connoistre par la lecture des Vers que je vous envoye, que celuy qui les a faits n’est pas mal avec les Muses. Il faut vous en dire le sujet. Une Dame des plus réservées à faire connoistre les sentimens de son cœur, ayant à passer une partie de l’Eté à la Campagne, recevoit chez elle toute la Noblesse de son voisinage. Un Cavalier s’y rendit fort assidu, &amp; dans quelques Madrigaux qu’il fit pour elle, il se donna le nom de Tircis. La Dame recevoit les Madrigaux sans façon, parce qu’elle aimoit les Vers, &amp; que ceux du Cavalier avoient un tour agreable qui les faisoit lire avec plaisir. Ces Madrigaux l’accoûtumerent si bien au nom de Tircis, qu’en se promenant un jour elle l’écrivit sur l’écorce d’un jeune Hestre. Il fut lû du Cavalier, qui ayant trouvé quelque temps apres le mot de <hi rend="i">Fidelle</hi>, écrit encor de sa main sur le mesme Hestre, luy dit d’une maniere fort tendre, que ses desirs estoient satisfaits, puis que sa fidelité luy estoit connuë. La Dame rougit, &amp; un je-ne-sçay quel trouble dont elle ne put estre la maistresse, luy faisant connoistre à elle-mesme, qu’elle estimoit plus le Cavalier qu’elle n’avoit crû, apres quelques vains efforts pour déguiser ce qu’elle sentoit pour luy de trop favorable, elle luy permit de croire ce qu’il voudroit de l’embarras où il l’avoit veuë. Deux ou trois jours furent à peine passez, qu’elle écrivit quelques Vers sur la mesme écorce. C’est là-dessus qu’ont esté faits ceux que vous allez lire.</p><quote><label>REQUESTE D’UN JEUNE HESTRE<lb/>aux Mirtes des Jardins de Vénus, qui sont dans la Ville d’Idalie en Cipre.</label><lg><l><hi rend="i">Mirtes des Jardins d’Idalie.</hi></l><l><hi rend="i">Habitans d’un sejour si doux,</hi></l><l><hi rend="i">Un Arbre Etranger vous supplie</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on le reçoive parmy-vous.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il est vray, je ne suis qu’un Hestre,</hi></l><l><hi rend="i">Né dans des Lieux qui vous sont inconnus ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais avec tous cela, peut-estre</hi></l><l><hi rend="i">Je vaux un Mirte de Vénus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est le prendre un peu haut, Mirtes, je le confesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et non pas cependant plus haut que je ne doy,</hi></l><l><hi rend="i">Si vous me demandez mes Titres de Noblesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Je les porte gravez sur moy.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Sçachez que l’autre jour une aimable Bergere,</hi></l><l><hi rend="i">Errant dans nostre Bois, rêveuse, solitaire,</hi></l><l> <hi rend="i">Vint sous nos ombrages charmans.</hi></l><l><hi rend="i">A sa douce langueur, à sa démarche lente,</hi></l><l><hi rend="i">Nous dismes aussi-tost,</hi> c’est quelque jeune Amante,</l><l> <hi rend="i">Car tous les jours nous voyons des Amans.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Elle cherchoit des yeux une écorce nouvelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Jeunes Hestres s’empressoient tous</hi></l><l> <hi rend="i">D’offrir leur écorce à la Belle,</hi></l><l><hi rend="i">De ces marques d’honneur nous sommes fort jaloux,</hi></l><l> <hi rend="i">Heureusement je fus choisi par elle.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Elle grava,</hi> Tirsis ; <hi rend="i">moy ravy de prester</hi></l><l><hi rend="i">Mon écorce naissante à cet aimable usage,</hi></l><l><hi rend="i">Glorieux de son choix, je semblois m’en vanter</hi></l><l><hi rend="i">Aux Hestres envieux de tout mon voisinage.</hi></l><l><hi rend="i">Deux ou trois jours apres, elle vint ajoûter</hi></l><l><hi rend="i">Et le mot de</hi> Fidelle, <hi rend="i">&amp; ce petit Ouvrage.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>En rêvant dans ce Bois à qui m’a sçeu charmer,</l><l> Sur cette écorce tendre &amp; belle</l><l>Je gravay son nom seul, sans parler de son zele,</l><l>Tous les Bergers du nom le venoient réclamer ;</l><l> Mais à présent que j’ajoûte, Fidelle,</l><l> Tirsis des Amans le modelle</l><l>S’y connoistra luy seul, puis qu’il sçait seul aimer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ah ! si vous aviez veu cette jeune Personne,</hi></l><l> <hi rend="i">Si vous connoissiez sa beauté,</hi></l><l><hi rend="i">Vous ne blâmeriez pas, Mirtes, la vanité</hi></l><l> <hi rend="i">Que sa confidence me donne.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nos Hestres les plus vieux qui mille &amp; mille fois</hi></l><l><hi rend="i">Préterent aux Amans leur ombre favorable,</hi></l><l> <hi rend="i">M’ont dit d’une commune voix</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’ils n’ont jamais vû dans nos Bois</hi></l><l> <hi rend="i">Une Bergere plus aimable.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">J’ay demandé son nom à ces petits Amours.</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’en foule depuis quelques jours</hi></l><l><hi rend="i">Un desir curieux dans nostre Bois amene,</hi></l><l><hi rend="i">Et dont autour de moy se fait un grand concours</hi></l><l> <hi rend="i">Pour voir les Vers dont mon écorce est pleine.</hi></l><l>C’est Iris, <hi rend="i">m’ont-ils dit,</hi> &amp; l’Amour se promet</l><l> De tirer une gloire extréme</l><l>De ce qu’elle t’a pû confier son secret ;</l><l> Depuis assez longtemps elle aime,</l><l> Et son cœur n’en avoit pas fait</l><l> La confidence à son cœur même.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tirsis, (&amp; quel Amant n’est-ce pas que Tirsis ?)</l><l>Quoy qu’elle partageast ses amoureux soucis,</l><l>N’en pouvoit obtenir un aveu de sa bouche.</l><l> Enfin, apres un long ennuy,</l><l>Il sçait depuis un mois que son amour la touche,</l><l> Et tu l’as sçeu presque aussitost que luy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Songe que cette Iris obstinée au silence</l><l> Et qui n’aimoit qu’en se cachant de toy,</l><l>Ne vous a mis que trois dans cette confidence ;</l><l> Elle-mesme, Tirsis, &amp; toy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Voila quelle est mon Avanture.</hi></l><l><hi rend="i">Fier de tant d’honneur, je suis las</hi></l><l><hi rend="i">De vivre en une foule obscure</hi></l><l><hi rend="i">D’Arbres que l’on ne connoist pas.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Souffrez que chez vostre Déesse</hi></l><l><hi rend="i">Par les Amours je me fasse emporter,</hi></l><l> <hi rend="i">Je suis en ma verte jeunesse</hi></l><l> <hi rend="i">Et propre encor à transplanter.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Parmy-vous de nouveau je me prépare à naistre,</hi></l><l><hi rend="i">D’Iris &amp; de Tirsis vous verrez l’amour croistre,</hi></l><l> <hi rend="i">En mesme temps que je croistray</hi></l><l><hi rend="i">Dans ces heureux Jardins que la Déesse habite,</hi></l><l><hi rend="i">J’en pourrois bien avoir quelque visite,</hi></l><l><hi rend="i">Grace aux Vers de sa main que je conserveray.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Ne craignez point la conséquence,</hi></l><l><hi rend="i">Ny qu’un nombre trop grand de Hestres transplantez</hi></l><l> <hi rend="i">Ne regne enfin de tous costez</hi></l><l> <hi rend="i">Dans les lieux de vostre naissance.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Recevez-les, tous ceux qui porteront écrits,</hi></l><l> <hi rend="i">De tendres Vers d’une Bergere</hi></l><l> <hi rend="i">Qui vaille la Bergere Iris,</hi></l><l> <hi rend="i">Et soyez surs de n’en recevoir guére.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous voyez mes desirs, daignez les approuver.</hi></l><l><hi rend="i">Mirtes, ainsi toûjours une main immortelle</hi></l><l> <hi rend="i">Prenne soin de vous cultiver,</hi></l><l><hi rend="i">Et chaque Mirte mâle, ait son Mirte femelle.</hi></l></lg></quote></div>