<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-08_068" resp="wordpro"><head>[Sonnets sur divers sujets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1694 [tome 8], p. 68-74.</bibl><p>Les Pauvres du Diocese d’Auch ont coûté cette année vingt mille livres à M<hi rend="sup">r</hi> leur Archevesque, pour les chauffer &amp; pour les nourrir pendant six mois, à commencer du premier jour de Janvier dernier. C’est sur cette édifiante charité qu’a esté fait le Sonnet suivant, sur les Bouts-rimez proposez pour le Roy, par l’Academie des Lanternistes de Toulouse.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Dressons, Necessiteux, à Suze un digne</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Il nous a rachetez dans le temps des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Livré dans nostre faim largement ses</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Par là le moribond est devenu</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que ce Prelat est grand ! En luy tout est</hi> auguste.</l><l><hi rend="i">Sa vie est un tissu d’excellentes</hi> leçons ;</l><l><hi rend="i">Il regarda toujours comme simples</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Ce qui ne paroist point solide, noble,</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ennemi de tout temps du faste &amp; de l'</hi>orgueil,</l><l><hi rend="i">Il fait à tous venans un favorable</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Et ne connut jamais que la raison pour</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aussi sans le secours d’aucuns secrets</hi> ressorts,</l><l><hi rend="i">De cent talens pour luy la nature</hi> prodigue</l><l><hi rend="i">Fait voler sur ses pas nos cœurs pleins de</hi> transports.</l></lg></quote><p>Voicy un autre Sonnet sur les mêmes Bouts-rimez, touchant la glorieuse Campagne de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Noailles en Catalogne.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Heros, c’est peu pour toy que les honneurs d’un</hi> Buste,</l><l><hi rend="i">Ta gloire percera la Zone des</hi> glaçons,</l><l><hi rend="i">Et pour grossir encor tes guerrieres</hi> moissons,</l><l><hi rend="i">Ton cœur est assez grand, ton bras assez</hi> robuste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tes triomphes nouveaux seroient dignes d'</hi>Auguste.</l><l><hi rend="i">Donne aux Enfans de Mars souvent de ces</hi> leçons,</l><l><hi rend="i">Il n’est plus qu’Apollon par ses Vers, ses</hi> chansons,</l><l><hi rend="i">Qui tes faits éclatans puisse nous peindre au</hi> juste.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quel plaisir de te voir brillant d’un noble</hi> orgueil</l><l><hi rend="i">Faire aux fiers Espagnols un foudroyant</hi> accueil,</l><l><hi rend="i">Opposant à leurs traits ton courage pour</hi> digue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">C’est à toy d’une Armée à mouvoir les</hi> ressorts.</l><l><hi rend="i">Mais au moins de tes jours ne sois pas trop</hi> prodigue ;</l><l><hi rend="i">Rien ne pourroit calmer nos douloureux</hi> transports.</l></lg></quote><p>Ce troisiéme Sonnet est sur ces mesmes progrés du Roy en Catalogne. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> Janisson le Fils.</p><quote><label>AUX PRINCES<lb/>de l’Europe.</label><lg><l rend="i">Hé bien ! que dites-vous, Potentats, Princes ; Rois ?</l><l rend="i">Vous voyez que de vous s’éloigne la Victoire,</l><l rend="i">Par tout Louis le Grand aura toujours la gloire,</l><l rend="i">Et par tout il sçaura donner ses justes loix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Deux Villes, un combat remporté dans un mois,</l><l rend="i">Orneront à jamais une si belle histoire ;</l><l rend="i">Et l’occupation des Filles de Memoire</l><l rend="i">Sera de reciter ses glorieux exploits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Palamos est à nous aussi-bien que Gironne,</l><l rend="i">Noaille à son grand cœur en Heros s’abandonne,</l><l rend="i">Il sçait de nostre Prince accomplir les souhaits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Admirez sa valeur, redoutez sa puissance,</l><l rend="i">Regardez ses bontez, implorez sa clemence,</l><l rend="i">Qui pour vous rendre heureux n’aspire qu’à la Paix.</l></lg></quote></div>