<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-06e_088"><head>[Lettre de la Solitaria del Monte-Pinceno, sur diverses Questions]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d'avril 1681 (tome XIV), p. 88-95.</bibl><quote><p><hi rend="i">Cette Piece est si remplie de recherches curieuses, qu’on trouve peu de matieres qui soient traitées plus à fond. Joignez à cela la beauté du stile, &amp; vous avoüerez à la gloire de l’Autheur, qu’on ne peut trop estimer de pareils Ouvrages. Les Décisions qui suivent sont d’une Personne de vostre Sexe, que l’éloignement des lieux n’empesche pas de s’intéresser dans nostre commerce.</hi></p><quote><label>A Rome ce 22. Mars 1681.</label><lg><l> <hi rend="i">Humble salut, Seigneur Mercure,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont le nom fait bruit en tous lieux,</hi></l><l><hi rend="i">Sur mes Vers mal polis jettez un peu les yeux,</hi></l><l><hi rend="i">Et daignez, s’il vous plaist, en faire la lecture ;</hi></l><l><hi rend="i">De ma Muse naissante agréez ce présent,</hi></l><l><hi rend="i">Soyez pour elle un Dieu facile &amp; complaisant.</hi></l></lg></quote><quote><label>Lequel est le plus à plaindre, ou un Mary jaloux, ou la Femme d’un Mary jaloux.</label><lg><l> <hi rend="i">Celuy qui souffre davantage,</hi></l><l> <hi rend="i">Est le plus digne de pitié.</hi></l><l><hi rend="i">Un Mary n’est jaloux que par trop d’amitié.</hi></l><l><hi rend="i">Ce trop cause souvent du bruit dans le ménage.</hi></l><l><hi rend="i">S’il aimoit moins sa Femme, il en seroit plus sage,</hi></l><l><hi rend="i">Et son bonheur seroit plus grand de la moitié.</hi></l><l> <hi rend="i">Cet Homme est d’autant plus à plaindre,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’il souffre pour vouloir guérir,</hi></l><l><hi rend="i">Et croit se soulager, cherchant à découvrir</hi></l><l><hi rend="i">Ce que pour son repos il a le plus à craindre.</hi></l><l><hi rend="i">Aussi l’esprit toûjours inquiet &amp; resveur,</hi></l><l><hi rend="i">Il nourrit le chagrin qui le ronge sans cesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Et c’est luy-mesme qui s’empresse</hi></l><l> <hi rend="i">A s’éclaircir de son malheur.</hi></l><l><hi rend="i">Sa Femme cependant agissant à sa teste,</hi></l><l> <hi rend="i">Prend droit de le faire enrager,</hi></l><l><hi rend="i">Et croit, parce qu’elle est, ou passe pour honneste,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’elle n’a rien à ménager ;</hi></l><l> <hi rend="i">Ce n’est pas agir trop en Beste.</hi></l><l> <hi rend="i">Ainsi la Femme du Jaloux</hi></l><l> <hi rend="i">Passe des momens assez doux</hi></l><l> <hi rend="i">Sans crainte de la jalousie,</hi></l><l> <hi rend="i">Pendant que Monsieur son Epoux</hi></l><l> <hi rend="i">Dans sa bizarre frénesie</hi></l><l> <hi rend="i">N’a pas un beau jour en sa vie.</hi></l></lg></quote><p>Je vous laisse à juger, Mercure Galant, lequel est le plus à plaindre des deux. Je suis pour le Mary, quoy qu’il soit l’autheur du mal, parce qu’en effet il souffre davantage, &amp; que son tourment ne finit point.</p><quote><label>Lequel doit estre estimé le plus malheureux, ou l’Aveugle né, ou celuy qui a perdu la veuë.</label><label>Les Plaintes d’un Amant, qui est devenu aveugle depuis qu’il a commencé d’aimer, pourront servir à décider cette Question.</label><lg><l><hi rend="i">J’adore les beautez dont Philis est pourveuë,</hi></l><l> <hi rend="i">L’Amour m’a rangé sous sa Loy ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais helas ! la Cruelle insensible pour moy,</hi></l><l><hi rend="i">Se moque du tourment que m’a causé sa veuë.</hi></l><l><hi rend="i">Amans, qui soûpirez, &amp; plaignezvostre sort,</hi></l><l><hi rend="i">Le mien est beaucoup plus à plaindre que le re ;</hi></l><l><hi rend="i">J’ay perdu les deux yeux, &amp; pour tout réconfort</hi></l><l> <hi rend="i">Un Aveugle en conduit un autre.</hi></l><l> <hi rend="i">Ah, mes yeux, quand je vous perdis,</hi></l><l> <hi rend="i">Fut-ce l’éclat de ceux de la Cruelle,</hi></l><l> <hi rend="i">Ou le regret de voir mes vœux trahis,</hi></l><l> <hi rend="i">Qui vous couvrit d’une nuit eternelle ?</hi></l><l> <hi rend="i">Helas ! qu’il m’eust esté bien doux</hi></l><l> <hi rend="i">De prendre naissance sans vous !</hi></l><l> <hi rend="i">Je n’aurois point veu l’Inhumaine,</hi></l><l><hi rend="i">J’ignorerois encor les tourmens amoureux ;</hi></l><l><hi rend="i">Oüy, vous m’avez perdu, mes yeux, mes traîtres yeux,</hi></l><l><hi rend="i">Et vous avez esté les autheurs de ma peine.</hi></l></lg></quote><quote><label>Ce que doit faire une Belle, qui est pressée de se déclarer pour deux Amans, dont l’un a beaucoup d’amour &amp; peu de mérite, &amp; l’autre beaucoup de mérite avec peu d’amour.</label><lg><l> <hi rend="i">Amans, qui consacrez vos feux</hi></l><l> <hi rend="i">A l’engageante Vacesmonde,</hi></l><l><hi rend="i">Vous ne pouviez choisir un Objet dans le monde</hi></l><l> <hi rend="i">Qui fust plus digne de vos vœux ;</hi></l><l> <hi rend="i">Mais qu’un de vous deux me pardonne,</hi></l><l><hi rend="i">S’il se voit de la Belle un jour peu satisfait,</hi></l><l> <hi rend="i">Et si le conseil que je donne</hi></l><l> <hi rend="i">Est peu conforme à son souhait.</hi></l><l><hi rend="i">Beauté, qui nourrissez leurs amoureuses flâmes,</hi></l><l><hi rend="i">Le mérite pour vous doit avoir des appas ;</hi></l><l> <hi rend="i">C’est la marque des belles Ames,</hi></l><l><hi rend="i">De refuser les vœux de ceux qui n’en ont pas ;</hi></l><l><hi rend="i">Un Homme de mérite, &amp; sensible à vos charmes,</hi></l><l> <hi rend="i">Rendra justice à vostre amour ;</hi></l><l><hi rend="i">Ne craignez point, qu’ayant rendu les armes,</hi></l><l> <hi rend="i">Il s’en repente quelque jour.</hi></l><l> <hi rend="i">Il faut malgré luy qu’il vous aime,</hi></l><l><hi rend="i">Vous avez trop d’esprit pour le laisser aller ;</hi></l><l> <hi rend="i">Si vous l’aimez, il en fera de mesme,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui brûle pour vous, sçaura toûjours brûler.</hi></l></lg></quote><p>Le conseil des Femmes n’est pas toûjours bon à suivre ; mais comme je suis persuadée que la Belle Vacesmonde est une Personne accomplie, &amp; qu’il est naturel d’avoir de l’inclination pour son semblable, il est à croire qu’elle rendra justice au mérite.</p><p>Puis que vous estes le Dépositaire des conseils dont on a besoin, je vous prie, Galant Mercure, de vouloir bien proposer cette Question dans vostre Extraordinaire, sçavoir, <hi rend="i">Lequel est le plus avantageux pour une Veuve de 25. à 26. ans, ou de se remarier, ou de demeurer dans le Veuvage, ou d’abandonner entierement le monde, en se retirant dans un Convent</hi>. J’attendray réponse là-dessus dans quelqu’un de vos Extraordinaires, pour décider de ma fortune, &amp; suis vostre &amp;c.</p><p><hi rend="sc">La Solitaria del Monte Pinceno.</hi></p></quote></div>