<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-08_065" resp="mercure"><head>[Epistre en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1678 [tome 8], p. 65-75.</bibl><p>Je ne vous puis encor envoyer l’Elegie du jeune Marquis. Il me la refuse sur le prétexte d’y vouloir mettre la derniere main. À vous dire ce que j’en croy, le nom d’Autheur l’épouvante, &amp; il craint qu’on ne luy fasse un crime d’avoir fait des Vers. Il est vray qu’il seroit à souhaiter que ceux qui n’en font que de méchans y renonçassent ; mais il me semble que pour estre de qualité, il n’en doit pas estre plus honteux de faire paroistre qu’on a de l’esprit. Je pourrois nommer quantité de Personnes considérables par leurs Dignitez &amp; par leurs Emplois, sans en excepter mesme les Princes, qui se connoissant du talent pour la Poësie, n’ont point dédaigné de l’exercer. Ils n’avoient pas le scrupule qui arreste &amp; nostre jeune Marquis, &amp; un fort galant Homme que je connois. Il aime les Vers, en fait de tres-beaux, &amp; voudroit s’abandonner à son génie, mais il est d’une naissance qui luy fait appréhender qu’on ne regarde cet amusement comme une occupation indigne de luy. C’est là-dessus qu’il a fait la Piece que vous allez voir.</p><quote><label>À MONSIEUR** <lb/>EPISTRE.</label><lg><l rend="i">Rare &amp; charmant Esprit dont les sçavantes veilles</l><l rend="i">Tous les jours au Public donnent tant de merveilles ;</l><l rend="i">D’un rigoureux bon sens fidelle Sectateur,</l><l rend="i">Toy qui connois si-bien le veritable honneur,</l><l rend="i">Souffre que mon chagrin, sans que rien le retienne,</l><l rend="i">Appelle ta raison au secours de la mienne.</l><l rend="i">L’Art de faire des Vers, cet Art doux &amp; charmant,</l><l rend="i">À l’Esprit attaché s’exerce innocemment,</l><l rend="i">N’est-il venu des Cieux que pour la Populace,</l><l rend="i">Et n’a-t-on jamais vû de Nobles au Parnasse ?</l><l rend="i">Dés mes plus jeunes ans charmé de ce mestier</l><l rend="i">J’y perdis en secret de l’Encre &amp; du Papier,</l><l rend="i">Je n’estois pas instruit des loix de la Grammaire,</l><l rend="i">J’aymois déja les Vers &amp; je brûlois d’en faire.</l><l rend="i">L’heureux temps arriva, souhaité tant de fois,</l><l rend="i">Où du Vers des Latins on m’expliqua les loix.</l><l rend="i">Fier alors de sçavoir ajuster un Dactile</l><l rend="i">Je n’esperois pas moins que d’égaler Virgile ;</l><l rend="i">Me flatant d’effacer la gloire de son nom,</l><l rend="i">J’îmitois de ses Vers la cadence &amp; le son,</l><l rend="i">Et j’avois sur le plan de sa vaste Enéide,</l><l rend="i">Commencé les travaux d’Alexandre &amp; d’Alcide.</l><l rend="i">Heureux sans le chagrin d’un maudit Precepteur</l><l rend="i">Qui ne put approuver mon indiscrete ardeur,</l><l rend="i">Il m’en blâma souvent, la verge &amp; la férule</l><l rend="i">Reprimeront souvent ma verve ridicule.</l><l rend="i">Ces maux, ny de plus grands que j’ay depuis soufferts,</l><l rend="i">Ne m’ont jamais rendu moins ardent pour les Vers.</l><l rend="i">Ma Muse begayante estoit encor Latine</l><l rend="i">Quand je vis par hazard Bajazet de Racine.</l><l rend="i">Je le lus &amp; relus, je m’en laissay charmer,</l><l rend="i">Je gonflay nostre Langue &amp; je voulus rimer.</l><l rend="i">Je quittay la Province, &amp; pour former ma veine</l><l rend="i">Je suivis Apollon sur les bords de la Seine.</l><l rend="i">Le Monde cependant a blasmé mes desseins,</l><l rend="i">J’ay servy de matiere à mille contes vains,</l><l rend="i">Chacun de mon étude ou se rit ou s’offence.</l><l rend="i">Vieillissez, me diton, plûtost dans l’ignorance,</l><l rend="i">Que de joindre aux beaux noms qu’ont porté vos Ayeux</l><l rend="i">De Poëte &amp; d’Autheur le titre injurieux.</l><l rend="i">Dy moy donc, maintenant que tu sçais mon histoire,</l><l rend="i">Si je me deshonore en cherchant de la gloire,</l><l rend="i">Si suivant un panchant que le Ciel m’a donné,</l><l rend="i">Je soüille par mes Vers le sang dont je suis né.</l><l rend="i">L’ingénieux Horace &amp; le fameux Virgile</l><l rend="i">Qu’éloignoit de la Cour leur naissance servile,</l><l rend="i">Se virent par leurs Vers estimez &amp; cheris,</l><l rend="i">Et du Maistre du Monde, &amp; de ses Favoris.</l><l rend="i">Rome entiere oublia leur indigne naissance.</l><l rend="i">Plus d’un Roy supliant brigua leur connoissance,</l><l rend="i">Implora leur credit, &amp; se fit un honneur</l><l rend="i">D’avoir de tels Patrons aupres de l’Empereur.</l><l rend="i">Ovide ne crut point mesme dans sa vieillesse</l><l rend="i">Que le titre d’Autheur fist tort à sa Noblesse,</l><l rend="i">Ny qu’un jour tant de Vers confiez au Papier,</l><l rend="i">Pussent le dégrader du rang de Chevalier.</l><l rend="i">Ceux parmy les Césars dont on voit que l’Histoire</l><l rend="i">Avecque plus d’éclat a consacré la gloire,</l><l rend="i">Pour monter au Parnasse &amp; pour faire des Vers,</l><l rend="i">Se déroboient souvent au soin de l’Univers ;</l><l rend="i">Auguste le faisoit, le Grand Jule luy mesme</l><l rend="i">A parmy ses Ecrits laissé plus d’un Poëme.</l><l rend="i">Enfin nous avons veu ce fameux Cardinal</l><l rend="i">Dont le vaste genie à l’Espagne fatal,</l><l rend="i">Fit voir en abaissant l’Autriche trop hautaine</l><l rend="i">Un cœur plus que Romain sous la Pourpre Romaine.</l><l rend="i">Accablé qu’il estoit de mille grands Emplois,</l><l rend="i">À rimer cependant s’amuser quelquefois,</l><l rend="i">Afin qu’aucun respect ne genast les suffrages,</l><l rend="i">Sous des noms empruntez il montra ses Ouvrages,</l><l rend="i">Et ne fit qu’imiter ce fameux Dictateur</l><l rend="i">Par qui Rome en Afrique établit sa grandeur,</l><l rend="i">Dont les Vers tant de fois adoptez par Terence</l><l rend="i">Ont contre cet Autheur armé la médisance,</l><l rend="i">Et fait dire aux jaloux qu’avec tout son Esprit</l><l rend="i">Sans le Grand Scipion Terence eust moins écrit.</l><l rend="i">Tant d’Exemples fameux dont on feroit un Livre,</l><l rend="i">Semblent rendre innocent l’employ que je veux suivre ;</l><l rend="i">Mais sur un faux éclat je puis avoir jugé,</l><l rend="i">Et les choses peut-estre &amp; les temps ont changé.</l><l rend="i">Prononce sur ce point, je t’en fais seul Arbitre.</l><l rend="i">Ton avis quelque jour me servira de Titre,</l><l rend="i">S’il est vray que la loy d’un cruel point d’honneur</l><l rend="i">Ait au Noble interdit le mestier de Rimeur,</l><l rend="i">J’y renonce, &amp; je vais dans quelque Mestairie</l><l rend="i">Passer en Campagnard ma languissante vie.</l></lg></quote></div>