<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-05a_057" resp="wordpro"><head>Eglogue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1689 (première partie) [tome 5], p. 57-79.</bibl><p/><p>Le plaisir que vous avez trouvé à lire les Poësies Pastorales de M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle, vous doit aisément persuader qu’elles ont esté receuës par tout avec de grands aplaudissemens. C’est ce qui a engagé M<hi rend="sup">r</hi> Magnin, de l’Academie Royale d’Arles, à luy adresser l’Eglogue que je vous envoye. Son nom vous est si connu par tous les Ouvrages que vous avez vûs jusqu’icy de sa façon, qu’il est impossible qu’il ne vous dise beaucoup à l’avantage de celuy-cy.</p><quote><label><hi rend="i">EGLOGUE.</hi></label><lg><l rend="i">Toy qui d’un chalumeau plus touchant &amp; plus doux</l><l rend="i">Que celuy dont l’heureuse &amp; celebre Mantouë,</l><l rend="i"> Et se glorifie &amp; se loüe,</l><l rend="i"> Et qui luy fait tant de jaloux,</l><l rend="i">Fontenelle, qui sçais avecque tant d’adresse</l><l rend="i">A la simplicité mêler la politesse,</l><l rend="i">Qui fais si bien parler nos Bergers amoureux,</l><l rend="i">Qu’à peine à la Cour mesme on parle aussi-bien qu’eux ;</l><l rend="i">Couronné par les mains des Filles de Memoire,</l><l rend="i"> Comblé de merite &amp; de gloire,</l><l rend="i">Que diras-tu de voir que mon grossier Hautbois</l><l rend="i">S’efforce d’imiter les douceurs de ta voix ?</l><l rend="i">Par son hardy caquet souvent le Geay copie</l><l rend="i">Du sçavant Rossignol la douce melodie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tous les Bergers n’ont pas l’air poly comme toy,</l><l rend="i"> Mais s’ils avoient cet avantage,</l><l rend="i"> Je te le dis de bonne foy,</l><l rend="i">Supposé que l’on eust le mesme goust que moy,</l><l rend="i"> Tout le monde iroit au Village.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dans le desir de t’imiter,</l><l rend="i"> Que ma Muse seroit heureuse,</l><l rend="i">Si son adresse alloit jusqu’à bien raconter</l><l rend="i"> De cette avanture amoureuse</l><l rend="i"> L’histoire simple &amp; serieuse !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si tu n’y trouves pas cette facilité</l><l rend="i">Qui fait avec tes Vers distinguer ton merite,</l><l rend="i">Tu trouveras au moins dans ce que je debite,</l><l rend="i">Au defaut d’ornemens beaucoup de verité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Bergere Dorise, &amp; la Bergere Aminte,</l><l rend="i">S’entretenoient un jour seules, &amp; sans contrainte,</l><l rend="i">Et sous l’appas trompeur d’une longue amitié</l><l rend="i">Feignant d’ouvrir leurs cœurs, en cachoient la moitié.</l><l rend="i">Si jamais on a vû la fausse confidence</l><l rend="i">De la sincerité ménager l’apparence,</l><l rend="i">Si jamais en amour on se déguisa bien,</l><l rend="i">Pour piller un secret, en conservant le sien,</l><l rend="i">Avec un soin égal l’une &amp; l’autre Bergere</l><l rend="i">Fit pour y réussir tout ce qu’il falloit faire.</l><l rend="i">L’une &amp; l’autre estoit belle, &amp; croyoit meriter</l><l rend="i">Le prix qu’elle feignoit de ne point disputer.</l><l rend="i">L’une &amp; l’autre en secret desirant d’estre aimée,</l><l rend="i">Et de ne point aimer briguant la renommée,</l><l rend="i">Dans le ménagement d’une fausse rigueur,</l><l rend="i">N’occupoit son esprit qu’à déguiser son cœur.</l><l rend="i">Dorise estoit plus fine, Aminte plus discrete,</l><l rend="i">A cela prés au fond, autant qu’elle coquette.</l><l rend="i">Déja pour en juger ce portrait saute aux yeux,</l><l rend="i">Mais faisons-les parler, on en jugera mieux.</l><l rend="i">O ! vous qui connoissez le panchant de vos ames,</l><l rend="i">Si vous voulez garder le secret de vos flames,</l><l rend="i">Parlez discretement ; le feu de vos amours</l><l rend="i">Sans cela brillera par tout dans vos discours,</l><l rend="i">Le cœur pour se cacher ne prend qu’un soin frivole,</l><l rend="i">On neglige la langue, &amp; le secret s’envole.</l><l rend="i">De cent mots ambigus le voile decevant</l><l rend="i">Offre une seureté qui manque tres-souvent,</l><l rend="i">Et pour dissimuler, quoy que l’on imagine,</l><l rend="i">La grande obscurité fait mesme qu’on devine.</l><l rend="i">De cette verité l’on ne pourra douter</l><l rend="i">En lisant l’entretien que je vais raconter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le jour estoit serein, &amp; la plaine riante</l><l rend="i">Aux Troupeaux réjouïs montroit l’herbe naissante,</l><l rend="i">Et les Zephirs cueillant les premices des fleurs,</l><l rend="i">Répandoient dans les airs de nouvelles odeurs.</l><l rend="i">Sur le costeau prochain les Bergeres assises,</l><l rend="i">Du soin de se connoistre également éprises,</l><l rend="i">Aprés avoir un peu rêvé, pris des détours.</l><l rend="i">Dorise la premiere entama le discours.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Nos Bergers amoureux s’assemblent dans la plaine</l><l rend="i">Mais ce n’est pas le soin des Troupeaux qui les meine,</l><l rend="i">Les Bergeres en foule y courent à leur tour.</l><l><hi rend="i">Qu’on est d’un grand loisir quand on n’a point d’amour !</hi></l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> On fait entrer l’amour dans toutes les affaires,</l><l rend="i">Des soins les plus communs on en fait des misteres ;</l><l rend="i">Il en est toutefois quantité d’innocens,</l><l rend="i">Mais je n’en puis juger que par ce que je sens.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Je vous entens, Aminte, &amp; vois la consequence.</l><l rend="i">Ce que j’ay dit pourtant n’est point ce que je pense,</l><l rend="i">Ma bouche auroit trahy mon cœur, &amp; sans raison</l><l rend="i">Vous servez d’interprete à cette trahison.</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> C’est sans aucun dessein que j’ay dit ma pensée,</l><l rend="i">Et je n’y croyois pas Dorise interesée,</l><l rend="i">Mais vous parlez d’un air, à faire presumer</l><l rend="i">Que vous n’ignorez pas ce que c’est que d’aimer.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Je connois de l’amour ce que j’en entens dire.</l><l rend="i">Pour en sentir les feux cela peut-il suffire ?</l><l><hi rend="i">Aminte, aprenez-moy ce que vous en pensez,</hi></l><l rend="i">Peut-estre pour m’instruire en sçavez-vous assez.</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> La défaite est adroite, &amp; digne de Dorise.</l><l rend="i">N’est-ce point Dorilas qui vous l’auroit apprise ?</l><l rend="i">Par les soins qu’il vous rend il se fait remarquer,</l><l rend="i">Et quelquefois peut-estre il aime à s’expliquer.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i">Tous les soins qu’il me rend ne me font rien comprendre,</l><l rend="i">Mais ceux de Telamon, vous les devez entendre,</l><l rend="i">Ce Berger prés de vous est assez assidu ;</l><l rend="i">Tout le temps qu’il y passe, Aminte, est-il perdu ?</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> J’en tiens compte, Dorise, &amp; n’en ay point de honte ;</l><l rend="i">Mais est-ce à l’amour seul que l’on doit rendre compte ?</l><l rend="i">Faut-il absolument qu’il se mesle de tout ?</l><l rend="i">Ne decide-t-on rien que sur ce qu’il resout ?</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Vostre cœur vous dira tout ce qu’il en faut croire,</l><l rend="i">Et vous voulez en vain en déguiser l’histoire ;</l><l rend="i">Mais pour moy, là-dessus j’ay peu d’attention,</l><l rend="i">L’on a beau m’en parler, je n’en sçay que le nom.</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Que le nom ! C’est trop peu ; moy j’en sçay d’avantage,</l><l rend="i">Car je vois bien au moins que l’amour n’est pas sage,</l><l rend="i">Et si je vous disois, Dorise, que c’est vous</l><l rend="i">Qui me l’avez appris, vous mettrois-je en couroux ?</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Point du tout ; mais enfin d’où vous vient la pensée,</l><l rend="i">Que des traits de l’amour mon ame soit blessée ?</l><l rend="i">Sur quoy devinez-vous ma sensibilité ?</l><l rend="i">Trouvez-vous Dorilas par moy si bien traité ?</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Non pas tant en effet qu’il merite de l’estre,</l><l rend="i">Mais que sert la froideur que vous faites paroistre ?</l><l rend="i">Sans cesse &amp; sans raison par tout vous le blasmez,</l><l rend="i">Vous le maltraitez trop ; Dorise, vous l’aimez.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Le nom de Telamon vous impose silence ;</l><l rend="i">On ne croit pourtant pas que ce nom vous offense ;</l><l rend="i">Dés qu’on parle de luy, vous changez d’entretien.</l><l rend="i">N’en dites-vous point trop, quand vous ne dites rien ?</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Malheureux Dorilas, ta flame qu’on méprise,</l><l rend="i">Se dévroit rebuter, mais quelle est ma surprise,</l><l rend="i">De voir, quand on revient le soir dans le Hameau,</l><l rend="i">Dorise te charger du soin de son Troupeau !</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Aminte, Telamon avec indifference</l><l rend="i">Entend parler de toy, sans rompre le silence.</l><l rend="i">Dans cet état glacé, d’où vient donc que je vois</l><l rend="i">Que ton chien sçait si bien obeïr à sa voix ?</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> L’autre jour qu’on railloit de vostre amour, Bergere,</l><l rend="i">Vous fustes sur le point de vous mettre en colere ;</l><l rend="i">Mais un moment aprés, avecque Dorilas</l><l rend="i">Je sçay qu’on vous vit rire, &amp; luy parler tout bas.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Telamon pour resver à l’écart se retire ;</l><l rend="i">Quoy qu’on dise de luy, vous n’avez rien à dire,</l><l rend="i">Mais toutefois vos yeux, si je les entens bien,</l><l rend="i">Luy font raison de tout, quand vous ne dites rien.</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Dorise, il faut enfin que je vous desabuse ;</l><l rend="i">Ne ménagez plus tant un cœur que l’on refuse.</l><l rend="i">Déja depuis long-temps Dorilas s’offre à moy,</l><l rend="i">Mais pourrois-je l’aimer, s’il vous manque de foy ?</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Ah, vous me prevenez &amp; commencez à croire</l><l rend="i">Que Telamon sur vous me donne la Victoire.</l><l rend="i">De cette trahison je serois de moitié,</l><l rend="i">Si j’osois lâchement trahir nostre amitié.</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Une telle amitié sans doute est precieuse,</l><l rend="i">Je ne la croiois pas pourtant si genereuse,</l><l rend="i">Je la ménageray, Bergere, assurement,</l><l rend="i">Et vous conserveray vos droits sur vostre Amant.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Je n’auray pas ce soin, car vous estes si belle</l><l rend="i">Que vous sçaurez assez guerir un infidelle.</l><l rend="i">Mais je le vois venir, ce malheureux Berger.</l><l rend="i">Sans doute qu’il vous cherche, &amp; ne veut pas changer.</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Quoy, vous le voyez seul ? ouvrez les yeux, Bergere,</l><l rend="i">Dorilas l’accompagne ; à quoy bon ce mistere ?</l><l rend="i">Si ce nom prononcé vous met dans l’embarras,</l><l rend="i">Je diray bien aussi que je ne le vois pas.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Vous pouvez le nommer, &amp; le voir sans contrainte,</l><l rend="i">Vos yeux &amp; vostre cœur y perdroient trop, Aminte.</l><l rend="i">De tout cet embarras je vais vous délivrer,</l><l rend="i">Il arrive, &amp; je vois qu’il faut vous le livrer.</l></lg><lg><label>TELAMON.</label><l rend="i"> Toutes deux à l’écart, &amp; si long-temps, Bergeres !</l><l rend="i">Pourrions-nous demander quelles douces affaires</l><l rend="i">Ont pû vous occuper dans ce long entretien ?</l><l rend="i">Et Dorilas, &amp; moy, n’y sommes-nous de rien ?</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Je vous laisse à penser, demandez-le à Dorise ;</l><l rend="i">Hors de parler de vous, que voulez-vous qu’on dise ?</l><l rend="i">Mais ce qu’on en disoit nous pousseroit trop loin,</l><l rend="i">Songeons à nos Troupeaux, il en faut prendre soin.</l></lg><lg><label>DORILAS.</label><l rend="i"> Quoy, vous vous retirez si promptement, cruelles ?</l><l rend="i">Un peu plus de bonté pour des Bergers fidelles ;</l><l rend="i">Chacune peut laisser paistre encor son Troupeau,</l><l rend="i">La partie est heureuse, &amp; le jour est si beau.</l></lg><lg><label>DORISE.</label><l rend="i"> Si vous entrepreniez de faire la partie,</l><l rend="i">Vous auriez de la peine à la rendre assortie.</l><l rend="i">Quand le cœur n’est pas libre à suivre son desir,</l><l rend="i">Il est bon d’éviter l’embarras de choisir.</l></lg><lg><label>DORILAS.</label><l rend="i"> Voilà ce qui s’appelle une Enigme parfaite.</l><l rend="i">En avez-vous la clef, Telamon ?</l></lg><lg><label>TELAMON.</label><l rend="i">   Je souhaite</l><l rend="i">Qu’au moins Aminte, avant que de quitter ce lieu.…</l></lg><lg><label>AMINTE.</label><l rend="i"> Je n’ay rien à vous dire ; adieu, Berger, adieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Les Bergeres alors du costeau descendirent.</l><l rend="i">Inquiets, &amp; réveurs, les Bergers les suivirent,</l><l rend="i">On ne se parla plus qu’en mots entre-coupez,</l><l rend="i">Les cœurs de l’avanture estoient trop occupez.</l><l><hi rend="i">On amassa des fleurs dans la Plaine fleurie,</hi></l><l rend="i">Victimes du dépit, &amp; de la resverie ;</l><l rend="i">On en jetta soudain les feüilles à l’écart,</l><l rend="i">Les rameaux, du chagrin eurent aussi leur part ;</l><l rend="i">Tout ce qui se trouva sous la main au passage,</l><l rend="i">Fut brisé par l’effet d’une secrete rage,</l><l rend="i">Chacun se separa pour joindre son Troupeau,</l><l rend="i">Quoy qu’il ne fust point tard on gagna le Hameau ;</l><l rend="i">Mais malheur en chemin aux Brebis écartées,</l><l rend="i">Elles n’avoient jamais esté si mal traitées,</l><l rend="i">On repoussa du pied les caresses des Chiens,</l><l rend="i">On eust dit que chacun méconnoissoit les siens.</l><l rend="i">D’un air si froid enfin on finit la journée,</l><l rend="i">Qu’on vit bien qu’on alloit changer de destinée.</l><l rend="i">Sans doute les Bergers se raccommoderont,</l><l rend="i">On les écoutera si-tost qu’ils parleront,</l><l rend="i">Mais sur leur amitié, je crois que les Begeres,</l><l rend="i">Aprés ce démeslé, ne compteront plus gueres.</l><l rend="i">Déja l’une avec l’autre on les voit rarement,</l><l rend="i">L’aversion s’augmente en cet éloignement.</l><l rend="i">Que l’on apprenne donc, qu’une amitié fidelle</l><l rend="i">Finit assez souvent sur une bagatelle,</l><l rend="i">Et que si l’on pretend qu’elle dure toûjours,</l><l rend="i">Il ne faut point troubler les secretes amours.</l><l rend="i">Quand on veut trop avant foüiller dans ces misteres,</l><l rend="i">La curiosité fait de grandes affaires.</l></lg></quote></div>