<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-03_219" resp="wordpro"><head>[Action publique de M. l’Abbé de Louvois]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1688 [tome 3], p. 219-229</bibl><p/><p>Si M<hi rend="sup">r</hi> de Courtenvaux s’est distingué avec tant de gloire par son courage &amp; par sa bravoure, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois son Frere, quoy que dans un âge fort peu avancé, se fait admirer par son esprit &amp; par le progrés surprenant qu’il fait dans les belles Lettres. Ce jeune Abbé, qui n’a pas encore treize ans, répondit publiquement sur tout Homere le 5. de ce mois, dans la Salle de l’Academie des Sciences à la Bibliotheque du Roy, où il demeure en qualité de Bibliothecaire. Le lieu se trouva trop petit pour l’Assemblée qui s’y rencontra, &amp; qui estoit composée de M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois, de M<hi rend="sup">rs</hi> les Evesques de Meaux &amp; de Soissons, du Reverend Pere de la Chaise, de plusieurs Abbez, &amp; autres personnes de qualité, &amp; de la plus considerable partie des Sçavans de Paris. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois ouvrit la Conference par un petit discours François, dans lequel il fit voir qu’Homere, malgré la prévention &amp; la prescription de tant de siecles, estoit le Poëte des Enfans ; que les autres Poëtes sembloient n’avoir écrit que pour les hommes déja faits, mais qu’Homere avoit écrit pour tous les âges, &amp; principalement pour cet âge tendre &amp; delicat, qui ne juge des choses que par le plaisir qu’elles luy donnent. Cela fut soutenu avec beaucoup d’esprit, égayé par quantité de traits fort agreables, &amp; prononcé d’un air libre &amp; prevenant. Le jeune M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon se montra digne des grands hommes dont il est sorty, en proposant quelques difficultez à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois, qui les éclaircit d’une maniere dont tout le monde fut tres-satisfait. M<hi rend="sup">rs</hi> les Evesques de Meaux &amp; de Soissons, &amp; un grand nombre des Sçavans de l’Assemblée en proposerent d’autres, &amp; le jeune Repondant donna une explication litterale de tous les endroits de l’Iliade &amp; de l’Odissée, sur lesquels on voulut le mettre à l’ouverture du livre. Il satisfit à toutes les questions de Grammaire qui luy furent faites, &amp; cita mesme les Poëtes Grecs, Latins &amp; François qui avoient traduit ou imité les endroits d’Homere sur lesquels on l’attaquoit. Pendant trois heures que dura la Conference, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois répondit toûjours avec beaucoup de grace, de vivacité &amp; de jugement. Tout le monde applaudit de bonne foy, &amp; les gens mesme le moins portez à admirer, sortirent charmez. Avant que l’Assemblée se separast, on avoit distribué des Vers Latins sur cette Action, qui furent trouvez parfaitement beaux. Ils estoient de M<hi rend="sup">r</hi> Rollin, Professeur de Rhetorique au College du Plessis, qui a esté choisi pour succeder dans cette Chaire, au celebre M<hi rend="sup">r</hi> Hersan, qui est depuis trois ans auprés de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois. En voicy d’autres dans lesquels vous trouverez le Portrait de ce jeune Abbé. Ils luy furent presentez il y a quelques jours par M<hi rend="sup">r</hi> Bosquillon qui en est l’Auteur, &amp; il les receut d’une maniere tres-obligeante pour luy, &amp; en luy disant modestement, qu’il ne s’y reconnoissoit point, &amp; qu’il regardoit cette Piece, non pas comme le Portrait de ce qu’il estoit, mais comme l’Image de ce qu’il devoit estre.</p><quote><label>PORTRAIT<lb/>De M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois.</label><lg><l rend="i">Estre au Seigneur par choix dés sa tendre jeunesse ;</l><l rend="i">Malgré l’éclat des biens &amp; de la qualité,</l><l rend="i"> Triompher de la vanité,</l><l rend="i">Avoir dans son printemps une meure sagesse ;</l><l rend="i">Estre vif, appliqué, docile, ingenieux,</l><l rend="i"> Delicat &amp; laborieux ;</l><l rend="i"> Connoistre toute la finesse</l><l rend="i">De la Langue Romaine &amp; de celle de Grece,</l><l rend="i">Sentir de leurs Auteurs jusqu’aux moindres beautez,</l><l rend="i"> Eclaircir leurs difficultez ;</l><l rend="i"> De la Republique sçavante</l><l rend="i">  Estre déja l’ornement,</l><l rend="i">  En faire l’étonnement ;</l><l rend="i">Estre vanté par ceux que tout le monde vante ;</l><l rend="i">Penser avec justesse, &amp; parler poliment ;</l><l rend="i"> A ses devoirs estre attaché, fidelle ;</l><l rend="i">Estre de sa maison la regle, le modelle ;</l><l rend="i">Honorer ses Parens, proteger ses Amis ;</l><l rend="i"> Estre bon Maistre, &amp; Disciple soumis ;</l><l rend="i">Servir assidûment dans la sainte Milice,</l><l rend="i"> Quoy que né pour y commander ;</l><l rend="i">Parmy les moindres Clercs assister à l’Office,</l><l rend="i">Mais sans vouloir se faire regarder :</l><l rend="i">Avoir toujours un air sage, simple, modeste,</l><l rend="i">Et par là seulement se distinguer du reste ;</l><l rend="i">Ecouter le Seigneur avec attention ;</l><l rend="i"> Répondre à sa vocation ;</l><l rend="i">Cultiver le talent avec un soin extrême,</l><l rend="i">Avoir beaucoup receu, rendre beaucoup de mesme :</l><l rend="i"> Quand il s’agit de soulager</l><l rend="i">De malheureux Enfans que presse l’indigence,</l><l rend="i">Traiter également Citoyen, Etranger,</l><l rend="i">Leur mettre à tous en main la clef de la science,</l><l rend="i"> Les loüer, les encourager,</l><l rend="i">Quand ils ont réussi doubler leur récompense :</l><l rend="i">Que de grandes vertus ! que de traits éclatans !</l><l rend="i">C’est pourtant le Portrait d’un homme de douze ans.</l><l rend="i"> Mais cet homme a LOUVOIS pour Pere,</l><l rend="i">Le TELLIER pour Ayeul : ce Portrait est sincere.</l></lg></quote></div>