<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-03_054" resp="mercure" copyOf="JLB-MG-1698-03_070"><head>[Réjouissances faites à Niort]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1698 [tome 3], p. 54-73.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Chateauneuf, Seigneur de Pierrelevée, la Goupillere, la Riviere, &amp; autres Places, Lieutenant de Roy, &amp; Maire perpetuel des Ville &amp; Chateau de Niort, dont M<hi rend="sup">r</hi> de Lapara, Maréchal de Camp des Armées du Roy, est Gouverneur ; ayant reçu l'ordre d'assister au <hi rend="i">Te Deum</hi>, de faire tirer le Canon, &amp; d'allumer des feux au sujet de la publication de la Paix, s'assembla à l'Hôtel de Ville avec les Echevins &amp; autres Officiers de Ville, le Dimanche 2. du mois passé, &amp; fit mettre sous les armes le Regiment Royal de milice Bourgeoise, composé de douze Compagnies. Ce regiment a esté crée en titre des l'année 1621. par le feu Roy Loüis 13. au Siège de S. Jean d'Angely, &amp; a depuis ce tems là servy en plusieurs occasions, tres utilement &amp; avec beaucoup de zéle, particulierement lorsqu'en 1674, la flotte Hollandaise fit une descente en l'Isle de Noirmoutier, ce Regiment estant entré en l'Isle de Bouin, distante de Niort de plus de 30 lieües, sous les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Vieuville, Gouverneur du Poitou, y demera fort long tems à la vûe des ennemis, qui n'en estoient éloignez que d'une lieuë, &amp; a encore servy recemment, par un detachement de deux cens hommes, qui se rendirent à la Rochelle en 1696. à la première nouvelle de l'arrivée des Anglois, sur les côtes de l'Isle de Rhé. Les deux Bataillons de ce Regiment estant assemblez par les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant de Roy, sous la conduite de M<hi rend="sup">r</hi> de la Terraudiere, subdelegué de M<hi rend="sup">r</hi> l'Intendant, ancien Maire &amp; Lieutenant Colonel, le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté en l'Eglise de Nôtre Dame, où tous les Corps se rendirent avec les Communautez ecclesiastiques &amp; Religieuses, &amp; un grand concours de peuple. Les Troupes défilerent ensuite dans la Place du Marché-vieux, où elle furent rangées en bon ordre, sous le Commandement du Lieutenant Colonel, par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> Assailly sieur de l'Aubonnerie Major. On y avoit fait dresser un Bucher magnifique, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Pierrelevée s'y estant rendu à la tête du Corps de Ville, &amp; où se trouverent aussi M<hi rend="sup">r</hi> de Fontmort Presidant, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Rouget Lieutenant General du Siége, les Flambeaux furent distribuez par oredre de M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant de Roy. Le feu fut mis au bucher en même tems par lui, par le premier Echevin, par le Lieutenant Colonel, par le Major, &amp; par M<hi rend="sup">rs</hi> les President &amp; Lieutenant General, à chacun desquels M<hi rend="sup">r</hi> de Pierrelevée fit presenter un Flambeau, ce qui fut accompagné de plusieurs décharges de Mousqueterie, de plusieurs coups de canon, &amp; de divers feux d'artifices &amp; fusées dont l'air fut remply, au bruit des Tambours &amp; des Trompettes, &amp; aux acclamations du peuple dont la Place estoit remplie, par des cris plusieurs fois redoublez de, <hi rend="i">vive le Roy</hi>.[...] L'on y jetta aussi quelques fusées, les Trompettes &amp; les Hautbois s'y faisant toujours entendre ; &amp; ce qu'il y eut d'agreable, c'est qu'au bruit des Canons &amp; au son des Violons, un grand nombre de peuple s'estant assemblé en cette place, on y dansa publiquement comme dans un Bal reglé, avec toutes les dames qui s'y presenterent sans aucune distinction. Ce fut par ces danses que la feste fut terminée bien avant dans la nuit. On admira en toute la ceremonie le zele de Fontmort, President, lequel, quoy que dans un âge avancé, fit la figure d'un jeune homme à la table, au Bal, &amp; par tout. Le lendemain M<hi rend="sup">r</hi> Rouget de la Barbiniere, Lieutenant General, aussi distingué par son merite personnel que par l'exercice de sa Charge, regala à souper un nombre considerable des plus distinguez de la Ville, &amp; fit ensuite allumer un feu au devant de son Hostel, où les Conviez tirerent à l'envi un grand nombre de coups de pistolet jusques à minuit, &amp; firent encore danser autour de ce feu toutes les Femmes &amp; Filles de toutes conditions, qui s'y presenterent, avec les violons qui avoient joüé pendant tout le repas.</p><p>En même temps plusieurs Bourgeois allumérent des feux en divers endroits, &amp; particuliérement dans la place du Chasteau. On a oublié de remarquer que le jour du feu de joye, M<hi rend="sup">r</hi> de la Terraudiere avoit fait placer sur la porte de sa maison, un fort beau tableau du Roy, environné de lauriers, au bas duquel sur un Cartouche estoient écrits ces quatre Vers :</p><quote><label>VOEUX<lb/>Pour <hi rend="sc">Louis le Grand.</hi></label><lg><l rend="i">Répans, Seigneur, répans, tes benedictions,</l><l rend="i">Sur LOUIS, qui toûjours, combattit pour ta gloire.</l><l rend="i">Ce Heros fit trembler toutes les Nations,</l><l rend="i">Et vient de préferer la Paix à la Victoire.</l></lg></quote><p>faisant ainsi allusion à la Devise dont on a parlé : <hi rend="i">Terra tremuit &amp; quievit.</hi></p><p> Les Vers qui suivent &amp; qu’un habile Musicien a mis en air, conviennent fort au sujet dont il s’agit.</p><quote><lg><l rend="i">Ah, qu’il est beau de vaincre sa vangeance<note resp="author" place="margin">L’Air, <hi rend="i">Ah qu’il est beau, &amp;c.</hi> page 71.</note></l><l rend="i">Quand on en peut faire éclater les traits !</l><l rend="i">LOUIS eust pû se vanger d’une offense,</l><l rend="i">Et renverser de coupables projets.</l><l rend="i">Il s’est servi de toute sa puissance</l><l rend="i">Pour procurer le retour de la Paix</l><l rend="i">Ah, qu’il est beau de vaincre sa vangeance</l><l rend="i">Quand on en peut faire éclater les traits !</l></lg></quote><ref target="images/1698-03_054.JPG"><figure><graphic url="images/1698-03_054.JPG"/></figure></ref></div>