<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-05_353"><head>[Article des Enigmes]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1704 [tome 5], p. 353-355 <note resp="editor">Erreur de pagination dans le volume de mai 1704. Après la page 423, la pagination recommence en 334. Cet article figure après l'article sur « l'Armée commandéé par Mr le Maréchal de Villeroy », p. 345-353.</note>.</bibl><p>Le mot de la derniere Enigme estoit <hi rend="i">la jarretiere</hi>, il a été trouvé par plusieurs personnes, mais peu ont donné leurs noms, aïant deviné la jarretiere sans croire avoir trouvé le veritable mot, ne s’imaginant pas qu’on donnât deux fois de suite une Enigme, dont le mot fût le même. Ceux qui ont donné leur nom sont, Messieurs Bardet &amp; Duplessis son ami, Maistre Chirurgien au Mans, Charier, le Chevalier Romain grand Mathematicien, l’aimable voilée aux yeux bruns &amp; blonds cheveux, &amp; sa nouvelle conqueste de Chosel, Le nouveau devineur de la ruë des Maturins, &amp; par l’aînée des neuf Muses de la Paroisse Saint Honoré.</p><p>Voicy une Enigme nouvelle, elle est de Mr d’Aubicourt.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Du beau feu qui m’anime on prolonge le cours,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsque l’on satisfait reglement son attente :</hi></l><l><hi rend="i">De deux alimens seuls mon besoin se contente,</hi></l><l><hi rend="i">À peu de frais ainsi, je puis vivre toûjours.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Si ma flâme paroît la nuit plus que le jour,</hi></l><l><hi rend="i">Ce n’est pas qu’au Soleil elle soit moins ardente :</hi></l><l><hi rend="i">L’Aurore anonce en vain sa victoire éclatante,</hi></l><l><hi rend="i">Je triomphe le soir, &amp; je brille à mon tour,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Utile aux pauvres gens, en mepris chez le riche,</hi></l><l><hi rend="i">Je me trouve par tout, même au Louvre on me niche ;</hi></l><l><hi rend="i">L’on me plaçoit jadis jusques dans les tombeaux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dix-sept siecles passez fourniroient peu d’exemples,</hi></l><l><hi rend="i">Que sans moy on ait veu frequenter les saints Temples,</hi></l><l><hi rend="i">Comme il n’est point sans moy de chaumiere aux hameaux.</hi></l></lg></quote></div>