<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-01_249"><head>[Mort de Messire Etienne Pavillon]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 249-253.</bibl><p>M<hi rend="sup">re</hi> Estienne Pavillon, Conseiller du Roy en ses Conseils, cy-devant Avocat General au Parlement de Metz, l’un des 40. de l’Academie Françoise, &amp; de l’Academie des Medailles &amp; Inscriptions. Nicolas Pavillon, Avocat au Parlement de Paris, vivoit en 1580. La Croix du Maine dit, qu’il a esté Docte en Grec &amp; en Latin, &amp; excellent Poëte. Nicolas Pavillon, son petit-fils, Evêque d’Alet en Languedoc, a beaucoup fait parler de luy dans le dernier siecle : il mourut en 1678. La mere de feu M<hi rend="sup">r</hi> Pavillon passoit pour une Dame tres-spirituelle. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Pavillon dont je vous apprens la mort, estoit un de ces hommes brillans, qui convertissent en or tout ce qu’ils touchent. En effet, tout ce qu’il écrivoit sur quelque matiere que ce fust, estoit si ingenieux &amp; si rempli de pensées brillantes, &amp; ses ouvrages estoient si achevez, qu’il est difficile d’arriver à cette perfection d’écrire, &amp; l’on peut dire qu’il faisoit des Chefs-d’œuvres en badinant, &amp; que personne n’a mieux écrit que luy dans le goût de Voiture.</p><p>Les Vers suivans ont esté faits sur la mort de ce gracieux Auteur. Comme ils peignent bien son caractere, je n’en diray pas davantage.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Pavillon ne vit plus ; les Amours en gemissent,</hi></l><l> <hi rend="i">Apollon en verse des pleurs ;</hi></l><l> <hi rend="i">Des tristes regrets des neuf Sœurs</hi></l><l> <hi rend="i">Leurs antres Sacrez retentissent.</hi></l><l> <hi rend="i">Qui sçût dés ses plus jeunes ans</hi></l><l> <hi rend="i">Unir tant de rares Talens ?</hi></l><l> <hi rend="i">Rival ingenieux d’Ovide,</hi></l><l> <hi rend="i">S’il vouloit flechir une Iris,</hi></l><l> <hi rend="i">Les Graces dictoient ses écrits,</hi></l><l> <hi rend="i">Et l’Amour luy servoit de Guide.</hi></l><l><hi rend="i">La Sagesse bientôt sçût bannir de son cœur</hi></l><l><hi rend="i">Les vains amusemens de l’amoureuse ardeur,</hi></l><l> <hi rend="i">Par une adresse sans égale,</hi></l><l> <hi rend="i">Il prit soin de former les mœurs,</hi></l><l><hi rend="i">En cachant sous l’apas de ses Vers enchanteurs,</hi></l><l> <hi rend="i">Les traits d’une austere Morale.</hi></l><l> <hi rend="i">Les beaux Arts en luy rassemblez</hi></l><l> <hi rend="i">Firent par tout briller sa Gloire ;</hi></l><l> <hi rend="i">Il n’ignora rien de l’Histoire,</hi></l><l> <hi rend="i">Et les temps les plus reculez</hi></l><l> <hi rend="i">Estoient presens à sa memoire.</hi></l><l> <hi rend="i">Son Entretien estoit charmant,</hi></l><l> <hi rend="i">Il possedoit parfaitement</hi></l><l><hi rend="i">Tout ce qu’eut de meilleur, l’Italie, &amp; la Grece.</hi></l><l><hi rend="i">France, tu ne peux trop faire voir ta tristesse ?</hi></l><l><hi rend="i">En le perdant, tu perds ton plus riche Ornement.</hi></l></lg></quote></div>