<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_042" resp="mercure"><head>Gazette Galante</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 44-74.</bibl><p>L’Isle des Passions, la Ville de Beauté, &amp; le Païs de Galanterie, ne sont pas des Terres inconnuës pour vous. On s’y prépare à la Guerre comme on fait icy, &amp; voicy ce que j’en ay appris par leur Gazette.</p><quote rend="border"><label rend="center">Gazette</label><label rend="center">Galante.</label><p rend="i">De L’Isle des Passions, ce premier du mois d’Inclination. </p><p>Un Navire venu du Port d’<hi rend="i">Esperance</hi>, rapporte que les Peuples de cette Isle se sont soûlevez dans la Ville d’<hi rend="i">Amour</hi> qui en est la Capitale, &amp; qu’apres s’estre rendus maistres de la Citadelle <hi rend="i">Raison</hi>, dont ils ont ruiné les Defenses &amp; brûlé les Magasins, ils avoient obligé le Gouverneur <hi rend="i">Bon sens</hi> de se retirer dans la Tour nommée <hi rend="i">Jalousie</hi>. Il adjoûte que les Femmes, à l’exemple de leurs Marys, ayant pris les armes, avoient assiegé le Gouverneur dans ce réduit, &amp; l’avoient forcé de se rendre à composition, &amp; de consentir non seulement qu’on démoliroit la Tour, mais aussi que la Forteresse <hi rend="i">Vertu</hi> d’ancienne architecture, bâtie sur un Rocher, seroit ruinée, apres quoy elles en pourroient rebâtir une autre à leur mode en rase campagne à tous allans &amp; venans.</p><p rend="i">De la Ville de Beauté, ce 18. du mois d’Attachement. </p><p>Les Estats commencerent le 3. du courant leurs Seances, dont monsieur l’Intendant <hi rend="i">Coquet</hi> fit l’ouverture avec un Discours remply de jolis Vers &amp; de beaux Sentimens. Les <hi rend="i">Apas</hi> luy repondirent avec une douceur dont il fut tres-satisfait, &amp; luy promirent que la Ville fourniroit un million &amp; demy d’œillades pour la Guerre contre les Cœurs rebelles, &amp; qu’elle hâteroit la levée d’un Regiment de <hi rend="i">Charmes</hi> pour le service de l’Amour. On croit qu’avant que l’Assemblée se separe, Monsieur <hi rend="i">Coquet</hi> établira un Bureau de Billets doux, &amp; une Taxe de mille Baisers par jour, pour mille bouches qu’il mettra en Garnison.</p><p rend="i">Du Pays de Grand Dot, ce 14. du mois d’Aisance. </p><p>On assure que ce Païs est fort allarmé de la marche du General <hi rend="i">Interest</hi> qui s’avance avec une Armée de quarante mille <hi rend="i">Transports</hi> déguisez, &amp; grand nombre de Machines &amp; de Feux d’artifice. L’Amour qui le suit avec un grand Corps d’<hi rend="i">Empressemens</hi> forcez, a retiré ses Garnisons d’<hi rend="i">Attachemens</hi> &amp; d’<hi rend="i">Assiduitez</hi> qui estoient répanduës dans les Villes des Provinces de <hi rend="i">Beau-visage</hi> &amp; de <hi rend="i">Merite</hi>. Il les a abandonnées aux <hi rend="i">Infidelles</hi> qui s’en sont emparez, &amp; qui apres les avoir ravagées ont pris leur route du costé de <hi rend="i">Grand-Dot</hi>, pour l’attaquer conjointement avec <hi rend="i">Interest</hi>.</p><p rend="i">Du Camp devant Cruauté, ce 8. jour du mois de Desespoir. </p><p>Les Assiegez firent une Sortie de cinq cens <hi rend="i">Regards</hi> irritez la nuit du quatrième ; abbatirent tous les Travaux des Ennemis, tuerent trois cens Soldats du Regiment de <hi rend="i">Zele</hi>, &amp; encloüerent deux petits Canons appellez <hi rend="i">Sanglots</hi> ; mais la nuit suivante les Colonels <hi rend="i">Bonne-mine</hi> &amp; <hi rend="i">Beau-jeu</hi> ayant monté la Tranchée, insulterent vigoureusement la Demy-lune nommée <hi rend="i">Rigueur</hi> qui defendoit la Porte, ayant défait &amp; poursuivy jusques dans la Ville les <hi rend="i">Dédains</hi> qui la defendoient, tandis qu’elle estoit batuë par huit Canons de trente livres de bale d’argent. Ils firent une grande brêche, &amp; obligerent la Ville de capituler. Le Marquis de <hi rend="i">Beaux-dons</hi> Mestre de Camp, &amp; le Sieur <hi rend="i">Present</hi> Intendant, furent nommez pour dresser les Articles.</p><p rend="i">De la Republique de Joüissance, ce 18. du mois des Delices. </p><p>Le Senat s’estant assemblé ces jours passez, on ordonna qu’on démoliroit une grande Tour nommée <hi rend="i">Honte</hi>, qui servoit de defense à la Ville, &amp; que la Princesse <hi rend="i">Pudeur</hi> y avoit fait bâtir. Il fit aussi un Decret par lequel il estoit enjoint à cette Princesse de se retirer dans vingt-quatre heures, &amp; de sortir des Estats de la Republique, à peine de luy estre couru sus, par <hi rend="i">Embrassemens</hi> &amp; <hi rend="i">Jeux-folâtres</hi> qui en sont la Populace. Le Senat fit aussi publier que les Habitans qui sont les <hi rend="i">Enjouëmens</hi> &amp; les <hi rend="i">Caresses</hi>, eussent à se préparer pour la reception qu’on destinoit de faire au General <hi rend="i">Bon-compagnon</hi> qui avoit reglé son Entrée au Vendredy prochain, &amp; à l’Heure du Berger.</p><p rend="i">Du Chasteau de Chatemite, le 6. du mois d’Hypocrisie </p><p>Le Marquis Tapinois a bloqué le Chasteau depuis quelques jours, n’osant approcher à cause des Mines dont les avenuës sont toutes pleines. Il envoya le Colonel <hi rend="i">Fin-matois</hi> pour observer les Dehors &amp; la contenance des Ennemis. Il revint avec deux <hi rend="i">Tartuffes</hi> Capitaines de la Place qu’il avoit fait prisonniers, lesquels rapporterent que le Chasteau manquoit de Munitions &amp; sur tout de Boulets de Canon, &amp; de Bales de Mousquet ; que les Canonniers &amp; Soldats avoient ordre de faire grand bruit &amp; grand feu pour jetter seulement l’épouvante dans le Camp, &amp; y donner de fausses allarmes. Ils apprirent aussi qu’il n’y avoit dans la Place qu’une fausse Porte appellée <hi rend="i">Sainte-nitouche</hi>, par laquelle les Assiegez prétendoient faire leurs plus grandes Sorties, &amp; que pour l’emporter il ne faloit qu’y faire entrer de nuit des Troupes à petit bruit. Sur cet Avis le Marquis <hi rend="i">Tapinois</hi> détacha du Regiment du <hi rend="i">Secret</hi> &amp; du <hi rend="i">Silence</hi> un petit Corps, avec ordre d’attaquer par un Chemin couvert la Redoute nommée <hi rend="i">la Sucrée</hi> &amp; d’emporter la Ville par <hi rend="i">Sainte-nitouche</hi>, ce qui fut heureusement executé. Le Marquis estant entré dans la Ville, trouva sur les Murailles &amp; dans les Magasins quantité de Canons de bois peint, &amp; une infinité de Machines de carton, pour épouvanter les Timides.</p><p rend="i">De la Forteresse Fierté, ce 12. du mois d’Indifference. </p><p>Quatre mille <hi rend="i">Respects</hi>, avec quelques Pionniers nommez <hi rend="i">Articles</hi>, sous le commandement du Comte <hi rend="i">Mariage</hi>, s’étant postez sur une éminence vis-à-vis la Forteresse de <hi rend="i">Fierté</hi>, en intention de l’attaquer, le Gouverneur de cette Place fit faire une grande décharge de Canon, &amp; entr’autres de plusieurs Coulevrines nommées <hi rend="i">Rebufades</hi>, qui obligerent le Comte de se retirer apres avoir esté mis en déroute, &amp; avoir perdu les Capitaines <hi rend="i">Bon-dessein</hi> &amp; <hi rend="i">Bonne-foy</hi> qui furent tuez dans cette attaque. Mais quelques jours apres le Duc de <hi rend="i">Grand-Maison</hi> s’estant avancé &amp; ayant pratiqué une intelligence dans la Forteresse avec la Dame d’honneur de la Gouvernante, nommée <hi rend="i">Ambition</hi>, commanda au Capitaine <hi rend="i">Qualité</hi> de se tenir prest pour donner au premier signal, qui estoit un grand feu qui paroissoit dans le cœur de la Place. Ce que <hi rend="i">Qualité</hi> ayant remarqué, il donna vertement dans la Porte de <hi rend="i">Bonne Opinion</hi>, qu’il gagna d’abord, &amp; ayant facilité l’entrée au reste des Assiegeans, la Forteresse fut prise d’assaut &amp; pillée. Cette disgrace obligea <hi rend="i">Fierté</hi> qui vouloit reparer ses ruines, d’envoyer des Députez au Comte <hi rend="i">Mariage</hi>, pour le prier de venir prendre possession de la Place dont elle offroit de le rendre maistre, mais le Comte les renvoya sans les vouloir écouter.</p><p rend="i">Du Royaume de Galanterie, ce 30. du mois de Petits-Soins. </p><p>Les Estats ont ordonné de grandes Levées pour grossir les Garnisons des Villes Frontieres, &amp; entr’autres de celles de <hi rend="i">Balet</hi> &amp; de <hi rend="i">Comédie</hi> qui en sont les principales, pour reprimer les incursions de quelques Peuples sauvages nommez <hi rend="i">Cagots</hi> &amp; <hi rend="i">Bigots</hi>, qui ont accoustumé à certain temps de venir ravager ce Royaume, &amp; y porter la desolation. Le Comte <hi rend="i">Carnaval</hi> a esté fait Capitaine General, &amp; a d’abord expedié des Commissions aux Barons de <hi rend="i">Hautbois</hi> &amp; de <hi rend="i">Violons</hi> pour lever des Troupes qui iront au plutost à la Ville de <hi rend="i">Grand-Bal</hi> leur lieu d’assemblée. Cependant le Comte <hi rend="i">Carnaval</hi> a envoyé des <hi rend="i">Moumons</hi>, qui sont des grands Coureurs, pour battre l’estrade &amp; apprendre des nouvelles de la marche des Barbares, lesquels s’estant avancez sur une Riviere nommée <hi rend="i">Courante</hi>, qui passe dans la Ville de <hi rend="i">Grand-Bal</hi>, y ont esté repoussez par le Baron de <hi rend="i">Violons</hi>, &amp; l’on a sçeu de quelques Prisonniers que ces Peuples doivent revenir dans peu commandez par un redoutable Capitaine nommé <hi rend="i">Dom-Caresme</hi>, qui menace de ruiner de fond en comble la Ville de <hi rend="i">Comédie</hi>, &amp; de desoler les Terres de <hi rend="i">Cadeaux</hi> &amp; de <hi rend="i">Bonne-Chere</hi>, qui sont les Campagnes les plus fertiles du Royaume.</p><p rend="i">De la Montagne d’Orguëil, ce 7. du mois de Présomption. </p><p>Un Party d’Amours Complaisans passans aupres de cette Montagne pour aller à <hi rend="i">Déference</hi>, qui est un Bourg situé dans un Vallon &amp; dont les Maisons sont toutes à un étage, fut rencontré par une Troupe de Bandits nommez <hi rend="i">Caprices</hi>, qui en firent prisonniers les principaux dans le dessein de leur faire payer une rançon de dix mille <hi rend="i">Oüys</hi> qu’ils demandent ; mais deux Regimens d’Amours indiferens &amp; d’Amours étourdis s’estant joints aux Amours dévalisez, attaquerent ces bandits qui s’estoient fortifiez dans un Moulin à vent nommé <hi rend="i">Vanité</hi>. Ils les défirent &amp; délivrerent les Prisonniers ; apres quoy un Amour étourdy estant monté au haut de la Montagne, &amp; ayant jetté par une ouverture une Pierre de <hi rend="i">Scandale</hi>, il s’éleva un Orage de feu si terrible, que toute la Montagne en fut ébranlée, les Amours y périrent, &amp; tous les environs y furent si desolez par le feu des cendres répanduës, qu’ils sont demeurez inhabitables.</p><p rend="i">Du Royaume d’Estime, ce 25. du mois de Complaisance. </p><p>Hier le Sieur <hi rend="i">Doux-Regard</hi> Introducteur des Ambassadeurs, mena à l’Audiance de la Reyne <hi rend="i">Amitié</hi> le Dom <hi rend="i">Espoir</hi>, suivy d’un Cortége des plus superbes. Il entra par la porte des Conferences, embellie d’Enigmes &amp; de Figures de bas relief. Il passa par la grand’Ruë nommée <hi rend="i">Doux-Penchant</hi>. Il estoit précedé de toute sa Maison, dont les officiers estoient vêtus de Drap vers chamarré de Vapeurs &amp; de Fumées en broderie de soye noire, qui sont ses couleurs. Ils estoient montez sur de belles <hi rend="i">Idées</hi>, &amp; suivis du Carrosse du Corps, drappé de velours vert en broderie de Grotesques, &amp; environné de cinquante Estafiers couverts de Satin couleur d’herbe, parsemé de Fleurs, rehaussées de vaines Pensées. Le Carrosse estoit attelé de six grandes <hi rend="i">Chimeres</hi> houssées &amp; caparaçonnées de Brocard, chamarré de Visions. L’Ambassadeur arriva au Palais avec une escorte de cinquante Carrosses à quatre Griffons, &amp; remply de quantité de Gentils-hommes appellez <hi rend="i">Vains-Desirs</hi>. Il fut introduit à la Salle des Audiances, où il fit les Demandes de la part de l’<hi rend="i">Amour</hi> son Maistre, &amp; y presenta ses Cahiers, par lesquels il sollicite la liberté du commerce avec <hi rend="i">Cœur-Tendre</hi>, qui est une Ville fort marchande. On croit que cet Article luy sera accordé, pourveu que l’<hi rend="i">Amour</hi> luy paye un million de services par an. Cependant il est entretenu durant son séjour par ordre de la Reyne, &amp; sa Table est couverte à trois Services de Viandes creuses.</p><p rend="i">Des Valées de Pruderie, ce 12. du mois de Modestie. </p><p>On a pris dans la Ville <hi rend="i">Bon-renom</hi> quantité d’Etrangers travestis, nommez Petits-Colets, qui faisoient en secret de fausses Pieces. On les a condamnez pour avoir ainsi falsifié la Monnoye du Païs, à un Bannissement perpetuel dans les Isles de <hi rend="i">Raillerie</hi> qui ne portent que du Ris. On a aussi raté la teste &amp; fait faire Amende-honorable à quatre Blondins Habitans du Royaume de <hi rend="i">Coqueterie</hi>, pour avoir mis en usage des Charmes &amp; des Enchantemens, mesme sous pretexte de parler à l’oreille, y avoir souflé des Paroles envenimées. On les accusoit aussi d’avoir voulu piller le Chasteau de la <hi rend="i">Vertu</hi>, qui est une Maison Royale, d’y avoir jetté de la Poudre aux yeux de quelques Dames de qualité, &amp; d’avoir fait dessein d’empoisonner aussi toutes les Prudes avec un certain Encens qui a la force de les faire tomber en foiblesse.</p><p rend="i">De l’Empire du Destin, ce 29. du mois d’Horoscope. </p><p>On prépare icy à l’Hostel de l’<hi rend="i">Etoille</hi> de grands Appartemens pour la Solemnité de plusieurs Mariages arrestez depuis longtemps. Le Comte de <hi rend="i">Bel Esprit</hi> épouse la Damoiselle <hi rend="i">Fleurette</hi>, Marquise de <hi rend="i">Temps perdu</hi>, qui est une Terre abondante en Sonnets &amp; Madrigaux, qui sont des fruits d’assez bon debit, mais où il n’y a rien à gagner. Le Prince <hi rend="i">Merite</hi> se marie aussi avec la Dame <hi rend="i">Mauvaise-fortune</hi> qui est une vieille Courtisane, laquelle ruine tous ses Maris par la dépense qu’ils font à la poursuite d’une infinité d’Affaires qu’elle leur suscite par le conseil d’<hi rend="i">Envie</hi> &amp; de <hi rend="i">Calomnie</hi>, qui sont d’insignes Chicaneuses dont les Procés ne finissent jamais, &amp; dont les Avocats qu’on nomme <hi rend="i">Satyres</hi> n’écrivent que des Libelles diffamatoires. On dit du mesme jour que le Roy des Faquins qui est un Peuple de l’Arabie Heureuse, envoye icy un Ambassadeur pour renouveller les Alliances qu’il a depuis longtemps entretenuës avec <hi rend="i">Destin</hi>, &amp; par mesme moyen luy demander la continuation des forces &amp; des finances que cette Cour est obligée de fournir à la Nation Faquine, laquelle a besoin de grandes sommes pour se maintenir contre <hi rend="i">Beau-Génie</hi> son principal Ennemy, qui luy fait sans cesse une cruelle guerre.</p></quote><p>Dites le vray, Madame, si j’avois souvent de pareilles Gazettes à vous envoyer, elles vous attireroient bien des Curieux.</p></div>