<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-03_068" resp="wordpro"><head>A Madame *** en luy envoyant un Cartaut de Muscat au lieu de Bouquet, le jour de la Feste</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1685 [tome 3], p. 68-72</bibl><p>Je vous envoye deux Lettres de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier de Richelieu. Elles sont d’un Caractere à ne vous déplaire pas. L’une à estre écrite à une Dame, qui ayant eu la Féve la veille des Roys, fut nommée la Reyne Martessinde.</p><quote><label>A MADAME ***<lb/><hi rend="i">En luy envoyant un Cartaut de Muscat,<lb/>au lieu de Bouquet, le jour<lb/>de sa Feste.</hi></label><p>Je suis bien fâché, Illustre &amp; Charmante Reyne, de ce que vostre Feste arrive dans une Saison où il n’y a pas de Fleurs assez belles pour vous faire un Bouquet.</p><quote><lg><l rend="i">Je sçay bien qu’en tout Temps,</l><l rend="i">L’Esté, l’Hyver, l’Automne, &amp; le Printemps,</l><l rend="i">Le Parnasse a des Fleurs, mais helas, quelle peine !</l><l rend="i">Quand on croit bien choisir, il arrive souvent,</l><l rend="i">Que loin d’avoir touché le cœur d’une inhumaine,</l><l rend="i"> Autant en emporte le Vent.</l></lg></quote><p>Je me suis donc moins attaché à la forme qu’à la matiere du Bouquet. On ne me prendra pas sans doute pour un Galant de Flore. On croira plustost que Bacchus est mon Patron.</p><quote><lg><l rend="i">Mais qu’il le soit, ou qu’il ne le soit point,</l><l rend="i"> Honny soit qui peut en mesdire ;</l><l rend="i"> Je suis friand au dernier point,</l><l rend="i">Du Fruit qui croit dans son Empire.</l></lg></quote><p>Le froid est l’ennemy des Fleurs, &amp; on les méprise dés qu’elles ont perdu leur éclat ; mais il n’en est pas de mesme de ce charme des Humains. Plus il géle, &amp; plus il a de brillant &amp; de force pour se faire aymer.</p><quote><lg><l rend="i">C’est une verité connuë,</l><l rend="i">Qu’il sçait par sa vive couleur,</l><l rend="i"> Charmer d’abord la vuë</l><l rend="i">Et gagner ensuite le cœur.</l></lg></quote><p>J’espere, Belle Reyne, que vous en ferez l’épreuve.</p><quote><lg><l rend="i">Et que vostre goust delicat,</l><l rend="i">N’aura pas de regret au change,</l><l rend="i">Si je vous donne un Cartaut de Muscat,</l><l rend="i"> Pour un Bouquet de fleur d’Orange.</l></lg></quote></quote></div>