<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-06_121" resp="wordpro"><head>[Diverses pieces sur la mort de Monsieur]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1701 [tome 8], p. 121-127.</bibl><p>Comme j’ay beaucoup de choses à vous dire touchant tout ce qui s’est passé depuis la mort de Monsieur, &amp; le nombre de particularitez dont je suis obligé de m’informer pour un article si long &amp; si considerable, ne demandant pas moins de temps que de soins pour les recherches qu’il faut faire, cet Article ne peut estre prest que pour estre placé vers la fin de cette Lettre. Ainsi je me trouve obligé, non seulement de mettre icy des Vers touchant la mort de ce Prince, qui devroient suivre ce que vous attendez que je vous en dise, mais aussi quelques Articles de faits éclatans, qui sont arrivez depuis. Celuy de la reception de M<hi rend="sup">rs</hi> de Malezieu &amp; de Capistron à l’Academie Françoise, est de ce nombre. Elle devoit estre faite le jour que S.A.R. mourut, &amp; M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie, par une prudente deliberation, faite dans le moment que ces deux nouveaux Confreres alloient estre reçus, la remirent à la huitaine. Voicy les Vers dont je viens de vous parler. Les premiers sont de M<hi rend="sup">r</hi> Mallement de Messange.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>Sur la mort de Monsieur.</label><lg><l rend="i">Grand Monarque, arrestez les torrens de vos yeux,</l><l rend="i">Calmez cette douleur qui redouble la nostre,</l><l rend="i">Ce Frere incomparable est allé dans les Cieux,</l><l rend="i">Y prendre une Couronne, &amp; proteger la vostre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Prés de vous il goûta des jours heureux &amp; doux.</l><l rend="i">De plus heureux encor là-haut doivent l’attendre.</l><l rend="i">C’estoit l’unique endroit, où ce cœur grand &amp; tendre</l><l rend="i">Pust se trouver content, vivant absent de vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La mort sçait quelquefois embellir ses alarmes.</l><l rend="i">Quiconque, en vous voyant, a pû sentir les charmes</l><l rend="i">Et de vostre presence, &amp; de vostre pouvoir,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Doit cherir du Trépas la faveur inhumaine,</l><l rend="i">Qui l’ôtant le premier, le sauve de la peine</l><l rend="i"> De vivre icy-bas sans vous voir.</l></lg></quote><p>Les Vers qui suivent sont de M<hi rend="sup">r</hi> Dader.</p><quote><lg><l rend="i">Quel mélange confus de joye &amp; de tristesse</l><l rend="i">Se répand aujourd’huy dans l’Empiré François ?</l><l rend="i">Philippe couronné nous comble d’allegresse,</l><l rend="i">Et Philippe au cercueil nous réduit aux abois.</l><l rend="i">Le sort de tous les deux, Seigneur, est vostre Ouvrage !</l><l rend="i">Vous fixez le destin des Princes &amp; des Rois,</l><l rend="i"> Et la regle de leur partage</l><l rend="i"> Ne se trouve que dans vos Loix ;</l><l rend="i">Mais toujours pour leur bien vostre amour s’interesse.</l><l rend="i"> Gloire, grandeur, Trône, Cercueil,</l><l rend="i"> Comble de joye, excés de deüil,</l><l rend="i"> Tout dépend de vostre sagesse.</l><l rend="i"> Elle seule fait aujourd’huy,</l><l rend="i"> Et nos beaux jours, &amp; nostre ennuy ;</l><l rend="i">Mais soit qu’elle nous flate, ou qu’elle nous châtie,</l><l rend="i">Vos bontez sont, Seigneur, toujours de la partie.</l></lg></quote><p>Ces deux Vers Latins meritent de trouver icy leur place.</p><quote><lg><l rend="i">Dividit in fratres Cælum sua munera, toti</l><l rend="i"> Jura dat hic Orbi, regnat at ille Polo.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Simart, de Sezanne en Brie, qui est l’Auteur de ce Distique, l’a rendu en nostre Langue par ces quatre Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Le Ciel, pour couronner la vertu de deux Freres,</l><l rend="i"> Partage entre eux sa grace &amp; ses bienfaits.</l><l rend="i">Louis regne aujourd’huy sur les deux Hemispheres,</l><l rend="i">Et dans le sein de Dieu Philippe regne en paix.</l></lg></quote></div>