<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-09_147" resp="mercure" copyOf="JLB-MG-1690-09_148"><head>[Réjouissances faites à Toulon]*</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, septembre 1690, p. 147-150.</bibl><p>Les mesmes réjouïssances ont esté faites à Toulon, où l'on a chanté le <hi rend="sc">Te Deum</hi> dans la Cathedrale avec beaucoup de ceremonie. Entre les Particuliers qui ont signalé leur zele dans cette rencontre, on peut dire que M<hi rend="sup">r</hi> Maillard s'est distingué. Il fit parer magnifiquement l'Eglise des Peres Augustins Deschaussez qui est la plus belle de la Ville. On y voyoit un Portrait du Roy representé avec sa Cotte d'Armes, &amp; au dessous ces paroles, <hi rend="italic">Cunctis sufficit, &amp; necat omnes</hi>, pour faire entendre, que quoy qu'il soit seul à combattre tous les Souverains de l'Europe liguez contre luy, il ne laisse pas de les surmonter. Sous ce Portrait estoient d'un costé les Armes de France avec ces mots, <hi rend="italic">Terraque Marique triumphant</hi>, &amp; de l'autre celles de la Ville de Toulon, qui sont d'azur à une Croix d'or. Ces paroles se lisoient autour, <hi rend="italic">Fidum semper erit Regique Deoque Tolonum</hi>, pour marquer la fidelité que Toulon garde inviolablement à Dieu &amp; au Roy. Le matin du 13. du mois passé, jour choisy pour cette Feste, le Pere Raphaël, Prieur du Convent, celebra une Messe solemnelle. Aprés Vespres, les Religieux, ayant chacun un Flambeau à la main, firent une Procession où l'on porta l'Image miraculeuse de nostre Dame de Montaigu. Le soir, les Violons au dedans, &amp; les Tambours &amp; les Fifres au dehors, firent connoistre qu'on alloit chanter le <hi rend="sc">Te Deum</hi>. Cette ceremonie estant achevée, le Pere Prieur, accompagné de plusieurs Religieux portant des Flambeaux, alla benir &amp; allumer le Feu de joye qui avoit esté dressé entre l'Eglise, &amp; la Maison de M<hi rend="sup">r</hi> Maillard. Je ne vous dis rien des illuminations qui estoient aux fenestres, &amp; en d'autres endroits de cette Maison, ny du regale qu'il fit ce soir là à ses Amis.</p></div>