<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-12e_235" resp="wordpro"><head>Victoire de Tircis sur son Nez, par la défaite du Tabac</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1684 (tome XXVIII), p. 235-239.</bibl><quote><label>A MONSIEUR ***</label><p>Voicy, Monsieur, le Dialogue dont vous avez entendu parler. Avant que de vous le laisser lire, il est bon que vous sçachiez ce qui a donné occasion de le faire. Un jeune Cavalier avoit contracté une habitude si violente de prendre du Tabac par le nez, que cette passion sembloit surpasser en luy toutes les autres. Cependant il fut contraint de ceder aux charmes d’une des plus aimables Demoiselles de sa Province ; &amp; cette belle Personne, qui ne se pût empêcher de prendre pour luy plus que de l’estime, voyant que cet excés de Tabac luy causoit souvent de petites incommoditez, alla consulter quelques Médecins, qui l’assurérent que le Cavalier en se défaisant de cette habitude, éviteroit les fréquentes maladies que le Tabac luy causoit. Ainsi elle le pria d’y renoncer, par tout l’amour qu’il avoit pour elle ; &amp; deux jours apres il luy envoya ce Dialogue.</p><quote><label>VICTOIRE DE TIRCIS<lb/>sur son Nez, par la défaite du Tabac.</label><lg><label>LE NEZ.</label><l rend="i">Enfin vous l’emportez, &amp; plus content qu’un Roy,</l><l rend="i">Vous me sacrifiez à certaine Personne,</l><l rend="i"> Qui quoy qu’aimable, belle, &amp; bonne,</l><l rend="i"> Ne vous est pas si pres que moy.</l></lg><lg><label>TIRCIS.</label><l rend="i">Mon nez, vous m’estes cher plus qu’on ne le peut croire,</l><l rend="i"> Et je vous puis dire en secret,</l><l rend="i">Que si sur vous j’emporte une telle victoire,</l><l rend="i">Je ne l’emporte pas sans peine &amp; sans regret.</l></lg><lg><label>LE NEZ.</label><l rend="i">Adieu donc, cher Tabac, puis qu’une injuste envie</l><l rend="i">M’arrache le plaisir le plus doux de la vie.</l><l rend="i">Helas ! je me consume en regrets superflus ;</l><l rend="i">Mon cher Tabac, je ne vous verray plus.</l></lg><lg><label>TIRCIS.</label><l rend="i">Quittez, quittez, mon nez, cette douleur extréme,</l><l rend="i"> Songez à respecter qui m’aime,</l><l rend="i">Et que j’aime aussi plus ny que moy, ny que vous.</l><l rend="i">N’allez point exciter contre moy son couroux.</l><l rend="i"> Elle ne veut ce sacrifice</l><l rend="i"> Que pour me rendre un bon office.</l><l rend="i"> Son cœur plein de bonté,</l><l rend="i"> Le croit utile à ma santé,</l><l rend="i"> Et de plus elle m’en conjure</l><l rend="i">Par mon amour &amp; tendre &amp; pure.</l><l rend="i"> Cessons, mon nez, de contester,</l><l rend="i"> Et tâchons de la contenter.</l><l rend="i"> Si nous nous faisons violence,</l><l rend="i"> Attendons-en la récompense.</l><l rend="i">Quoy qu’elle accorde à mes ardens desirs,</l><l rend="i"> Vous aurez part à mes plaisirs.</l><l rend="i"> Enfin si j’obtiens de Climene</l><l rend="i">Un regard tendre, &amp; que je puisse oser</l><l rend="i"> Seulement luy prendre un baiser,</l><l rend="i">Vous en serez si pres, que malgré vostre peine,</l><l rend="i"> En respirant sa douce haleine,</l><l rend="i">Vous avoûrez qu’il n’est point sous les Cieux</l><l rend="i"> De Tabac si délicieux.</l></lg></quote><p>On peut connoistre par cette marque de l’obeïssance du Cavalier, que l’amour l’emporte sur toutes choses, puis que pour plaire à une aimable Personne, il a fait ce qu’il auroit crû ne pouvoir faire qu’en perdant la vie. Je suis vostre, &amp;c.</p></quote></div>