<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-06_110" resp="wordpro"><head>[Epitaphes sur la mort du Prince Charles de Lorraine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1690 [tome 6], p. 110-115.</bibl><p>Je vous envoye quelques Vers qui ont esté faits sur la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Charles de Lorraine. M<hi rend="sup">r</hi> Taisand, Tresorier de France à Dijon, a fait ceux qui suivent.</p><quote><label>SUR LA MORT<lb/>du Prince Charles.</label><lg><l rend="i">Il est mort, ce Heros, ce Prince de Lorraine,</l><l rend="i">Par un coup imprevû de la Parque inhumaine,</l><l rend="i"> Luy qu’on vit couvert de Lauriers</l><l rend="i">Egaler les exploits des plus fameux Guerriers.</l><l rend="i">Aussi, malgré la mort, il vivra dans l’Histoire,</l><l rend="i"> Pour s’estre acquis un immortel renom ;</l><l rend="i">Mais il manque un brillant à l’éclat de sa gloire,</l><l rend="i">Il n’a pas succombé sous l’effort du Canon,</l><l rend="i"> Au milieu de la plaine,</l><l rend="i"> Au champ de Mars, comme le grand Turenne.</l></lg></quote><p>Ces autres Vers, aussi bien que l’Epitaphe qui les suit, sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Saurin.</p><quote><label>SUR CE QUE LA MORT<lb/>du Prince Charles est arrivée dans le temps que Monseigneur se preparoit à partir pour l’aller combatre.</label><lg><l rend="i">Louis, le digne Fils de Louis l’invincible,</l><l rend="i">Avec la mesme ardeur dont il prit Philisbourg,</l><l rend="i"> Pour abattre une Hydre terrible,</l><l rend="i">Marchoit contre les Chefs de la Ligue d’Ausbourg.</l><l rend="i">Un fameux General, l’honneur de l’Allemagne,</l><l rend="i"> Et la terreur de l’Ottoman,</l><l rend="i"> Veut s’opposer à sa Campagne,</l><l rend="i">Et mettre en seureté le Païs Alleman.</l><l rend="i">Alors nostre Heros qui s’apreste à combattre,</l><l><hi rend="i">Plus fier que le Lorrain, medite de l’abatre ;</hi></l><l rend="i"> Mais qui l’eust crû ? Dans cet instant</l><l rend="i"> La mort jalouse de sa gloire,</l><l rend="i">A voulu prevenir ce jeune Conquerant,</l><l rend="i"> Pour avoir part à la victoire.</l></lg></quote><quote><label>EPITAPHE.</label><lg><l rend="i"> Cy-gist le Prince de Lorraine,</l><l rend="i">Aussi brave Soldat que sage Capitaine,</l><l rend="i"> Qui sauva l’Empire Alleman,</l><l rend="i">Et porta la terreur dans le cœur Ottoman.</l><l rend="i"> Passant, admire sa prudence.</l><l rend="i">Dés qu’il sceut qu’un Heros, la gloire de la France,</l><l rend="i"> Dont il connoissoit la vertu,</l><l rend="i">S’avançant vers le Rhin meditoit sa défaite,</l><l rend="i"> Chez les Morts il fit sa retraite,</l><l rend="i">Et prit si bien son temps qu’il ne fut point battu.</l></lg></quote><p>Ces derniers Vers vous feront connoistre qu’il y a des matieres, qui donnent lieu aux personnes d’esprit de se rencontrer dans leurs pensées. Ils m’ont esté envoyez sous le nom de l’Officier Floriste de Saumur.</p><quote><label>EPIGRAMME.</label><lg><l rend="i">Il n’est plus ce Heros, la terreur du Turban,</l><l rend="i">Ce Prince glorieux de qui la main vaillante,</l><l rend="i"> De l’esclavage du Sultan</l><l rend="i"> A delivré l’Aigle tremblante.</l><l rend="i">On a vû ce Guerrier effacer en six ans,</l><l rend="i">Volant comme un éclair de victoire en victoire,</l><l rend="i"> Ce que plus de vingt Conquerans</l><l rend="i">En deux siecles entiers s’estoient acquis de gloire ;</l><l rend="i">Mais aprés tant d’efforts &amp; de faits inoüis,</l><l rend="i">Il manquoit aux exploits de ce grand Capitaine,</l><l rend="i"> D’avoir combattu sous LOUIS,</l><l rend="i"> Et de mourir comme Turenne.</l></lg></quote><p>Comme on est bien-aise d’avoir les Portraits de tous les Grands Hommes, j’auray soin de faire graver celuy de ce Prince pour vous l’envoyer.</p></div>