<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-07_042" resp="nbb"><head>Les Sept Pechez mortels. Stances Morales et Galantes</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1683 [tome 7], p. 42-58.</bibl><quote><label>LES<lb/>SEPT PECHEZ<lb/>MORTELS.<lb/>Stances Morales &amp; Galantes.</label><lg><label>A IRIS.</label><l rend="i"> Vous dont les passions sont si bien maîtrisées,</l><l rend="i">Vous dont la pieté mérite des Autels,</l><l rend="i">Et qui, sans rien sçavoir des sept Pechez mortels,</l><l rend="i">Pratiquez les vertus qui leur sont opposées ;</l><l rend="i">Sans-doute vous direz qu’il ne m’est pas permis,</l><l rend="i"> Selon les honnestes Maximes,</l><l rend="i"> De parler avec vous des crimes</l><l rend="i"> Que vous n’avez jamais commis.</l><l rend="i">Mais comme l’equité se voit par l’injustice,</l><l rend="i">Qu’on conçoit par la nuit ce que c’est que le jour,</l><l rend="i">Et qu’enfin par la haine on reconnoist l’amour,</l><l rend="i">Ainsi vous connoistrez la vertu par le vice.</l><l rend="i"> Bien que je sois certain d’ailleurs,</l><l rend="i">Que jamais le peché ne fut de vostre usage,</l><l rend="i">On peut entretenir les Muets du Langage,</l><l rend="i"> Et les Aveugles des Couleurs.</l></lg><lg><label>AVARICE.<lb/>1.</label><l rend="i"> Quoy ! tant de soin &amp; de contrainte</l><l rend="i">Pour des Biens passagers dont on fait son bonheur,</l><l rend="i"> Qu’on n’amasse qu’avec sueur,</l><l rend="i"> Qu’on ne possede qu’avec crainte,</l><l rend="i"> Et qu’on ne perd qu’avec douleur !</l><l rend="i"> L’Avare, dans son humeur noire,</l><l rend="i">Ainsi que l’Hydropique, est toûjours alteré,</l><l rend="i"> Et d’un desir immoderé,</l><l rend="i"> Plus il boit, plus il voudroit boire.</l><l rend="i"> Cet Attrabilaire achevé</l><l rend="i"> Manque de Biens dans l’abondance,</l><l rend="i"> Il est pauvre dans l’opulence,</l><l rend="i">Pour les plus doux plaisirs son goust est dépravé,</l><l rend="i">Et dans la folle erreur qui sans cesse l’obsede,</l><l rend="i">Il ne joüit non-plus des trésors qu’il possede,</l><l rend="i"> Que de ceux dont il est privé.</l><l rend="i">Faisons de la vertu nos trésors les plus rares,</l><l rend="i">Employons-y nos jours jusqu’aux moindres instans ;</l><l rend="i"> Enfin, s’il nous faut estre avares,</l><l rend="i"> Il ne faut l’estre que du temps.</l><l rend="i"> Iris, je sçay que bien des Gens,</l><l rend="i"> Tâchant de vous trouver un vice,</l><l rend="i"> Vous accusent fort d’avarice.</l><l rend="i">Ils disent que c’est là le seul de vos vainqueurs,</l><l rend="i">Que vous estes avare enfin autant qu’une autre ;</l><l rend="i">Car bien que tous les jours on vous donne des cœurs,</l><l rend="i"> Vous ne donnez jamais le vostre.</l></lg><lg><label>ENVIE.<lb/>2.</label><l rend="i">L’envie est un dépit qu’on ne peut modérer,</l><l rend="i">Un Tyran qui toûjours ou déteste, ou desire ;</l><l rend="i"> Il rit si-tost qu’il voit pleurer,</l><l rend="i"> Et pleure si-tost qu’il voit rire.</l><l rend="i"> Cet Antipode du bon sens,</l><l rend="i"> Chagrin de ses traits impuissans,</l><l rend="i"> Contre luy-mesme les relance ;</l><l rend="i"> Et d’abord qu’on subit ses Loix,</l><l rend="i">Déchirant son Autheur d’une vive soufrance,</l><l rend="i">Il imite ce Ver qui naissant dans le Bois,</l><l rend="i">Ronge le mesme Bois dont il prend sa naissance.</l><l rend="i">Du mérite d’autruy ce Bizarre est jaloux,</l><l rend="i"> Et la prospérité l’irrite.</l><l rend="i">Mais, Iris, si l’Envie attaque le mérite,</l><l rend="i">Peut-on la condamner de s’attaquer à vous,</l><l rend="i">Vous, qui par les vertus dont brille vostre vie,</l><l rend="i"> Et par vos éclatans appas,</l><l rend="i"> En donnant à tous de l’envie,</l><l rend="i"> Donnez ce que vous n’avez pas ?</l><l rend="i">Non, ce vice sur vous n’eut jamais de puissance ;</l><l rend="i"> Car que pourriez-vous envier ?</l><l rend="i">Seroit-ce la beauté, l’esprit, ou la naissance ?</l><l rend="i">N’avez-vous pas dequoy vous en glorifier ?</l><l rend="i"> Mais puis qu’on vous voit accomplie</l><l rend="i">De tout ce que la Terre a de plus glorieux,</l><l rend="i">A-moins que vous portiez vos souhaits jusqu’aux Cieux,</l><l rend="i"> Qu’est-ce qui peut vous faire envie ?</l></lg><lg><label>ORGUEIL.<lb/>3.</label><l rend="i">O Mortels orgueilleux, qui d’un culte frivole</l><l rend="i">N’adorez que du vent, qu’une pompeuse Idole,</l><l rend="i"> Dans les honneurs où vous courez,</l><l rend="i">Quand mesme cent Lauriers ombrageroient vos testes,</l><l rend="i"> Sans penser à ce que vous estes,</l><l rend="i"> Pensez à ce que vous serez.</l><l rend="i"> Lors que les Parques ennemies</l><l rend="i">Auront tranché le fil de vos superbes vies,</l><l rend="i">Et que de vos grandeurs vous serez dépoüillez,</l><l rend="i"> Quels changemens seront les vostres ?</l><l rend="i">Dans un Champ les épis d’un beau verd émaillez,</l><l rend="i"> Sont plus hauts les uns que les autres,</l><l rend="i">Mais ils sont tous égaux d’abord qu’ils sont taillez.</l><l rend="i"> Ouvrez le Tombeau d’Aléxandre,</l><l rend="i"> Helas ! dans son riche Cercueil,</l><l rend="i">Le feu qui le brûloit &amp; d’envie, &amp; d’orgueil,</l><l rend="i"> Est éteint sous un peu de cendre ;</l><l rend="i">Et luy, qui des Pais où son cœur l’entraînoit,</l><l rend="i"> Ne fit qu’un vaste Cimetiere,</l><l rend="i">Ayant à tant de Roys donné de la poussiere,</l><l rend="i"> Est devenu ce qu’il donnoit.</l><l rend="i">Mais vostre humilité qui surpasse toute autre,</l><l rend="i"> Fait, Iris, que jusqu’aujourd’huy,</l><l rend="i">Bien que vous connoissiez le mérite d’autruy,</l><l rend="i"> Vous ne connoissez point le vostre.</l><l rend="i">Ainsi de vos vertus ignorant les appas,</l><l rend="i">  Par le mépris que vous en faites,</l><l rend="i">  Tout le monde sçait qui vous estes,</l><l rend="i">  Vous-seule ne le sçavez pas.</l></lg><lg><label>GOURMANDISE.<lb/>4.</label><l rend="i"> Ce vice sensuel de goust &amp; de saveur,</l><l rend="i">Par qui le premier Homme, helas, se vit coupable,</l><l rend="i">Dont Satan s’efforça de tenter le Sauveur,</l><l rend="i">Qui fit commettre à Loth un crime épouvantable,</l><l rend="i">Est la Porte par où, malgré tous nos efforts,</l><l rend="i">L’impureté nous livre une rude escarmouche.</l><l rend="i"> Et qui croiroit que par la bouche</l><l rend="i">On empoisonne l’ame, aussi-bien que le corps ?</l><l rend="i">Quelle honte à l’esprit, que la chair le maîtrise,</l><l rend="i"> Luy qui doit toûjours commander !</l><l rend="i">On ne peut l’affranchir de l’affront de céder,</l><l rend="i"> Qu’en gourmandant la Gourmandise.</l><l rend="i"> Mais peut-on se persuader</l><l rend="i">Que lors que vous gardez, belle Iris, l’abstinence,</l><l rend="i"> Vous inspiriez l’intempérance,</l><l rend="i"> Puis qu’on ne peut vous regarder</l><l rend="i">Sans une avidité qui n’a point de seconde ;</l><l rend="i"> Oüy, comme un Mets délicieux,</l><l rend="i">Tout le monde aujourd’huy vous mange avec les yeux,</l><l rend="i"> Car vous estes, Iris, du goust de tout le monde.</l></lg><lg><label>PARESSE.<lb/>5.</label><l rend="i">Tout ce que Dieu créa sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i"> Contre ce vice nous instruit.</l><l rend="i"> L’Astre du jour, l’œil de la nuit,</l><l rend="i">Sans prendre aucun repos, font tout le tour du monde,</l><l rend="i">Et ces brillantes fleurs dont le Ciel est paré,</l><l rend="i"> Nous preschent-contre la Paresse,</l><l rend="i"> Car d’un mouvement mesuré</l><l rend="i">Dans leur voûte d’azur elles roulent sans cesse.</l><l rend="i">Enfin ne voit-on pas que la Terre &amp; la Mer</l><l rend="i">Par leurs productions marquent la diligence,</l><l rend="i"> Et que tout fuit la nonchalance,</l><l rend="i"> Jusqu’aux petits Hostes de l’air.</l><l rend="i">Fut-il jamais pour nous une honte semblable,</l><l rend="i">Que tous les Animaux nous fassent la leçon,</l><l rend="i">Et que l’Homme, à qui seul Dieu donna la raison,</l><l rend="i"> Soit souvent le moins raisonnable ?</l><l rend="i">Mais comme la Paresse agit avec lenteur,</l><l rend="i">Et ne peut rien finir sans une peine extréme,</l><l rend="i">Iris, si je traînois ce discours en longueur,</l><l rend="i"> Vous m’en accuseriez moy-mesme.</l></lg><lg><label>COLERE.<lb/>6.</label><l rend="i">Une haine naissante agit moderément,</l><l rend="i"> L’amour est foible en son entrée,</l><l rend="i">Et la crainte est petite en son commencement,</l><l rend="i">Mais la colere est grande aussi-tost qu’elle est née.</l><l rend="i">Le temps est inutile à son accroissement,</l><l rend="i">Elle a dans son Berceau la foudre &amp; la tempeste,</l><l rend="i">Et ce Monstre de bile &amp; de déchaînement</l><l rend="i">Porte comme un Serpent son poison à la teste.</l><l rend="i"> Prévenons donc l’occasion</l><l rend="i"> De cette ardente passion.</l><l rend="i"> Peut-estre avez-vous oüy dire</l><l rend="i"> Qu’autrefois un Prince d’Epire,</l><l rend="i">A qui l’on fit présent de Vases de cristal,</l><l rend="i">Prévoyant les effets de son couroux brutal,</l><l rend="i">Si quelqu’un de ses Gens les cassoit par mégarde,</l><l rend="i"> Prit ces Vases si délicats,</l><l rend="i">Les trouva merveilleux, en fit beaucoup de cas,</l><l rend="i">Et voulant se tenir contre luy-mesme en garde,</l><l rend="i"> Les mit en suite en mille éclats.</l><l rend="i"> C’est ainsi que nous devons faire</l><l rend="i">Pour détourner les feux de nos emportemens.</l><l rend="i">Mais pour vous, douce Iris, vous n’avez pas affaire</l><l rend="i"> De tous ces beaux enseignemens ;</l><l rend="i">Car vous n’avez jamais reconnu la Colere</l><l rend="i"> Que dans les yeux de vos Amans,</l><l rend="i"> Quand vous leur estes trop severe.</l></lg><lg><label>LUXURE.<lb/>7.</label><l rend="i"> Ce qui me reste encore à dire,</l><l rend="i"> Est obscur pour vous ; mais enfin,</l><l rend="i"> Belle Iris, vous le pourrez lire</l><l rend="i">Comme si vous lisiez du Grec, ou du Latin ;</l><l rend="i">Et puis que vous n’avez aucune connaissance</l><l rend="i">D’un vice dont l’horreur fait trembler nos Autels,</l><l rend="i">Ce n’est que pour finir les Sept Pechez mortels</l><l rend="i"> Que j’ajoûte encor cette Stance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Rien n’est sans fin, ou sans delais.</l><l rend="i">Avant que l’on prononce, on surçeoit les Procés,</l><l rend="i">Un pénible travail se suspend, ou s’acheve,</l><l rend="i">La haine a bien souvent des relâches secrets,</l><l rend="i"> La guerre a sa paix &amp; sa tréve,</l><l rend="i">Mais la lubricité n’a ny tréve, ny paix.</l><l rend="i">Ce Tyran contre qui l’on ne voit point d’aziles,</l><l rend="i"> Ce Poison de la Chasteté,</l><l rend="i"> Cette Idole de volupté</l><l rend="i">Qui causa le Deluge, &amp; fit bruler cinq Villes,</l><l rend="i">Si-tost qu’il est entré comme un Séditieux,</l><l rend="i"> Ou par l’oreille, ou par les yeux,</l><l rend="i"> Dans les ames les plus tranquilles,</l><l rend="i"> De ses fleches &amp; de ses traits</l><l rend="i">Il allume un brazier qui ne s’éteint jamais.</l><l rend="i">Des autres passions quand on veut se défendre,</l><l rend="i">On peut les attaquer, &amp; l’on peut les attendre ;</l><l rend="i"> Mais contre ce vice attrayant,</l><l rend="i"> Pour remporter quelque avantage,</l><l rend="i"> Sans le regarder au visage,</l><l rend="i"> Il faut le combatre en fuyant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Voila de la Luxure une grossiere image ;</l><l rend="i">Je n’ose, chaste Iris, la finir davantage,</l><l rend="i">Pour ne me rendre pas pres de vous criminel ;</l><l rend="i">Car si devant vos yeux j’entreprenois de mettre</l><l rend="i">Avec des traits plus vifs ce vice sensuel,</l><l rend="i">En vous le peignant mieux, je craindrois de commettre</l><l rend="i"> Un huitiéme Peché mortel.</l></lg></quote></div>