<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-05_181" resp="wordpro"><head>[Vers au Roy par Madame des Houlieres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 181-185</bibl><p/><p>Voicy les derniers Vers que M<hi rend="sup">e</hi> des Houlieres a faits pour le Roy.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i"> L’erreur feconde en attentats,</l><l rend="i">Qui traisnoit la Discorde &amp; l’Orgueil à sa suite,</l><l rend="i">Ne répand plus enfin dans tes vastes Estats</l><l rend="i">Le poison dont l’arma l’Enfer qui l’a produite ;</l><l rend="i">Ta pieté, Grand Roy, pour jamais l’a détruite.</l><l rend="i"> Quelle Hydre viens-tu d’étouffer ?</l><l rend="i">En vain tes Grands Ayeux oserent la combatre,</l><l rend="i"> Ces Heros ne pûrent abatre</l><l rend="i">Le Monstre dont sans peine on te voit triompher.</l><l rend="i">Par combien de forfaits, de Batailles, de Sieges</l><l rend="i"> Son orgueil s’est-il signalé ?</l><l rend="i">Que d’Autels ont senty ses fureurs sacrileges !</l><l rend="i">Le Trône où l’on te voit en fut mesme ébranlé ;</l><l rend="i">Tu le sçais, &amp; tes soins toûjours prompts, toûjours sages,</l><l rend="i">Préservent nos Neveux d’un desastre pareil.</l><l rend="i"> Ainsi voyons-nous le Soleil</l><l rend="i">Pour faire de beaux jours dissiper les nuages.</l><l rend="i">Le plus rude sentier sous tes pas s’aplanit.</l><l rend="i">Prince heureux, les Destins sont pour toy sans caprices,</l><l rend="i">Contre une Hydre indomptée un seul ordre suffit,</l><l rend="i">A ta voix sont tombez les nombreux Edifices</l><l rend="i"> Où se nourrissoient les fureurs ;</l><l rend="i">A ta voix elle rentre en ce gouffre d’horreurs</l><l rend="i"> Destiné pour punir les vices.</l><l rend="i">A de si grands succés tout le Ciel applaudit,</l><l rend="i">De longs gemissemens l’abysme retentit.</l><l rend="i">Que d’Ames ton secours dérobe à ses supplices !</l><l rend="i">Ah, pour sauver ton Peuple, &amp; pour vanger la Foy,</l><l rend="i">Ce que tu viens de faire est au dessus de l’homme ;</l><l rend="i"> De quelques grands noms qu’on te nomme,</l><l rend="i">On t’abaisse, il n’est plus d’assez grands noms pour toy.</l><l rend="i"> Mais dans les bras de la Victoire</l><l rend="i">Plains-toy de ton bonheur, crains l’excés de ta gloire,</l><l rend="i">Voy le sort qu’à ton Peuple elle va préparer ;</l><l rend="i"> Ta main puissante &amp; secourable</l><l rend="i">Tire ce Peuple aimé d’une Erreur déplorable,</l><l rend="i">Et par une autre Erreur tu le vas égarer.</l><l rend="i"> Instruit par cent fameux exemples.</l><l rend="i">Qu’à de moindres Heros on a basty des Temples,</l><l rend="i">Contre ta modestie on ose murmurer.</l><l rend="i">Ouy, si ta pieté n’y mettoit des obstacles,</l><l rend="i"> Tes jours fertiles en miracles</l><l rend="i"> Nous forceroient à t’adorer.</l></lg></quote></div>