<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-09e_278" resp="angele"><head>Air nouveau à boire</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1679 (tome VII), p. 278-280.</bibl><p>Voicy un Air à boire, dont l´Autheur est facile à deviner par le grand nombre de ceux qu´il a faits de cette maniere. Je veux dire des Recits de Basse. C'est luy qui en est l'Original &amp; l'Inventeur, &amp; on le peut voir par ses deux Livres gravez qu'on vend chez les Sieurs de Luyne &amp; Blageart, avec son Traité de l'Art de bien Chanter, &amp; ses autres Livres gravez d'Airs sérieux. Ces derniers font bien connoistre qu'il n'est pas borné au Genre Bachique. Il est aisé sur tout de prouver le mérite de ses deux Livres d'Airs spirituels, gravez il y a huit ans, &amp; si favorablement reçeus du Public, qu'un Imprimeur les a contrefaits sous le faux titre de diférens Autheurs<note resp="author"><ref target="MG-1679-10a_098">Cet article</ref> et <ref target="MG-1679-11_040">cet article</ref> font allusion à cette contrefaçon.</note>, mesme sans les seconds Couplets en diminution qui en font presque tout le prix. On sçait que l'Autheur y excelle par dessus les autres, à cause de la grande connoissance qu'il a de nostre Langue à l'égard du Chant, ce qui se justifie par son Livre de l'Art de Chanter, augmenté depuis peu de plusieurs curieuses Observations. Le temps des Vendanges a donné lieu aux Paroles que je vous envoye, avec les Notes gravées de cet excellent Autheur<note resp="editor">L'auteur de cet air a composé de nombreux récits de basse, ce qui suffit selon le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> à l'identifier. Il s'agit de Bacilly, que le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> présente comme étant l'inventeur de ce type d'airs. En outre, l'<ref target="MG-1679-10a_098">article</ref> accompagnant l'air « Vous demandez des vers » cite de nombreux ouvrages du compositeur de cet air-ci, ouvrages qui s'avèrent être de Bacilly. </note>.</p><quote rend="border"><label>AIR NOUVEAU A BOIRE.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Sommeil, quand nous vuidons les Pots</hi>, doit regarder la page 280.</note><lg><l rend="i">Sommeil, quand nous vuidons les Pots,</l><l rend="i">Tu viens icy mal-à-propos</l><l rend="i">Combatre une si noble envie.</l><l rend="i">Va de ces fous d'Amans assoupir le cerveau,</l><l rend="i">Laisse-nous cette nuit l'usage de la vie,</l><l rend="i">Pour des soins plus beaux,</l><l rend="i">Nous voulons achever un Muid de Vin nouveau.</l></lg></quote></div>