<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-02_008" resp="mercure"><head>Sonnet</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1694 [tome 2], p. 8-11.</bibl><p/><p>Je ne puis mieux commencer ma Lettre que par le Sonnet que je vous envoye. Il convient assez à la situation des affaires d’aujourd’huy.</p><quote><label>SONNET.<lb/>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, plein de tendresse, &amp; dont la prévoyance</l><l rend="i">Est sans cesse occupée au bien de ses Sujets,</l><l rend="i">L’on estoit menacé d’une disette en France,</l><l rend="i">Et par tout la frayeur grossissoit les objets.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Etranger attentif, flaté par l’apparence,</l><l rend="i">Sur ce malheur public formoit de grands projets,</l><l rend="i">Mais, grace à ton amour, tes soins &amp; ta prudence,</l><l rend="i">Les Bleds vont devenir moins rares que jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nous voilà delivrez de cette inquietude,</l><l rend="i">Mais, grand Roy, de l’Hiver la saison estant rude,</l><l rend="i">Les Peuples ont souffert un nouvel embarras.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ils se sont veus du froid la victime &amp; la proye.</l><l rend="i">Leurs buchers pour ta gloire, &amp; tes heureux Combats,</l><l rend="i">Ont esté cette année usez en feux de joye.</l></lg></quote><p>Ce Sonnet est de M<hi rend="sup">r</hi> des Lutinieres, Senechal de Bourgueil. Quoy que l’usage &amp; la Poésie autorisent l’espece d’exageration qui s’y trouve, il est neanmoins constant que les Victoires du Roy ayant esté continuelles pendant l’Esté dernier, ont fait chanter plusieurs <hi rend="i">Te Deum</hi> pour les avantages remportez en Allemagne, en Italie, en Catalogne, &amp; sur Mer. Ce sont de ces faits qui doivent confondre ses Ennemis, lors qu’ils s’efforcent de rabaisser la gloire de la France. Si la disette des bleds l’a fait souffrir, les Ennemis n’ont pas l’avantage d’avoir contribué à son mal par la force de leurs armes, estant certain qu’ils ne peuvent se vanter d’avoir remporté aucun avantage sur nous, ny de nous avoir pris un pouce de terre.</p></div>