<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-06_094" resp="mercure"><head>[Reception faite à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Troyes dans son Evesché]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1698 [tome 6], p. 94-98.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> l'Evêque de Troyes a esté receu dans son Evêché avec tout le respect &amp; tout l'empressement que l'on doit à son mérite. Il trouva à Pont sur Seine, où est la belle maison de M<hi rend="sup">r</hi> Bouthillier, Surintendant des Finances, M<hi rend="sup">r</hi> son Oncle, l'ancien Evêque, Mr<hi rend="sup"/> l'Abbé Vinot, Doyen, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Maillet, Chanoine de la Cathedrale, qui estoient venus au devant de luy. Le lendemain de son arrivée à Pont, il y fut complimenté par M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Chavaudon, accompagné de trois Chanoines de son Eglise, qui en estoient les Députez. Le jour suivant, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evêque vient à Troyes, accompagné de la Maréchaussée, qui estoit venuë au devant de luy le Mercredy de devant la Pentecoste. Le Jeudy matin, M<hi rend="sup">r</hi> le President le Virloys vint le complimenter à la teste du Presidial. Le Vendredy ce Prelat alla entendre la Messe à l'Abbaye de Nostre-Dame. C'est une Abbaye de Filles des plus anciennes &amp; des plus illustres du Royaume. Elle a de grands privileges, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l'Evêque de Troyes est obligé de venir prêter serment entre les mains de l'Abbesse, pour leur conservation. Cette cérémonie se fit à la Grille entre les mains de la Prieure, parce que Madame d'Arrest qui est nommée à cette Abbaye, n'en a pas encore pris possession. L’aprésdînée, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque fut receu à la porte de l’Eglise de Troyes par le Chapitre. M<hi rend="sup">r</hi> le Doyen le complimenta en Latin, &amp; ce Prelat répondit en la même Langue. Le Grand Archidiacre de Sens, qui doit installer les Evêques Suffragans de cette Metropole, &amp; à qui il est dû un marc d'or pour cette cérémonie, se présenta pour la faire, mais s'étant retiré pour quelque difficulté qu'il eut avec le Doyen pour la préseance, celuy-cy installa M<hi rend="sup">r</hi> l'Evêque, qui entonna le <hi rend="i">Te Deum</hi>, par où finit la cérémonie.</p></div>