<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-02a_134" resp="wordpro"><head>Epistre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1693 [tome 2], p. 134-139.</bibl><p/><p>Je vous envoye un Ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Maumenet, que vous sçavez avoir remporté le Prix des Vers en plusieurs Academies. C’est une preuve du talent qu’il a pour les bien tourner. Ceux-cy sont adressez à un homme qui en peut juger parfaitement bien, puis que l’on en voit de temps en temps de sa façon, qui sont approuvez de tout le monde. C’est à M<hi rend="sup">r</hi> le President de Montforan, Frere de M<hi rend="sup">r</hi> Brunet, Garde du Tresor Royal. La delicatesse de son esprit répond à la penetration qu’il a pour les affaires. Outre sa Charge de President en la Chambre des Comptes, il est Chef du Conseil de Son Altesse Royale Monsieur, &amp; Conseiller honoraire au Parlement de Paris.</p><quote><label>EPISTRE.</label><lg><l rend="i">Favory des neuf Sœurs, dont l’excellent genie</l><l rend="i">Connoist de leurs accords la parfaite harmonie,</l><l><hi rend="i">Et qui sçais dérober à tes Emplois divers,</hi></l><l rend="i">Des momens consacrez à l’amour des beaux Vers,</l><l rend="i">Montforan, aujourd’huy que l’An se renouvelle,</l><l rend="i">Je te viens par ces Vers renouveller mon zele.</l><l rend="i">L’Interest, qui seduit le cœur des Courtisans,</l><l rend="i">N’a point de son poison corrompu mon encens ;</l><l rend="i">Il est pur, &amp; jamais mon cœur qui te revere</l><l><hi rend="i">N’offrit’à la vertu d’hommage plus sincere.</hi></l><l rend="i"> Mais quoy ! t’offrir des Vers, quand les biens de l’esprit</l><l rend="i">N’ont plus aux yeux des Grands d’éclat ny de credit,</l><l rend="i">Qu’on n’estime plus rien que train &amp; qu’équipage,</l><l><hi rend="i">Qu’on songe à s’enrichir plus qu’à devenir sage,</hi></l><l rend="i">Et qu’on croit trop payer les plus brillans Ecrits,</l><l rend="i">S’il en coûte un seul mot, un clin d’œil, un soûris !</l><l rend="i">N’est-ce point se flater d’un espoir témeraire,</l><l rend="i">D’aspirer par des Vers à l’honneur de te plaire,</l><l rend="i">Et de croire qu’un Don si méprisé des Grands,</l><l rend="i">Peut paroistre à tes yeux un Don plein d’agrémens ?</l><l rend="i">Non sans doute. Cheri du Ciel, de la Fortune,</l><l rend="i">Ton cœur ne marche point dans la route commune ;</l><l rend="i">Il préfere à l’éclat des fragiles grandeurs</l><l rend="i">La solide beauté du genie &amp; des mœurs.</l><l rend="i">Sans elle, à ses desirs l’homme toujours en proye</l><l rend="i">Ne ressentit jamais de veritable joye.</l><l rend="i">Indigent au milieu de tous ses vains tresors</l><l rend="i">Il n’a de l’homme heureux que de pompeux dehors.</l><l rend="i">Moy, qui content du sort où le Ciel m’a fait naistre,</l><l rend="i">Borne tous mes desirs à m’en rendre le maistre,</l><l rend="i">Je ne vais point du Riche, ennemy des beaux Arts,</l><l rend="i">En servile Client consulter les regards,</l><l rend="i">Et de ses feux divins la docte Melpomene</l><l><hi rend="i">Pour de lâches Mortels n’échauffe point ma veine.</hi></l><l rend="i">Mais pour toy, qui tranquille à l’ombre de tes bois</l><l rend="i">De mille tendres airs fais resonner Brunois,</l><l rend="i">Et qui vangeant du sort l’infortuné Titire, *</l><l rend="i">Fus l’objet de ses chants &amp; le Dieu de sa Lyre,</l><l rend="i">Tant que mes yeux verront la lumiere du jour,</l><l rend="i">Montforan, je sçauray signaler mon amour.</l><l rend="i">Je viens te le jurer cette nouvelle année,</l><l rend="i">Et si de tes beaux ans l’heureuse destinée</l><l rend="i">En mesuroit le cours au gré de mes souhaits,</l><l rend="i">Ainsi que ta candeur tu ne mourrois jamais.</l></lg><note><p>* c’est M. Perrin, qui a traduit en Vers François les Eglogues de Virgile.</p></note></quote></div>