<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-08_011" resp="wordpro"><head>[Ouvrage lû à l’Academie Françoise le jour de la Reception de M. de la Chapelle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1688 [tome 11], p. 11-18</bibl><p/><p>Aussi peut-on dire que tous les François touchez pour luy du plus tendre amour, font les mesmes vœux, que M<hi rend="sup">r</hi> Boyer a faits dans les Vers qui furent leus à l’Academie Françoise, le jour que M<hi rend="sup">r</hi> de la Chapelle y fut receu. Je vous les envoye, estant fort persuadé qu’ils vous paroistront tres-dignes de leur Auteur, &amp; des applaudissemens que leur donna une nombreuse Assemblée.</p><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Seigneur, par tes bontez, au Roy tout est soumis,</l><l rend="i"> Et ses Maux, &amp; ses Ennemis.</l><l rend="i">Mais quoy qu’il soit par tout suivy de la Victoire,</l><l rend="i">Assez souvent les perils d’un grand Roy,</l><l rend="i">Assez souvent ses maux qui nous combloient d’effroy,</l><l rend="i">Ont éprouvé sa force en faveur de sa gloire.</l><l rend="i">C’estoit pour tes regards un spectacle charmant,</l><l rend="i">Grand Dieu, de voir Loüis souffrir si constamment,</l><l rend="i">De le voir quand chacun soupiroit de tristesse,</l><l rend="i"> De sa vertu se faire un ferme appuy,</l><l rend="i">Et sans faire paroistre ou desordre, ou foiblesse,</l><l rend="i"> Garder toujours auprés de luy</l><l rend="i"> La vigilance &amp; la sagesse ;</l><l rend="i">Mais c’est de quoy cent fois tous les cœurs ont tremblé ;</l><l rend="i">Par les soins de l’Estat il peut estre accablé :</l><l rend="i">Si la douleur se joint à ce fardeau si rude,</l><l rend="i">A tout ce que demande un devoir rigoureux,</l><l rend="i"> Et cette noble inquietude</l><l rend="i"> De rendre ses Peuples heureux.</l><l rend="i">De son activité nul mal ne le dispense,</l><l rend="i">Fidelle à son devoir, fidelle à sa puissance,</l><l rend="i">LOUIS n’imite point ces foibles Souverains,</l><l rend="i">Qui n’ont d’autre grandeur que le pouvoir suprême,</l><l rend="i">Il regne par luy seul, il est grand par luy-mesme,</l><l rend="i">Et tout le poids du Sceptre est porté par ses mains.</l><l rend="i">Lors que tu luy fais part de ta grandeur immense,</l><l rend="i">Veux-tu qu’il soit sujet à la commune loy ?</l><l rend="i"> Nul ne peut avoir avec toy</l><l rend="i"> Une parfaite ressemblance.</l><l rend="i">Nul ne peut s’affranchir de la necessité</l><l rend="i">D’aller au terme où chacun se doit rendre,</l><l rend="i">LOUIS est né mortel, son sort est limité ;</l><l rend="i"> Mais avec tant de majesté</l><l rend="i">A des siecles entiers ne sçauroit-il s’étendre ?</l><l rend="i">Et ce parfait Heros n’a-t-il pas merité</l><l rend="i"> Que sur luy tu daignes répandre</l><l rend="i"> Un rayon d’immortalité ?</l><l rend="i"> Voy les miracles de sa Vie,</l><l rend="i">Vois à ses pieds l’Orgueil, la Fureur &amp; l’Envie,</l><l rend="i">Ces Monstres accablez de honte &amp; de douleur,</l><l rend="i">Voy cent Peuples divers unis contre la France,</l><l rend="i"> Ou confondus par sa clemence,</l><l rend="i"> Ou surmontez par sa valeur.</l><l rend="i">Voy LOUIS, quelque ardeur qu’il sente pour la gloire,</l><l rend="i"> Malgré l’orgueil qu’inspire la victoire,</l><l rend="i">Toujours sage Monarque, &amp; modeste Vainqueur.</l><l rend="i"> Que l’Univers le demande pour Maistre,</l><l rend="i"> Sans s’ébloüir de sa grandeur,</l><l rend="i">Tu le verras, grand Dieu, toujours te reconnoistre</l><l rend="i"> Pour la source de son bonheur,</l><l rend="i">Et quoy qu’il tienne tout de ta seule faveur,</l><l rend="i">Il te croit moins devoir que de l’avoir fait naistre</l><l rend="i">Roy de ses passions &amp; Maistre de son cœur.</l><l rend="i">Vainqueur des passions &amp; Maistre de luy-mesme,</l><l rend="i">Sans orgueil, sans foiblesse il regne noblement,</l><l rend="i"> Il se fait aimer tendrement,</l><l rend="i"> Il se fait craindre autant qu’on l’aime ;</l><l rend="i">Il charme en mesme temps, &amp; fait trembler sa Cour.</l><l rend="i">  Un attrait invincible,</l><l rend="i">  Une grandeur terrible.</l><l rend="i">Le font dans tous les cœurs triompher chaque jour.</l><l rend="i"> Il a sceu joindre pour sa gloire</l><l rend="i">  La Paix avec la Victoire,</l><l rend="i">  La Terreur avec l’Amour.</l><l rend="i">Mais c’est trop peu, Seigneur : sans employer ta foudre,</l><l rend="i">Voy de sa pieté l’effort victorieux,</l><l rend="i"> Elle vient de reduire en poudre</l><l rend="i"> Mille Titans audacieux.</l><l rend="i">L’Erreur nous infectoit par ses noirs artifices :</l><l rend="i">Sous LOUIS mesme culte avec mesmes Autels,</l><l rend="i">Et tu reçois par tout des honneurs immortels</l><l rend="i"> Du plus parfait des Sacrifices.</l><l rend="i">Ainsi tu vois, Seigneur, qu’il n’est rien sous les Cieux</l><l rend="i"> Qui soit si grand, si précieux,</l><l rend="i">Si digne de tes soins qu’une teste si chere.</l><l rend="i">Regle sur ses vertus le nombre de ses ans ;</l><l rend="i">Qu’il soit heureux autant qu’il nous est necessaire,</l><l rend="i">Et ne releve plus ny du sort, ny du temps.</l></lg></quote></div>