<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-07_035" resp="wordpro"><head>Pays Inconnu</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1701 [tome 9], p. 35-44.</bibl><p>Je ne sçay si en parcourant toute la terre, on pourroit estre assez heureux pour découvrir le Pays que M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenac, Chanoine de l’Eglise de Bordeaux, a décrit dans le petit ouvrage que je vous envoye.</p><quote><label>PAYS INCONNU.</label><lg><l rend="i">Vous m’avez fait, Oronte, une admirable Histoire,</l><l rend="i">Qui paroist une Fable, &amp; que je ne puis croire ;</l><l rend="i">D’un Pays merveilleux, où tous les Habitans,</l><l rend="i">Reglez par la vertu, vivent toûjours contens.</l><l rend="i">On y voit les Pasteurs, avec un soin extrême,</l><l rend="i">Conduire doucement leur Troupeau qui les aime,</l><l rend="i">Et toûjours attentifs aux insultes des loups,</l><l rend="i">Pour l’en mieux garantir, s’exposer à leurs coups.</l><l rend="i">On ne les y voit pas sans attache &amp; sans peine,</l><l rend="i">En succer tout le lait, en arracher la laine ;</l><l rend="i">Ny que luy survendant jusqu’aux plus petits soins,</l><l rend="i">Leur cœur soit de rocher dans ses plus grands besoins.</l><l rend="i">Ils ne le laissent pas errant sur la fougere,</l><l rend="i">Pour aller cajoler quelque jeune bergere,</l><l rend="i">Et perdre sans raison la pluspart de leur temps,</l><l rend="i">À délasser l’esprit dans les plaisirs des sens.</l><l rend="i">Là de jeunes Abbez la troupe vagabonde</l><l rend="i">Ne vit pas dans l’erreur des Maximes du monde,</l><l rend="i">Et marquant du mépris pour des biens immortels,</l><l rend="i">Ne profane pas ceux qu’on consacre aux Autels.</l><l rend="i">Le Juge en ce pays est toûjours équitable,</l><l rend="i">Protege l’innocent, &amp; punit le coupable.</l><l rend="i">Les charmes des presens n’y trouvent nul accés,</l><l rend="i">Pour gagner sûrement un injuste procés.</l><l rend="i">Là les divers détours que la chicane invente,</l><l rend="i">N’immortalisent pas une cause méchante.</l><l rend="i">Les subtils Avocats, les rusez Procureurs,</l><l rend="i">Ne couvrent pas le droit d’embarras ny d’erreurs.</l><l rend="i">Les differentes loix d’où naissent tant de doutes,</l><l rend="i">Labyrinte éternel rempli de fausses routes,</l><l rend="i">Ne servent pas d’excuse à la mauvaise foy,</l><l rend="i">Qui donne adroitement un faux sens à la loy.</l><l rend="i">Une foule d’écrits grossis par l’avarice,</l><l rend="i">Pernicieux moyens d’acheter la Justice,</l><l rend="i">Ne sont plus en usage ; &amp; sans rolle, &amp; sans frais,</l><l rend="i">On y juge d’abord &amp; finit les procés.</l><l rend="i">Là, tous les Medecins, qu’on croit les plus habiles,</l><l rend="i">Passent publiquement pour des gens inutiles.</l><l rend="i">On y ressent fort peu la foiblesse des ans,</l><l rend="i">On y vit sans remede, &amp; l’on y vit longtemps.</l><l rend="i">En ce lieu, le Marchand ne dit que ce qu’il pense,</l><l rend="i">Son commerce fidelle y produit l’abondance.</l><l rend="i">Content d’un gain modique, il vend à juste prix,</l><l rend="i">Et croit que le surplus est injustement pris.</l><l rend="i">La sainteté des mœurs en a banni l’usure,</l><l rend="i">Le faux poids, le mensonge, &amp; la fausse mesure.</l><l rend="i">Sa probité connuë augmente son credit ;</l><l rend="i">Il n’a qu’une parole, &amp; l’on croit ce qu’il dit.</l><l rend="i">Les Epoux vivent là, sans degoust, sans querelle.</l><l rend="i">L’Amour leur fait goûter une paix éternelle,</l><l rend="i">Et l’ardeur de ses feux animant leurs desirs,</l><l rend="i">Dans les mesmes douceurs fait de nouveaux plaisirs.</l><l rend="i">Là, les cruels soupçons, la morne jalousie,</l><l rend="i">Qui naissant de l’Amour, luy font perdre la vie,</l><l rend="i">Ne troublent pas l’Hymen d’un funeste poison,</l><l rend="i">Qui souvent par caprice, étoufe la raison.</l><l rend="i">Chaque homme est assuré que sa Femme est fidelle,</l><l rend="i">Il est le plus aimable, &amp; le plus beau pour elle.</l><l rend="i">Rien ne la charme tant, &amp; l’Epoux à son tour.</l><l rend="i">Trouve en elle l’objet le plus digne d’amour.</l><l rend="i">C’est un tresor pour luy, dont il est assez riche,</l><l rend="i">Sans courre comme un Cerf aprés plus d’une Biche,</l><l rend="i">Et portant chez autruy sa folle passion,</l><l rend="i">S’exposer à subir la loy du Talion.</l><l rend="i">Là, de sa beauté même une femme idolâtre,</l><l rend="i">Ne charge pas son teint de ceruse &amp; de plâtre,</l><l rend="i">Et par des ornemens qui blessent la pudeur,</l><l rend="i">Ne donne pas sujet d’attaquer son honneur.</l><l rend="i">Elle n’abuse pas un Mary debonnaire,</l><l rend="i">Imputant sa parure au dessein de luy plaire.</l><l rend="i">Un prétexte si vain ne sçauroit le tromper ;</l><l rend="i">Tout homme qui le croit est facile à duper.</l><l rend="i">Le beau sexe en ce lieu, toûjours sage &amp; modeste,</l><l rend="i">Evite des Amans le commerce funeste,</l><l rend="i">Et ne se sert jamais d’un injuste moyen</l><l rend="i">De conquerir des cœurs, &amp; de donner le sien.</l><l rend="i">On n’y voit pas courir la jeunesse indiscrete,</l><l rend="i">Aux plaisirs défendus que donne une Coquette</l><l rend="i">Ny qu’au mépris des loix, avec emportement,</l><l rend="i">La débauche ou le jeu l’occupe incessamment.</l><l rend="i">Portée à la vertu, rien ne la peut séduire ;</l><l rend="i">Elle en suit les leçons qui la doivent conduire,</l><l rend="i">Et saintement reglée au plaisir qu’elle prend,</l><l rend="i">Ne connoist pas l’Amour, si l’Hymen ne l’apprend.</l><l rend="i">On ignore en ce lieu les fureurs de la guerre,</l><l rend="i">Fleau du Ciel, qui ne sert qu’à détruire la terre.</l><l rend="i">Lors que quelqu’un s’éleve, on le voit sans ennuy,</l><l rend="i">Et personne n’y court sur le marché d’autruy.</l><l rend="i">L’orgueil, l’ambition, l’avarice, l’envie</l><l rend="i">N’y sont pas comme ailleurs les tyrans de la vie.</l><l rend="i">On s’y passe de peu, l’on n’a besoin de rien,</l><l rend="i">Le merite &amp; l’honneur y font le plus grand bien.</l><l rend="i">Ce beau Pays, Oronte, est-il peint sur la Carte ?</l><l rend="i">Plus je veux le chercher, &amp; plus je m’en écarte.</l><l rend="i">Mais à cette recherche il ne faut plus rêver,</l><l rend="i">Quelque chemin qu’on fasse on ne peut le trouver.</l></lg></quote></div>