<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-01_181"><head>[Lettre sur la Poësie Françoise]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1704 [tome 1], p. 181-196.</bibl><p>Je vous envoyai dans ma Lettre du mois d’Aoust dernier un Ouvrage intitulé, <hi rend="i">La Bagatelle</hi>. Cet Ouvrage est écrit avec tant d’esprit &amp; de finesse, que je crûs devoir exciter l’Auteur à travailler. Voicy un traité de Vers de sa façon, fait pour une charmante Personne qui luy permit de les composer pour elle, à condition qu’il ne fût pas long. Ce Traité doit contenir cinq Lettres, dont je vous envoye la premiere. Il sera d’une grande utilité pour ceux qui veulent aprendre à faire des Vers, &amp; ne donnera pas moins de satisfaction à ceux qui souhaitent d’avoir les lumieres nécessaires pour en bien juger. Enfin il n’y a personne qui ne se fasse un plaisir de sçavoir les regles d’un langage sans lequel il semble qu’on ne peut assez bien loüer les Heros &amp; les Belles.</p><quote><label>PREMIERE LETTRE<lb/>à Mademoiselle R… sur la Poësie Françoise.</label><p><hi rend="i">Quand je vous a dit, ma belle Demoiselle, que le grimoire des Vers ne le seroit pas longtemps pour vous, je sçavois que je parlois à une Personne qui a de l’esprit &amp; du jugement. Je songeois en même temps que vous possedez la Musique, que la Musique &amp; la Poësie sont deux sœurs qui ayment bien à estre ensemble, &amp; que vous estes trop bonne pour laisser l’une à la porte quand vous donnez à l’autre un si bon logement chez vous.</hi></p><p><hi rend="i">Ne me dites point, de grace, que vous ne voulez pas faire de Vers : cela ne doit point vous empêcher de sçavoir comment on les fait. Toute habile que vous estes dans la Musique, vous ne songez point à composer ; vous pouvez de même entendre la versification sans estre dans la peine de versifier.</hi></p><p><hi rend="i">Avant que de rien apprendre, il faut vous défaire d’un vieux prejugé, que les vers font devenir fou, ou du moins mettent dans le grand chemin de l’estre. Voila ce que la plûpart des gens disent.</hi></p><quote><lg><l> On dit de même :</l><l>Que qui mange du sel, du fromage &amp; du fruit.</l><l>Aura bien tost la pierre, &amp; tout ce qui s’ensuit.</l><l> Erreur extrême.</l><l>Si l’on n’a pas en soi le principe fatal</l><l> De ce terrible mai.</l><l>On peut manger du plâtre, &amp; de la terre</l><l> Qu’on ne gagnera pas la pierre.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Il en est ainsi des Vers, à moins que l’on n’ait de grandes dispositions à la folie, on peut sçavoir les regles des Vers, on peut en lire, on peut même en faire sans courir risque de la gagner. Tout dépend des mauvaises, ou bonnes impressions qu’un esprit est capable de recevoir.</hi></p><p><hi rend="i">Vous voyez donc bien que cette opinion est ridicule ; mais cependant toute ridicule qu’elle est, elle ne laisse pas d’estre en regne plus que jamais, &amp; j’admire la patience de Messieurs les Poëtes, qui ne tâchent en aucune façon de la détruire. J’en vois même qui y confirment le monde par leurs manieres plus dignes, en verité des habitans des petites Maisons, que de ceux du Parnasse. Ils vous parlent d’abord d’un air effaré pour prendre ensuite le ton d’un Déclamateur ; s’ils vous lisent de leurs Ouvrages, ils le font avec un œil presque hors de la teste, un front silloné de rides, une voix tonnante &amp; des gestes de furieux.</hi></p><p><hi rend="i">Laissons ces fous dans leur folie, &amp; le monde dans son erreur, &amp; venons à nos vers.</hi></p><p><hi rend="i">Ils ne consistent que dans un certain nombre de syllabes, &amp; dans la rime.</hi></p><p><hi rend="i">Vous sçavez ce que c’est qu’une syllabe, vous sçavez encore ce que c’est qu’une rime ; ainsi je ne m’areterai pas à vous le dire. Je vous avertirai seulement à l’égard de cette derniere, qu’elle est plus pour l’oreille que pour les yeux, c’est à dire, qu’on y regarde le son, la prononciation, &amp; non l’écriture. Par exemple, une</hi> femme <hi rend="i">&amp; une</hi> entame, <hi rend="i">riment tres bien, quoique toutes les lettres de ces deux mots ne soient pas semblables, &amp;</hi> aimer <hi rend="i">&amp;</hi> mer <hi rend="i">riment assez mal, quoique ce soient mêmes lettres.</hi></p><p><hi rend="i">Vous n’ignorez pas non plus qu’il y a des rimes feminines, &amp; qu’il y en a de masculines.</hi></p><p><hi rend="i">On appelle feminines les rimes qui finissent par une muet, c’est, à dire qu’on ne prononce presque pas. Nous vous avons donné un exemple de ces rimes, en vous parlant de</hi> femme <hi rend="i">&amp; d’</hi>entame. <hi rend="i">vous l’aviez reconnu d’abord</hi> (<hi rend="i">direz vous</hi>) <hi rend="i">j’en suis ravi, &amp;</hi> j’aime <hi rend="i">à voir en vous cette penetration</hi> extrême. <hi rend="i">Il est vrai qu’elle vous est</hi> ordinaire, <hi rend="i">&amp; qu’elle ne surprend</hi> gueres <hi rend="i">ceux qui vous connoissent ; je gagerai bien qu’elle va aussi vous faire connoître que ces rimes feminines le sont toûjours soit qu’aprés l’e muet il y ait un</hi> s, <hi rend="i">&amp; qu’on dise les</hi> femmes, <hi rend="i">les</hi> entames : <hi rend="i">soit qu’il y ait</hi> nt, <hi rend="i">&amp; qu’on dise que mes rivaux vous</hi> aiment <hi rend="i">autant qu’ils me</hi> haïssent. <hi rend="i">Mais si l’on disoit qu’ils m’</hi>aimoient <hi rend="i">assez auparavant</hi> (<hi rend="i">ce qui pouvoit estre sans miracle</hi>) <hi rend="i">seroit-ce encore une rime feminine ? Non ma charmante</hi>, oi <hi rend="i">diphtongue, aussi maline que diphtongue le peut être ne le permettroit pas, &amp; ainsi les rivaux qui</hi> m’aimoient <hi rend="i">&amp; P… qui m’</hi>aimoit <hi rend="i">&amp; m’aime encore</hi> faisoient <hi rend="i">également des rimes masculines.</hi></p><p><hi rend="i">Tout ce qui n’est point vers est prose, dit je croi le Maître de Philosophie de Mr Jourdain, &amp; moi je dis à son exemple que tout ce qui n’est point rime feminine doit estre rime masculine, soit que cela finisse par un</hi> e <hi rend="i">clair, je veux dire qui se prononce comme la</hi> beauté <hi rend="i">qui ne va guere sans la</hi> fierté, <hi rend="i">soit qu’il se termine par toute autre voyelle qu</hi>’e, <hi rend="i">&amp; par toutes les consonnes.</hi></p><p><hi rend="i">La difference des rimes fait aussi la difference des vers. De sorte qu’un vers qui se termine par une rime feminine est un vers feminin, &amp; qu’un vers est masculin, si sa rime est masculine.</hi></p><p><hi rend="i">Les vers feminins ont toûjours une de plus que les masculins. La derniere syllabe d’une rime feminine se prononçant si peu qu’elle n’entre pas en ligne de compte : aussi cette derniere syllabe ne fait-t’elle pas la rime, car quoi qu’elle soit semblable dans ces mots, loüange mensonge, ils ne riment point ensemble ; mais le premier des deux rimera bien avec</hi> Ange, <hi rend="i">à cause que les deux dernieres syllabes sont semblables. Retenez donc bien qu’il faut deux syllabes pour faire une rime feminine, que pour la masculine il n’en faut qu’une.</hi></p><p><hi rend="i">Que la même terminaison de deux mots fasse la rime, vous n’en doutez point, que la longueur on la petitesse de cette terminaison fasse la richesse ou la disette de la rime ; n’en doutez pas non plus, &amp; apprenez qu’on distingue les rimes, en riches, bonnes &amp; passables.</hi></p><p><hi rend="i">Plus les rimes sont étenduës, plus elles sont riches, &amp; plus elles ont de syllabes semblables, plus elles sont étenduës. Il en faut du moins deux pour rendre une rime riche, &amp; que l’</hi>intelligence <hi rend="i">se trouve avec la</hi> diligence, <hi rend="i">que</hi> glorieux <hi rend="i">soit à la suite de</hi> victorieux, <hi rend="i">que le</hi> pere <hi rend="i">accorde au fils ce qu’il</hi> espere, <hi rend="i">enfin qu’</hi>enflâmé <hi rend="i">accompagne</hi> proclamé.</p><p><hi rend="i">Les rimes qu’on appelle bonnes sont entre les masculines, celles dont il n’y a que la derniere syllabe qui rime ; entre les feminines, celles dont il n’y a de rimant que la derniere, &amp; une partie de la precedente Telle est l’</hi>ardeur <hi rend="i">pour la</hi> grandeur, <hi rend="i">telle est la</hi> teste <hi rend="i">exposée à la</hi> tempeste. <hi rend="i">Tel est le</hi> tourment <hi rend="i">que souffre un</hi> amant : <hi rend="i">tel enfin est un objet</hi> aimable <hi rend="i">qui se rend trop</hi> redoutable.</p><p><hi rend="i">Les rimes passables sont celles dont il n’y a qu’une partie de la derniere syllabe qui rime. Vous jugez bien qu’il ne s’en trouve gueres que dans les masculines, où on peint les</hi> feux <hi rend="i">d’un cœur</hi> amoureux, <hi rend="i">ou</hi> l’amour <hi rend="i">comme la mort a son heure &amp; son</hi> jour <hi rend="i">où les</hi> Rois <hi rend="i">sçavent donner leurs</hi> loix ; <hi rend="i">enfin où les</hi> douceurs <hi rend="i">doivent enchanter les</hi> cœurs.</p><p><hi rend="i">Il y a pourtant telle rime feminine, qui toute semblable qu’elle soit, par sa derniere &amp; par une partie de son avant derniere syllabe, ne pourra estre mise qu’au rang des passables : comme la</hi> réverie <hi rend="i">d’une personne qui s’</hi>ennuye.</p><p><hi rend="i">Mais ne vous ennuyez vous point d’une si longue leçon ? La premiere doit toûjours estre courte à ce qu’on dit ; ne la faisons dont pas plus longue</hi> à riverisco. <hi rend="i">Mademoiselle, je suis, &amp;c.</hi></p></quote></div>