<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-05_079"><head>Apollon victorieux de l’Hyver</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1681 [tome 5], p. 79-87.</bibl><p>L’Hyver, tout incommode qu’il est, n’a pû empescher le Roy de conquérir des Provinces, quand l’intérest de sa gloire l’a fait partir dans cette Saison. Les Vers que vous allez voir font allusion à ces Conquestes. C’est une maniere de Fable dont l’invention est deuë au Pere de la Baune Jésuite, qui l’a traitée en Latin. Voicy de quelle maniere elle a esté mise en nostre Langue par M<hi rend="sup">r</hi> Lombard d’Antibe.</p><quote><label>APOLLON VICTORIEUX DE L’HYVER.</label><lg><l><hi rend="i">Depuis longtemps sorty de sa Grote profonde,</hi></l><l><hi rend="i">L’Hyver avec horreur régnoit sur tout le monde ;</hi></l><l><hi rend="i">Jaloux de son pouvoir, il en vouloit aux Dieux,</hi></l><l><hi rend="i">Et méditant déja la conqueste des Cieux,</hi></l><l><hi rend="i">Il assemble les Vents, qui par leur violence</hi></l><l><hi rend="i">Pouvoient mieux établir son affreuse puissance.</hi></l><l><hi rend="i">Aquilon &amp; Borée offrirent leur secours,</hi></l><l><hi rend="i">Et jurerent tous deux de troubler les beaux jours.</hi></l><l><hi rend="i">Suivy de ces Guerriers, l’Hyver attaque Flore,</hi></l><l><hi rend="i">Ravage les Jardins où Zéphire l’adore.</hi></l><l><hi rend="i">Tout tremble à leur aspect, tout y seche de peur,</hi></l><l><hi rend="i">Et rien dans ces beaux Lieux n’échape à leur fureur.</hi></l><l><hi rend="i">Cet essay de valeur redoublant leurs courages,</hi></l><l><hi rend="i">Les pousse insolemment dans le fonds des Boccages.</hi></l><l><hi rend="i">Les Dryades en pleurs, Pomone, Pan, Bacchus,</hi></l><l><hi rend="i">Ne servent qu’à grossir le nombre des Vaincus.</hi></l><l><hi rend="i">Les Jeux &amp; les Plaisirs furent de la partie,</hi></l><l><hi rend="i">Et le fier Ravisseur de la belle Orythye,</hi></l><l><hi rend="i">Dans le nuage épais d’un tourbillon fatal</hi></l><l><hi rend="i">Enleve tous ces Dieux à leur Païs natal.</hi></l><l><hi rend="i">A voir impunément éclater leur audace,</hi></l><l><hi rend="i">On eust crû voir le Dieu que l’on révere en Thrace.</hi></l><l><hi rend="i">La Terre dans leurs fers devient un des projets</hi></l><l><hi rend="i">Qui doit le moins coûter à leurs superbes traits.</hi></l><l><hi rend="i">En effet, à l’abord de cette Troupe aîlée,</hi></l><l><hi rend="i">Cette Mere des Dieux parut toute ébranlée,</hi></l><l><hi rend="i">L’effroy la fit glacer &amp; gémir à son tour</hi></l><l><hi rend="i">Sous la rigueur des Vents qui luy devoient le jour.</hi></l><l><hi rend="i">Les Fleuves allarmez, les Nayades timides,</hi></l><l><hi rend="i">Se cacherent au fonds de leurs Palais humides ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais l’Hyver qui rouloit de plus vastes desseins,</hi></l><l><hi rend="i">N’osant pas s’engager dans ces Lieux soûterrains,</hi></l><l><hi rend="i">Les ferma sur le champ par des Portes de verre,</hi></l><l><hi rend="i">Et vola vers le Ciel pour y porter la guerre.</hi></l><l><hi rend="i">Jupiter &amp; Junon, dans ces sublimes Lieux,</hi></l><l><hi rend="i">Redouterent l’effort de ces Audacieux.</hi></l><l><hi rend="i">Sans-doute ce grand Dieu les eust réduit en poudre,</hi></l><l><hi rend="i">Mais dans cette saison il n’a jamais de Foudre.</hi></l><l><hi rend="i">Le desordre augmentant, Mercure alla soudain</hi></l><l><hi rend="i">Au centre de la Terre en prendre chez Vulcain,</hi></l><l><hi rend="i">Un peu tard ; car le Dieu dont l’égale carriere</hi></l><l><hi rend="i">Nous fait voir en tout temps l’éclat de sa lumiere,</hi></l><l><hi rend="i">Le Soleil, qui fait seul dans toutes les Saisons</hi></l><l><hi rend="i">Sentir à l’Univers l’effort de ses rayons,</hi></l><l><hi rend="i">Indigné que l’Hyver, pour comble d’insolence,</hi></l><l><hi rend="i">Entreprist d’obscurcir le jour en sa présence,</hi></l><l><hi rend="i">Armant son Bras de traits qu’on ne peut éviter,</hi></l><l><hi rend="i">Fit connoistre qu’en vain on voudroit arrester</hi></l><l><hi rend="i">Son Char qui par sa course &amp; certaine &amp; rapide</hi></l><l><hi rend="i">Nous convainc du pouvoir du grand Dieu qui le guide.</hi></l><l><hi rend="i">L’Hyver oppose en vain ses plus affreux frimats,</hi></l><l><hi rend="i">Rien n’arreste Apollon, &amp; dans ces hauts climats</hi></l><l><hi rend="i">Tout cede à ses Chevaux, dont l’haleine brûlante</hi></l><l><hi rend="i">Remplit le Ciel de feux, &amp; l’Hyver d’épouvante.</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel qui gémissoit sous cet Usurpateur,</hi></l><l><hi rend="i">Commence à respirer par les soins du Vainqueur.</hi></l><l><hi rend="i">On voit la Terre libre orner ses vastes Plaines,</hi></l><l><hi rend="i">Les Nayades quitter leurs Maisons soûterraines.</hi></l><l><hi rend="i">Les Dryades &amp; Pan, d’une commune voix,</hi></l><l><hi rend="i">Du nom de ce Vainqueur font retentir les Bois ;</hi></l><l><hi rend="i">Les Jeux &amp; les Plaisirs, Flore avecque Zéphire,</hi></l><l><hi rend="i">Joüissent en repos de son charmant Empire ;</hi></l><l><hi rend="i">Et les Mortels voudroient qu’il régist l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Puis qu’on ne craint sous luy les Vents ny les Hyvers.</hi></l></lg></quote></div>