<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09e_250"><head>Sentimens sur les Questions proposées dans le dernier Extraordinaire</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet <date>1682</date> (<biblScope unit="volume">tome XIX</biblScope>), <biblScope unit="page">p. 250-257</biblScope>.</bibl><quote><label><hi rend="i">SENTIMENS SUR LES</hi><lb/><hi rend="i">Questions proposées dans le dernier Extraordinaire</hi>.</label><quote><label>Quel choix doit faire un Homme, qui ayant le cœur sensible à l’esprit &amp; à la beauté, n’est point assez riche pour vivre sans chagrins avec une Personne qui ne luy apporteroit aucun bien. On luy propose trois Partys pour le Mariage ; une Fille tres-riche, mais tres-laide, &amp; sans esprit ; une autre, belle, douce, tres-sage, mais sans bien ; enfin une troisiéme, qui par son esprit se fait admirer de tout le monde, mais qui n’a ny bien, ny beauté.</label><lg><l rend="i">Toute Fille d’esprit a pour moy de grands charmes.</l><l rend="i">A la Belle, je rends fort volontiers les armes.</l><l rend="i">Mais sur peine d’avoir quelquefois du chagrin,</l><l rend="i"> Je ne dois épouser personne,</l><l rend="i"> Qui des Ecus à foison ne me donne ;</l><l rend="i"> Ainsi le veut mon malheureux destin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Suposons cependant qu’Iris, Philis, Silvie,</l><l rend="i"> Attendent aujourd’huy mon choix.</l><l rend="i"> Si l’Hymen touche mon envie,</l><l rend="i"> Je puis me marier avec l’une des trois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Iris a de grands Biens, mais elle est beste &amp; laide,</l><l rend="i"> A ces defauts point de remede.</l><l rend="i">Philis est belle, douce, &amp; tres-sage sur tout,</l><l rend="i"> Mais sans argent. Ah, quel ragoust !</l><l rend="i">Silvie a de l’esprit, de l’esprit comme un Ange,</l><l rend="i"> Mais gueuse, &amp; laide en contr’échange.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A laquelle des trois donneray-je mon cœur ?</l><l rend="i">De quelque Avare, Iris peut faire le bonheur.</l><l rend="i">Un riche Partisan passera bien sa vie</l><l rend="i"> Avec Philis. Reste Silvie.</l><l rend="i"> Il faut aussi l’expédier,</l><l> <hi rend="i">L’envoyer à l’Académie<note resp="author">galante, [doit apparaître en note]</note>,</hi></l><l rend="i">Et pour vivre content, ne me point marier.</l></lg></quote><quote><label>On a demandé, si le sentiment de Phinée dans l’Opéra de Persée, est d’un veritable Amant, lors qu’il dit, qu’il aime mieux voir Andromede devorée par un Monstre, qu’entre les bras de son Rival.</label><lg><l>L’Amour meurt dans mon cœur, la Rage luy succede ;</l><l>J’aime mieux voir un Monstre affreux</l><l> Devorer l’ingrate Andromede,</l><l>Que la voir dans les bras de mon Rival heureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Voila ce que Phinée a dit dans sa colere,</l><l rend="i"> Et ce que tout autre auroit dit.</l><l rend="i">Qu’on ne s’y trompe pas ; un Amant qu’on trahit,</l><l rend="i">Est en droit de tout dire, est en droit de tout faire,</l><l rend="i"> Et sans craindre d’en user mal,</l><l rend="i">Peut voir avec plaisir périr une Infidelle,</l><l rend="i">Ce n’est pas que cela se doive à cause d’elle,</l><l rend="i">Mais seulement pour faire enrager un Rival.</l></lg></quote><quote><label>Un Cavalier soûtient, que l’amour estant un tribut qui est deû à la Beauté, celuy qu’on a pour une jolie Femme ne doit point empescher qu’on n’en prenne encor pour toutes les Belles que l’on rencontre. Un autre prétend que quand on aime une Femme, l’amour que l’on a pour elle doit enlaidir tout le reste du beau Sexe à l’égard de celuy qui aime. On demande quelle opinion est à préferer.</label><lg><l rend="i">L’Amour est un tribut qu’on doit à la Beauté,</l><l rend="i"> Il n’est rien de plus veritable ;</l><l rend="i"> Mais du moment que l’on est entesté</l><l rend="i"> D’une Dame qu’on trouve aimable,</l><l rend="i"> Ou qui l’est effectivement,</l><l rend="i">Doit-on s’en tenir là, voir indiféremment,</l><l rend="i"> Et jamais ne rendre les armes</l><l rend="i">A celles qui n’ont pas moins d’attraits, moins de charmes ?</l><l rend="i">Est-il juste en un mot de vouloir enlaidir,</l><l rend="i">En faveur d’un Objet, tout le reste du Sexe ?</l><l rend="i">A de tels sentimens je ne puis aplaudir.</l><l rend="i">S’il faut les condamner, je demeure perplexe.</l><l rend="i"> Enfin d’un &amp; d’autre costé,</l><l rend="i"> Je trouve du pour &amp; du contre,</l><l rend="i"> Qui tour-à-tour me tiennent arresté.</l><l rend="i"> Que faire donc en ce rencontre ?</l><l> <hi rend="i">Je répons par un</hi> distinguo.</l><l rend="i"> Se cet Objet que vous aimez vous aime,</l><l rend="i">Aimez-le uniquement, j’en userois de mesme,</l><l> <hi rend="i">Si l’on ne m’aimoit par</hi> nego.</l></lg></quote><quote><label>On a demandé le Portrait d’un Homme qui vit parfaitement heureux.</label><lg><l rend="i">L’un met tout son bonheur à conduire une Armée ;</l><l rend="i">L’autre fait tout le sien de fleurir au Barreau,</l><l rend="i">Et de ces deux endroits la grande Renommée</l><l><hi rend="i">Debite</hi> (<hi rend="i">j’en conviens</hi>) <hi rend="i">ce qu’elle a de plus beau.</hi></l><l rend="i">Cependant quand je suis couché sur la Fougere</l><l rend="i"> Entre les bras de ma belle Bergere,</l><l rend="i">César, &amp; Cicéron, quoy qu’on dise des deux,</l><l rend="i"> N’ont jamais esté plus heureux.</l></lg></quote><quote><label>On a demandé quelle est l’Origine du Droit.</label><lg><l rend="i">Si la force, comme on le croit,</l><l rend="i">Est chez beaucoup de Gens ce qui regle le Droit,</l><l rend="i"> Le Droit a pris son origine</l><l rend="i">Dés le jour que Caïn, d’humeur un peu mutine,</l><l rend="i"> Et s’estant trouvé le plus fort,</l><l rend="i"> Mit l’innocent Abel à mort.</l></lg></quote><quote><label>On a demandé quelles sont les qualitez necessaires pour la Conversation.</label><lg><l rend="i">Teste-à-teste avec vous, mon aimable Silvie,</l><l rend="i">Les affaires d’Etat, &amp; de l’Académie,</l><l rend="i">Nous entretiennent peu ; ma seule passion</l><l rend="i">Fait, lors que j’en suis crû, la conversation.</l><l rend="i">Ainsi, pour nous tirer avec plaisir d’affaire,</l><l rend="i">Ce qui nous est le plus à tous deux necessaire,</l><l rend="i">Est, à mon sens, un grand &amp; réciproque amour.</l><l rend="i">Quand d’une &amp; d’autre part la tendresse est extréme,</l><l rend="i"> Sans s’ennuyer on passe tout le jour</l><l rend="i"> A se redire tour-a-tour,</l><l>Aimez-moy, je vous aime ; aimez-moy, je vous aime.</l></lg></quote><p><hi rend="sc">Daubaine</hi>.</p></quote></div>