<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-12_289"><head>Le Bucheron, le Loup, et le Chasseur. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1682 [tome 14], p. [289-295]*.</bibl><p/><p>Je vous envoye une nouvelle Fable de M<hi rend="sup">r</hi> du Ruisseau, Autheur de celle des <hi rend="i">Arbres choisis par les Dieux</hi>, qui vous a tant plû, &amp; dont je vous fis part le dernier Mois.</p><quote><label>LE BUCHERON,<lb/>LE LOUP,<lb/>ET LE CHASSEUR.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Je vais, si je le puis, conter en peu de mots</l><l rend="i">Une Fable, drapant les Traîtres à merveille.</l><l rend="i">Sganarelle un peu las de faire des Fagots,</l><l rend="i">Entra dans sa Cabane. Il tenoit sa Bouteille,</l><l rend="i"> Et s’en alloit boire le premier coup,</l><l rend="i"> Lors qu’on vint fraper à sa Porte.</l><l><hi rend="i">En cet état, il dit,</hi> qui va là ? C’est un Loup,</l><l><hi rend="i">Répondit-on,</hi> pressé d’étrange sorte</l><l> Par des Chiens, &amp; par un Chasseur.</l><l>Ouvrez, ou je suis mort, ouvrez, &amp; je vous jure</l><l> Que desormais aucune injure,</l><l> Aucun encombre, aucun malheur</l><l>N’arrive à vos Moutons. Ils auront sauv-garde</l><l>Chez vous, &amp; passeport dans les Prez, dans les Bois.</l><l>Les Chiens ny les Bergers ne feront plus de garde,</l><l>Nous serons tous amis. Ah je suis aux abois !</l><l>Ouvrez, &amp; me cachez. <hi rend="i">Là-dessus Sganarelle</hi></l><l rend="i"> Bût, puis ouvrit. Le Loup dedans,</l><l><hi rend="i">Dit, &amp; de tout son cœur.</hi> Jupiter soit ceans.</l><l rend="i">L’offre qu’il avoit faite, avoit paru tres-belle,</l><l rend="i">Sganarelle y trouvoit le bien de son Troupeau.</l><l>Avec toy mes Moutons vivront d’intelligence,</l><l><hi rend="i">Luy disoit-il joyeux.</hi> Cela sans-doute est beau,</l><l> Je vais te mettre en assurance.</l><l>Foure-toy dans ce trou façon de Cabinet,</l><l> Je te promets de garder le secret.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> De promettre &amp; tenir en France,</l><l rend="i"> On se pique ordinairement ;</l><l rend="i">Mais du Loup Sganarelle entrant en défiance,</l><l rend="i">Il ne s’en piqua point. Enfin voicy comment</l><l rend="i">Tout se passa. Le Chasseur vient, s’avance,</l><l rend="i">Entre dans la Cabane, &amp; dit au Fagotier.</l><l>N’as-tu point veu de Loup passer par ce sentier ?</l><l>Parle, tu me feras une faveur insigne,</l><l> Je récompenseray ton soin.</l><l>Je n’ay rien veu, <hi rend="i">répond Sganarelle, &amp; fait signe</hi></l><l rend="i">De la main &amp; des yeux, que le Loup n’est pas loin.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Chasseur échausé du plaisir de la Chasse,</l><l rend="i"> Ne prit point garde à sa grimace ;</l><l rend="i"> Et croyant ce qu’il avoit dit,</l><l rend="i"> Dans le mesme moment sortit.</l><l rend="i">Or le Loup voyoit tout par une grande fente,</l><l rend="i">Car par bonheur pour luy la Porte estoit méchante.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Chasseur éloigné, Sganarelle approcha,</l><l rend="i">Ouvrit le Cabinet, en fit sortir la Beste,</l><l rend="i">Mais la Beste en sortant, à ce qu’on dit, hocha</l><l rend="i"> Deux ou trois sois fort brusquement la teste,</l><l rend="i">Et fit ce compliment à nostre Bucheron.</l><l>J’avois donné ma Bource à garder au Larron,</l><l>On ne m’y prendra plus. Adieu fourbe, adieu traître.</l><l> Eh tout doux, tout doux, nostre Maître,</l><l rend="i">Repartit Sganarelle au mensonge affermy,</l><l> Je viens de vous rendre un service</l><l>Qui me fait croire avec quelque justice,</l><l> Que je dois estre vostre Amy.</l><l>Vous mon Amy ? <hi rend="i">repliqua le Loup,</hi> zeste,</l><l> Il s’en faut plus de la moitié.</l><l>Je ne veux point d’Amy qui n’ait de l’amitié,</l><l>Dans le cœur, dans la bouche, &amp; mesme dans le geste.</l></lg></quote></div>