<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-07_071" resp="wordpro"><head>[Galanterie sur l’accouchement de Madame la Duchesse de Richelieu]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1685 [tome 7], p. 71-75</bibl><p>La joye que vous me marquastes quand je vous appris le Mariage de Mademoiselle Dacigné, avec M. le Duc de Richelieu, me persuade que vous n’en aurez pas moins, quand vous sçaurez que cette Duchesse accoucha d’une Fille le 22. du mois passé. Jamais Enfant n’a fait voir tant de beauté &amp; tant de blancheur dés le premier jour de sa naissance. C’est ce qui a donné lieu à ce Madrigal de M. Vignier, dont vous connoissez l’attachement pour les interests de M. le Duc &amp; de Madame la Duchesse de Richelieu.</p><quote><lg><l rend="i">Chef-d’œuvre des chastes Amours</l><l rend="i">De nostre Duc &amp; de nostre Duchesse,</l><l rend="i">  Que déja tu fais voir d’adresse,</l><l rend="i">D’avoir pour te montrer choisi de si beaux jours !</l><l rend="i"> Pour ta beauté qui paroist sans seconde,</l><l rend="i"> Il falloit un riche Berceau.</l><l rend="i"> Les Graces en venant au monde</l><l rend="i"> N’en trouverent pas un si beau.</l></lg></quote><p>Il a fait ces autres Vers pour M. le Duc &amp; Madame la Duchesse de Richelieu.</p><quote><lg><l rend="i">Comme on trouve chez vous les Graces &amp; l’Amour,</l><l rend="i">Vous ne sçauriez manquer d’estre content un jour,</l><l rend="i">Et de voir d’un beau Sang une race feconde.</l><l rend="i">Aux plus fameux Ouvriers pareil est vostre sort.</l><l rend="i">  Phidias ne fit pas d’abord</l><l rend="i"> Son Jupiter, la merveille du monde.</l></lg></quote><p>Madame Vignier qui avoit prédit par quelques Vers au commencement de la Grossesse de Madame la Duchesse de Richelieu, que ce qu’elle mettroit au monde, auroit les charmes du Pere &amp; de la Mere, envoya ce Madrigal aussi-tost qu’elle eut appris son Accouchement.</p><quote><lg><l rend="i"> J’Avois bien dit qu’un couple si charmant</l><l rend="i"> Ne produiroit que des miracles,</l><l rend="i"> Jugez par ce commencement</l><l rend="i"> Si l’on doit croire mes Oracles.</l><l rend="i">Qui pourroit en douter voyant vostre beauté</l><l rend="i"> Qui paroist déja sans seconde,</l><l rend="i"> Et qui n’avouëra dans le monde</l><l rend="i"> Que j’ay dit une verité ?</l><l rend="i"> Quoy que vous soyez toute aimable,</l><l rend="i">Et qu’on vous aime plus qu’on n’a jamais aimé,</l><l rend="i"> Un Garçon seroit admirable ;</l><l rend="i">Mais attendons un an, le terme est supportable,</l><l rend="i">Et nous verrons duquel on sera plus charmé.</l></lg></quote></div>