<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-07_198" resp="nbb"><head>A Mademoiselle de Scudery, sur l’Audience que le Roy luy a donnée</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1683 [tome 7], p. 198-202.</bibl><p>Apres que le Roy eut donné à Mademoiselle de Scudéry, la Pension dont je vous parlay il y a deux mois, elle alla luy en faire ses remercîmens. Sa Majesté l’écouta, &amp; l’entretint avec cet air affable qui luy est si ordinaire, &amp; qu’Elle accorde si bien avec sa grandeur. C’est ce qu’on appelle Audience, &amp; surquoy les Vers que vous allez lire ont esté faits. Ils sont de Madame de Plabuisson, qui ayant une estime tres-particuliere pour cette Illustre Sapho de nostre Siecle, luy en a voulu donner des marques par ce galant &amp; ingénieux Ouvrage.</p><quote><label>A MADEMOISELLE<lb/>DE SCUDERY,<lb/>Sur l’Audience que le Roy<lb/>luy a donnée.</label><lg><l rend="i">Le Dieu, de qui l’éclat embellit tout le monde,</l><l rend="i">Un jour estant sorty du vaste sein de l’onde,</l><l rend="i">  Brillant de mille feux,</l><l rend="i">Abandonne son Char, &amp; descend au Parnasse.</l><l>Muses, <hi rend="i">leur dit le Dieu,</hi> déguisez-moy de grace,</l><l>Ostez-moy ces rayons, brunissez mes cheveux,</l><l>Je veux tromper Sapho, cette admirable Fille.</l><l rend="i">Une Muse aussitost, &amp; l’ajuste, &amp; l’habille ;</l><l rend="i">Mais cet air tout divin, ces graces, ces apas,</l><l rend="i">Quoy que bien déguisé, ne le quitterent pas.</l><l rend="i">Alors dans un Palais, brillant &amp; magnifique,</l><l rend="i">Apollon en secret, d’un air doux &amp; charmant,</l><l rend="i">  Mais pourtant héroïque,</l><l rend="i">De l’illustre Sapho reçeut le compliment.</l><l rend="i">Quelle fut de son cœur l’agreable surprise !</l><l rend="i">Le plus puissant des Dieux, pour la voir, se déguise ;</l><l rend="i">Il pût tromper ses yeux, mais jamais son esprit</l><l rend="i">  Ne s’y méprit ;</l><l rend="i">D’un plaisir inconnu le charme inexplicable,</l><l><hi rend="i">La fit se récrier,</hi> Mortels audacieux,</l><l>Malheur à vos apas ; quand on a veu les Dieux,</l><l>  On ne trouve plus rien d’aimable.</l></lg></quote></div>