<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-04_170" resp="mercure"><head>[Plusieurs Pieces de Vers sur ce sujet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1678 [tome 4], p. 170-181.</bibl><p>Quand Sa Majesté partit pour cette conqueste, on fit les Vers que vous allez voir. La crainte que vous y trouverez marquée, ne doit pas vous étonner. Le Roy est l’amour &amp; les delices de tous ses Peuples, &amp; dans de semblables occasions, il est naturel de craindre pour ce qu’on aime.</p><quote><l><space/>Toute la Terre est en effroy</l><l><space/>De la marche de ce Grand Roy,</l><l><space/>À ses Ennemis si terrible.</l><l>L’Amour qu’on a pour luy, fait trembler les François.</l><l>L’Espagnol qui déja croit se voir aux abois,</l><l>Tremble devant <hi rend="sc">Loüis</hi>, à qui tout est possible ;</l><l>Et dans tout l’Univers qui regarde ses pas,</l><l><space/>Avec une frayeur horrible,</l><l><space/>Ce Prince toûjours invincible</l><l><space/>Est le seul qui ne tremble pas.</l></quote><p>Si ces Vers estoient de saison dans le temps du depart du Roy, ceux-cy sont fort justes apres la prise de Gand.</p><quote><l>En vain, fiers Ennemis du plus grand de nos Roys,</l><l>Vous voulez arrester le Soleil des François,</l><l><space/>Il court toûjours, de Victoire en Victoire.</l><l>Toûjours sur vos Ramparts il grave son Histoire ;</l><l>Malgré vous sa valeur comblera nos souhaits,</l><l>Et la France par luy vous fera bien comprendre</l><l>Qu’elle sçait triompher encor plus que jamais,</l><l>Ayant plus qu’un <hi rend="sc">Philippe</hi>, &amp; plus qu’un <hi rend="sc">Alexandre</hi>.</l></quote><p>Voicy d’autres Vers qui ont esté fait sur la prise de cette importante Place.</p><quote><label rend="center">Sur la prise</label><label rend="center">de Gand.</label><l>Tous les Ans, de <hi rend="sc">Loüis</hi> éternisent la gloire,</l><l>Et chaque Mois de Mars luy doit une Victoire.</l><l>À peine ce Grand Roy suspend-il quelques jours,</l><l>De ses Exploits Guerriers, le progrés, &amp; le cours,</l><l>Que l’ardeur de Héros qui toûjours l’accompagne,</l><l>Le presse de nouveau de se mettre en campagne.</l><l>Rien ne peut arrester un si noble desir.</l><l>Ny saison, ny repos, ny douleur, ny plaisir ;</l><l>Il part, &amp; ce Grand Roy d’un courage intrépide,</l><l>Court malgré le danger, où la Gloire le guide.</l><l>Une pareille ardeur anime ses Guerriers,</l><l>Et leur marche en tous lieux, est feconde en Lauriers.</l><l>Mais toûjours le secret regne dans son Armée,</l><l>Et ses plus grands desseins trompent la Renommée.</l><l>On s’appreste, on le suit, &amp; loin de discourir,</l><l>On se met seulement en état d’obeïr.</l><l>À ces préparatifs, l’Europe est dans le doute,</l><l>Aucun ne sçait encor quelle sera sa route.</l><l>L’Empire est en suspens, &amp; le Belge effrayé,</l><l>Déja vers tous les deux, le chemin est frayé.</l><l>Cet Augustre Vainqueur, qui fait tout sans rien dire,</l><l>Sçait comme il faut surprendre &amp; le Belge, &amp; l’Empire.</l><l>Qui sçauroit sa pensée, &amp; le dessein qu’il prend ?</l><l>Il s’achemine à Mets, &amp; doit aller à Gand</l><l>Tel marche le Soleil caché sous une nuë,</l><l>Aux yeux les plus perçans, sa route est inconnuë.</l><l>Mais l’obscurité cesse, on découvre ses pas,</l><l>C’est alors qu’il paroist, où l’on ne le croit pas,</l><l>Ainsi ce Conquérant passant de Mets en Flandre,</l><l>Arrive devant Gand, &amp; le force à se rendre.</l><l>L’Armée en le voyant, redouble ses efforts,</l><l>Et dés les premiers jours, emporte les Dehors.</l><l>L’orgueilleuse Cité par d'inutiles ruses,</l><l>À l’ardeur des François, oppose ses Ecluses.</l><l>L’Eau coule, se répand, &amp; va grossir l’Escaut,</l><l>Sans pouvoir empescher qu’on ne donne l’assaut.</l><l>Quoy ! tu veux resister ? quelle audace est la tienne ?</l><l>Regarde Saint Omer, Cambray, Valencienne,</l><l>Et puis quelques mois, Fribourg, &amp; Saint Guilain ;</l><l>Ces Villes comme toy, resisterent en vain.</l><l>Soûmises à <hi rend="sc">Loüis</hi>, la derniere Campagne.</l><l>Heureuses maintenant d’avoir quité l’Espagne.</l><l>Imite cet exemple, écoute cette voix,</l><l>Ta seûreté consiste à recevoir ses Loix.</l><l>Malgré les Elemens, le Fer, &amp; le Salpestre,</l><l><hi rend="sc">Loüis</hi> victorieux, va devenir ton Maistre.</l><l>Mais il l’est, je te vois embrassant ses genoux,</l><l>Implorer sa clemence, &amp; flechir son courroux.</l><l>Contraint à luy ceder Rampars &amp; Forteresse,</l><l>Reconnois son pouvoir, reconnois ta foiblesse,</l><l>Et te prépare à voir malgré ses Ennemis,</l><l>Le reste de la Flandre à ses armes soûmis,</l><l>Ce Conquérant s’y prend de la mesme maniere</l><l>Qu’il avoit commencé la Campagne derniere,</l><l>Et l’on doit esperer d’une si noble ardeur,</l><l>Et le mesme avantage, &amp; le mesme bonheur.</l><l>On se trompe en croyant qu’une telle entreprise</l><l>Retardera la Paix que l’on s’estoit promise,</l><l>Et que tant de Combats ne finiront jamais ;</l><l>Si <hi rend="sc">Loüis</hi> fait la Guerre, il avance la Paix.</l></quote><p>Une si glorieuse Conqueste a donné aussi occasion de faire les Vers qui suivent.</p><quote><l><space/>Autrefois le plus puissant Roy</l><l>Aux Citoyens romains faisoit la revérence ;</l><l><space/>À l’Univers Rome faisoit la loy.</l><l><space/>Voyez un peu quelle insolence,</l><l><space/>Pour abaisser sa vanité,</l><l><space/>La molesse &amp; la volupté</l><l><space/>Succederent à sa vaillance.</l><l>La gloire ne fut plus l’objet de son amour,</l><l><space/>Et Mars passa dans nostre France,</l><l>Sçachant bien que <hi rend="sc">Loüis</hi> y regneroit un jour.</l><l><space/>Adieu Rome la venérable,</l><l><space/>Vous n’avez plus tant de renom,</l><l><space/>Loüis efface vostre nom</l><l><space/>Par sa valeur inimitable,</l><l><space/>La mémoire de vos Césars</l><l><space/>Court aujourd’huy bien des hazars,</l><l><space/>On n’admire plus leur Histoire ;</l><l>Mais on dit seulement, vaillant Peuple Romain,</l><l><space/>Que Rome dans toute sa gloire</l><l><space/>N’a jamais valu Saint Germain.</l></quote></div>