<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-11a_124" resp="wordpro"><head>Le Papillon et l’Abeille</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1688 (première partie) [tome 15], p. 124-136</bibl><p/><p>La Fable qui suit vous fera connoistre le defaut de bien des gens, qu’une vaine curiosité engage à parcourir tous les Livres, &amp; qui ne faisant que les effleurer, perdent bien du temps, &amp; ont toûjours l’esprit vuide. Elle est du Pere Comire, Jesuite, qui l’a adressée en Vers Latins à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Huet, nommé à l’Evesché de Soissons, &amp; comme il réüssit admirablement dans les Ouvrages de cette nature, elle a trouvé aussi-tost un Traducteur.</p><quote><label>LE PAPILLON<lb/>ET L’ABEILLE.</label><lg><l rend="i">Le Papillon flatté du brillant de ses aisles,</l><l rend="i">Et l’Abeille occupée aux travaux de son miel,</l><l rend="i">Voloient au point du jour sur les fleurs les plus belles</l><l rend="i">Que produit le secours de la Terre &amp; du Ciel.</l><l rend="i">Le premier admirant la pompeuse abondance,</l><l rend="i"> Autant que l’éclat de ces fleurs</l><l rend="i"> Que l’Aurore par complaisance</l><l rend="i">Daigne tous les matins embellir de ses pleurs,</l><l rend="i"> Tint à l’Abeille ce langage.</l><l rend="i"> Flattons-nous, mon aimable Sœur,</l><l rend="i"> De profiter de l’avantage</l><l rend="i">Que nous promet du jour l’agreable douceur.</l><l rend="i">Aussi-tost il se porte où son plaisir l’attire,</l><l rend="i">Il vole impunément sans choix &amp; sans dessein</l><l rend="i"> Sur tant de beautez qu’il admire,</l><l rend="i">Et qu’un vaste Parterre enferme dans son sein.</l><l rend="i">Luy mesme on le prendroit pour une fleur volante,</l><l rend="i"> Tant ses aisles ont de rapport</l><l rend="i"> A la diversité flotante</l><l rend="i">Des fleurs qu’un doux zephire agite sans effort.</l><l rend="i"> Quelquefois d’une Violette</l><l rend="i">Il respire en passant le parfum precieux,</l><l rend="i"> Tantost l’accueil delicieux</l><l rend="i">D’une Rose entre-ouverte, à contre-temps l’arreste ;</l><l rend="i">Puis d’un vol carressant il paye ses faveurs ;</l><l rend="i">Tantost d’un beau Soucy dont la fraischeur le flatte</l><l rend="i">Il suce avidement la feüille délicate.</l><l rend="i"> Eblouy de tant de couleurs,</l><l rend="i">Du bel or d’un Narcisse il va chercher la coupe,</l><l rend="i"> Retiré qu’il est dans son fond</l><l rend="i">Il s’enyvre en cachette au milieu de la Troupe.</l><l rend="i"> Aussi-tost d’un sommeil profond</l><l rend="i">Sur la fraische Anemone au repos il se donne.</l><l rend="i">Son vol est pour ces fleurs, tantost prompt, tantost lent,</l><l rend="i">Carressant, importun, inquiet, insolent,</l><l rend="i"> Il les cherche, il les abandonne,</l><l rend="i"> Et toûjours ses derniers desirs</l><l rend="i">Luy font perdre le goust de ses premiers plaisirs.</l><l rend="i"> L’Abeille cependant dans un travail semblable</l><l rend="i"> S’occupe d’un soin plus loüable,</l><l rend="i"> Peu satisfaite des odeurs</l><l rend="i">Ou d’un fard qui se borne à la superficie,</l><l rend="i"> Elle assiege toutes ces fleurs</l><l rend="i">Comme si leurs beautez la mettoient en furie.</l><l rend="i"> Dans l’ardeur de son mouvement</l><l rend="i"> Elle murmure incessamment,</l><l rend="i"> Et joignant le doux à l’utile</l><l rend="i"> Elle travaille obstinément</l><l rend="i">Au nectar precieux qu’un air pur &amp; tranquille</l><l rend="i">Dans le fond de ces fleurs transpire obligeamment ;</l><l rend="i">Par tout où du matin l’innocente rosée</l><l rend="i"> Humecte le jaune Saffran,</l><l rend="i">Ou du sombre Hiacinte, ou du Lis transparent</l><l rend="i"> La feüille paroist arrosée,</l><l rend="i">Elle y court, elle y vole avec empressement,</l><l rend="i"> Et grosse du suc qu’elle en tire</l><l rend="i">Elle vient le placer dans son Appartement</l><l rend="i">Pour en faire à loisir &amp; son miel &amp; sa cire ;</l><l rend="i">Sans passer par mépris le rampans Serpolet,</l><l rend="i"> Ou la champestre Sarriete,</l><l rend="i">Sans negliger du Thim l’innocente fleurette,</l><l rend="i">Elle en vole pur tout la substance &amp; le lait.</l><l rend="i">Precieuse ou commune, éclatante ou petite,</l><l rend="i">Il n’est plante ny fleur dont son soin ne profite.</l><l rend="i">Déja l’Astre fâcheux qui ramene la nuit</l><l rend="i">Deffendoit aux mortels le travail &amp; le bruit,</l><l rend="i"> Quand le Papillon hors d’haleine</l><l rend="i">Fatigué de ses jeux &amp; de ses vains détours,</l><l rend="i"> Trouva l’Abeille dans la Pleine,</l><l rend="i">Ou pour se retirer elle avoit pris son cours.</l><l rend="i">Aussi tost il luy tint ce langage en colere.</l><l rend="i">Esprit d’attachement &amp; de grossiereté,</l><l rend="i">Ton travail inutile &amp; ta stupidité</l><l rend="i">T’ont fait perdre aujourd’huy d’une indigne maniere</l><l rend="i"> Les plaisirs d’un jour enchanté.</l><l rend="i">Non non, luy répondit l’Abeille avec fierté,</l><l rend="i">Mes travaux ne sont pas frustrez de recompense,</l><l rend="i"> J’ay plus gagné que tu ne penses,</l><l rend="i">Je sçais mieux menager les momens que tu pers.</l><l rend="i">Je travaille à ma cire au lever de l’Aurore</l><l rend="i">Pour offrir des flambeaux aux grands Dieux que j’adore,</l><l rend="i">Je prepare du miel au Maistre que je sers,</l><l rend="i">Sans m’oublier moy-mesme &amp; mon propre avantage,</l><l rend="i">Je trouve heureusement dans la douceur du jour,</l><l rend="i"> Tout ce qui peut estre d’usage</l><l rend="i">Pour prevenir du froid l’incommode retour.</l><l rend="i">Mais pour toy, Papillon paresseux &amp; volage,</l><l rend="i">Tu ne t’es attiré par ta legereté</l><l rend="i"> Que le pitoyable dommage</l><l rend="i"> D’une penible oisiveté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Par là chacun de nous comprend la difference</l><l rend="i">De l’esprit curieux &amp; de l’esprit sçavant ;</l><l rend="i"> L’un se nourrit de la substance,</l><l rend="i"> Et l’autre ne prend que du vent.</l><l rend="i">Ce desordre est commun autant que déplorable,</l><l rend="i">Mille esprits curieux entestez sans raison</l><l rend="i"> D’une folle demangeaison</l><l rend="i">D’effleurer les Auteurs en deviennent la Fable.</l><l rend="i"> On peut sans y mettre du sien,</l><l rend="i">Appeller ces esprits Papillons de Parnasse,</l><l rend="i">Esprits à qui tout plaist &amp; que rien n’embarrasse,</l><l rend="i">Mais qui passant sur tout n’entrent jamais en rien ;</l><l rend="i">Sans ordre &amp; sans dessein ils parcourent les Livres,</l><l rend="i">Par leur impatience ils en perdent le cours,</l><l rend="i">Etrangers en tous lieux, ignorans pour toûjours</l><l rend="i"> Et moins remplis qu’ils ne sont yvres,</l><l rend="i"> Ingenieux à tout gaster,</l><l rend="i">Ils recherchent l’odeur &amp; laissent la substance,</l><l rend="i">Ils payent à grands frais une illustre ignorance,</l><l rend="i">Et voltigeant par tout sans jamais s’arrester,</l><l rend="i">A peine à chaque Auteur semblent-ils se prester ;</l><l rend="i">Mais le Sage imitant le travail, la prudence,</l><l rend="i"> Et la soigneuse prévoyance</l><l rend="i">Par où l’ardente Abeille insulte l’avenir,</l><l rend="i">Contente son esprit &amp; meuble sa memoire</l><l rend="i">D’un solide sçavoir qui releve sa gloire,</l><l rend="i"> Et dont il a sceu se munir.</l><l rend="i">Soit au plus doux Printemps de sa belle jeunesse,</l><l rend="i">Soit au plus fort Esté de ses boüillans desirs,</l><l rend="i">Soit qu’un âge plus meur arreste ses plaisirs</l><l rend="i">Il profite sans fin, &amp; se remplit sans cesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est toy, que ces emplois occupent dignement,</l><l rend="i">Sage &amp; sçavant Huet, c’est pour toy que * l’Hymmette</l><l rend="i">Sur son double sommet produit l’herbe molette,</l><l rend="i">Et le parfum du Thim, son plus bel ornement ;</l><l rend="i"> Rome sur ses saintes Collines</l><l rend="i">Prepare à ta moisson les plantes les plus fines ;</l><l rend="i"> Pour toy l’immortelle Sion,</l><l rend="i">Et le sacré Liban exercent leurs largesses,</l><l rend="i">Et font couler leur miel avec profusion,</l><l rend="i">C’est toy qu’avec plaisir ils comblent de richesses.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Poursuis dans tes emplois si doux, si glorieux,</l><l rend="i">Acheve de charmer les hommes &amp; les Dieux,</l><l rend="i">Ecris jusqu’à la fin d’une si belle vie.</l><l rend="i"> L’Hyver des ans n’est point pour toy,</l><l rend="i">Ton esprit ne peut estre esclave sous sa loy,</l><l rend="i">La Mithre ne fera qu’en augmenter l’envie.</l><l rend="i"> Jeune aux approches de la mort,</l><l rend="i"> Et triomphant des destinées,</l><l rend="i">Quand un Siecle complet achevera ton sort,</l><l rend="i">Tes écrits sçauront bien dementir tes années.</l></lg><note resp="author"><p>* Montagne de Grece chargée de fleurs.</p></note></quote></div>