<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-10_138" resp="wordpro"><head>[Relation de tout ce qui s’est passé à la Réception de Madame la Duchesse de Richelieu, à Richelieu]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1685 [tome 10], p. 138-167, 175-176, 178, 185-187</bibl><p>Les Habitans de la Ville de Richelieu, avoient trop d’impatience de voir leur nouvelle Duchesse, pour ne luy faire pas une Entrée qui répondist à leur zele. Sur l’avis qu’on eut qu’elle estoit arrivée à Tours le 27. du mois passé, la Noblesse dans un Corps, une partie de la Ville dans un autre, &amp; vingt ou trente Gardes avec leurs Bandolieres, allerent le lendemain au devant d’elle à l’Isle-Bouchard, dans un équipage tres-propre, &amp; ils l’accompagnerent tous en fort bon ordre jusqu’à Richelieu. En passant pardevant le Convent des Minimes de Champigny, elle fut complimentée par le Pere de la Baziniere leur Correcteur, qui luy presenta des Bassins remplis de toutes sortes de fruits. Il faut vous dire les Apprests que l’on avoit faits à Richelieu pour la recevoir. On avoit bordé la Demie-lune de la Porte de Paris, de Mousquetaires fort lestes, qui formoient une espece d’Avant-garde en maniere de Croissant. Au bout du Pont, M<hi rend="sup">r</hi> de Reveillon, Seneschal &amp; Maire perpetuel de la Ville, à la teste des autres Officiers, paroissoit appuyé sur la Barriere, &amp; sur les deux costez du Pont-dormant, les Avocats &amp; les Procureurs s’estoient tous rangez selon leur rang jusque sous le Pavillon de la grande Porte. Les quatre Echevins de la Ville tenoient un superbe Dais, pour le presenter à Madame la Duchesse de Richelieu, afin de la conduire à la grande Eglise. Au bout de la premiere Place, qui n’a pas moins d’étenduë que la Place Royale, &amp; dont les Pavillons sont presque aussi magnifiques, à l’entrée de la grande ruë, on avoit élevé un Arc de triomphe, composé d’une grande Porte dans le milieu, &amp; de deux plus petites aux costez, sur le frontispice desquelles on avoit posé trois Tableaux, garnis de festons de verdure &amp; de fleurs, ainsi que toute l’Architecture. Comme le dessein de cette agreable Feste rouloit entierement sur la joye que toute la Ville avoit de l’heureux Accouchement de Madame la Duchesse de Richelieu, on avoit representé dans le Tableau du milieu, l’Honneur &amp; la Fecondité, qui soûtenoient trois Chevrons brisez, &amp; qui les appuyoient sur un Cube, qui est le Hyerogliphe de la Fermeté, pour marquer l’affermissement de l’ancienne Maison de Richelieu, par l’heureuse fecondité de son Illustre Duchesse. L’Honneur estoit figuré par un Heros couvert d’un Manteau de pourpre, appuyé sur une demie pique, &amp; environné de laurier ; &amp; la Fecondité par une jeune Femme avec un Manteau fourré d’hermines, &amp; bordé de Fleurs de lis, dont on sçait que sont composées les Armes de Madame la Duchesse de Richelieu.</p><p>Cette Figure avoit d’autres embellissemens qui convenoient au sujet, &amp; qui faisoient d’autant plus connoître le zele des Habitans, que tout y marquoit l’esperance qui les flate, de voir bientost naître un Fils de cet heureux Mariage. Sur le Cube au dessous des Armes de Richelieu, soûtenuës comme je l’ay déja dit, par l’Honneur &amp; par la fecondité, on lisoit cette Devise Latine.</p><quote><lg><l rend="i">His fulta manebunt.</l></lg></quote><p>Au revers du Tableau, dans un Manteau Ducal couronné d’une Couronne Ducale, &amp; soûtenu par deux Armes, on avoit écrit ces Vers, qui expliquoient la Devise.</p><quote><lg><l rend="i">Jusques icy la France a toûjours veu l’Honneur</l><l rend="i">De nos fameux Armands soûtenir la grandeur ;</l><l rend="i">Mais de peur qu’à la fin leur beau Nom ne perisse,</l><l rend="i">Le Destin veut encor que la Fecondité</l><l rend="i"> Par le moyen d’une jeune Beauté.</l><l rend="i"> A cet honneur heureusement s’unisse,</l><l rend="i">Afin de leur donner une Posterité</l><l rend="i">Qui florisse toûjours, &amp; jamais ne finisse.</l></lg></quote><p>Les deux autres Tableaux marquoient les temps de la conception &amp; de la naissance de la petite Mademoiselle de Richelieu, qui sont les mois de Septembre &amp; de Juin. Dans l’un, on avoit representé d’un costé l’Equinoxe de l’Automne, par une Femme tenant des Balances, qui avoient dans leurs Bassins, au lieu de poids, deux Globes à demy éclairez par le Soleil ; &amp; de l’autre costé on avoit écrit cette Devise, <hi rend="i">Consultò non forte</hi>. Tout avec poids, rien par hazard.</p><p>Elle estoit expliquée en Vers Latins au revers de ce Tableau. Dans le troisiéme, on avoit peint d’un costé le Solstice d’Esté, &amp; on l’avoit figuré par un Homme couronné d’Epics de Bled, ayant le Zodiaque avec le Signe de la Balance sur la teste, &amp; tenant le Globe de la Terre, dont les deux tiers estoient éclairez par le Soleil. De l’autre costé on lisoit cette Devise. <hi rend="i">Optatæ spes maxima prolis</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Quand on me voit, la moisson est bien proche.</l></lg></quote><p>On l’avoit encore expliquée par deux Vers Latins, sur ce que la naissance d’une Fille fait attendre un Fils de Madame la Duchesse de Richelieu.</p><p>Au milieu de la mesme ruë, on avoit dressé un Piédestal de huit à neuf pieds de hauteur, qui renfermoit un tonneau de Vin, d’où sortoit une Fontaine à deux tuyaux ; &amp; sur ce Piédestal sur quatre grosses boules, un Obelisque de vingt-quatre à vingt-cinq pieds d’élevation, le tout feint de marbre. Le Piédestal estoit quarré, &amp; des deux costez de la ruë Traversaine, on avoit peint dans chaque façade les Fleuves de Mable &amp; de la Veude, qui par les trous de leurs Urnes versoient le Vin qui estoit renfermé dans le Piédestal. Dans les deux autres faces, dont l’une regardoit la Porte de Paris, &amp; l’autre celle du Chateau, il y avoit des Inscriptions en Vers, dans l’une desquelles la Veude, qui n’est pas si voisine de Richelieu, que le Mable qui en arrose les murs, luy parloit de cette sorte.</p><quote><lg><l rend="i">Ne soyez pas surpris, ô Mable trop heureux,</l><l rend="i">De me voir accourir dans ces aimables lieux</l><l rend="i"> Pour joindre mon Urne à la vôtre.</l><l rend="i"> Est-ce aller contre son devoir</l><l rend="i"> Que d’abandonner tout, pour voir</l><l rend="i">Une Duchesse Illustre, &amp; telle que la nostre ?</l><l rend="i">Loin de me rebuter, tendez moy vostre main,</l><l rend="i">Et pour mieux recevoir un Objet si divin,</l><l rend="i"> Unissons-nous, meslons nos ondes,</l><l rend="i">Et souffrons que Bacchus nous change mesme en vin,</l><l rend="i"> Nous en aurons un plus noble destin,</l><l rend="i"> Et nos vertus en seront plus fecondes.</l></lg></quote><p>La réponse que luy faisoit le Mable, estoit conceuë en ces termes.</p><quote><lg><l rend="i"> Dans nostre publique allegresse</l><l rend="i">J’approuveray toûjours les curieux transports</l><l rend="i"> Qui t’ont fait sortir de tes bords</l><l rend="i">Pour venir admirer nostre Illustre Duchesse.</l><l rend="i">Ton dessein me ravit, poursuis, il t’est permis,</l><l rend="i">L’esprit qui te l’inspire est trop de nos Amis,</l><l rend="i">Et pour te rebuter ton offre est trop honneste.</l><l rend="i"> Acheve, &amp; que rien ne t’arreste,</l><l rend="i"> Le Ciel tient pour ses Ennemis</l><l rend="i"> Les Ennemis de cette Feste.</l></lg></quote><p>Au haut de cet Obelisque, on voyoit éclater un Soleil, qui est l’Hierogliphe de nostre Auguste Monarque, que la Ville de Richelieu, pour mille raisons, &amp; generales &amp; particulieres, n’avoit garde d’oublier dans une occasion publique comme celle-là. Ce Soleil estoit posé au dessus d’une Medaille du Roy, le Globe du Ciel entre deux, &amp; celuy de la Terre au dessous de la Medaille de ce Prince, avec cette Devise, <hi rend="i">Hic Cælo, Iste Solo</hi>. Elle estoit expliquée par ces quatre Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Tout ce vaste Univers ne charmeroit personne</l><l rend="i"> Sans l’Astre qui fait les beaux jours,</l><l rend="i"> Et sans LOUIS qui nous les donne,</l><l rend="i">Nos Festes languiroient, ou n’auroient point de cours.</l></lg></quote><p>Cette Devise &amp; ces Vers estoient repetez dans l’Angle opposé, excepté qu’au lieu de ces mots, <hi rend="i">Hic Cælo, Iste Solo</hi>, on y avoit mis ceux-cy, <hi rend="i">Dignus uterque præest</hi>. Les deux autres faces faisoient paroistre dans un Ciel fort serein quantité d’Etoiles éclatantes qui entouroient un Dauphin celeste, avec ces mots, <hi rend="i">Sic Regia posteritas</hi>, &amp; ces autres Vers, qui en donnoient l’explication.</p><quote><lg><l rend="i">La France à l’avenir ne craint plus les desastres,</l><l rend="i">Ce Royaume jamais n’eut un destin pareil,</l><l rend="i"> Son Roy brille comme un Soleil,</l><l rend="i"> Et ses Enfans comme des Astres.</l></lg></quote><p>Au dessous de la Médaille du Roy, on avoit representé deux ou trois rayons, qui venoient du corps du Soleil, qui servoit de Devise à ce grand Prince, &amp; qui dissipoient un gros nuage, avec ces mots pour M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu, <hi rend="i">Post nubila sudum</hi>. Ils estoient expliquez par les Vers qui suivent.</p><quote><lg><l rend="i">Dés qu’Armand paroistra dans ce sejour charmant</l><l rend="i"> Avec nostre Illustre Duchesse,</l><l rend="i"> Il ne luy faudra qu’un moment</l><l rend="i">Pour dissiper chez nous quatorze ans de tristesse.</l></lg></quote><p>Il y avoit ce mesme nombre d’années que Richelieu n’avoit possedé ce Duc. Dans l’Angle opposé, on avoit peint pour Madame la Duchesse, un Alcion au milieu de la Mer, avec cette Devise, <hi rend="i">Tempora tuta notat</hi>, expliquée par ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i"> Nous ne craignons point la tempeste,</l><l rend="i">On va joüir d’un temps &amp; fort calme &amp; fort doux ;</l><l rend="i"> L’Alcion a paru chez nous,</l><l rend="i">L’allegresse y revient, &amp; l’orage s’arreste.</l></lg></quote><p>A la troisiéme face, on avoit peint un Phenix, pour marquer l’esperance que l’on a qu’il naistra bien-tost un Garçon de Madame la Duchesse, avec ces paroles, <hi rend="i">Digna ex prole resurgit</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Armand dans sa Posterité</l><l rend="i">Qui sera fameuse en l’Histoire,</l><l rend="i">Y va vivre une éternité</l><l rend="i">Tout couvert d’honneur &amp; de gloire.</l></lg></quote><p>Dans la face opposée à cette derniere, on avoit peint pour Devise à Mademoiselle de Richelieu, une Aurore naissante, avec ces mots, <hi rend="i">Nuntio magna</hi>.</p><quote><lg><l rend="i"> Chacun en moy trouve déja des charmes,</l><l rend="i">Mais avec tous les dons que j’ay receus des Cieux,</l><l rend="i">Un Frere va venir qui fera par ses armes,</l><l rend="i">Plus de progrés encor que n’en feront mes yeux.</l></lg></quote><p>Au dessous de toutes ces Devises, dans une des faces de cet Obelisque, on avoit representé en bas relief un Bacchus, que les Anciens appelloient <hi rend="i">Liber</hi>, pour nous figurer la Franchise, dont les Habitans de cette petite Ville, qui peut passer pour le Bijou de la France, joüissent sous les auspices heureux de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. Ces Vers estoient au dessous.</p><quote><lg><l rend="i"> Pour le repos tout le monde soûpire,</l><l rend="i"> De nos travaux il est le but charmant.</l><l rend="i">Graces au GRAND LOUIS, on l’a sous son Empire,</l><l rend="i">Et Richelieu sur tout en joüit pleinement ;</l><l rend="i">Mais bien loin que jamais cette Ville consente</l><l rend="i"> A s’oublier dans sa felicité,</l><l rend="i">Au service du Prince elle est ferme &amp; constante,</l><l rend="i">Et connoistra toûjours qu’elle n’est florissante</l><l rend="i"> Que par sa liberalité.</l></lg></quote><p>Dans l’Angle opposé, on avoit aussi representé en bas relief une jeune Nymphe couronnée de fleurs, en posture de Danceuse, tenant une Lyre, avec un air extremément guay, pour nous figurer l’allegresse publique, avec ces Vers.</p><quote><lg><l rend="i">En quelque endroit que ma Duchesse</l><l rend="i">Fasse briller ses doux appas,</l><l rend="i">On verra toûjours l’Allegresse</l><l rend="i">Préceder ou suivre ses pas.</l></lg></quote><p>Dans les deux autres Angles, on voyoit de petits Faunes &amp; de petits Satyres joüans de la Fluste &amp; du Tambour de Basque, dançans &amp; gambadans à leur son. Cette Inscription Latine estoit écrite en gros caracteres au bas de l’obelisque.</p><quote><label><hi rend="sc">S.P.Q. Rich.</hi></label><p><hi rend="i">Hanc Pyramidem ad honorem &amp; gloriam fausti Ducissæ suæ in hanc urbem ingressus erexerunt sub Prætore integerrimo Philippo Querard Domino de Réveillon, anno salutis</hi><hi rend="sc">m. dc. lxxxv.</hi></p></quote><p>Au bout de cette grande ruë, à l’entrée de la seconde Place, on voyoit suspenduës en l’air les Armes de la Maison de Richelieu, faites d’Illuminations, avec ces deux Vers au dessous écrits en lettres de feu.</p><quote><lg><l rend="i">Sous ces Chevrons fameux</l><l rend="i">Nous vivons tous heureux.</l></lg></quote><p>Enfin au milieu de cette Place on avoit dressé un Feu d’artifice dont voicy le Plan. Le Theatre estoit disposé en Arc de Triomphe. Il y avoit trois portiques sur chacune de ses faces. Elles avoient dix-huit pieds chacune, &amp; elles estoient toutes ornées de Festons de Verdure. Le Corps de la Machine occupoit douze pieds en quarré, &amp; representoit en Illumination le pompeux Palais de Richelieu, suivant les veuës de ses quatre faces. Celle de devant qui faisoit voir au travers de son Dome &amp; de sa Terrasse une maniere de Colomne Trajane illuminée, semée de chiffres &amp; des Armes de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc &amp; de Madame la Duchesse de Richelieu, &amp; qui surpassoit la hauteur du Chasteau de deux ou trois pieds, faisoit voir dans le collier de son Chapiteau cette inscription en feu : <hi rend="i">Heroum fœcunditati</hi> ; Du milieu du ceintre du grand Portique de chaque face du Theatre, pendoit un Quadre doré dans lequel estoient representées en illumination des Emblêmes, qui avoient du rapport à quatre Devises écrites en lettres de feu sur chacune des quatres faces du Theatre. La premiere sur l’aisle droite du costé de l’Eglise representoit un Soleil de Feu chargé dans son fond des Armes de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu, avec ces mots illuminez, <hi rend="i">Regali lumine splendet</hi>. Elle faisoit allusion à celle du Roy, &amp; signifioit que les vertus de ce Duc sont toutes Royales. La seconde sur l’aisle gauche representoit les Armes de Madame la Duchesse de Richelieu, qui sont des Fleurs de Lys &amp; des Hermines avec ces paroles ; <hi rend="i">Gemino candore nitescit</hi>. La troisiéme faisoit voir les chiffres de l’un &amp; de l’autre, avec deux Cœurs dans l’entrelas des Chiffres, qui estoient accompagnez de ce <hi rend="i">Vers</hi>.</p><quote><lg><l rend="i">Plus nos Cœurs sont serrez, plus leurs liens nous plaisent.</l></lg></quote><p>La quatriéme estoit composée d’un Soleil lançant ses Rayons sur deux Miroirs ardens opposez l’un à l’autre, avec un Amour qui allumoit son flambeau au point d’activité des deux miroirs. Cét autre Vers estoit l’ame de cette Devise.</p><quote><lg><l rend="i">Ainsi l’Amour s’allume dans nos Cœurs.</l></lg></quote><p>Tout le Theatre estoit balustré de lances &amp; de Pots à Feu, de Petards &amp; de Saucissons, avec cinq grands partemens de Fuzées, un à chaque coin du Theatre, &amp; le cinquiéme au milieu. Avant que d’allumer le Feu, on avoit preparé une douzaine de grosses Fuzées chargées d’artifice, pour estre le signal aux Fauconneaux &amp; à la Milice de tirer, comme aussi d’allumer dans cét instant tout le Theatre par les Girandoles des quatre coins &amp; par les Lances à Feu, &amp; de faire joüer tout le reste de l’Artifice dans son ordre. [...]</p><p/><p>Enfin elle arriva à l'Eglise, où le Clergé l'attendoit sur les marches, devant le magnifique Portail de ce beau Temple. Il avoit à sa teste le Superieur de Messieurs de la Mission, qui la harangua en luy presentant l'Encens &amp; l'Eau Benite. Ensuite il la conduisit au Choeur, &amp; l'on y chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi> &amp; le <hi rend="i">Benedictus</hi> au son de toutes les Cloches, ausquelles douze Fauconneaux, autant de Coulevrines, &amp; toute la Mousqueterie répondirent. [...]</p><p/><p>[Après cette cérémonie, la duchesse gagna le château,] où elle fut receuë splendidement par M<hi rend="sup">r</hi> &amp; Madame de Sacilly. La douce Harmonie des Violons &amp; des Hautbois succeda aux bruits Guerriers de l'Artillerie, des Tambours &amp; des Trompettes, dont les Echos qui y sont admirables, avoient long-temps retenty de tous costez. [...] [La journée s'acheva par un feu d'artifice et des illuminations dans toute la ville.]</p><p/><p>[...] [Le lendemain] M<hi rend="sup">r</hi> le Duc &amp; Madame la Duchesse de Richelieu, Madame la Comtesse d'Acigné, Mademoiselle sa Fille, M<hi rend="sup">rs</hi> les Abbez d'Acigné &amp; de Sacilly, &amp; plusieurs autres personnes considerables qui les suivirent, allerent visiter les Religieuses de la Compagnie de Nostre-Dame. Ces Dames les surprirent agreablement quand aprés qu'ils eurent visité toute la Maison, elles les firent entrer dans une Salle où il y avoit un Theatre tout dressé. Il n'y furent pas plûtost placez que l'on tira un Rideau qui le cachoit, &amp; les Pensionnaires commencerent une des Tragedies de l'Illustre M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille, que ces Dames leur avoient fait apprendre secretement. Si la surprise fut grande, les applaudissemens que l'on donna aux Acteurs furent encore plus grands. [...]</p></div>