<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-11_190" resp="mercure" copyOf="JLB_MG-1685-11_198"><head>[Mort de Mr le Prince de Conty]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1685 [tome 11], p. 190, 195-199</bibl><p/><p>Vous sçavez la mort de Monsieur le Prince de Conty, arrivée le 9. de ce mois. [...]</p><p/><p>La vertu de cette Princesse [Anne Marie Martinozzi, Niece du Cardinal Mazarin] égaloit sa beauté ; elle a toûjours mené une vie exemplaire, &amp; sa memoire est en veneration. Le Prince qui vient de mourir ayant esté élevé auprés de Monseigneur le Dauphin, &amp; une si belle éducation ne luy ayant inspiré que de l’ardeur pour la gloire, il ne respiroit que les combats. Quoy qu’il n’eust que vingt-quatre ans, il s’étoit déja trouvé en plusieurs Sieges &amp; Combats, en Flandre &amp; en Hongrie. Voicy quelques Vers qui ont esté faits sur cette mort.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i"> Pleurez, pleurez, Guerriers,</l><l rend="i">Le genereux Conti tout couvert de Lauriers ;</l><l rend="i">Pleurez le triste sort de cet Epoux fidelle :</l><l rend="i">Pour sauver du trépas un Objet plus qu’humain,</l><l rend="i">Aprés que de son mal il eut pris le venin,</l><l rend="i"> Il paya le Tribut pour Elle.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l rend="i"> L’Illustre Prince de Conty</l><l rend="i"> Dans son malheur prit le party</l><l rend="i"> De souffrir avec sa Princesse.</l><l rend="i">Mausole n’a jamais témoigné tant d’amour,</l><l rend="i">Nous pouvons aisément juger de sa tendresse,</l><l rend="i">Pour luy sauver la vie, il a perdu le jour !</l></lg></quote><quote><label>IMITATION<lb/>De la 58 Epigramme du Livre<lb/>10. de Martial.</label><lg><l rend="i"> Par un trépas précipité</l><l rend="i"> Ce Prince à la France est osté,</l><l rend="i"> Tout le monde pleure sa perte.</l><l rend="i">Ah ! sans doute la mort nous l’eust ravy plus tard,</l><l rend="i">Mais comptant les Lauriers dont sa teste est couverte,</l><l rend="i"> Elle l’a pris pour un Vieillard.</l></lg></quote><p>Le premier de ces Madrigaux est de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier, le second de M<hi rend="sup">r</hi> Estienne de Senlis, &amp; le troisiéme de M<hi rend="sup">r</hi> de Losme, qui a traduit avec beaucoup d’agrément quantité d’Epigrammes de Martial, qu’il doit bien-tost donner au Public.</p></div>