<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_005" resp="mercure"><head>[Eloge de Marqués petit Chien Arragonnois, du mesme Autheur]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 5-14<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Ces quatorze Vers, si vous ne voulez pas les appeller un Sonnet, sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle ; &amp; comme vous ne me tiendrez pas quite, si je ne vous envoyois rien davantage de luy, en voicy d’autres qu’il fit il y a quelque temps, &amp; dont l’enjouëment a paru fort agreable. C’est un Chien qui en a fourny la matiere, &amp; elle ne semblera peut-estre pas assez relevée aux délicats ; mais pourquoy dédaigneroit-on de faire des Vers pour un Chien, puis qu’un de nos plus renommez Autheurs a fait autrefois les loüanges de la Fiévre Quarte ? Marqués est un tres-joly petit Animal. Il fut apporté dés ses premiers mois d’Arragon en France, &amp; il merite bien l’Eloge que vous allez voir.</p><quote><label>ELOGE DE MARQUÉS, <lb/>petit Chien Arragonnois.</label><lg><l rend="i">Sçavez-vous avec qui, Philis, ce petit Chien,</l><l rend="i"> Peut avoir de la ressemblance ?</l><l rend="i"> Çà, devinez, songez-y bien,</l><l rend="i"> La chose est assez d’importance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour percer le mistere, &amp; vous y faire jour,</l><l rend="i">Examinez Marqués, son humeur, sa figure ;</l><l rend="i">Mais enfin cette Enigme est-elle trop obscure ?</l><l rend="i">Vous rendez-vous ? Il ressemble à l’Amour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A l’Amour, direz-vous ! la comparaison cloche,</l><l rend="i">Si jamais on a veu comparaison clocher.</l><l rend="i">Est-ce que de l’Amour un Chien peut approcher ?</l><l rend="i"> Oüyda, Philis, il en aproche.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais en aprocher ce n’est rien</l><l rend="i">Je diray davantage, &amp; j’augmenteray bien</l><l rend="i"> La surprise que je vous cause ;</l><l rend="i">Vostre Chien &amp; l’Amour, l’Amour &amp; vostre Chien,</l><l rend="i"> C’est jus vert, vert jus, méme chose.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Marqués sur vos genoux a mille privautez,</l><l rend="i">Entre vos bras il se loge à toute heure,</l><l rend="i">Et c’est là que l’Amour établit sa demeure,</l><l rend="i">Lors qu’il est bien reçeu de vous autres Beautez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On voit Marqués se mettre aisément en colere.</l><l rend="i"> Et s’apaiser fort aisément ;</l><l rend="i">Connoissez-vous l’Amour ? voila son caractere,</l><l rend="i">Il se fache &amp; s’appaise en un méme moment.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Afin que vostre Chien ait la taille mieux faite,</l><l rend="i"> Vous le traitez assez frugalement,</l><l rend="i">Et le pauvre Marqués qui fait toûjours diete,</l><l rend="i"> Subsiste je ne sçay comment.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Amour ne peut chez vous trouver de subsistance,</l><l rend="i">Vous ne luy servez pas un seul mets nourissant.</l><l rend="i"> Et s’il ne vivoit d’esperance,</l><l rend="i"> Je croy qu’il mourroit en naissant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Avec ce petit Chien vous folâtrez sans cesse,</l><l rend="i"> En folâtrant, ce petit Chien vous mord,</l><l rend="i">On jouë avec l’Amour, il badine d’abord,</l><l rend="i"> Mais en badinant il vous blesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Loin de punir ce petit Animal,</l><l rend="i"> Ne rit-on pas de ses morsures ?</l><l rend="i">Encor que de l’Amour on sente les blessures,</l><l rend="i">A l’Amour qui les fait on ne veut point de mal.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On veut qu’un Chien soit tel que quand il vient de naistre,</l><l rend="i">Et de peur qu’il ne croisse on y prend mille soins.</l><l rend="i"> Il ne faut pas en prendre moins,</l><l rend="i"> Pour empécher l’Amour de croître.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous carressez Marqués parce qu’il est petit ;</l><l rend="i">S’il devenoit trop grand, il n’auroit rien d’aimable ;</l><l rend="i"> Un petit Amour divertit ;</l><l rend="i"> S’il devient trop grand, il accable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais j’entens que Marqués se plaint du mauvais tour</l><l rend="i"> Que luy fait ma Muse indiscrete.</l><l rend="i">Ah ! vous me ruinez, vous gâtez tout, Poëte,</l><l rend="i">Dit-il, en me faisant ressembler à l’Amour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Amour n’est pas trop bien aupres de ma Maistresse ;</l><l rend="i">Si vous ne le scçavez, elle l’a toûjours fuy,</l><l rend="i"> Et c’est assez pour perdre sa tendresse,</l><l rend="i">Que d’avoir par malheur du raport avec luy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En mon état de Chien j’ay l’ame assez contente,</l><l rend="i">Je suis heureux par cent bonnes raisons ;</l><l rend="i">J’ay bien affaire, moy, que vos comparaisons</l><l rend="i">Viennent troubler ma fortune presente.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Et si pour ressembler aux Dieux</l><l rend="i"> Ma Maistresse me disgracie,</l><l rend="i">A vostre avis, m’en trouveray-je mieux ?</l><l rend="i">Non, non, c’est trop d’honneur, je vous en remercie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ah ! mon pauvre Marqués, ce seroit grand’pitié,</l><l rend="i">Qu’apres avoir quitté pour elle Pere &amp; Mere,</l><l rend="i">La Patrie aux grands cœurs toûjours aimable &amp; chere,</l><l rend="i"> Tu te visses disgracié</l><l rend="i"> Pour une cause si legere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Non, cela ne se peut, fay valoir tes appas ;</l><l rend="i">Cher Marqués, ta Maistresse aime que tu la flates,</l><l rend="i">Caresse-la, tiens-toy sans cesse entre ses bras,</l><l rend="i">En aboyant, en luy donnant tes pattes.</l><l rend="i">Explique-toy le mieux que tu pourras.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et loin qu’elle te soit cruelle,</l><l rend="i">Parce qu’avec l’Amour on te voit du raport,</l><l rend="i">Fay que l’Amour trouve grace aupres d’elle,</l><l rend="i"> Puis qu’il te ressemble fort.</l></lg></quote></div>