<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-03_047" resp="mercure"><head>[Vers de M. de Corneille l’aisné, au Roy]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, janvier-mars 1677 [tome I], p. 47-54.</bibl><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Est-il si vray, Grand Monarque, &amp; puis-je me vanter,</l><l rend="i"> Que tu prennes plaisir à me ressusciter ?</l><l rend="i">Qu’au bout de quarante ans, Cinna, Pompée, Horace,</l><l rend="i">Reviennent à la mode &amp; retrouvent leur place,</l><l rend="i">Et que l’heureux brillant de mes jeunes Rivaux,</l><l rend="i">N’oste point le vieux lustre à mes premiers travaux ?</l><l rend="i">Acheve, les derniers n’ont rien qui dégenere,</l><l rend="i">Rien qui les fasse croire Enfans d’un autre Pere ;</l><l rend="i">Ce sont des malheureux étouffez au Berceau,</l><l rend="i">Qu’un seul de tes regards tireroit du tombeau.</l><l rend="i">Déja Sertorius, Œdipe, Rodogune,</l><l rend="i">Sont remis par ton choix dans toute leur fortune,</l><l rend="i">Et ce choix montreroit qu’Othon &amp; Surena</l><l rend="i">Ne sont pas des Cadets indignes de Cinna.</l><l rend="i"> Le Peuple, je l’avouë &amp; la Cour les dégradent,</l><l rend="i">J’affoiblis, ou du moins ils se le persuadent,</l><l rend="i">Pour bien écrire encore, j’ay trop longtemps écrit,</l><l rend="i">Et les rides du front passent jusqu’à l’Esprit ;</l><l rend="i">Mais contre un tel abus, que j’aurois de suffrages,</l><l rend="i">Si tu donnois le tien à mes derniers Ouvrages !</l><l rend="i">Que de cette bonté l’impérieuse loy</l><l rend="i">Rameneroit bientost &amp; Peuple &amp; Cour vers moy !</l><l rend="i">Tel Sophocle à cent ans charmoit encor Athenes,</l><l rend="i">Tel boüillonnoit encor son vieux sang dans ses veines,</l><l rend="i">Diroient-ils à l’envy. Lors qu’Œdipe aux abois,</l><l rend="i">De cent Peuples pour luy gagna toutes les voix.</l><l rend="i">Je n’iray pas si loin, &amp; si mes quinze lustres</l><l rend="i">Font encor quelque peine aux Modernes illustres,</l><l rend="i">S’il en est de fâcheux jusqu’à s’en chagriner,</l><l rend="i">Je n’auray pas longtemps à les importuner ;</l><l rend="i">Quoy que je m’en promette, ils n’en ont rien à craindre,</l><l rend="i">C’est le dernier éclat d’un feu prest à s’éteindre,</l><l rend="i">Sur le point d’expirer il tasche d’ébloüir,</l><l rend="i">Et ne frape les yeux que pour s’évanoüir :</l><l rend="i">Souffre, quoy qu’il en soit, que mon ame ravie,</l><l rend="i">Te consacre le peu qui me reste de vie,</l><l rend="i">Je sers depuis douze ans, mais c’est par d’autres bras</l><l rend="i">Que je verse pour toy du sang dans les Combats :</l><l rend="i">J’en pleure encor un Fils, &amp; trembleray pour l’autre,</l><l rend="i">Tant que Mars troublera ton repos &amp; le nostre,</l><l rend="i"> Mes frayeurs cesseront enfin par cette Paix,</l><l rend="i">Qui fait de tant d’Estats les plus ardens souhaits :</l><l rend="i">Cependant s’il est vray que mon zele te plaise,</l><l rend="i"><hi rend="sc">Sire</hi>, un bon mot, de grace, au Pere de la Chaise.</l></lg></quote><p>Ces Vers, dit la Duchesse en intérompant la lecture du Chevalier, sont d’une netteté admirable, &amp; je préfere de beaucoup ces sortes d’expressions faciles &amp; naturelles, au stile pompeux qui approche fort du galimatias. Je suis de votre sentiment, reprit la Marquise, mais j’avouë que je n’entens point les deux derniers Vers qu’on nous vient de dire, n’y trouvant aucune liaison avec ceux qui les précedent. Vous n’avez donc pas veu, luy dit une Dame qui estoit aupres d’elle, un Placet que Monsieur de Corneille presenta au Roy il y a quelques mois, &amp; dont tant de Gens prirent copie ? Je vay vous le dire, afin qu’il serve d’explication à ce que vous n’entendez pas. Quoy qu’il n’y ait point de pensées, il y a je-ne-sçay-quoy d’aisé qui l’a fait estimer de tout le monde.</p><quote><label>PLACET AU ROY.</label><lg><l rend="i">Plaise au Roy ne plus oublier</l><l rend="i"> Qu’il m’a depuis quatre ans promis un Benefice,</l><l rend="i">Et qu’il avoit chargé le feu Pere Ferrier</l><l rend="i">  De choisir un moment propice,</l><l rend="i">Qui pût me donner lieu de l’en remercier.</l><l rend="i">  Le Pere est mort, mais j’ose croire</l><l rend="i">  Que si toûjours Sa Majesté</l><l rend="i">  Avoit pour moy mesme bonté,</l><l rend="i">Le Pere de la Chaise auroit plus de memoire,</l><l rend="i">  Et le feroit mieux souvenir</l><l rend="i">Qu’un Grand Roy ne promet que ce qu’il veut tenir.</l></lg></quote><p>J’avois déja veu ce Placet, dit la Duchesse, &amp; je voudrois que Monsieur le Chevalier le donnast à son Amy pour le mettre dans son Mercure, car le grand Corneille sera toûjours inimitable, &amp; les moindres choses de luy sont à conserver. Le Chevalier s’estant chargé de ce qu’on souhaitoit, continua de lire ce qui suit.</p></div>