<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-07_166" resp="wordpro"><head>[L’Esclave &amp; l’Elephant, Conte]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1701 [tome 9], p. 166-180.</bibl><p>L’Ouvrage qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> de Senecé. Vous sçavez qu’il ne fait rien, dont on ne s’empresse à demander des copies, parce qu’on est assuré qu’il réussit en toute sorte de genre d’écrire.</p><quote><label>L’ESCLAVE<lb/>ET L’ELEPHANT.<lb/><hi rend="i">CONTE.</hi><lb/>À M<hi rend="sup">r</hi> BELLOCQ.</label><lg><l rend="i"> Le temps, des plus vastes promesses</l><l rend="i"> Délivre les plus engagez,</l><l rend="i">Le terme vaut l’argent. Délais bien ménagez</l><l rend="i">Chez le crédule espoir tiennent lieu de largesses.</l><l rend="i">O vous, qui promettez, d’allonger les momens</l><l rend="i">Apprenez à vous faire une prudente étude :</l><l rend="i">Le temps vous tirera de vos engagemens.</l><l rend="i">S’il ne peut les remplir, du moins, il les élude.</l><l rend="i">Un Esclave Genois, homme de qualité,</l><l rend="i"> Et d’un genie au dessus du vulgaire,</l><l rend="i">Chez le Vizir Achmet, Musulman sanguinaire,</l><l rend="i"> Par l’industrie, &amp; la fidelité,</l><l rend="i"> Toûjours attentif à luy plaire,</l><l rend="i">Adoucissoit l’aigreur de sa captivité.</l><l rend="i">Un verre qu’il cassa, de sa felicité</l><l rend="i"> Finit les momens peu durables ;</l><l rend="i">Car vous n’ignorez pas que chez les grands Seigneurs,</l><l rend="i">Mesme parmy les Turcs, plus volontiers qu’ailleurs,</l><l rend="i"> Verres cassez sont cas pendables.</l><l rend="i"> Quoy donc ? dans son premier transport</l><l rend="i"> S’écria le farouche Maistre,</l><l rend="i">Mon beau verre est brisé, qui venoit de Francfort,</l><l rend="i">Si bien gravé, si rare ? il en mourra, le traitre,</l><l rend="i">Qu’on l’empale. À ces mots, Fregose est accroché</l><l rend="i"> Par quatre impitoyables serres,</l><l rend="i"> Et se voit prest d’estre embroché,</l><l rend="i">Exemple formidable à tous casseurs de verres !</l><l rend="i">Alors, sans s’émouvoir du trépas qui l’attend,</l><l rend="i"> À quelque homme de confiance</l><l rend="i">L’intrepide captif, d’un visage constant,</l><l rend="i">Demande à reveler un secret d’importance.</l><l rend="i">Orcam vers le poteau sur l’heure est amené,</l><l rend="i">Orcam, du Grand Visir Conseiller ordinaire,</l><l rend="i"> Vient recevoir du condamné</l><l rend="i"> Le testament patibulaire.</l><l rend="i">Seigneur, luy dit Fregose avec tranquillité,</l><l rend="i">L’estat où je me vois n’a rien qui m’embarasse,</l><l rend="i">Et l’Arrest de ma mort est un Arrest de grace,</l><l rend="i"> Qui va me mettre en liberté.</l><l rend="i">Mais le Visir en moy perdra plus qu’il ne pense,</l><l rend="i">Et je faisois pour luy certaine experience,</l><l rend="i"> Dont le succés l’eust contenté.</l><l rend="i">Je l’allois supprimer par esprit de vengeance ;</l><l rend="i">Prest d’aller rendre compte, un remors le défend,</l><l rend="i"> Que m’inspire la conscience.</l><l rend="i">J’apprenois à parler à son gros Elephant ;</l><l rend="i">Il prononçoit déja quelques lettres Arabes,</l><l rend="i">Il auroit dans six mois assemblé des sillabes,</l><l rend="i">Et dans dix ans.… Quel conte, a faire à des enfans,</l><l rend="i">Interrempit Orcam ! C’est bien moy qu’on abuse.</l><l rend="i">Pour garantir tes jours n’as-tu point d’autres ruses ?</l><l rend="i">Qui jamais entendit parler des Elephans ?</l><l rend="i"> Non, reprit froidement Fregose ;</l><l rend="i">Je ne déguise point, il n’en est pas saison.</l><l rend="i">Entre les animaux leur Auteur, de raison</l><l rend="i">À qui plus, à qui moins, departit une dose.</l><l rend="i"> L’Elephant les surpasse tous,</l><l rend="i">De la Religion il a quelque teinture,</l><l rend="i">Au lever du Soleil il se met à genoux,</l><l rend="i">Et revere dans luy l’Auteur de la Nature.</l><l rend="i">Il connoist les vertus, inspiré par les Cieux ;</l><l rend="i">Il est reconnoissant, chaste, disciplinable,</l><l rend="i">Il cherit l’innocent, il punit le coupable,</l><l rend="i">Et le plus jeune assiste &amp; respecte le vieux.</l><l rend="i"> Pour garants de ce que j’avance,</l><l rend="i">J’ay Pline, Heliodore, Aristote, Ælian,</l><l rend="i"> Berose, Porphyre, Oppian,</l><l rend="i">À vous, gens inconnus, Seigneur, comme je pense,</l><l rend="i">Chez nous autres Chrestiens, témoins de consequence.</l><l rend="i">J’ay reflechi d’ailleurs, &amp; c’est chose à peser,</l><l rend="i">Qu’animaux Indiens sont enclins à jaser.</l><l rend="i">Si la Nature avare, à sa plus noble beste</l><l rend="i"> Avoit interdit le caquet,</l><l rend="i">Elle eust moins mis de sens dans son enorme teste,</l><l rend="i"> Que dans celle d’un Perroquet,</l><l rend="i"> Sur des raisons si concluantes,</l><l rend="i">Qu’un peu de sens commun prit soin de m’indiquer,</l><l rend="i"> Dans la plus douce des attentes,</l><l rend="i">Je poussois un projet, qui ne pouvoit manquer.</l><l rend="i">Mais puisque la terreur que cause le supplice</l><l rend="i"> Fait soupçonner ma bonne foy,</l><l rend="i"> Que mon secret s’ensevelisse</l><l rend="i"> Dans le même tombeau que moy,</l><l rend="i">Orcam prête au Genois des oreilles avides ;</l><l rend="i">Car malgré le bonheur qui le mit sur les rangs,</l><l rend="i"> C’estoit un Scythe des plus francs</l><l rend="i">Qui fust jamais sorti des Palus Méotides.</l><l rend="i">La nouveauté du fait l’effaroucha d’abord ;</l><l rend="i">Mais aprés ce discours soudain il se ravise,</l><l rend="i">Et l’execution par bon ordre est surcise,</l><l rend="i">Jusqu’à ce qu’au Vizir il ait fait son rapport.</l><l rend="i">Or Vizirs, comme on sçait, sont gens, qui de chimeres</l><l rend="i">  Se repaissent avidement ;</l><l rend="i">Gens qui bouffis d’orgueil, sur des preuves legeres</l><l rend="i">  Se mettent en teste aisément</l><l rend="i">Que la nature Esclave adore leur fortune,</l><l rend="i">Et doit à leur grandeur marquer à tout moment</l><l rend="i"> Par quelque rare accouchement</l><l rend="i"> Sa déférence peu commune.</l><l rend="i">L’un veut que d’un creuset le Perou soit tiré,</l><l rend="i">Ou que d’un alambic Dame Jeunesse sorte,</l><l rend="i">Et l’autre court comme un desesperé,</l><l rend="i">Arracher l’escarboucle au Dragon qui la porte.</l><l rend="i"> On pourroit sans enchantement</l><l rend="i"> Persuader leur vaine gloire,</l><l rend="i"> Que l’eau du Rhône, ou de la Loire</l><l rend="i">Ayant dans son passage abbreuvé l’Allemand,</l><l rend="i"> Ira grossir les flots de la Mer noire</l><l rend="i">Pour signaler les jours de leur gouvernement.</l><l rend="i"> Comme le moindre des Novices</l><l rend="i">Achmet donne à travers, il croit que le destin,</l><l rend="i">Voulut à son honneur reserver les prémices</l><l rend="i"> De ce langage élephantin ;</l><l rend="i">Et qu’aux Annales de l’Empire</l><l rend="i">Avec étonnement l’avenir pourra lire,</l><l>  Par la faveur d’Alla,</l><l>  En tel temps de l’Hégyre,</l><l>Chez le Vizir Achmet un Elephant parla,</l><l rend="i"> Adouci par cette esperance</l><l rend="i">Pour la premiere fois, il use de clemence.</l><l rend="i"> Quant à Fregose, il dit qu’il veut mourir,</l><l rend="i">Que de s’y disposer il a fait la dépense,</l><l rend="i">Et que de sa façon dans les murs de Bizance</l><l rend="i">On n’entendra jamais d’élephant discourir.</l><l rend="i">À la fin pa bonté souffrant qu’on le délivre,</l><l rend="i">Pour plaire à son cher maistre, il se resout à vivre.</l><l rend="i">On convient avec luy, que dans l’instruction</l><l rend="i"> D’un gradué de si grosse importance,</l><l rend="i"> Le moindre temps pour le mettre en licence,</l><l rend="i"> C’est un double Quinquennium.</l><l rend="i">L’Esclave, du trépas délivré de la sorte,</l><l rend="i">Cheri, consideré, prend des airs triomphans,</l><l rend="i">Et fait en lettres d’or écrire sur sa porte,</l><l> Petite Ecole d’Elephans,</l><l rend="i">Constantinople entiere accourut au spectacle,</l><l rend="i">Et le nouveau Docteur entreprit sans façon</l><l><hi rend="i">Entouré de Badauts, qui crioient</hi>, au miracle,</l><l rend="i">De donner en public sa bizarre leçon.</l><l rend="i">Un jour qu’on en sortoit, certain Ami fidelle,</l><l rend="i">Demeuré le dernier, luy dit confidemment :</l><l rend="i">Fregose, as-tu compris de ton engagement</l><l rend="i"> La consequence naturelle,</l><l rend="i">Et du Vizir trompé le fier ressentiment ?</l><l rend="i">Ne te souvient-il plus de ce Bouc trop crédule,</l><l rend="i">Descendu dans un puits pour se desalterer,</l><l rend="i">Qui fut par le Renard traité de ridicule,</l><l rend="i">Pour n’avoir pas prévu l’endroit à s’en tirer ?</l><l rend="i">Va, va, j’ay tout prévu, luy répondit Fregose.</l><l rend="i">Dix ans, à ton avis, sont-ils si peu de chose ?</l><l rend="i">La mort prendra le soin de dégager ma foy,</l><l rend="i">Dans ce delay qu’on donne à mon experience,</l><l rend="i"> Et reduira sous sa puissance</l><l rend="i"> L’Elephant, le Vizir, ou moy,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Amy Bellocq, c’est ainsi que me joüe</l><l rend="i">Cette Fortune, au cœur dissimulé,</l><l rend="i">Qui d’assez haut, m’a d’un tour de sa rouë</l><l rend="i">Precipité dans le fond de la bouë,</l><l rend="i">Où je croupis, languissant, exilé.</l><l rend="i">Je me suis vu quelquefois consolé</l><l rend="i">Par doux espoir, par flateuse promesse ;</l><l rend="i">Mais la lenteur me replonge en tristesse,</l><l rend="i">Et mes beaux jours dans l’attente ont coulé.</l><l rend="i">Je vois, sans doute, où m’attend la traistresse</l><l rend="i">Qui pour me perdre est en si beau début ;</l><l rend="i">Par quelque mort, qui brusquement survienne,</l><l rend="i">Tout à propos, pour que bien je n’obtienne,</l><l rend="i">Veut esquiver ; mais si c’est là son but,</l><l rend="i">Fasse le Ciel que ce soit par la mienne.</l></lg></quote></div>