<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-01_172" resp="wordpro"><head>Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Nadal sur le rétablissement de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1699 [tome 1], p. 172-177.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Rohan estant tombé malade à la veille de prononcer son second Panegirique du Roy, donna beaucoup d’inquietude à tous ceux qui s’interessoient à sa gloire, &amp; si tost que sa santé commença à revenir, M<hi rend="sup">r</hi> Nadal, zelé pour tout ce qui le regarde, luy en témoigna sa joye par ces vers.</p><quote><lg><l> Prince, vostre convalescence</l><l> Va dissiper nos plus vives douleurs.</l><l>En vain le Ciel eust pû s’attendrir par nos pleurs,</l><l>Nous ne nous flatons point icy que sa clemence</l><l>Ait exaucé les vœux que formoient mille cœurs.</l><l> Dans ses décrets si la Bonté suprême</l><l> A ménagé de si précieux jours,</l><l> Si du mal qui vous presse elle arreste le cours,</l><l>C’est un soin que le Ciel se devoit à luy-mesme.</l><l>Glorieux instrument de ses vastes desseins,</l><l>Le destin de l’Eglise est en vos jeunes mains,</l><l>Non que de vostre sort vous eussiez à vous plaindre,</l><l> Si maintenant alloit s’éteindre</l><l> De vos jours le brillant flambeau ;</l><l>Prince, de vos destins le cours est assez beau.</l><l>Quels travaux n’en ont point consacré la memoire ?</l><l>De vos vertus déja le monde est convaincu,</l><l>L’envie est étouffée, &amp; vous avez vécu</l><l>Trop peu pour nous, assez pour vostre gloire.</l><l> Dans les excés de vos soins redoublez</l><l>On vit par la douleur vos esprits accablez.</l><l>Un feu séditieux dont la flamme étincelle,</l><l>Nous découvre des maux que la vertu recele ;</l><l>Inévitable effet des penibles emplois,</l><l>Où d’un auguste Corps vous engage le choix.</l><l>Où l’esprit s’élevant aux plus hautes merveilles,</l><l>Quelquefois la mort mesme est le fruit de ses veilles.</l><l>De vos douleurs bien-tost tout un peuple est instruit,</l><l>Déja la sombre erreur en dévore le bruit.</l><l>D’un Dieu chacun alors implorant la justice,</l><l>De ses jours retranchez offre le sacrifice,</l><l>Et portant jusqu’à luy ses douloureux accens,</l><l>Sur ses Autels l’Eglise a fait fumer l’encens.</l><l>D’une imprudente loy trop ardente victime,</l><l>La Sorbonne vous pleure, &amp; reconnoist son crime ;</l><l>Et quoy que redevable à vos nobles chaleurs,</l><l>Rejette des lauriers moüillez de tant de pleurs.</l><l>Que dis-je ? De vos soins rien n’interrompt la course,</l><l>De vos brûlans accés il est une autre source,</l><l>Et prest à celebrer son auguste valeur,</l><l>Louis vous occupoit, &amp; non point la douleur.</l><l>Vos efforts répondoient alors à ses miracles.</l><l>Ainsi jadis rendant de celebres oracles,</l><l>Ces organes divins par le Ciel excitez,</l><l>D’un genie immortel se sentoient agitez.</l><l>Tels estoient vos transports ; mais quoy qu’il en puisse estre,</l><l>Songez pour quels desseins le Ciel vous a fait naistre.</l><l>Et moderant l’ardeur dont vous estes épris,</l><l>Seul de vos jours sacrez n’ignorez pas le prix.</l></lg></quote></div>