<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-04_76"><head>Paraphrase de la septiéme Leçon des Lamentations de Jeremie, accommodée au temps present par M<hi rend="sup">r</hi> Maugard</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1710 [tome 4], p. 76-81.</bibl><p>Quoyque vous ne receviez ma Lettre qu’aprés Pasques, la plûpart des nouvelles qu’elle contient doivent estre des choses qui se sont passées pendant le Carême ; &amp; comme c’est le temps où l’on chante les Tenebres, l’Ouvrage qui suit convient fort au temps où il a esté fait.</p><quote><label>PARAPHRASE<lb/>de la septiéme Leçon des Lamentations de Jeremie, accommodée au temps present par Mr Maugard.</label><lg><l><hi rend="i">Si des bleds verdoyans la brillante apparence,</hi></l><l><hi rend="i">Du triste Laboureur reveille l’esperance,</hi></l><l><hi rend="i">Et semble avoir remis la joye en tous les cœurs :</hi></l><l><hi rend="i">Si l’Orge a dissipé les horribles langueurs</hi></l><l><hi rend="i">De ce cruel Vautour que l’on nomme famine,</hi></l><l><hi rend="i">Il faut en rendre grace à la bonté divine,</hi></l><l><hi rend="i">Qui tient sur nos besoins l’œil sans cesse arresté,</hi></l><l><hi rend="i">Et produit l’abondance en la sterilité.</hi></l><l><hi rend="i">Dés que l’Astre du jour recommence sa course,</hi></l><l><hi rend="i">Le Seigneur de ses dons ouvre la riche source ;</hi></l><l><hi rend="i">Son immuable foy tient ce qu’elle promet,</hi></l><l><hi rend="i">Et sa sainte parole est autant que l’effet.</hi></l><l><hi rend="i">Au ravissant attrait d’un si precieux gage,</hi></l><l><hi rend="i">Le Seigneur, dit mon ame, est mon seul heritage,</hi></l><l><hi rend="i">Eternelle beauté qui causez mes soupirs,</hi></l><l><hi rend="i">Je vous attends, venez combler mes saints desirs.</hi></l><l><hi rend="i">Le pauvre qui l’invoque en ce temps de misere,</hi></l><l><hi rend="i">Connoît qu’il a pour luy les entrailles d’un pere.</hi></l><l><hi rend="i">Toûjours bon, toûjours doux, il aime à s’approcher</hi></l><l><hi rend="i">D’un cœur qui plein d’amour vole pour le chercher.</hi></l><l><hi rend="i">Heureux qui sans crier contre la providence,</hi></l><l><hi rend="i">Reçoit de ses travaux la juste récompense.</hi></l><l><hi rend="i">Si les fleaux sont du Ciel de solides bienfaits,</hi></l><l><hi rend="i">Heureux qui de bonne heure a ployé sous leur faix.</hi></l><l><hi rend="i">Ce salutaire joug qu’il porte sur sa tête</hi></l><l><hi rend="i">Luy fait des plus grands maux surmonter la tempeste :</hi></l><l><hi rend="i">Le chef toûjours panché sous la main de son Dieu,</hi></l><l><hi rend="i">Il en benit les coups en tout temps, en tout lieu.</hi></l><l><hi rend="i">Si d’espoir à ses yeux brille quelque lumiere,</hi></l><l><hi rend="i">Il s’aneantira jusques dans la poussiere.</hi></l><l><hi rend="i">Il est de patience un modele parfait ;</hi></l><l><hi rend="i">Si quelqu’un luy décharge un indigne soufflet,</hi></l><l><hi rend="i">Se souvenant qu’il sort du vil sein de la bouë,</hi></l><l><hi rend="i">À celui qui le frape il tendra l’autrejouë :</hi></l><l><hi rend="i">Il a le cœur sans cesse humilié, contrit,</hi></l><l><hi rend="i">Et son ame d’affronts s’abbreuve &amp; se nourrit.</hi></l></lg></quote></div>