<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-11_078" resp="wordpro"><head>[Le Solitaire, ou l’éloignement des Emplois]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1699 [tome 11], p. 78-89.</bibl><p>J’espere que vous serez contente de l’Ouvrage que je vous envoye. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenace, Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de Bordeaux.</p><quote><label><hi rend="i">LE SOLITAIRE,</hi><lb/><hi rend="i">Ou l’éloignement des Emplois.</hi></label><lg><l>Desabusé du monde &amp; de l’erreur commune</l><l>Qui mesure la gloire aux biens de la Fortune,</l><l>Je ne m’agite plus des soins d’en acquerir,</l><l>Et m’occupe en repos à songer à mourir.</l><l>Sur les bords d’un grand Fleuve, où l’Onde tributaire</l><l>Va rendre à l’Ocean son hommage ordinaire,</l><l>Solitaire &amp; content dans ma pauvre maison,</l><l>Des vanitez du temps j’affranchis ma raison.</l><l>Saintement rebuté des maximes du monde,</l><l>Helas ! dis je, on voit moins d’inconstance dans l’Onde,</l><l>Tous ses Flots mugissans, &amp; leurs noires vapeurs,</l><l>Cachent moins de perils, que ne font les grandeurs,</l><l>La Cour est une Mer qui n’a point de bonace,</l><l>Quelque Orage toûjours s’y forme &amp; nous menace,</l><l>Et le plus élevé peut à peine éviter</l><l>Les Ecüeils où son fort le va précipiter ;</l><l>Mais, dira-t’on, la Cour n’est pas comme nos Villes,</l><l>Où l’on a des emplois moins grands &amp; plus tranquiles,</l><l>Où sous l’autorité d’un juste Potentat,</l><l>On sert utilement, ou l’Eglise, ou l’Estat.</l><l>Mais les plus doux emplois suivis de mille peines,</l><l>Ont des attachemens qui sont autant de chaînes,</l><l>Il en couste beaucoup pour s’en bien acquiter,</l><l>Qui n’en est pas captif, ne peut les meriter.</l><l>Il est vray que la mode en bannit la contrainte,</l><l>On neglige souvent la Charge la plus sainte,</l><l>Et content de l’honneur, ou du bien qui la suit,</l><l>On ne s’attache guere aux soins qu’elle produit.</l><l>Un jeune Rapporteur qu’un Procés embarrasse,</l><l>En commet à son Clerc l’importune Liasse,</l><l>Et sur son Tribunal prononce des Arrests,</l><l>Qui sont déja payez au Clerc qui les a faits.</l><l>Ainsi tous les chagrins d’une pesante Charge,</l><l>Touchent peu l’Officier qui souvent s’en décharge,</l><l>Un autre en a les soins, il n’a que les plaisirs,</l><l>Du lucre, &amp; des honneurs qui bornent ses desirs.</l><l>Mais cette erreur injuste &amp; ces lâches Maximes,</l><l>Font naistre le désordre, &amp; causent mille crimes.</l><l>Quelque Charge qu’on ait, la raison nous apprend,</l><l>Que qui ne la fait pas, dérobe ce qu’il prend.</l><l>Chacun faisoit jadis tout ce qu’il devoit faire,</l><l>Et le Pasteur faisoit ce que fait son Vicaire.</l><l>Le Prelat vertueux n’employoit pas ses biens</l><l>A remplir son Palais de Chevaux &amp; de chiens,</l><l>Les mets les plus friands ne couvroient pas sa table.</l><l>Affable à tout le monde, aux pauvres charitable,</l><l>À ses pieux devoirs saintement attaché,</l><l>Il pratiquoit toûjours ce qu’il avoit presché.</l><l>Tout ce faste éclatant de la grandeur humaine,</l><l>N’épuisoit pas alors les fruits de son Domaine,</l><l>Le pauvre, &amp; les Autels le partageoient toûjours,</l><l>Et tout leur revenoit à la fin de ses jours,</l><l>Touchons un autre abus que la mode autorise,</l><l>Combien voit on de gens dans l’Etat, dans l’Eglise,</l><l>Indignes des emplois, dont ils sont revestus,</l><l>Faire une guerre ouverte à toutes les vertus ?</l><l>Alidor qu’on employe au régime des ames,</l><l>Fait pourtant le Coquet, badine avec les Dames,</l><l>Croit monter, par l’orgueil, au rang des beaux esprits,</l><l>Et prétend d’enseigner ce qu’il n’a pas appris,</l><l>Tel qui n’a jamais leu ny Code, ni Digeste</l><l>Dont l’ignorance crasse est aux plaideurs funestes</l><l>Sortant de la bassesse où son sort l’avoit mis,</l><l>Souille avec son argent, l’éclat des Fleurs de Lys.</l><l>En tous états le luxe, ou le libertinage,</l><l>Etouffe les devoirs où l’honneur nous engage,</l><l>On court à la débauche, &amp; la pluspart des gens,</l><l>Avilissent leur Charge, &amp; faussent leurs sermens.</l><l>Mais peut-on abuser nostre Monarque Auguste,</l><l>Qui toûjours éclairé, ne fait rien que de juste,</l><l>Et les sujets qu’il nomme à differens emplois,</l><l>Ne sont-ils pas sans tache, &amp; dignes de son choix ?</l><l>Il est vray que ce choix marque un merite insigne,</l><l>Et que pour l’obtenir, il faut en être digne</l><l>Mais lorsque Dieu forma le premier des humains,</l><l>N’étoit-il pas tout pur en sortant de ses mains ?</l><l>Cependant abusé d’une fausse esperance</l><l>Dans un Paradis même il perdit l’innocence.</l><l>Tels deviennent souvent par de nouveaux honneurs,</l><l>Ceux dont on admiroit la sainteté des mœurs.</l><l>C’est le penchant de l’homme, il a beau se contraindre,</l><l>Plus il est élevé, plus sa chute est à craindre.</l><l>Le plaisir, l’abondance &amp; l’éclat des grandeurs,</l><l>Sont le piege fatal où trébuchent nos cœurs.</l><l>Nostre foible vertu que tant d’objets combattent,</l><l>Ne résiste qu’à peine aux douceurs qui l’abattent,</l><l>Et le comble des biens pervertit autrefois,</l><l>L’incomparable esprit du plus sage des Rois.</l><l>Des grandeurs toutefois l’attrait le plus sensible,</l><l>N’est pas aux saintes mœurs, un obstacle invincible,</l><l>L’on peut devenir Saint &amp; grand tout à la fois.</l><l>Tel paroist aux mortels le plus grand de nos Rois.</l><l>L’Invincible LOUIS, grand par tant de Conquestes,</l><l>A lever vers le Ciel tient ses mains toûjours prestes ;</l><l>Il trouve en couronnant ses exploits immortels</l><l>Le comble de sa gloire au culte des Autels.</l><l>Mais a-t-il son pareil, dans le temps où nous sommes,</l><l>Puisqu’il est le plus grand, &amp; des Rois &amp; des hommes,</l><l>Et qu’en executant tous ses pieux desseins,</l><l>Il marche dignement sur les traces des Saints ?</l><l>L’Eglise a des Pasteurs dont la vie exemplaire</l><l>Fait briller saintement leur divin Caractere,</l><l>Qui pieux &amp; sçavants, comme aux Siecles passez,</l><l>Sont dignes du haut rang où Dieu les a placez.</l><l>Il est des Magistrats dont la vertu sublime,</l><l>Protege l’innocence, &amp; condamne le crime,</l><l>Qui dignement munis du pouvoir de nos Rois,</l><l>Ne violent jamais la sainteté des Loix.</l><l>Mais enfin on est homme, &amp; dés nostre naissance,</l><l>Nous sommes tous sujets au vice, à l’inconstance.</l><l>Comme un leger festu qui tombe au moindre vent,</l><l>Nostre vertu chancele &amp; trébuche souvent,</l><l>Mais dans la solitude elle devient tranquille,</l><l>Contre nostre foiblesse elle y trouve un azile,</l><l>À couvert des chagrins &amp; des soins dangereux,</l><l>On fuit des faux plaisirs les attraits malheureux.</l></lg></quote></div>