<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-09_185"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 185.</bibl><p>Il n’est point besoin de vous avertir qu’un des plus grands Maistres que nous ayons, a fait l’Air des Vers que vous allez lire. Vous le connoistrez aisément en les chantant <note resp="editor">Lecerf de la Viéville attribue cet air à Lambert dans la seconde lettre de la <hi rend="italic">Comparaison de la musique italienne et de la musique françoise</hi> (seconde éd., Bruxelles, François Foppens, 1705 [Reprint Minkoff, 1972], p. 198) : « Il y a sur tout un viel air, &amp; un des moins brillans de Lambert, que Lulli avoit coûtume de chanter : Vous qui craignez tant que les loups N'entrent dans vôtre bergerie, &amp;c. » En raison de son attribution incertaine, cet air ne porte pas de numérotation alpha-numérique dans le catalogue thématique établi par Catherine Massip ; il est néanmoins signalé en annexe (cf. Catherine Massip, <hi rend="i">Michel Lambert (1610-1696) : Contribution à l'histoire de la monodie française, deuxième partie, catalogue thématique</hi>, Thèse pour le doctorat d'Etat sous la direction de M.M. les Professeurs Norbert Dufourcq et Jean Mongrédien, Université de Paris-IV Sorbonne, 1985, p. 424. L'air a également été publié dans le <hi rend="italic">XXV. livre d'airs de différents auteurs</hi> (Paris, Christophe Ballard, 1682, f. 9v-10, cf. LADDA 1682-06).</note>.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Vous qui craignez tant que les Loups</hi>, doit regarder la page 185.</note><lg><l> <hi rend="i">Vous qui craignez tant que les Loups</hi></l><l> <hi rend="i">N’entrent dans vostre Bergerie,</hi></l><l> <hi rend="i">N’appréhendez-vous rien pour vous,</hi></l><l><hi rend="i">Et ne craignez-vous point que l’Amour en furie</hi></l><l> <hi rend="i">Ne vous fasse sentir ses coups ?</hi></l></lg></quote><ref target="images/1681-09_185.JPG"><figure><graphic url="images/1681-09_185.JPG"/></figure></ref></div>