<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_107" resp="mercure"><head>[Premiere pierre posée au Maître-Autel des Jacobins de Compiegne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p.107-111.</bibl><p/><p>Pendant que le Roy estoit à Compiegne, les Peres Jacobins qui ont un Convent en ce lieu là, prierent Sa Majesté de poser la premiere pierre à leur grand Autel qu’ils faisoient rebâtir. Ce Prince, qui selon sa pieuse coûtume, ne refuse jamais rien de ce qui peut contribuer à la gloire de Dieu leur accorda ce qu'ils demandoient, &amp; nomma Monseigneur le Duc d'Anjou pour poser cette pierre en son nom. Messeigneurs les Ducs de Bourgogne, d'Anjou &amp; de Berry s'estant rendus au Convent des Jacobins le jour marqué pour cette Ceremonie, ils furent receus à la porte par le Superieur avec ses assistants, &amp; toute la Communauté. M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Soissons estoit à la teste de tout ce Corps, &amp; presente l’Eau Benite à Messeigneurs les Princes. Ce Prelat dit ensuite la Messe, &amp; dés qu'elle fût finie il donna la pierre à deux Religieux, qui l’ayant portée jusqu'au lieu destiné pour la placer, la presenterent à Monseigneur le Duc d'Anjou. Voicy l'inscription qui estoit dessus.</p><p><hi rend="i">Cette premiere pierre au Nom de</hi> LOUIS LE GRAND<hi rend="i">, a esté posée par Monseigneur Philippe Duc d'Anjou, petit fils de ce grand Monarque. Ce 18 Septembre 1698.</hi> Les Armes du Roy estoient aussi sur cette pierre. Elle fut posée, selon la manière accoûtumée, en de pareilles ceremonies. On chanta ensuite le <hi rend="i">Te Deum</hi> ; &amp; après la prière pour le Roy, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Soissons donna la Benediction du saint Sacrement, &amp; les Princes furent reconduits jusqu'à la porte de l'Eglise de la manière qu'ils avoient esté receus. Ce Convent a esté fondé par Saint Loüis, qui leur donna en les establissant à Compiegne, le lieu nommé le <hi rend="i">Château Saint Jean</hi>. C’est celuy qu’ils occupent encore aujourd’huy.</p></div>