<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-12e_286"><head>Suplement à la lettre précédente</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1682 (tome XX), p. 286-320.</bibl><quote><label>SUPLEMENT<lb/>A LA LETTRE PRECEDENTE.<lb/><hi rend="i">A Fau-Cleranton le</hi> 12. <hi rend="i">de Nov.</hi> 1682.</label><p>La remarque, Monsieur, que je viens de faire, qu’il y a dans vos Extraordinaires, des Lettres une fois plus longues que celle que je vous ay écrite le huit de ce mois, m’inspire le dessein de l’augmenter par la jonction de celle-cy, afin d’achever sans remise, ce qui regarde l’entiere exposition de ma premiere Ecriture Universelle, &amp; d’empescher que la longue attente de voir ce qui y manque, ne fasse de la peine aux Curieux. Persuadé donc que vous ne desagrérez pas ce procedé, puis qu’il est fondé en exemple &amp; en raison ; je vais vous donner ce Suplément, avec le plus d’abréviation qu’il me sera possible.</p></quote><quote><label><hi rend="i">SECONDE PARTIE</hi><lb/><hi rend="i">du Dictionnaire Universel, suivant la Méthode commune</hi>.</label><p>Apres avoir expliqué, comme j’employe les nombres à l’expression des mots principaux des langues ; il est bien juste de rapporter comme je les exprime eux-mesmes, lors qu’ils ne signifient rien d’étranger. On a souvent besoin d’eux en cet état pour l’abréviation de l’Ecriture ; &amp; il n’y auroit pas de raison de les exprimer par d’autres figures que par celles qui leur sont propres. Estant donc obligé de les laisser en cette possession, je me sers d’un trait que je mets sous eux, pour marquer quand ils la gardent ; &amp; l’employ de ce trait est assez conforme à nostre usage, comme j’ay dit ailleurs.</p><p>Ces nombres sont de deux sortes. Les uns qu’on nomme <hi rend="i">Cardinaux</hi>, tels que sont <hi rend="i">un, deux, trois, quatre, cinq</hi>, &amp;c. Et les autres qu’on appelle <hi rend="i">Ordinaux</hi>, tels que sont <hi rend="i">premier, second, troisiéme</hi>, &amp;c.</p><p>Les nombres Cardinaux sont presque tous indéclinables ; &amp; il leur suffit en ce cas, d’avoir le trait ou l’enseigne sous eux ; mais à l’égard de ceux qui se déclinent il leur faut encore ajoûter l’enseigne qui s’insere entre les chiffres primitifs &amp; les auxiliaires. Ainsi 1, avec le trait sous luy signifie <hi rend="i">un</hi>. 2, de mesme signifie deux. 3, trois ; &amp; ainsi des autres. Mais pour exprimer <hi rend="i">un</hi> ou <hi rend="i">unique</hi>, nom adjectif ; sa qualité <hi rend="i">unité</hi> ; &amp; ses adverbes <hi rend="i">uniquement</hi> &amp; <hi rend="i">une fois</hi>. Double, duplicité, doublement &amp; deux fois. Triple, triplicité, triplement &amp; trois fois, &amp;c. Il faut ajoûter l’enseigne qui s’insere au trait qui se met dessous, &amp; joindre des chiffres auxiliaires à la suite de cette enseigne, pour marquer les variations directes &amp; les indirectes, dont ces mots numeraux sont susceptibles ; ce qui se fait de la maniere generale que j’ay rapportée dans ma Lettre précedente.</p><p>Quant aux nombres Ordinaux, ils ne sont jamais indéclinables. Ils ont les mesmes dépendances que les Cardinaux. <hi rend="i">Premier</hi>, non substantif ou adjectif, a à sa suite <hi rend="i">primauté, premierement</hi>, &amp; la <hi rend="i">premiere fois</hi>. Second ou deuxiéme, a de mesme <hi rend="i">secondement</hi>, la <hi rend="i">seconde fois. Deuxiémement</hi>, la <hi rend="i">deuxiéme fois</hi>. Il en est ainsi de la troisiéme &amp; de tous les autres. Et je marque toutes les dépendances, comme celles des nombres Cardinaux.</p><p>Ce que ces adjectifs numeraux ont de diférend des autres, c’est que chacun a deux adverbes, au lieu que les autres n’en ont qu’un. <hi rend="i">Divin</hi> n’a que <hi rend="i">divinement</hi>, mais deux a <hi rend="i">doublement</hi> &amp; <hi rend="i">deux fois</hi> ; &amp; deuxiéme, a <hi rend="i">deuxiémement</hi> &amp; <hi rend="i">la deuxiéme fois</hi>. Et tous les autres nombres Cardinaux &amp; Ordinaux sont doüez de la mesme fécondité. J’exprime le premier de leurs adverbes par un 7, final, comme celuy des adjectifs ordinaires ; &amp; le deuxiéme par un 8, aussi final, sans que cet employ cause d’équivoque dans cette Ecriture.</p><p>Ces noms numeraux ont aussi des verbes qui leurs appartiennent, comme <hi rend="i">unir, doubler, tripler, &amp;c. primer, seconder, &amp;c.</hi> Ces verbes se marquent avec l’enseigne courbe, qui s’insere comme tous les autres ; mais il n’en est pas ainsi de leurs verbes opposez ou négatifs, de ceux de leur retour d’action ; &amp; des noms qu dérivent, ou des uns ou des autres, ou mesme des verbes affirmatifs. Je n’ay formé précedemment les verbes négatifs, &amp; ceux du retour d’action, que par le changement de leur dernier chiffre primitif, en un autre chiffre ; &amp; les noms qui leurs appartiennent à tous, que par l’addition d’un chiffre aussi primitif à ceux qui marquent leurs verbes. Ainsi de 1441, qui signifie <hi rend="i">créer</hi>, j’ay fait 1442, qui signifie <hi rend="i">aneantir</hi>. 1443, qui signifie <hi rend="i">recréer, &amp;c.</hi> 14411, qui signifie <hi rend="i">Createur</hi>. 14412 qui signifie <hi rend="i">Creatrice</hi>. 14414, qui signifie <hi rend="i">Creature, &amp;c.</hi> voila mon usage. Mais je ne puis icy rien changer ny ajoûter, sans détruire la nature des nombres. 1~10, signifira bien <hi rend="i">unir</hi>. Mais 2~10, ne peut pas signifier son verbe négatif <hi rend="i">des-unir</hi>, ny 3~10, son verbe de retour d’action, <hi rend="i">réünir, &amp;c.</hi> parce que l’un signifie <hi rend="i">doubler</hi>, &amp; l’autre <hi rend="i">tripler</hi>. Ainsi je suis obligé d’avoir recours à une autre Méthode, pour marquer les dépendances &amp; les oppositions du verbe <hi rend="i">unir</hi> ; comme aussi pour exprimer celles du verbe <hi rend="i">doubler</hi>, qui sont <hi rend="i">de doubler, redoubler, rededoubler, &amp;c.</hi> &amp; toutes les sortes d’expressions qui dérivent de ces verbes, &amp; de leurs semblables.</p><p>Cette méthode est d’empescher qu’elles ne consistent dans le changement des chiffres primitifs ; mais seulement dans celuy des chiffres auxiliaires. C’est à la verité un retranchement pour le Dictionnaire Universel ; toutesfois il est de si petite conséquence, qu’il n’y a pas lieu d’en former une grande plainte. Voicy donc à quoy cette Méthode me réduit.</p><p>Premierement, c’est d’employer tout autant de chiffres auxiliaires, pour ces expressions que j’ay employé de chiffres primitifs pour celles du gros des verbes, &amp; pour celles de leurs noms dérivez, j’entens quatre auxiliaires pour les verbes, &amp; cinq pour leurs noms ; ce qui va bien au delà de mes premieres intentions. Secondement, c’est de disposer ces chiffres auxiliaires pour marquer ces noms dérivez ; de la mesme maniere que j’ay disposé les chiffres primitifs, pour signifier les principaux noms des estres, leurs substantifs de qualité &amp; leurs adjectifs. Et troisiémement, c’est de mettre les mesmes signes de séparation entre ces chiffres que dans les autres expressions, quoy que les auxiliaires y soient en beaucoup plus grand nombre, afin de ne pas charger cette Ecriture de trop d’enseignes. Les exemples que voicy acheveront d’éclaircir cette pratique ; Vous y supposerez, Monsieur, l’enseigne qui doit estre sous eux outre l’inserée ; &amp; vous sçaurez que je l’étens sous les auxiliaires pour la rendre plus remarquable ; &amp; que si je ne l’exprime pas icy, c’est pour épargner de la peine à vôtre Imprimeur.</p><p>1′10001, signifie <hi rend="i">Unisseur</hi>. 1′10002, <hi rend="i">unisseuse.</hi></p><p>1-10101 <hi rend="i">union</hi>. 1-10111, le premier adjectif du verbe actif <hi rend="i">unir.</hi></p><p>1-10211 le deuxiéme adjectif. 1-10311 le troisiéme, &amp;c.</p><p>1-2010 signifie <hi rend="i">des-unir</hi>. 1′20001, signifie <hi rend="i">des-unisseur</hi>. 1′20002 <hi rend="i">des-unisseuse</hi>. 1-20101, <hi rend="i">des-union</hi>. 1-20111, le premier adjectif actif du verbe <hi rend="i">des-unir</hi>. 1-20411, le premier adjectif passif.</p><p>1-20711 le premier adjectif du verbe meslé, &amp;c.</p><p>1-3010 signifie <hi rend="i">réünir</hi>. 1-3010 <hi rend="i">redes-unir, &amp;c.</hi></p><p>Ces exemples suffisent pour apprendre à marquer tous les autres verbes, &amp; tous les autres noms de cette nature.</p><p>Vous direz peut-estre, Monsieur, que comme ces verbes numeraux sont rares, &amp; par conséquent les noms qui en dépendent, il auroit mieux valu les exprimer avec moins de rapport leurs sources ou racines, que d’en faire une exception ; &amp; je suis bien de cet avis. Les exceptions causent la peine &amp; l’embarras des Langues, &amp; ne sont d’ordinaire que des effets de caprice. Il est vray que celle-là en est un de necessité, &amp; qu’elle porte son excuse avec elle ; mais on peut encor la retrancher si l’on veut. On n’a pour cela qu’à mettre les verbes <hi rend="i">unir, dés-unir, réünir</hi>, à la suite des verbes <hi rend="i">joindre, disjoindre</hi>, ou diviser <hi rend="i">rejoindre</hi>. Les verbes <hi rend="i">doubler, tripler</hi> &amp; leurs semblables, à la suite des verbes <hi rend="i">augmenter, ajoûter</hi>. Les verbes <hi rend="i">de doubler, de tripler</hi>, &amp; autres négatifs, à la suite des verbes <hi rend="i">diminuer, soustraire</hi>. Et traiter de la mesme maniere tous les noms qui en dérivent. On laissera par ce moyen au Dictionnaire ces mots qui sont de sa jurisdiction ; &amp; on demeurera dans les bornes des regles generales, dont l’Ecriture &amp; la Langue Universelle demande qu’on ne s’écarte point. Neantmoins j’ay bien voulu rapporter la mesme chose, de deux façons, pour en donner le choix, comme j’ay accoûtumé de faire.</p><p>Ce qui me reste à ajoûter, c’est que pour distinguer les expressions des nombres ordinaires de celles des Cardinaux, dont les les chiffres primitifs &amp; les auxiliaires n’ont point de diférences ; je varie l’enseigne que je mets sous eux ; je donne une barre ou ligne droite aux nombres Cardinaux, &amp; une courbe aux Ordinaux, &amp; l’empesche par cette diversité, qu’on ne les prenne les uns pour les autres. Et voila tout ce qui les regarde.</p></quote><quote><label><hi rend="i">DERNIERE PARTIE</hi><lb/><hi rend="i">de ce Dictionnaire Universel</hi>.</label><p>Cette Partie qui contient entre-autres mots, les noms propres des Lieux &amp; des Personnes, séparement d’avec les noms des Estres, est l’effet d’une pensée nouvelle. <hi rend="i">On voit par le Projet que j’enferme les premiers de ces noms, je veux dire, ceux des Lieux dans la vingt-sixiéme section ; &amp; ceux des Personnes, dans le dixiéme Chapitre</hi> ; mais ayant reconnu que leur détail alloit bien au delà des bornes des autres expressions, &amp; qu’il estoit de l’ordre de les joindre, veu le rapport qu’ils ont ensemble, je les ay tirez de leurs premieres places pour les répandre par tous les nombres, avec un signe qui les distingue. Et d’ailleurs, afin de ne pas laisser vuide la vingt-sixiéme section, j’y mets les noms communs à l’Eau &amp; à la Terre, comme ceux <hi rend="i">de Marets, de fondriere, de ravine, de bourbier, &amp;c.</hi> Et ceux <hi rend="i">d’Empire, de Royaume, de République, de Souveraineté, de Païs, de Province, de Contrée, de Ville &amp;c.</hi> au lieu <hi rend="i">de ceux d’Europe, de France, de Bourgogne, de Seine</hi>, &amp; autres Geographiques dont je la remplissois. Et quant au dixiéme Chapitre, il est vray que j’en laisse vuide la section 100, mais je remplis les autres des noms <hi rend="i">d’Estre, de substance, esprit, &amp;c.</hi> comme vous avez veu.</p><p>Je ne pense pas, Monsieur, que vous des-aprouviez ces petits changemens. Unir les noms des Lieux avec ceux des Hommes, &amp; des Femmes, c’est suivre l’ordre de la Nature, qui lie d’une si forte inclination les Personnes leurs Païs ; &amp; les mettre à part. C’est suivre aussi l’ordre le plus general des Langues, qui font presque toutes un Dictionnaire particulier de ces mots, principalement des Geografiques, parce qu’elles laissent à l’Histoire le soin de faire mention des autres.</p><p>Quoy que les noms des Personnes ayent esté avant les noms propres des Lieux, puis que ce sont les Personnes qui les ont nommez, je commenceray par les Lieux, à cause qu’ils contiennent les Personnes ; &amp; je placeray les uns &amp; les autres, avant les parties invariables du discours, d’autant qu’ils sont sujets à variation comme les mots qui précedent, &amp; qu’ils ont comme eux, une enseigne inserée entre leurs chifres. Celle qu’ils ont dessus, outre cette inserée, est ce qui met de la diférence entre leurs expressions, &amp; celles de la premiere partie de ce Dictionnaire, sans quoy il n’y en auroit point. Je la supose donc encor, pour ne pas embarasser vostre Imprimeur.</p><p>Ainsi 1, signifie <hi rend="i">l’Asie</hi>, avec ses dépendances, <hi rend="i">Asiatique, Asiatiquement</hi>. — 2, signifie <hi rend="i">l’Europe</hi>, avec les siennes. 3, <hi rend="i">l’Afrique</hi> de mesme. 4, <hi rend="i">l’Amérique</hi>. 5, <hi rend="i">la Terre Australe</hi>, quoy qu’on n’y distingue rien encor, l’Histoire des Sévarambes n’aboutissant ce me semble, qu’à donner l’idée d’une Religion, &amp; d’un Gouvernement assez plausibles.</p><p>11, Signifie <hi rend="i">la Chine</hi>, premier Royaume de l’Asie, <hi rend="i">Chinois, Chinoise, &amp;c.</hi> 12, <hi rend="i">la Tartarie</hi>. 13, <hi rend="i">le Japon</hi>. 14, <hi rend="i">l’Inde Orientale, &amp;c.</hi></p><p>111, signifie <hi rend="i">Canton</hi>, premiere Province Méridionale de la Chine. 112, <hi rend="i">Quamsi</hi>, seconde Province. 113, <hi rend="i">Yunean</hi>, troisiéme Province &amp;c. jusqu’à neuf.</p><p>1111, signifie <hi rend="i">Canton</hi>, premiere Ville de la Province de Canton ; l’une s’appelle comme l’autre. 1112, la seconde Ville de cette Province, 1113, la troisiéme Ville, &amp;c. jusqu’à neuf encor.</p><p>11001, signifie <hi rend="i">Fohy</hi>, premier Roy de la Chine. 11002 <hi rend="i">Xinnung</hi>, deuxiéme Roy du mesme Etat. 11003, <hi rend="i">Hoang</hi>, troisiéme Roy, &amp;c. jusqu’à cent dix Roys.</p><p>11111, signifie une Personne celébre par la valeur, de la Ville de Canton. 11112, une autre celébre, par la sagesse de la mesme Ville. 11113, une autre celébre par les Sciences, &amp; ainsi des autres qualitez, suivant le Projet.</p><p>11121, signifie une Personne celébre, par la valeur, de la seconde Ville de la Province de Canton. 11131, une autre de la troisiéme Ville. 11141, une autre de la quatriéme Ville, &amp; ainsi du reste.</p><p>Comme la Chine a neuf Provinces Méridionales, la neuvaine des nombres de trois chifres suffit pour les exprimer ; mais comme elle en a encore six Septentrionales, il faut avoir recours au premier accent d’augmentation pour en former de nouvelles expressions, &amp; le placer sur le chifre qui marque la Province, afin qu’on voye sur qui doit tomber son effet.</p><p>Ainsi 111, signifie <hi rend="i">Honam</hi>, premiere Province Septentrionale de la Chine. 111′1, signifie <hi rend="i">Caisum.</hi> premiere Ville de cette Province, &amp;c.</p><p>Voicy un autre exemple qui vous regarde.</p><p>2, signifie <hi rend="i">l’Europe</hi>. 21, <hi rend="i">la France</hi>, son premier Royaume. 211, <hi rend="i">l’Isle de France</hi>, premiere Province de ce Royaume. 2111, <hi rend="i">Paris</hi>, premiere Ville de cette Province. 21001, <hi rend="i">Pharamond</hi>, premier Roy de France. 21065, Loüis le Grand, nostre auguste Monarque. 21113, <hi rend="i">un Parisien illustre par les Sciences.</hi></p><p>On voit par là que le premier chifre signifie la Partie du Monde ; le second, l’Etat ; le troisiéme, la Province ; le quatriéme, une Ville, ou un Roy ; &amp; le cinquiéme un Roy encor, ou une Personne celébre par le mérite ou par la Fortune.</p><p>On pourroit ajoûter un chifre à ces cinq, pour avoir neuf Personnes celébres en chaque Ville, &amp; en chaque sorte de mérite, &amp; distinguer entre-elles par ce moyen les Personnes illustres dans les Sciences, dans les Arts, &amp;c. Mais les nombres de six chifres sont peu commodes, par la raison que j’ay dite.</p><p>Il seroit difficile, ce me semble, de donner aux noms propres une liaison plus étroite, plus claire, &amp; plus juste, &amp; une signification plus exacte. J’en conçoy un autre moyen ; mais ce sera pour une autre Lettre. Ces exemples suffisent, pour former tous les noms de pareille nature.</p><p>Je ne dois pas oublier que j’exprime les noms des Personnes que j’attache aux lieux, comme si c’estoient des adjectifs, afin d’en pouvoir distinguer le sexe ; mais que j’ay recours pour cela à leurs chifres auxiliaires. Ainsi 11-11, signifie <hi rend="i">Chinois</hi> ; &amp; 11-21, <hi rend="i">Chinoise</hi>. 2111-11, <hi rend="i">Parisien</hi> ; &amp; 2111-21, <hi rend="i">Parisienne</hi>. Et il en est de mesme de tous les autres.</p><p>Les parties invariables du discours n’ont pas deux enseignes, comme les noms précedens, elles n’ont que celle de dessus ; &amp; au lieu que tout ce qui se décline est terminé par 1, 2, 3, 4, 5, ou 6, chifres auxiliaires, elles finissent par 7, 8, ou 9 ; les adverbes, &amp; les interjections, par 7 ; les conjonctions, par 8 ; &amp; les propositions, par 9.</p><p>Vous jugez bien, Monsieur, que je n’entend pas par ces adverbes, ceux des adjectifs, quoy qu’ils se terminent de mesme. Il leurs sied trop bien d’estre à la suite des noms, dont ils dérivent ; mais j’entend tous les autres, &amp; leur diférence est que ceux-cy ont leur enseigne, trait ou bare sur eux, &amp; que ceux des adjectifs ont encor l’inserée, ou n’ont qu’elle. Je vais commencer par les plus communs des Langues, afin de leur donner les expressions les plus courtes. Ordre que j’ay toujours suivy.</p><p>Adverbes de consentement, d’affirmation, de négation, de comparaison, de qualité, &amp;c.</p><p>17, signifie <hi rend="i">oüy</hi>, 27, <hi rend="i">non</hi>, 37, <hi rend="i">ne, ne pas</hi>, adverbe négatif qui se met devant les verbes. 47, <hi rend="i">plus.</hi> 57, <hi rend="i">moins</hi>. 67, <hi rend="i">aussi</hi>, autant, ny plus ny moins. 77, <hi rend="i">bien</hi>, fort, beaucoup. 87, <hi rend="i">mal</hi>, peu. 97, <hi rend="i">entre-deux</hi>, passablement, ny bien ny mal.</p><p>107, <hi rend="i">d’accord</hi>… 117, <hi rend="i">oüy en verité</hi>. 127, <hi rend="i">non seûrement</hi>. 137, <hi rend="i">ne</hi>, ne <hi rend="i">point</hi>, expression plus forte que ne pas. 147, <hi rend="i">mieux</hi>. 157, <hi rend="i">plus mal</hi>, pis. 167, <hi rend="i">aussi-bien</hi>, de mesme, ny pis ny mieux. 177, <hi rend="i">tres</hi>, tres-fort, extrémement, infiniment, ou le plus, le mieux. 187, <hi rend="i">tres-peu</hi>, ou le moins, le plus mal. 197, <hi rend="i">assez, &amp;c.</hi></p><p>Il peut y avoir en tout, deux cens adverbes, dont le dernier s’exprime par 1997. Ce seroit trop pour un Echantillon, que de les rapporter tous.</p><p>Les interjections que je mets à leur suite, comme dans le Grec, commencent par celles d’affliction, qui sont les plus ordinaires.</p><p>2017, signifie <hi rend="i">hélas !</hi> 2027, <hi rend="i">ah ah !</hi> ohymé ! 2037, <hi rend="i">ah Dieux !</hi> oh Dieux ! juste Ciel ! 2047, <hi rend="i">quel malheur !</hi> 2057, <hi rend="i">quelle désolation !</hi> 2067, <hi rend="i">quelle pitié !</hi> 2077, <hi rend="i">ç’en est fait !</hi> 2087, <hi rend="i">il faut mourir !</hi> 2097, <hi rend="i">laissez-moy ! &amp;c.</hi> Les interjections se poussent aussi loin que l’on veut.</p><p>Voicy les conjonctions des mots. 18, signifie <hi rend="i">&amp;</hi>. 28, <hi rend="i">ny</hi>. 38, <hi rend="i">ou</hi>, soit. 48, <hi rend="i">tant</hi>. 58, <hi rend="i">de mesme</hi>. 68, <hi rend="i">aussi-bien</hi>. 78, <hi rend="i">ainsi</hi>. 88, <hi rend="i">comme</hi>. 98, <hi rend="i">que.</hi></p><p>Les conjonctions des phrases &amp; du discours, se marquent apres celles des mots. 108, signifie <hi rend="i">car</hi>. 118, <hi rend="i">d’autant que</hi>. 128, <hi rend="i">parce que, &amp;c.</hi></p><p>J’en trouve quarante, en tout.</p><p>Voicy les prépositions. 19, signifie <hi rend="i">en</hi>, dans. 29, <hi rend="i">pres</hi>, aupres, proche. 39, <hi rend="i">chez</hi>. 49, <hi rend="i">avec</hi>. 59, <hi rend="i">sans</hi>. 69, <hi rend="i">pour</hi>. 79, <hi rend="i">depuis</hi>. 89, <hi rend="i">jusques</hi>. 99, <hi rend="i">par</hi>. 109, <hi rend="i">entre</hi>. 119, <hi rend="i">dedans, &amp;c.</hi></p><p>L’Italien se sert de cinquante-quatre prépositions. On peut se borner là, ou les pousser à un plus grand nombre, le champ estant libre, &amp; spatieux.</p><p>Les Proverbes suivent les parties invariables du discours, &amp; finissent le Dictionnaire. <hi rend="i">I’avois résolu dans le projet de les mettre entre les noms, &amp; les verbes, comme tenant des uns, &amp; des autres</hi> ; mais j’ay pensé depuis, qu’il seroit mieux de leur donner la place que voicy, parce que leur expression ne souffre point de variation, non plus que ces parties du discours qui les précedent.</p><p>Je les ay divisez en neuf chefs. Sçavoir, en quolibets, en hyperboles, en métaphores, en comparaisons, en si ou supositions, en souhaits, en conjectures ou pronostics, en avis ou conseils, &amp; en maximes, sentences, ou axiomes ; &amp; passant de la division aux subdivisions, j’en remplis par ordre les nombres qui se terminent par zéro, à commencer par ceux de trois chifres.</p><p>Ainsi 110, 120, 130, 1010, 1020, 1030, 10010, &amp;c. expriment les <hi rend="i">quolibets</hi>, comme Medecin de Valence, longue Robe &amp; peu de Science. Année d’Antan, belle montre &amp; peu de raport.</p><p>210, 220, 230, &amp;c. signifient les <hi rend="i">hiperboles</hi> ; comme, c’est la Mer à boire. C’est vouloir prendre la Lune aux dents. C’est un Amoureux des onze mille Vierges.</p><p>310, 320, &amp;c. marquent les <hi rend="i">métaphores</hi> ; comme Montagnes voyent, &amp; Murailles oyent. Il bastit des Châteaux en Espagne.</p><p>410, 420, &amp;c. sont destinez aux <hi rend="i">comparaisons</hi>. Et voicy celles des Espagnols, à l’égard des Femmes qui ne sont pas raisonnables, dont je remplis une neuvaine suivant l’ordre de mes subdivisions, par où vous jugerez, Monsieur, de la disposition de toutes les autres.</p><p>4110, signifie, Ne dis à la Femme &amp; à la Pie, que ce que tu dirois en plein Marché.</p><p>4120, signifie, Qui se fie à une Femme &amp; à un More, veut bien estre pris pour dupe.</p><p>4130, Qui tient l’Anguille par la queuë, &amp; la Femme par la parole, peut s’assurer qu’il ne tient rien.</p><p>4140, La Fortune, la Femme, &amp; le Vent, changent toûjours en peu de temps.</p><p>4150, La Femme &amp; la Toile, ne se doivent pas regarder à la chandelle.</p><p>4160, A leur malheur, la Cerise &amp; la Femme se parent de rouge, ou se mettent du rouge.</p><p>4170, La Femme &amp; le Verre, courrent toûjours grand risque.</p><p>4180, Des Poires &amp; des Femmes, celle qui se taist est la bonne, ou la meilleure.</p><p>Et 4190, Caresse &amp; commande, ta Femme &amp; ta Mule t’obeïront.</p><p>C’est ainsi, Monsieur, que les Chinois expriment par un seul caractere, chaque Principe de leur Phisique, de leur Morale, de leur Politique, &amp; de leurs autres Sciences ; &amp; c’est en cela principalement que consiste leur doctrine, parce que plus ils sçavent de ces caracteres, plus ils sont Sçavans.</p><p>Mais tandis que je réduis, comme ces Peuples, nos sens parfaits triviaux à une simple expression, je m’aperçois que les premiers élemens de la prononciation, qui font aussi ceux des Grammaires, &amp; des Dictionnaires ordinaires, me restent encor à marquer. J’entens <hi rend="i">les voyelles</hi> &amp; <hi rend="i">les consones</hi> ; car enfin on en forme des idées distinctes, elles ont des noms particuliers, on en parle, on en écrit. Il faut donc sçavoir le moyen de les exprimer, aussi-bien que les mots qu’elles composent, &amp; qui ont fait jusques icy le sujet de mon Discours.</p><p>Le zéro qui finit la signification des Proverbes, est celuy que j’ay choisy pour commencer celle des lettres ; &amp; ce caractere qui passe pour une nulle, lors qu’il est seul ou à la premiere place, ne sera pas mal employé à marquer les lettres, puis qu’elles sont aussi des nulles dans l’Ecriture Universelle, je veux dire qu’elles n’y servent de rien.</p><p>Ainsi donc 01, signifie <hi rend="i">a</hi>. 02, signifie <hi rend="i">e</hi>. 03, <hi rend="i">i</hi>. 04, <hi rend="i">o</hi>. 05, <hi rend="i">u</hi>. 06, <hi rend="i">le</hi>. 07, <hi rend="i">re</hi>. 08, <hi rend="i">me</hi>. 09, <hi rend="i">ne.</hi></p><p>011, signifie <hi rend="i">be</hi>. 012, <hi rend="i">ce</hi>. 013, <hi rend="i">de</hi> 014, <hi rend="i">fe</hi>. 015, <hi rend="i">ge</hi>. 016, <hi rend="i">ke</hi>. 017, <hi rend="i">pe</hi>. 018, <hi rend="i">te, &amp;c.</hi></p><p>021, <hi rend="i">se</hi>. 022, <hi rend="i">ze</hi>. 031, <hi rend="i">que</hi>. 032, <hi rend="i">xc</hi>. 041, <hi rend="i">he, &amp;c.</hi></p><p>On peut exprimer de la mesme maniere les diftongues, &amp; les silabes plus communes ; &amp; toutes ces expressions peuvent estre traitées en indéclinables, comme les Proverbes &amp; les parties invariables du discours, avec l’enseigne que je mets dessus ; ou bien en parties sujetes à déclinaison, comme les noms principaux des Estres, avec l’enseigne inserée ; ou comme les noms propres des Lieux &amp; des Personnes, avec l’une &amp; l’autre enseigne, sans qu’aucune de ces façons cause d’équivoque dans cette Ecriture.</p><p>Et voila, Monsieur, l’Echantillon du Dictionnaire Universel dans toutes ses parties, avec la maniere d’exprimer les variations directes, &amp; les indirectes des mots qu’il peut contenir, le tout suivant la méthode commune. Je croy n’y avoir rien ômis des choses dont j’ay dû donner des modeles, pour en aplanir les difficultez. &amp; pour mettre en bon chemin ceux qui voudront étendre cet Abregé. Si je me trompe, vous m’obligerez de me le faire connoistre, puis que je prens tout en bonne part, &amp; que je suis veritablement,</p><p>MONSIEUR,</p><p>Vostre tres-obeïssant Serviteur, <hi rend="sc">De Vienne-Plancy</hi>.</p></quote></div>