<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-01_005" resp="wordpro"><head>Au Roy. Sonnet</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1701 [tome 1], p. 5-9.</bibl><p>Je croy ne pouvoir mieux commencer ma Lettre dans cette nouvelle année, la premiere du dix-huitiéme Siecle, que par un Sonnet, où vous trouverez l’Histoire des derniers temps renfermée. Le premier Quatrain marque la guerre que le Roy a toûjours faite avec autant d’avantage que de gloire. Le second fait voir qu’il a bien voulu donner la Paix à l’Europe, lorsqu’il estoit le plus en estat d’étendre ses Conquestes. Le premier des deux Tercers regarde le Traité de Partage par lequel Sa Majesté cedoit genereusement des Couronnes pour ne pas troubler le repos dont tant de Peuples joüissent par sa bonté, &amp; dans l’autre l’Auteur nous fait remarquer la récompense qu’il plaist à Dieu d’accorder à cet Auguste Monarque pour un si grand sacrifice.</p><quote><label>AU ROY.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><lg><l rend="i">Vainement contre toy l’Europe conjurée</l><l rend="i">Paroist la foudre en main, tonne de toutes parts ;</l><l rend="i">Tu cherches, tu poursuis l’Hidre confederée,</l><l rend="i">Tu ménes la Victoire où sont tes étendarts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lorsqu’à porter tes fers la Ligue préparée</l><l rend="i">Te laisse un accés libre à ses plus forts Remparts,</l><l rend="i">Dans tes dons redoublez sa perte est reparée,</l><l rend="i">Par la Paix tu rejoins tes ennemis épars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour fixer à jamais le repos que tu donnes.</l><l rend="i">À tes rivaux confus tu cedes des Couronnes</l><l rend="i">Que devoient à tes Fils le Sang &amp; l’équité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais Dieu pour qui ton cœur fait un tel sacrifice,</l><l rend="i">D’un Roy qui va mourir ranimant la justice</l><l rend="i">Rend ses Etats entiers à ta Posterité.</l></lg></quote></div>