<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-06_114" resp="wordpro"><head>[Epigramme du même auteur]*</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, juin 1682 [tome 6], p. 114-118.</bibl><quote><label>EPIGRAMME 35. du mesme<lb/>Autheur ; ou Hymne à l’honneur<lb/>de Diane, qui commence<lb/>par <hi rend="i">Dianæ sumus in fide, &amp;c.</hi></label><lg><l rend="i"> Jeunes Filles, jeunes Garçons,</l><l rend="i">Nous qui dans nos desirs n’avons rien de profane,</l><l rend="i"> Parmy nos Jeux &amp; nos Chansons,</l><l rend="i">Celébrons à l’envy les vertus de Diane.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ouvrage charmant de l’Amour,</l><l rend="i">Déesse, illustre sang du Souverain du Monde.</l><l rend="i"> Toy que Latone mit au jour</l><l rend="i">Dans les Bois de Délie en Olives féconde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Depuis ce temps nos sombres Bois,</l><l rend="i">Nos murmurans Ruisseaux, nos Fleuves, nos Montagnes,</l><l rend="i"> Reconnoissent toûjours tes Loix,</l><l rend="i">Et tu fais l’ornement de nos vertes Campagnes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Les Femmes dans l’accouchement</l><l rend="i">Implorent ton secours, &amp; t’appellent Lucine,</l><l rend="i"> Et l’Univers communément</l><l rend="i">Adore sous trois noms ta puissance divine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> La nuit, tu brilles dans les Cieux ;</l><l rend="i">Ton cours réglant les mois, mesure les années.</l><l rend="i"> On voit le Laboureur joyeux,</l><l rend="i">Quand ton Astre luy rend ses moissons fortunées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Reçois nos vœux &amp; nos amours,</l><l rend="i">Et de quelque façon que par tout on te nomme,</l><l rend="i"> Sois sainte, &amp; conserve toûjours</l><l rend="i">Les Successeurs d’Ancus, &amp; la Ville de Rome.</l></lg></quote><p/><p>L’Autheur de ces agreables Traductions, est le mesme dont je vous ay envoyé plusieurs Ouvrages, sous le nom du Fils d’un Auditeur des Comptes de Dijon. Il s’appelle M<hi rend="sup">r</hi> Moreau, &amp; fut reçeu il y a deux mois Conseiller-Auditeur en la Chambre des Comptes de Paris. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Moreau son Pere, d’un mérite &amp; d’une probité connuë, avoit exercé la mesme Charge pendant beaucoup d’années en la Chambre des Comptes de Bourgogne ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Moreau son Frere y remplit actuellement celle d’Avocat General avec beaucoup d’approbation &amp; de gloire. Les galantes Pieces que vous avez veuës de luy, ont esté faites pour une jeune &amp; aimable Veuve, qu’il a enfin épousée apres une constance de pres de trois ans. J’ay crû ne pouvoir mieux satisfaire l’envie que vous m’avez souvent témoignée d’apprendre son nom, que par l’éclaircissement que je vous donne.</p></div>