<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-08_074"><head>[Chanson]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin, juillet, août 1710 [tome 6], p. 74-77.</bibl><p>Plaçons vîte dans mon Livre un Specifique si salutaire au genre humain ; mais non, j'aime mieux vous donner une Chanson.</p><p>C'est une Chanson sur le vin de Champagne ; &amp; le vin de Champagne est une Recette plus naturelle &amp; plus éprouvée que celle du bas-Normand <note resp="editor">En octobre 1710, le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> revient sur cette critique de la Normandie (cf. <ref target="MG-1710-10_111">cet article</ref>).</note>.</p><quote><label>CHANSON.</label><lg><l> <hi rend="i">Des climats Champenois où regne un air benin</hi></l><l><hi rend="i">Il nous vient franche Marchandise,</hi></l><l><hi rend="i">Car la franchise est dans le vin ; </hi></l><l><hi rend="i">Mais au Pays Normand l'air est froid &amp; malin</hi></l><l><hi rend="i">Tout s'y ressent du vent de Bise </hi></l><l><hi rend="i">N'en attendez ni bon vin ni franchise. </hi></l></lg></quote><p>Si cette Chanson ne réüssit point le Musicien ne s'en prendra pas au Poëte, ni le Poëte au Musicien. Je ne m'en prendray qu'à moy ; car j'ay fait seul l'air &amp; les paroles. S'il en estoit ainsi des Opera, que d'invectives épargnées entre les Musiciens &amp; les Poëtes.</p><p>Ce petit trait de satyre m’est échapé : j’en demande pardon, sur tout aux Poëtes. Je crains enocre plus de me broüiller avec eux qu’avec les Musiciens.</p><p>Il est un certain nombre d’Auteurs dont je voudrois estre aimé fraternellement comme je les aime. Qui dit fraternellement n’exclut point les petites noises poëtiques : tous les freres ne sont pas d’accord. Deux ou trois disputes par mois seroient un fond pour mes Mercures ; j’y mettrois même jusqu’aux Critiques qu’on en feroit.</p><p>Courage Messieurs les Auteurs, courage Messieurs les Sçavants, animez-vous un peu les uns contre les autres, je profiteray de vos combats.</p><p>Critiques sçavantes, Réponses opiniâtres, vives Epigrammes pour attaquer, plus vives encore pour se deffendre ; mais tout cela sans malignité ; point d’aigreur dans vos ouvrages : si vous voulez que les imprime, je n’admettray que de l’émulation.</p><p>Je voudrois que les Poëtes &amp; les Sçavants disputassent noblement &amp; poliment comme les grands Guerriers font la guerre. Voila le modele : être ennemis sans se haïr, aller au combat sans colere, &amp; s’entre-égorger à l’amiable.</p><p>On ne devroit disputer que contre ceux qu’on estime, &amp; ne critiquer que dans la vûë de s’attirer des réponses instructives &amp; curieuses.</p><p>C’est dans cet esprit que Mr de M.... <note resp="editor">« Mr de M » est Philibert-Bernard Moreau de Mautour, membre de l'Académie royale des inscriptions et belles-lettres, également cité en avril de la même année (cf. <ref target="MG-1710-04_57">cet article</ref>). </note>a fait une Dissertation sur l’Estampe d’une Cornaline antique du Cabinet du Roy, gravée par le sieur Monbart.</p><p>Je n’ay point lû ce que les Memoires de Trevoux en ont dit dans le mois de Juin dernier. Ceux qui ne sont point curieux de graveures antiques peuvent aussi ne point lire la courte réponse que Mr de M.... fait icy. C’est luy qui va parler ; ce n’est plus moy.</p></div>