<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-02_265"><head>[Divertissement de Clagny]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 265-271.</bibl><p>Vous sçavez que Monsieur &amp; Madame la Duchesse du Maine, donnent tous les ans pendant le Carnaval, des divertissemens, où la magnificence, quelque grande qu’elle soit, brille souvent beaucoup moins que l’esprit, la galanterie &amp; le bon goût. Ils ont ouvert cette année ces divertissemens par une piece de Theatre de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest de l’Academie Françoise, &amp; qui a donné au public, la Tragedie intitulée, <hi rend="i">Penelope</hi>, dont le grand succés a répondu à la beauté de ce Poëme.</p><p>Celuy qui a esté representé à Clagny<note resp="editor">Le nom est annoté dans la marge gauche de la page 266</note>, sous le nom de <hi rend="i">Joseph</hi>, n’a pas moins tiré de larmes, qu’il s’est attiré d’applaudissemens des Auditeurs, &amp; quoy qu’il ait esté representé trois fois, la foule y a toujours esté grande, les applaudissemens toujours égaux, &amp; les larmes qu’il a fait répandre, ont toujours causé beaucoup de plaisir, puisqu’il n’en est point qui touche davantage, &amp; auquel on soit plus sensible, qu’à celuy qui est causé par des larmes de joye. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest a conservé dans cet ouvrage la fidelité de l’Ecriture, &amp; la simplicité majestueuse de l’Ecrit Sacré qu’il a imité dans l’expression, paroist aussi dans la conduite du sujet. Madame la Duchesse du Maine representoit <hi rend="i">Azanesh, femme de Joseph</hi>, &amp; quoyque M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest n’en ait trouvé que le nom dans le lieu où il a puisé son Sujet ; le caractere qu’il luy a donné, a paru tout-à-fait convenable. Madame la Duchesse du Maine joüa ce Rôle avec une Noblesse delicate, &amp; un agrément qui l’a fait admirer. M<hi rend="sup">lle</hi> de Merus representa <hi rend="i">Thermasis</hi>, Dame Egyptienne, Confidente d’Aazaneth, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Baron le Pere, qui representoit <hi rend="i">Joseph</hi>, joüa ce Rôle d’une maniere qui ne peut estre imité, &amp; toute l’Assemblée trouva qu’il n’avoit jamais mieux joué. Monsieur de Malezieu fit le personnage de <hi rend="i">Juda</hi>, &amp; la force de son jeu luy attira de grandes loüanges. Il fut imité par son fils aîné dans le Rôlle de <hi rend="i">Ruben</hi>. Un de ses plus jeunes representa <hi rend="i">Benjamin</hi>, &amp; son air d’innocence, &amp; sa beauté, toucherent extrêmement. M<hi rend="sup">r</hi> de Vernonselles, Gentilhomme de Monsieur le Duc du Maine, representoit <hi rend="i">Simeon</hi>, &amp; ce Gentilhomme ayant esté obligé de partir pour s’embarquer avec Monsieur le Comte de Toulouze, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Roquelaure joüa son Rôle dans la troisiéme Representation, quoy qu’il n’eut eu que tres-peu de temps pour l’apprendre. Ce Marquis qui est Lieutenant de Gendarmerie, n’est pas moins distingué par sa valeur que par son esprit. Le Jeu de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Gondrin, fut admiré dans le Rôle de <hi rend="i">Pharaon</hi>. Ce Marquis a tres-bonne mine, il est admiré de toute la Cour, &amp; sa presence ne peut manquer de luy attirer des applaudissemens. M<hi rend="sup">r</hi> d’Erlac, Capitaine aux Gardes Suisses, s’acquita tres-bien du Rôle de l’Intendant, ou Majordome de Joseph, &amp; il entra parfaitement dans le Rôle qu’il representoit. M<hi rend="sup">r</hi> de Rozeli fit celuy d’un vieil Hebreu, que Joseph venoit de tirer d’esclavage, &amp; qu’il arrêtoit auprés de luy dans la Maison de Jacob. Tous ces Messieurs animez du desir de plaire à Monsieur &amp; à Madame la Duchesse du Maine, &amp; par l’exemple d’une si grande Princesse, ne negligerent rien pour l’execution de leur Rôle, &amp; l’on peut dire, qu’il seroit difficile de trouver ailleurs des Spectacles de cette nature mieux executez.</p></div>