<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-09e_069" resp="wordpro"><head>Sonnets sur la Glace</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1684 (tome XXVII), p. 69-77.</bibl><p>Outre ce Patriarche, il y a à Alep un Archevesque des Suriens qui se nomme <hi rend="i">Resckallah</hi>, lequel dépend de luy, &amp; a les mains liées, tant que le Patriarche fait sa résidence en cette Ville. Il est jeune &amp; fort honneste Homme. Je suis, &amp;c.</p><p><hi rend="i">Il y a cinq ou six mois qu’on proposa au Public de faire des Sonnets sur</hi> la Glace. <hi rend="i">En voicy plusieurs que j’ay reçeus. Le premier regarde le malheureux accident dont je vous parlay en ce temps-là d’une Belle de Saumur.</hi></p><quote><label>SONNETS<lb/>SUR LA GLACE.</label><quote><label>I.</label><lg><l rend="i">Cet Hyver, Boreas, amoureux de Clytie,</l><l rend="i">Afin de refroidir les cœurs de ses Amans,</l><l rend="i">Vint déclarer la guerre à tous les Elémens,</l><l rend="i">Et partit comme un trait du fond de la Scythie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il ne se souvint plus de l’aimable Orithie,</l><l rend="i">Tout devint un Cristal, Fleuves, Lacs, &amp; Torrens,</l><l rend="i">La Terre le sentit jusques aux fondemens,</l><l rend="i">Et l’on vit de Phébus la vertu ralentie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Aux yeux de tout Saumur trouvant sur un Traîneau</l><l rend="i">L’Objet qui le charmoit, si pompeux, &amp; si beau,</l><l rend="i">Il n’eust jamais pensé qu’on pust troubler sa gloire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais le Dieu de la Loire, Amant audacieux,</l><l rend="i">Faisant fondre sa glace, emporta la victoire,</l><l rend="i">Mit Clytie en son sein, &amp; le Deüil en ces Lieux.</l></lg><p><hi rend="sc">Vignier</hi>, de Richelieu.</p></quote><quote><label>II.</label><lg><l rend="i">Quoy que les Aquilons détachez de leurs chaînes,</l><l rend="i">Jusques au sein des Mers eussent glacé les eaux,</l><l rend="i">Et que Thétis portast des Chars pour des Vaisseaux,</l><l rend="i">Cybelle ressentit les coups de leurs haleines.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les néges, dont l’amas couvroit toutes les Plaines,</l><l rend="i">Egalant en hauteur les Vallons aux Côteaux,</l><l rend="i">Cachoient aux Voyageurs la mort, en des tombeaux,</l><l rend="i">Et qui put s’en tirer, souffrit d’horribles peines.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La Nature cédoit à la rigueur du temps,</l><l rend="i">Quand le retour heureux de l’aimable Printemps</l><l rend="i">Fit fondre en un moment les néges &amp; la glace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi pourquoy, Philis, dont l’amour m’est si cher,</l><l rend="i">Par mes soûpirs ne puis-je, helas ! quoy que je fasse,</l><l rend="i">Amollir vostre cœur de glace, ou de rocher ?</l></lg><p><hi rend="sc">Rault</hi>, de Roüen.</p></quote><quote><label>III.</label><lg><l rend="i">Iris, nous avons veu sur les bords de la Seine</l><l rend="i">L’Hyver d’un bout à l’autre étendre des glaçons,</l><l rend="i">Et la bize en couroux avec sa froide haleine,</l><l rend="i">Des plus coulantes eaux faire defermes Ponts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elle a glacé la Mer, le Fleuve, &amp; la Fontaine,</l><l rend="i">Tout a senty ses coups ; &amp; mesme les Tritons</l><l rend="i">Ne pouvant suporter sa rigueur inhumaine,</l><l rend="i">Ont veu d’entre leurs mains tomber leurs Avirons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais il n’est point de glace à la fin qui ne fonde.</l><l rend="i">Voyez couler cette eau, rien n’arreste son onde,</l><l rend="i">Elle reprend son cours quand l’Hyver est passé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Au retour du Printemps tout change de nature ;</l><l rend="i">La douceur des beaux jours succede à la froidure.</l><l rend="i">Il n’est que vostre cœur qu’on voit toûjours glacé.</l></lg><p><hi rend="sc">Diéreville</hi>, du Pontlevesque.</p></quote><quote><label>IV.</label><lg><l rend="i">Apres une sensible &amp; trop longue froidure,</l><l rend="i">L’Hyver s’est éloigné de nos heureux climats,</l><l rend="i">Tout rit, tout refleurit dans l’aimable Nature,</l><l rend="i">Et ma cruelle Iris n’en a pas plus d’appas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Inhumaine, infléxible aux douleurs que j’endure,</l><l rend="i">Mon cœur contre le sien fait de rudes combats.</l><l rend="i">Ah ! faut-il qu’une flâme &amp; si belle, &amp; si pure,</l><l rend="i">Avant que d’estre heureux, me cause le trépas ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Amour, exauce-moy, daigne me faire grace ;</l><l rend="i">Armé de tous tes feux, cours, va fondre sa glace,</l><l rend="i">Contre la fiere Iris c’est trop peu d’un Mortel.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut qu’un Dieu vainqueur du Ciel &amp; de la Terre,</l><l rend="i">Se déclare contre elle, &amp; luy fasse la guerre ;</l><l rend="i">Contrains-la donc, Amour, d’encenser ton Autel.</l></lg><p><hi rend="sc">De Sainville</hi>.</p></quote><quote><label>V.</label><lg><l rend="i">Des Mondains d’aujourd’huy déplorable mollesse !</l><l rend="i">On les voit empressez à chercher du secours</l><l rend="i">Contre le froid qui semble interrompre le cours,</l><l rend="i">Et le progrés fatal de leur délicatesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ils s’en prennent au Ciel, &amp; murmurent sans cesse,</l><l rend="i">Disant, ce rude Hyver durera-t-il toûjours ?</l><l rend="i">Ne verrons-nous jamais le retour des beaux jours ?</l><l rend="i">Revenez jeux, plaisirs, bonne chere, allégresse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous suez, Malheureux, &amp; faites mille efforts,</l><l rend="i">Pour des moindres frimats garantir vostre corps,</l><l rend="i">Et vostre ame demeure insensible à la grace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En vain de la saison vous fuyez la rigueur,</l><l rend="i">En vain pour vostre corps vous cherchez la chaleur,</l><l rend="i">Si de vostre ame, helas ! vous ne fondez la glace.</l></lg><p><hi rend="sc">C. Hutuge</hi>, d’Orleans, demeurant à Metz.</p></quote><quote><label>VI.</label></quote></quote></div>