<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1707-03_19"><head>[Réjouissances faites à Montauban]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1707 [tome 3], p. 19-29.</bibl><p>Le jour qui avoit esté marqué pour faire des réjoüissances à Montauban, à l’occasion de la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne, M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre qui en est Intendant, fit des liberalitez à tous les malades &amp; à tous les pauvres de la ville sans exception, ainsi qu’à tous les Convents de Religieux, &amp; procura la liberté à plusieurs prisonniers. Il monta ensuite à cheval avec un grand nombre de Gentilshommes &amp; d’Officiers qui s’étoient assemblez à Montauban, pour prendre part à cette feste. Il traversa toute la Ville &amp; distribua dans les places publiques, beaucoup d’argent au peuple qui ne cessa point de donner des marques de sa joye &amp; de crier <hi rend="i">vive le Roy &amp; Monseigneur le Duc de Bretagne</hi>. Deux fontaines de vin coulerent pendant toute la journée à la porte de cet Intendant. Toute la Ville fut illuminée à l’entrée de la nuit, &amp; l’on tira un feu d’artifice que l’on avoit dressé dans un pré sur le bord de la Riviere du Tarn, vis-à-vis du Pont.</p><p>La Maison de M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant, toutes celles de la Ville, du Fauxbourg, le Pont &amp; les Isles mesme qui sont sur la Riviere, furent éclairées d’une maniere tres-singuliere, chacun ayant cherché à l’envi à donner des marques de sa joye.</p><p>Les deux costez de la Riviere étoient bordez de fusées qui tirerent pendant plus de deux heures, en se joignant en Arc-en-Ciel.</p><p>Tout cet artifice ayant cessé de tirer, on servit à l’Intendance un superbe souper sur quatre tables differentes, sur lesquelles il y avoit cent cinquante couverts pour toutes les personnes du beau sexe les plus qualifiées de la Ville, &amp; qui furent servies par autant de Cavaliers, chacune en ayant un devant elle. Tout ce que la saison a de plus exquis &amp; de plus nouveau, fut servi dans ce repas. Le bal succeda à ce souper. M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre avoit fait mettre dans la plus grande salle de cet Hostel, quatre Tableaux qui estoient accompagnez des Inscriptions suivantes.</p><quote><label><hi rend="sc">Premier Tableau.</hi></label><p>Ce Tableau representoit le Roy ayant la Couronne sur la teste, &amp; à ses costez Monseigneur le Dauphin, Monseigneur le Duc de Bourgogne &amp; Monseigneur le Duc de Bretagne ; ces trois Princes avoient des Couronnes suspenduës sur leurs testes, &amp; tenuës chacune par une main qui sortoit d’une nuë. On lisoit les vers suivans dans le mesme Tableau.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Non interrupti dat pignus amoris.</hi></l><l><hi rend="i">Loüis dans le Duc de Bretagne</hi></l><l> <hi rend="i">Reçoit un gage precieux,</hi></l><l> <hi rend="i">De la faveur des Cieux.</hi></l><l><hi rend="i">Qui toûjours l’accompagne,</hi></l><l> <hi rend="i">Comblé de benedictions ;</hi></l><l><hi rend="i">Il voit dans sa famille auguste</hi></l><l> <hi rend="i">Les quatre generations</hi></l><l><hi rend="i">Tant de fois promises au juste.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label><hi rend="sc">Deuxiéme Tableau.</hi></label><p>On voyoit dans de ce Tableau Monseigneur le Duc de Bretagne vêtu en Amour, tenant à chaque main une branche d’Olivier qu’il presentoit au Roy &amp; à Monsieur le Duc de Savoye. Deux Colonnes estoient placées aux deux costez de Monseigneur le Duc de Bretagne, avec ces deux vers.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Prælia jam cessent, vestri sim nodus amoris,</hi></l><l><hi rend="i">Me sine tela, volant me veniente cadant.</hi></l></lg></quote><quote><label>TRADUCTION.</label><lg><l><hi rend="i">Si ma naissance a pour vous quelques charmes,</hi></l><l><hi rend="i">Daignez-vous rendre à mes tendres souhaits,</hi></l><l><hi rend="i">En ma faveur quittez les armes,</hi></l><l><hi rend="i">Et que je sois le nœud d’une éternelle paix.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label><hi rend="sc">Troisiéme Tableau.</hi></label><p>Ce Tableau faisoit voir un Fleuve appuyé tranquillement sur son Urne, &amp; voyant grossir ses eaux à mesure qu’elles s’éloignoient de leur source, Symbole de la durée, &amp; de l’accroissement de la Maison de Bourbon, par la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne, avec ces mots tirez d’un Vers de Virgile.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Vires que acquirit eundo.</hi></l></lg></quote><quote><label>TRADUCTION.</label><lg><l> <hi rend="i">Plus il s’éloigne de sa source,</hi></l><l> <hi rend="i">Plus ses eaux grossissent son cours</hi></l><l> <hi rend="i">Et dans son propre lit, il trouve la ressource</hi></l><l><hi rend="i">Qui le fera durer toûjours.</hi></l></lg></quote></quote><quote><label><hi rend="sc">Quatriéme Tableau.</hi></label><p>On y voyoit Monseigneur le Duc de Bretagne dans son Berceau, avec ces deux vers.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Invideant hostes, cœlo auspice, mascula proles</hi></l><l><hi rend="i">Prodiit, &amp; proavum, te Lodoice, facit.</hi></l></lg></quote><quote><label>TRADUCTION.</label><lg><l><hi rend="i">Quel Roy dans l’Univers eut jamais l’avantage</hi></l><l><hi rend="i">De se voir Pere, Ayeul &amp; Bisayeul,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’appartient qu’à Loüis seul</hi></l><l><hi rend="i">D’avoir ce bonheur en partage.</hi></l><l><hi rend="i">Que tous vos ennemis, grand Roy, seront surpris</hi></l><l> <hi rend="i">Et leur envie consternée,</hi></l><l> <hi rend="i">Si nos desirs sont accomplis</hi></l><l><hi rend="i">Et que vous puissiez voir encore la lignée</hi></l><l> <hi rend="i">De vostre arriere petit fils.</hi></l></lg></quote></quote></div>