<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-11_071" resp="wordpro"><head>[Lettre sur la mort d’un Doguin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1700 [tome 11], p. 71-79.</bibl><p>Je croy ne pouvoir rien faire de mieux pour vostre plaisir que de vous faire part d’une Lettre, qui a esté écrite depuis peu à une Dame d’un tres-grand merite. Le tour aisé &amp; particulier de cette Lettre, &amp; le brillant dont elle est remplie, vous en doivent faire connoistre l’Auteur. Il n’est pas permis à tout le monde d’écrire aussi finement, &amp; comme il est des plus distinguez, c’est assez vous en dire, pour vous apprendre de qui elle vient.</p><quote><label><hi rend="i">A la Belle &amp; Spirituelle<lb/>MADAME DAMOND,<lb/>Sur la mort de Moufle, son Doguin.</hi></label><p>Je ne prétens pas, Madame, essuyer vos larmes ; vous les croyez trop justes, &amp; la Philosophie n’a point encore imaginé de consolations pour un malheur comme le vostre. Il ressemble à ces maladies extraordinaires, dont les causes sont si bizarres, que tout l’art de la Medecine n’a pû les prévoir, &amp; pour lesquelles par consequent elle n’a pû donner de remedes.</p><quote><lg><l rend="i">Pleurez, pleurez, Madame, &amp; fondez-vous en eau,</l><l rend="i">La Parque inexorable a mis Moufle au tombeau ;</l><l rend="i"> Et ne vous laisse plus aprés ce coup funeste,</l><l rend="i">Qu’un dégoust éternel pour tout ce qui vous reste.</l></lg></quote><p>En effet, qu’est-ce qu’un Mary ? Un grondeur en titre d’Office, qui fait tres-mal son devoir, &amp; qui empêche autant qu’il peut, que les autres ne le fassent. Qu’est-ce que des Enfans ? Un fardeau dont la nature nous accable, &amp; dont l’honneur nous empêche de nous défaire ; des Créanciers impitoyables qui nous suivent par tout, envers lesquels on n’est jamais quitte, quoy qu’on les paye tous les jours. Qu’est ce que la santé ? Un bien dont la possession ne se fait presque pas sentir, &amp; dont la perte nous desespere. Qu’est-ce que la beauté ? Un avantage d’un moment, qui met la vertu en grand danger, qui fait la tentation de tous les hommes, &amp; la jalousie de toutes les femmes. Qu’est ce que des Amans ? Des importuns qui demandent ce qu’on ne veut pas leur donner ; ou des ingrats qui se lassent de ce qu’on leur donne. Qu’est-ce que les richesses ? Une chose tres-difficile à acquerir, aussi malaisée à conserver, &amp; dont presque personne ne sçait faire un bon usage. Enfin, qu’est-ce que la vie ? Un chemin plein d’épines qui nous conduit à la mort. Voila, Madame, ce qui vous reste, &amp; ce que vous possedez encore, tel à peu prés que vous le pourriez souhaiter ; mais en verité tout cela est si peu de chose en comparaison de Moufle, qu’on ne doit pas s’étonner si vous estes inconsolable.</p><quote><lg><l rend="i"> Si Moufle avec tout son merite</l><l rend="i"> Est sur les rives du Cocite,</l><l rend="i">Si malgré tous vos soins vous l’avez vû perir,</l><l rend="i"> Pourquoy nous autres pauvres hommes,</l><l rend="i"> Pleins de defauts, comme nous sommes,</l><l rend="i"> Nous plaignons-nous qu’il faut mourir ?</l></lg></quote><p>Je sçay bien que vostre passion pour cet incomparable Moufle vous faisoit croire qu’il ne devoit mourir que sur vostre tombeau ; mais si en cela le destin ne luy a pas rendu justice, il a prétendu vous faire grace ; si toutefois c’est grace de vous obliger de survivre à un Chien que vous avez tant aimé. Quoy qu’il en soit, une mort si glorieuse luy auroit moins fait d’honneur que les larmes que vous répandez pour luy.</p><quote><lg><l rend="i">Enfin Moufle, l’honneur des Doguins d’aujourd’huy.</l><l rend="i">Chargé de vos baisers a passé l’onde noire,</l><l rend="i">Ah ! que de gens mettroient leur plaisir &amp; leur gloire</l><l rend="i"> A vivre &amp; mourir comme luy.</l></lg></quote><p>Voicy, Madame, une Epitaphe que je vous envoye, &amp; que vous ferez graver sur le tombeau du pauvre defunt, si vous le jugez à propos.</p><quote><lg><l rend="i">Je fus en mon vivant fort aimé d’Uranie,</l><l rend="i">Mais comme en ce bas monde on n’aime pas toujours,</l><l rend="i">Crainte de voir finir de si tendres amours</l><l rend="i"> J’ay voulu sortir de la vie.</l><l rend="i"> Apprenez, bienheureux Amans,</l><l rend="i"> Qu’il n’est point d’amour éternelle ;</l><l rend="i">Quand on ne veut point voir sa Maistresse infidelle,</l><l rend="i"> Il ne faut pas vivre longtemps.</l></lg></quote></quote></div>