<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_224"><head>Epître</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 224-229.</bibl><p>L’Epistre suivante a esté adressée à Mademoiselle de la Force, sur les Vers qu’elle a faits pour Mademoiselle d’Elbeuf.</p><quote><label>EPITRE.</label><lg><l><hi rend="i">Qu’on ne s’étonne plus dans le siècle où nous sommes,</hi></l><l><hi rend="i">De voir que le beau Sexe égale les grands hommes ;</hi></l><l><hi rend="i">Nous vante qui voudra les ouvrages nombreux</hi></l><l><hi rend="i">Qu’ont produit de nos jours les Poetes fameux ;</hi></l><l><hi rend="i">La Force &amp; Scudery, Bernard &amp; Deshoulieres</hi></l><l><hi rend="i">Approchent sans flatter des Boileaux, des Molieres ;</hi></l><l><hi rend="i">Les Vers, sçavante Iris, que tu viens de chanter,</hi></l><l><hi rend="i">Feront avec honneur le beau Sexe vanter.</hi></l><l><hi rend="i">Plus on lit ton ouvrage, &amp; plus il force à dire</hi></l><l><hi rend="i">Que du Ciel en naissant tu reçus l’art d’écrire ;</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’il rassemble en toy les dons &amp; les faveurs</hi></l><l><hi rend="i">Dont il sçut enrichir chacune des neuf Sœurs,</hi></l><l><hi rend="i">La politesse &amp; l’art, la force &amp; l’énergie</hi></l><l><hi rend="i">Sont les graces qu’on voit dans cette Poesie ;</hi></l><l><hi rend="i">Il est vray que tu sçais par mille nouveaux traits</hi></l><l><hi rend="i">Exposer à nos yeux de fidelles portraits.</hi></l><l><hi rend="i">Rien n’égale ton tour, ton stile, tes maximes,</hi></l><l><hi rend="i">Tu connois les bons mots, tu possedes les rimes,</hi></l><l><hi rend="i">Ta lyre enfin, Iris, estant toûjours d’accord,</hi></l><l><hi rend="i">Fait que tu te soûtiens sans faire aucun effort.</hi></l><l><hi rend="i">Les preceptes choisis, qu’en habile maistresse,</hi></l><l><hi rend="i">Tu donnes pour former une jeune Princesse</hi></l><l><hi rend="i">Font bien voir que tu sçais ce que cause l’amour.</hi></l><l><hi rend="i">Et comme il faut agir pour bien vivre à la Cour.</hi></l><l><hi rend="i">Je sçay que la vertu, l’esprit &amp; la prudence</hi></l><l><hi rend="i">Sont des dons naturels aux gens de sa naissance,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’une Fille qui sort du sang des Demi-dieux</hi></l><l><hi rend="i">Ne peut jamais manquer en marchant aprés eux :</hi></l><l><hi rend="i">Cependant les conseils d’une sçavante Amie</hi></l><l><hi rend="i">La rendent plus parfaite &amp; Princesse accomplie,</hi></l><l><hi rend="i">Ton cœur à découvert sçait luy tracer un plan</hi></l><l><hi rend="i">Pour soutenir par tout l’éclat d’un si haut rang,</hi></l><l><hi rend="i">Tes charmantes leçons font voir avec adresse</hi></l><l><hi rend="i">Que tu possedes l’art d’instruire une Princesse,</hi></l><l><hi rend="i">En suivant tes avis, en pratiquant tes loix</hi></l><l><hi rend="i">Elle est seure de plaire au plus parfait des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Mais pourquoy nous surprend un si noble genie ?</hi></l><l><hi rend="i">N’as-tu pas à la Cour passé toute ta vie,</hi></l><l><hi rend="i">Ne sçait-on pas quel est ton rang &amp; ta maison !</hi></l><l><hi rend="i">Tes Ayeux n’ont-ils pas fait respecter leur nom ?</hi></l><l><hi rend="i">Nourrie auprés des Rois, tu dois bien être instruite</hi></l><l><hi rend="i">Des maximes de Cour &amp; de toute sa suite,</hi></l><l><hi rend="i">Plus qu’aucune autre, enfin, penetrant ses secrets</hi></l><l><hi rend="i">Tu peux nous en instruire avec d’heureux succès,</hi></l><l><hi rend="i">Et par tes beaux avis qu’un Courtisan doit suivre</hi></l><l><hi rend="i">Nous tracer le chemin d’y briller &amp; d’y vivre ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais à present, Iris, hors de cet embaras</hi></l><l><hi rend="i">D’un estat plus heureux tu goûtes les appas.</hi></l><l><hi rend="i">Dans le Vallon sacré du Pere des neuf Muses</hi></l><l><hi rend="i">A luy faire ta Cour maintenant tu t’amuses.</hi></l><l><hi rend="i">C’est là que ton esprit sçait joüir des douceurs</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on goûte à se mêler au chœur de ces neuf Sœurs,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’en passant tes beaux jours aux charmes de l’Histoire</hi></l><l><hi rend="i">Tu fais graver ton nom au Temple de Memoire,</hi></l><l><hi rend="i">Et que par les beaux Vers que tu fais aujourd’huy,</hi></l><l><hi rend="i">Du Sexe, tu deviens l’ornement &amp; l’appuy.</hi></l></lg></quote></div>