<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-03_007" resp="wordpro"><head>Paraphrase allegorique du Paseaume XCIII</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1691 [tome 3], p. 7-21.</bibl><p/><p>Vous ne devez point vous étonner, Madame, si je commence toutes mes Lettres, ou par des actions du Roy qui loüent Sa Majesté, sans qu’il soit besoin de faire autre chose que les citer, ou par des Ouvrages faits à sa gloire par ses Sujets, ou par d’Illustres Etrangers. Peut-on refuser à cet Auguste Monarque les loüanges qu’il merite, puis qu’on voit que ses plus grands Ennemis se trouvent contraints de luy en donner publiquement ? Vous en allez lire de veritables &amp; d’ingenieuses dans la Paraphrase allegorique que je vous envoye du Pseaume qui commence par, <hi rend="i">Deus ultionum Dominus</hi>. Les Interpretes en le prenant à la lettre, l’expliquent de David persecuté par Saül. Cet Ouvrage est adressé à M<hi rend="sup">r</hi> de Vignacourt, Grand Maistre de Malthe.</p><quote><label>PARAPHRASE<lb/>ALLEGORIQUE<lb/><hi rend="sc">Du Pseaume</hi> XCIII.<lb/>Sur les Victoires que le Roy a<lb/>remportées contre la Ligue de<lb/>presque toute l’Europe.</label><lg><l rend="i">Grand Dieu, qui sur l’Impie as seul droit de vangeance,</l><l rend="i">Qui peux quand il te plaist punir son insolence,</l><l rend="i">Grand Dieu, ne tarde plus, &amp; fais sentir tes coups</l><l rend="i">A nos fiers Ennemis qui bravent ton couroux.</l><l rend="i">Jusqu’à quand verra-t-on leur orgueil témeraire</l><l rend="i">Abatre tes Autels, briser ton Sanctuaire,</l><l rend="i">Et par un noir excés de leur rebellion,</l><l rend="i">Abolir ton saint Culte, &amp; ta Religion ?</l><l rend="i">Il est temps d’abaisser cette fiere impudence,</l><l rend="i">Qui vient jusqu’à nos yeux blâmer ta Providence.</l><l rend="i"> Peut-on voir, sans gemir, de tant de maux l’Auteur,</l><l rend="i">Du Trône d’un Beau-pere injuste Usurpateur,</l><l rend="i">Liguer contre ton nom tous les Rois de la Terre,</l><l rend="i">Et porter en tous lieux le flambeau de la Guerre ?</l><l rend="i">L’Empire conjuré contre tes saintes Loix,</l><l rend="i">S’arme pour accabler le plus grand de nos Rois ;</l><l rend="i">Ce Roy, qui pour sauver l’honneur de ton Eglise,</l><l rend="i">Oppose seul son bras à leur lâche entreprise.</l><l rend="i">L’impieté paroist sur tous leurs étendards,</l><l rend="i">Contre la Foy de Pierre ils lancent mille dards,</l><l rend="i">Ils arment contre nous nos fugitifs rebelles ;</l><l rend="i">Ils degradent les Rois lors qu’ils te sont fidelles.</l><l rend="i">Une Reine éplorée, un Pupille innocent,</l><l rend="i">Dont l’Auguste LOUIS est l’azile puissant,</l><l rend="i">S’exposent sur les flots pour éviter leur rage,</l><l rend="i">Et ne sont assurez que sur nostre rivage.</l><l rend="i"> Ce n’est pas tout ; leur cœur dans le crime endurcy,</l><l rend="i">Et leur esprit hautain par l’erreur obscurcy,</l><l rend="i">Poussant l’impieté jusqu’à la frenesie,</l><l rend="i">T’insultent hautement par ce discours impie.</l><l rend="i">Le Seigneur, disent ils, prend-il soin des Mortels ?</l><l rend="i">Distingue-t-il entr’ eux son Culte &amp; ses Autels ?</l><l rend="i">A-t-il des yeux pour voir les forfaits &amp; les crimes ?</l><l rend="i">Ecoute-t-il des vœux, reçoit-il des victimes ?</l><l rend="i">Aveugles insensez, quel demon furieux</l><l rend="i">Vous met pour vous punir un bandeau sur les yeux ?</l><l rend="i">Celuy qui du néant tira la Terre &amp; l’Onde,</l><l rend="i">A-t-il perdu le droit de gouverner le Monde ?</l><l rend="i">Celuy qui seul regit tout ce vaste Univers,</l><l rend="i">A-t-il moins de sçavoir que vos esprits pervers,</l><l rend="i">Et ce grand Ouvrier qui fit tant de merveilles,</l><l rend="i">Sera-t-il pour vous seuls sans yeux &amp; sans oreilles,</l><l rend="i">Et ne sçaura-t-il point de vostre impieté,</l><l rend="i">Confondre l’insolence &amp; la témerité ?</l><l rend="i"> Mais, grand Dieu, de ton bras la terrible puissance</l><l rend="i">Vient de faire éclater ta sainte Providence.</l><l rend="i">La Justice triomphe, &amp; l’Orgueil éperdu</l><l rend="i">Dans tous ses vains projets se trouve confondu.</l><l rend="i">L’Irlande a vû Nassau qui luy portoit la Guerre,</l><l rend="i">Aprés de vains efforts regagner l’Angleterre.</l><l rend="i">La Sambre a vû cueillir à nos braves Guerriers,</l><l rend="i">Sur ses bords subjuguez, des forests de Lauriers ;</l><l rend="i">Et la Mer qui n’a pû soûtenir tant de crimes,</l><l rend="i">Au Batave, à l’Anglois vient d’ouvrir ses abismes.</l><l rend="i">L’Eridan penetré d’un veritable deüil,</l><l rend="i">D’un nouveau Phaëton prépare le cercueil,</l><l rend="i">Et le Rhin étonné voit déja sur ses rives,</l><l rend="i">De l’Empire abbatu les Troupes fugitives :</l><l rend="i">Et ses Princes domptez par nostre Grand Dauphin,</l><l rend="i">Ont vû de leurs desseins la ridicule fin.</l><l rend="i"> Heureux, Seigneur, heureux les Monarques, les Princes,</l><l rend="i">Qui font regner ta Loy dans leurs vastes Provinces,</l><l rend="i">Et qui n’immolent point à leur ambition</l><l rend="i">Les plus sacrez devoirs de la Religion !</l><l rend="i">Que le Monde contre eux éleve sa puissance,</l><l rend="i">Il ne peut ébranler leur fidelle constance ;</l><l rend="i">Tranquilles dans la peine &amp; dans l’adversité,</l><l rend="i">Ils attendent les jours de la prosperité,</l><l rend="i">Et parmy les combats &amp; la fureur des armes,</l><l rend="i">Esperant au Seigneur, ils vivent sans alarmes.</l><l rend="i">Ils sçavent que ta main prête pour leur secours,</l><l rend="i">Bien-tost de leurs malheurs sçaura borner le cours ;</l><l rend="i">Et que leurs ennemis irritant ta justice,</l><l rend="i">Tomberont à la fin au fond du précipice,</l><l rend="i"> Non, je ne croiray point que ta sainte équité</l><l rend="i">Nous puisse voir languir dans la calamité,</l><l rend="i">Et que ton bras puissant pour jamais abandonne</l><l rend="i">Un Roy qui pour te suivre a quitté sa Couronne.</l><l rend="i">Je sens que ta justice est preste d’éclater</l><l rend="i">Contre ces orgueilleux qui vouloient t’insulter ;</l><l rend="i">Et que tu n’as souffert avec tant d’indulgence,</l><l rend="i">Que pour les mieux punir au jour de ta vangeance.</l><l rend="i"> Fortifié, Seigneur, par cet unique espoir,</l><l rend="i">Je n’ay point redouté leur terrible pouvoir ;</l><l rend="i">Et lors que des Germains j’ay vû fondre l’orage,</l><l rend="i">J’ay senti ranimer ma force &amp; mon courage.</l><l rend="i">En vain nos Alliez, rebelles à ta Loy,</l><l rend="i">Joints à nos Ennemis nous ont manqué de foy ;</l><l rend="i">Ils ont vû dissiper leurs nombreuses Armées,</l><l rend="i">Par le fer, par le feu tristement consumées.</l><l rend="i">Ils se croyoient déja les maistres de nos Forts,</l><l rend="i">Leurs Flotes insultoient nos Vaisseaux dans nos Ports.</l><l rend="i">Ils devoroient des yeux nos plus superbes Villes,</l><l rend="i">Ils partageoient entre-eux nos Provinces fertiles :</l><l rend="i">Mais dans ce triste estat ton appuy glorieux,</l><l rend="i">De tous nos Ennemis nous rend victorieux ;</l><l rend="i">Et lors qu’ils nous croyoient au bord du précipice,</l><l rend="i">Tu nous soutiens, Seigneur, par une main propice,</l><l rend="i">Mesurant ton secours &amp; tes fidelles soins,</l><l rend="i">A nos pressans dangers, à nos plus grands besoins.</l><l rend="i"> Apprenez, orgueilleux, par ces coups admirables,</l><l rend="i">A respecter du Ciel les secrets adorables ;</l><l rend="i">De vostre ambition calmez les vains accés,</l><l rend="i">Et ne vous enflez pas de vos premiers succés.</l><l rend="i">Quand vous avez trahi la plus pure innocence,</l><l rend="i">Vous avez dans vos loix cherché vostre défense ;</l><l rend="i">Mais le Juste accablé, mais un Prince vendu,</l><l rend="i">Mais le sang innocent par vos mains répandu,</l><l rend="i">Ont une voix qui crie auprés du juste Juge,</l><l rend="i">Qui donne aux opprimez un assuré refuge.</l><l rend="i">C’est luy qui de vos cœurs connoist l’impieté,</l><l rend="i">Et qui de vos complots perçant l’obscurité,</l><l rend="i">Contre tous vos desseins nous met en assurance ;</l><l rend="i">C’est le Dieu des Combats qui protege la France.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Genereux Vignacourt, qui d’une ardeur fidelle,</l><l rend="i">Des Heros de ton nom suis la trace immortelle,</l><l rend="i">Et qui succedes moins à leur Principauté,</l><l rend="i">Qu’à leur brillant courage &amp; qu’à leur pieté ;</l><l rend="i">Quand cet Ordre fameux que la gloire environne,</l><l rend="i">Aux pieds de ses Autels t’apporte sa Couronne ;</l><l rend="i">Et que ses Nations pour vivre sous tes loix,</l><l rend="i">D’un concours general ont réuny leurs voix.</l><l rend="i">Daigne entendre les sons de mes sacrez Cantiques,</l><l rend="i">Où je peins de LOUIS les succés heroïques ;</l><l rend="i">Bien-tost ton heureux regne il me faudra chanter,</l><l><hi rend="i">Et le plus grand des Rois voudra bien m’écouter.</hi></l></lg></quote><p>Cette Paraphrase qu’il ne faut que lire pour en connoistre les beautez, est de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Viani, Commandeur &amp; Prieur de Saint Jean d’Aix, Frere du Prieur de Saint Jean de Malthe, Prelature si considerable dans l’Ordre de ce mesme nom.</p></div>