<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-12_042" resp="louise"><head>[Devises à l'occasion de la reddition de Strasbourg]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1681 [tome 13], p. 42-47.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Les Devises doivent regarder la page 42.</note><p>La soûmission que les Habitans de Strasbourg ont faite au Roy, a donné lieu aux Devises que trouverez dans cette Planche.</p><p>Un Nuage épais remply de Foudres avec des Eclairs qu’on en voit sortir, fait le Corps de la premiere. Ces mots en sont l’Ame, <hi rend="i">Solo fulgure terret</hi>. Le Roy fait à peine avancer quelques Troupes vers Strasbourg, que sans qu’on ait attaqué la Place, il reçoit la nouvelle de sa Capitulation.</p><p>La seconde est un Roseau battu d’un grand vent, avec ces paroles, <hi rend="i">vitat curvata fronte rüinam</hi>. Quelque résistance qu’eust pû faire la Ville de Strasbourg, elle n’eust fait qu’augmenter la gloire du Roy, &amp; attirer sa colere ; au lieu qu’en se soûmettant, elle a merité la conservation de ses Privileges.</p><p>La troisiéme regarde l’étonnant secret de cette entreprise, qui n’a éclaté que par son entier succés. Cette Devise a pour Corps un Fusil qui tire, &amp; ces paroles pour Ame, <hi rend="i">Minis est promptior ictus</hi>.</p><p>On a fait la quatriéme sur la construction de la Citadelle entre le Pont &amp; la Ville. Cette Citadelle dans la situation que je viens de vous marquer, luy sert de Corps ; &amp; elle a ces mots pour Ame. <hi rend="i">Servat &amp; observat</hi>. Une Citadelle n’est pas faite seulement pour servir de défense à une Ville, mais pour observer les démarches des Mutins qui voudroient corrompre la fidelité des Habitans.</p><p>La cinquiéme, qui est Devise &amp; Emblême, a esté faite sur le rétablissement de la Religion Catholique dans la Ville de Strasbourg. Elle a pour Corps une Lune éclipsée, qui commence à recouvrer sa lumière. <hi rend="i">Aspectu reddita Lux est</hi>, sont les paroles qui luy servent d’Ame. Tout le monde sçait que la Lune emprunte sa clarté du Soleil, &amp; qu’elle ne souffre jamais d’Eclipse que quand elle ne peut recevoir la lumiere de ce grand Astre. L’Eglise Catholique, que l’Ecriture &amp; les Péres ont comparée à la Lune, comme le Sauveur du Monde au Soleil ; avoit souffert dans Strasbourg une malheureuse &amp; longue Eclipse par l’Hérésie ; mais enfin Sa Majesté l’a dissipée, en y rétablissant l’éxercice de la veritable Religion. Ces cinq Devises sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Sinprou.</p></div>