<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-03_164" resp="wordpro"><head>[Mort de l’abbé de Belebat]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1691 [tome 3], p. 164-167.</bibl><p/><p>Il me reste à vous apprendre sur cette triste matiere, que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Belebat mourut icy d’Apoplexie le 7. de ce mois. Il s’appelloit Paul Hurault de Lhopital-de Belebat, &amp; il estoit de l’ancienne Maison des Hurault, originaire de Bretagne, dont la Branche aisnée s’établit il y a prés de quatre cens ans dans le pays Blesois, &amp; y acquit la Terre de S. Denis, qu’elle y possede encore presentement. Elle compte plus de quinze generations de Pere en Fils. Il y a encore la Branche des Marquis du Vibraie, &amp; celle des Comtes de Marais. La Branche de Chiverni, dont estoit le Comte de Chiverni, Chancelier de France, est tombée dans la Maison de Monglat. La Branche de Belebat prit le surnom de Lhopital, quand le Bisayeul de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Belebat épousa la Fille heritiere de Michel de Lhopital, Chancelier de France. Le Défunt a fait M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Belebat, son Neveu, son Legataire universel, &amp; il y a quelques années qu’il resigna à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisi, aussi son Neveu, le Prieuré de S. Benoist, qui vaut cinq ou six mille livres de rente. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Choisi vous est connu par plusieurs Ouvrages qui ont tous receu l’approbation du Public, &amp; sur tout, par l’agreable Relation qu’il nous a donnée de son Voyage de Siam, où il devoit demeurer en qualité d’Ambassadeur aprés le départ de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Chaumont, si l’on eust trouvé dans Sa Majesté Siamoise des dispositions plus favorables pour embrasser la Religion Chrestienne. Vous sçavez qu’il est de l’Academie Françoise. Feu M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Belebat estoit Frere de Madame de Choisi sa Mere, qui a fait tant de bruit par son esprit, &amp; qui s’est veuë honorée de l’amitié de presque tous les Souverains de l’Europe. Elle estoit Femme de M<hi rend="sup">r</hi> de Choisi, Chancelier de feu Monsieur le Duc d’Orleans.</p></div>