<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09e_259"><head>Le Rossignol, et l’Hirondelle. Fable</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet <date>1682</date> (<biblScope unit="volume">tome XIX</biblScope>), <biblScope unit="page">p. 259-272</biblScope>.</bibl><quote><label>LE ROSSIGNOL,<lb/>ET L’HIRONDELLE.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Un jour, chemin faisant, une jeune Hirondelle</l><l rend="i">S’arresta pour oüir les accens langoureux</l><l rend="i">D’un jeune Rossignol, mais des plus amoureux,</l><l rend="i">Qui se plaignoit ainsi des froideurs de sa Belle.</l><l>Philomele, pourquoy dédaignez-vous mes vœux ?</l><l> Pour vous seule mon cœur soûpire ;</l><l>Cruelle, voulez-vous que je sois malheureux</l><l> Au dela de ce qu’on peut dire ?</l><l>Ah, vous ne sçavez pas à quel point un Amant,</l><l> Lors qu’il aime parfaitement,</l><l> Souffre d’un dédaigneux silence.</l><l>Ayez d’autres rigueurs, insultez ma langueur,</l><l>Vous ne sçauriez autant me déchirer le cœur,</l><l> Que le fait vostre indiférence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">L’Hirondelle pour lors apprit comme aux abois.</l><l rend="i">Le tendre Rossignol sous un sombre feüillage,</l><l rend="i">A ses cruels soucis ajustoit son langage,</l><l rend="i">Rien n’estoit, hors sa Belle, insensible à sa voix.</l><l rend="i">Les feüilles, l’air, &amp; l’eau, n’estoient que dans la crainte</l><l rend="i">De troubler par leur bruit son amoureuse plainte.</l><l rend="i">Enfin, pour luy livrer les plus rudes combats,</l><l rend="i">Philomele s’envole, &amp; ne luy répond pas,</l><l rend="i"> Ny mesme ne prend pas la peine</l><l rend="i"> De voir d’un regard de pitié</l><l rend="i"> Sa trop sincere, &amp; trop tendre amitié.</l><l> Barbare, cruelle, inhumaine,</l><l rend="i"> S’écrioit-il, de momens en momens ;</l><l rend="i">Mais comme elle estoit sourde à ses gémissemens,</l><l rend="i">Il la laisse, &amp; s’abat aupres de l’Hirondelle,</l><l>(<hi rend="i">Mais sans s’appercevoir qu’il est à costé d’elle</hi>)</l><l rend="i">  Sur les aimables bords</l><l rend="i">  D’une Onde claire &amp; pure,</l><l rend="i">Pour mieux s’abandonner à ses cruels transports,</l><l rend="i"> Et déplorer son avanture.</l><l rend="i">A ses gémissemens l’Hirondelle sent bien</l><l rend="i">  Qu’elle seroit d’humeur à faire</l><l rend="i">Avec un tel Amant un voyage à Cythere.</l><l rend="i">Le plumage, la voix, la taille, &amp; le maintien,</l><l rend="i">Tout dans ce Malheureux luy paroist admirable.</l><l> Ah ! <hi rend="i">disoit-elle,</hi> il n’est pas raisonnable</l><l> Que cette Belle vainement</l><l> Fasse soûpirer cet Amant.</l><l> Ah ! sans-doute elle est insensible,</l><l>  Puis qu’il n’est pas possible</l><l>De résister aux merveilleux amas</l><l>  De ses charmans appas.</l><l> Pour moy, qui me rens attentive</l><l> Jusques à la moindre action</l><l>Que fait le Rossignol icy sur cette Rive,</l><l> Je sens beaucoup d’émotion,</l><l> Et par là je vois que je l’aime.</l><l>Dis-moy de grace, Amour, l’aurois-tu résolu,</l><l>Que je luy parlerois en faveur de moy-mesme,</l><l>Quand pour un autre Objet son ardeur est extréme ?</l><l>Fais-luy connoistre au moins qu’ainsi tu l’as voulu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans ce doux entretien que se fait l’Hirondelle,</l><l rend="i">Elle se voit dans l’Onde, &amp; se trouve assez belle</l><l rend="i">Pour plaire au Rossignol. Elle avance ses pas,</l><l rend="i">Etalant de son mieux le peu qu’elle a d’appas,</l><l><hi rend="i">Et luy dit</hi> J’écoutois cette plainte amoureuse</l><l> Que d’une voix mélodieuse,</l><l>Oyseau trop malheureux, vous exposez icy.</l><l> Je sçay quel est vostre soucy ;</l><l> Amour par tout dans son Empire,</l><l>Depuis que l’on y vit, &amp; que l’on y soûpire,</l><l>N’a jamais veu d’Amans plus à plaindre que vous.</l><l>Philomele, il est vray, chante bien, est bien faite,</l><l>Et pourroit vous causer le destin le plus doux ;</l><l> Mesme elle est digne qu’on la traite</l><l>  De la Vénus des Oyseaux.</l><l>J’en puis parler ainsi ; depuis peu je l’ay veuë</l><l>Qui se desaltéroit au courant de ces eaux.</l><l>Un si charmant Objet me donnant dans la veuë,</l><l>Je faisois mon plaisir de la bien contempler.</l><l>  A ne vous rien celer,</l><l>  J’en fus toute surprise ;</l><l>Si mon Sexe changeoit, j’en aurois l’ame éprise.</l><l>Mais que dis-je ! elle auroit mille fois plus d’appas,</l><l>Je ne pourrois l’aimer, elle ne m’aimant pas.</l><l>Ah ! gentil Rossignol, ce seroit grand dommage</l><l>De consumer le printemps de vostre âge</l><l> Parmy les sanglots &amp; les pleurs,</l><l>Lors qu’ailleurs vostre amour peut trouver des douceurs.</l><l>Il vaut mieux les gouster, l’âge vous y convie.</l><l> Voyez-vous, on n’a dans la vie</l><l> Qu’autant de plaisir qu’on s’en fait.</l><l> Cherchez donc quelque bel Objet</l><l> Qui soit d’une humeur moins severe</l><l>Que la Beauté qui sçait en vain vous plaire.</l><l>Portez ailleurs vos soûpirs &amp; vos vœux,</l><l>Brisez vos fers, &amp; sortez de ces lieux ;</l><l> En amour on tient que l’absence</l><l>Est de ses maux le seul soulagement.</l><l>On dit qu’elle amoindrit l’excessive souffrance</l><l>Que cause une Beauté qu’on aime tendrement.</l><l>La raison est qu’Amour dans les yeux d’une Belle</l><l>Place les traits dont il perce le cœur ;</l><l>Ce Dieu ne sera plus vostre cruel vainqueur,</l><l>Quand vous ne verrez plus les yeux de Philomele.</l><l>Ne balancez donc point à suivre mon avis.</l><l>Je suis jeune, il est vray, mais j’ay veu du Païs,</l><l>Et je serois encore au sein de l’Ignorance,</l><l>Si je n’avois rien veu, si je n’avois jamais</l><l> Quitté le lieu de ma naissance.</l><l>Nous voicy dans l’Automne, en ce temps où je fais</l><l> Ordinairement un voyage,</l><l> Venez avecque moy ; je gage</l><l> Que vous ne sçauriez choisir</l><l> Une Compagne plus joyeuse,</l><l>Et qui pût mieux que moy bannir le déplaisir.</l><l>Amour, Amour, que je serois heureuse,</l><l>Si je pouvois divertir quelquefois</l><l>L’Oyseau le plus parfait qui vivo sous vos Loix !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ah ! <hi rend="i">dit le Rossignol,</hi> n’accablez point une ame</l><l>Qui ne souffre que trop du poids de ses douleurs.</l><l> Vouloir mettre fin à mes pleurs,</l><l> C’est faire une injure à ma flâme.</l><l> Parlez-moy d’aimer constamment,</l><l>De courir à la mort plutost qu’au changement,</l><l> C’est là le moyen de me plaire,</l><l>Et l’obligeant discours que vous me deviez faire.</l><l>Selon vous, ce n’est point un crime de changer ;</l><l>Mais, qui voudroit jamais avec vous s’engager ?</l><l>Non, non, je ne veux pas qu’un dépit teméraire</l><l>Me vienne secourir au milieu de mes maux ;</l><l>Bien loin de fuir l’Objet qui trouble mon repos,</l><l> Je me sens un desir extréme</l><l> Et de l’aimer, &amp; de la voir,</l><l>Jusqu’au temps que le Nocher blême</l><l> Me passe sur le Fleuve noir.</l><l> Si ma chere Maîtresse</l><l> Cessoit de mépriser mes feux,</l><l> Quelle seroit mon allégresse !</l><l> Les Dieux dedans les Cieux</l><l>Avec leur doux Nectar, &amp; leur chere Ambrosie,</l><l>Ont un moindre bonheur que celuy que j’aurois.</l><l>Ah, dans la grande ardeur dont mon ame est saisie,</l><l>J’aimerois à souffrir, &amp; joyeux je dirois ;</l><l>Je brûle pour l’objet le plus parfait du monde.</l><l>Tu le peux assurer, Astre Pere du jour.</l><l> Lors que tu fais le tour</l><l> De la terre &amp; de l’onde,</l><l>Vois-tu dans quelque endroit de ce vaste Univers</l><l> Rien qui soit comparable</l><l> A Philomele que je sers ?</l><l>Tu sçais qu’elle a la voix beaucoup plus admirable</l><l>Que celle qu’on remarque au Cygne agonisant,</l><l> Et que le charme ravissant</l><l> Des plus redoutables Syrenes ;</l><l> Qu’elle a l’esprit délicat &amp; fleury,</l><l>Autant que s’il estoit des trois Graces nourry.</l><l> Tu vois tous les jours que sans peines</l><l> Elle sçait varier son chant,</l><l>Mêler le doux au grave, &amp; l’agreable au grand ;</l><l> Qu’elle est adroite, &amp; sçait tout tres-bien faire ;</l><l> Qu’elle possede mille appas</l><l> Qui n’ont rien de vulgaire,</l><l>Et qu’elle a le secret de pouvoir toûjours plaire.</l><l>Mais enfin son defaut, c’est de ne m’aimer pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi le Rossignol, pour plaire à Philomele,</l><l rend="i">Déplairoit, s’il pouvoit, à la jeune Hirondelle,</l><l rend="i"> Et paroîtroit un laid Oyseau,</l><l rend="i">Qui ne sçait pas son monde, &amp; n’est pas Damoiseau,</l><l rend="i"> Par la raison, que c’est chose fâcheuse</l><l rend="i"> Pour une Femelle amoureuse,</l><l rend="i"> De voir qu’on rebute son cœur,</l><l rend="i">Sur tout quand la premiere elle a fait quelque avance.</l><l rend="i">Sur ce fait l’Hirondelle en soy meûrement pense,</l><l rend="i">Que se desesperer, &amp; se mettre en fureur,</l><l rend="i">N’est pas un bon moyen de la rendre volage.</l><l rend="i"> Ainsi sans se décourager,</l><l rend="i"> Elle luy parle encor de voyager,</l><l><hi rend="i">Et luy dit ;</hi> Mais enfin, Rossignol, c’est dommage,</l><l>  Que vous, qui chantez si bien,</l><l>  Sçachiez si peu que rien.</l><l>Voyagez avec moy ; vous sçaurez quelque chose,</l><l> Ce qui sans doute sera cause</l><l>  Que vous pourrez toûjours</l><l> A tout propos embellir vos discours,</l><l>Et pour vostre sçavoir, vostre aimable Maîtresse</l><l>Aura sans-doute égard à l’ardeur qui vous presse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le Rossignol en ce moment</l><l rend="i">  Luy répond fiérement,</l><l> Jeune Hirondelle, Mamie,</l><l> Qui faites tant la jolie,</l><l>En vain vous vous flatez de m’avoir pour Amant ;</l><l>S’il n’est d’autre que moy qui jamais vous adore,</l><l>Vous pourrez, je vous jure, estre éternellement</l><l>Vestale en tout Païs, si vous l’estes encore.</l><l>Rengaînez vos soûpirs, vos regards, vos ardeurs,</l><l> Ou plutost coquetez ailleurs.</l><l>Cherchez-vous un Amant qui soit mieux vostre affaire,</l><l>Qui veüille en tout Païs voyager avec vous,</l><l>Qui réponde à vos feux, qui soit traitable &amp; doux.</l><l>A l’Objet que je sers est-ce un moyen de plaire,</l><l>Que de courir le Monde à dessein de tout voir,</l><l> Puis qu’avec tout vostre sçavoir</l><l>Vous déplaisez si fort, qu’on ne peut vous entendre ?</l><l>Vous estes trop rustique, &amp; vous faites pitié.</l><l> Il vaut bien mieux moins entreprendre,</l><l> Ou sçavoir moins de la moitié,</l><l>Et le peu que l’on sçait le faire bien paroître.</l><l>Que sert de tant sçavoir, sans un heureux debit ?</l><l>On n’est connu qu’autant que l’on se fait connoître. <hi rend="i">Cela dit,</hi></l><l rend="i"> Le Rossignol laisse-là l’Hirondelle,</l><l rend="i"> Et va chercher sa chere Philomele.</l></lg><p><hi rend="sc">De la Salle</hi>, S<hi rend="sup">r</hi> de l’Estang.</p></quote></div>