<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-01_180"><head>[Mr de Bionville est nommé par le Roy, Maire Alternatif-Mi-Triennal de Mets, avec les Ceremonies qui ont esté observées en cette occasion]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1708 [tome 1], p. 180-186.</bibl><p/><p>Le Roy, ayant créé, il y a plusieurs années, des Maires, en titre d’Office, dans toutes les Villes du Royaume ; &amp; le Public s’étant bien trouvé de cette Creation, Sa Majesté a jugé à propos de faire, par un Edit nouveau, ces Maires <hi rend="i">Anciens-Mi-Triennaux</hi>, &amp; d’en créer d’Alternatifs Mi-Triennaux. Il y a eu à Metz plusieurs Concurrens pour cet Office, nouvellement créé ; mais la preference a esté donnée à Mr de Bionville, fameux Avocat, à qui les belles Lettres ne sont pas moins connuës que la Jurisprudence, &amp; dont l’éloquence naturelle égale la solidité &amp; la vivacité de l’esprit ; de maniere que si ce choix avoit dépendu du Peuple, il luy auroit donné la preference, dont Sa Majesté l’a jugé digne.</p><p>Le jour qui avoit esté marqué pour sa reception, il fut conduit de l’Hostel de Ville à la Cathedrale. La Garnison &amp; la Bourgeoisie estoient sous les armes, &amp; les tambours, les trompettes, les timbales, les haut-bois &amp; les violons, se faisoient entendre par toute la Ville. Il estoit accompagné des Officiers de l’Etat-Major, &amp; de tous les Officiers de Ville. Mr le Marquis de Refuge, Lieutenant General &amp; Commandant en Chef dans la Province, se trouva aussi à cette ceremonie, tant pour recevoir le serment de Mr de Bionville, que pour luy mettre l’épée au costé, au nom de S.M. ce qui fut fait, aprés une Messe &amp; un <hi rend="i">Te Deum</hi> en musique. Mr le Marquis de Refuge, qui n’est pas moins sçavant que brave, dit à ce nouveau Maire, en luy ceignant l’épée, ces paroles du Prophete Roy : <hi rend="i">Diffusa est gratia in labiis tuis, accingere gladio tuo, super femur tuum potentissime intende, prospere, procede &amp; regna.</hi> L’annoblissement est une prerogative attachée de tout temps à la Dignité de <hi rend="i">Maître Echevin</hi>, ou <hi rend="i">Maire de la ville de Metz</hi>, qui est Colonel du Peuple, &amp; qui le commande. Il est juste que ce Peuple ait un Noble à sa tête, puisqu’il est tres-aguerri &amp; tres-fidelle, &amp; reconnu pour tel, depuis plusieurs siecles. En 1552. il obligea Charles-Quint de s’éloigner, quoiqu’il eut assiegé la ville de Metz, avec trois Armées, &amp; Sa Majesté, connoissant la valeur de ce Peuple, luy a souvent abandonné la garde de la Ville, quoique cette Place soit des plus importantes de l’Etat, &amp; qu’il y eut des Armées ennemies, dans son voisinage. Le Comte de Souches, avec toutes les forces de l’Empereur, en 1674. le Duc de Lorraine, avec celles de l’Empereur, &amp; de l’Empire en 1677. &amp; le Duc de Marlborough, en 1705. avec les Troupes des Alliez, marcherent vers Metz, &amp; quoiqu’il ne fût gardé que par ses Habitans, tous ces Generaux l’ont toujours respecté.</p><p>Plusieurs des Ancêtres de Mr de Bionville ont esté Maîtres Echevins, ou Maires de la Ville ; ainsi on peut dire qu’il est né dans le Commandement. La Ceremonie estant finie, on se rendit à l’Hostel de Ville, où l’on servit un repas magnifique, pour toutes les Puissances. Mr de Bionville leur donna à souper le même jour, &amp; ce repas fut suivy d’un grand bal, dont Me de Valombre, sa fille, fit les honneurs.</p></div>