<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-06a_283"><head>[Madrigal de Mademois. d’Alerac] Au Roy. Sur les Stations du Jubilé, qu'il a fait à pied pendant l'orage</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1702 [première partie] [tome 7], p. 283-286.</bibl><p>Je vous envoye un Madrigal, fait par Mademoiselle d’Alerac de la Charsse.</p><quote><label>AU ROY, SUR LES STATIONS DU JUBILÉ,<lb/>qu’il a fait à pied pendant l’orage.</label><lg><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">de tous les Rois l’auguste &amp; saint modele,</hi></l><l> <hi rend="i">Par l’exemple remply de zele</hi></l><l><hi rend="i">Que ta vertu donna dans ce grand Jubilé,</hi></l><l><hi rend="i">L’Eglise reconnoist son digne Fils aîné</hi></l><l> <hi rend="i">Malgré le vent, malgré la grêle,</hi></l><l> <hi rend="i">Heros tu conduisois nos pas</hi></l><l><hi rend="i">Dans les sentiers étroits de la gloire éternelle</hi></l><l><hi rend="i">Comme tu les guidois dans les sanglans combats.</hi></l><l><hi rend="i">Quand nous vîmes tomber cette affreuse tempeste,</hi></l><l><hi rend="i">Malgré tous les lauriers qui conservent ta teste,</hi></l><l><hi rend="i">Pour le plus grand des Rois que ne craignions-nous pas.</hi></l><l><hi rend="i">Nous dimes,</hi><hi rend="sc">ô Seigneur</hi>, <hi rend="i">conservez sous vôtre aîle</hi></l><l> <hi rend="sc">Louis</hi> <hi rend="i">le plus cher de nos biens</hi></l><l><hi rend="i">Il est à vos decrets &amp; soumis &amp; fidelle</hi></l><l> <hi rend="i">Il est l’exemple &amp; l’appuy des Chrestiens ;</hi></l><l><hi rend="i">Accourcissez nos jours pour prolonger les siens.</hi></l></lg></quote><p>Mademoiselle d’Alerac qui a fait ce Madrigal, est celebre par son esprit, &amp; par d’autres ouvrages sortis de sa plume, qui ont fort établi sa reputation dans le monde. Sa naissance est tres-considerable. Son nom est aussi fort celebré dans les ouvrages de Madame des Houlieres. L’Epître chagrine que cette illustre Dame écrivit à Mademoiselle de la Charse, Sœur de Mademoiselle d’Alerac, est une de ses meilleures pieces. Elle avoit des relations fort étroites avec les deux Sœurs.</p></div>