<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-06_098" resp="wordpro"><head>Si l’Amour est plus fort que l’Eloquence</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1698 [tome 6], p. 98-111.</bibl><p>Les Avocats du Siege Présidial de Riom ont établi depuis quelques années des Conferences publiques, où ils font briller également leur esprit &amp; leur érudition. Quoy qu’elles soient établies principalement pour leur instruction, ils ne laissent pas quelquefois de quitter les matieres de Droit pour prendre des questions de Belles Lettres ; ce qui oblige les plus beaux esprits de la Province de s’y trouver, pour joindre leurs lumieres à celles de cette Societé. M<hi rend="sup">r</hi> Dormeslon, Intendant de la Province, les honore souvent de sa presence, &amp; la satisfaction qu’il paroist en recevoir, les engage agréablement à continuer ces exercices. Ce fut dans une de leurs Conferences que l’on donna à examiner lequel étoit plus fort de l’Amour ou de l’Eloquence. Sur quoy M<hi rend="sup">r</hi> Faydit de Saint-Bonnet, qui est un des Avocats de ce Siege, fit les Vers suivans.</p><quote><label><hi rend="i">SI L’AMOUR EST</hi><lb/><hi rend="i">plus fort que l’Eloquence.</hi></label><lg><l>L’esprit depuis longtemps est la dupe du cœur,</l><l>Et l’Amour, quoy qu’on dise, est toujours le vainqueur.</l><l>Que servit à Pallas dans les champs de Phrygie,</l><l>Des figures de l’Art sa Harangue enrichie ?</l><l>Ce Discours si puissant à ravir les esprits,</l><l>Luy fit-il meriter une pomme pour Prix ?</l><l>Paris fut insensible, &amp; Venus sans rien dire,</l><l>Gagna de la beauté le glorieux Empire.</l><l>Mercure qui jadis fut le Dieu du Discours,</l><l>Se fit l’Ambassadeur de celuy des Amours.</l><l>Toujours prest d’obeïr dans l’amoureux mistere,</l><l>Pour servir Jupiter il se mit à tout faire,</l><l>Quittant même le soin des ames aux Enfers,</l><l>Souvent la Nymphe Issa luy fit porter des fers.</l><l>Mais l’Amour tout-puissant en son pouvoir suprême,</l><l>S’il connut un vainqueur, ce ne fut que luy même,</l><l>Et son arc à la main toujours victorieux,</l><l>Le plus jeune du Ciel fut le Maistre des Dieux.</l><l>Que sert à Jupiter d’estre armé du tonnerre ?</l><l>Europe, que l’Amour luy fait voir sur la terre,</l><l>L’oblige de cacher par un effet nouveau,</l><l>La majesté d’un Dieu dans le corps d’un Taureau.</l><l> Apprens-nous ton pouvoir, triomphante Eloquence,</l><l>Tu pourrois, j’y consens, proteger l’innocence,</l><l>Sauver, s’il le falloit, la victime à l’Autel,</l><l>Et des feux allumez tirer un Criminel.</l><l>Tu peux, quand il te plaist, bouleverser la terre,</l><l>Etablir une Paix, recommencer la Guerre.</l><l>Mais tous ces grands effets ne sont-ils dûs qu’à toy ?</l><l>L’Amour pourroit bien mieux imposer cette loy.</l><l>Qui porta tous les Grecs à s’armer contre Troye ?</l><l>Qui fit que Tenedos devint enfin leur proye ?</l><l>Helene qu’on ravit arma tous les Maris,</l><l>Et les fit embarquer pour poursuivre Paris.</l><l> S’il est pour l’Orateur quelque illustre victoire,</l><l>Le seul esprit de l’homme est le champ de sa gloire.</l><l>C’est de luy qu’il triomphe, &amp; qu’il est le vainqueur ;</l><l>Mais ce n’est que l’Amour qui peut changer le cœur.</l><l> Certain Abbé Docteur, poussé d’un zele extrême,</l><l>Prêchoit contre l’Avare à la fin du Carême.</l><l>Son Sermon estoit vif, les preuves en leurs rangs,</l><l>Faisoient voir l’avarice un vice des plus grands.</l><l>En un coin de l’Eglise un Usurier l’écoute.</l><l>Il voit que du salut il n’est pas dans la route.</l><l>Le Docteur le repete, &amp; l’Usurier contrit,</l><l>Songe à rendre au prochain tout le bien qu’il luy prit.</l><l>Il sort pour l’accomplir ; il n’est pas dans la ruë,</l><l>Qu’un homme qui le voit l’aborde &amp; le saluë,</l><l>Implore son secours en un besoin urgent,</l><l>En un mot, il l’exhorte au prest d’un peu d’argent.</l><l>Ce discours si soumis fut d’abord inutile,</l><l>Le Sermon de l’Abbé le rendoit difficile,</l><l>Mais l’offre qu’on luy fait d’un profit excessif,</l><l>Modere son scrupule, &amp; le rend moins craintif.</l><l> Ne te vante donc plus, impuissante Eloquence,</l><l>Ton pouvoir se détruit dés qu’on fait résistance.</l><l>L’Amour seul triomphant du plus pressant danger,</l><l>Sçait commander en maistre à qui veut l’outrager.</l><l>Ainsi qu’un fier tiran il entre dans une ame,</l><l>En regle les desirs, la fait agit, l’enflâme.</l><l>L’Avare, quand il veut, ouvre ses coffres forts,</l><l>Et prodigue pour luy ses plus rares tresors.</l><l>L’ambition se tait, fut-ce même Alexandre ;</l><l>Dés qu’il est amoureux, il cesse d’entreprendre.</l><l>Voyez le fier Antoine équiper des Vaisseaux,</l><l>Du poids de ses Soldats il fait gemir les eaux.</l><l>Au pompeux appareil qu’il étale sur l’onde,</l><l>On le prendroit déja pour le Maistre du monde.</l><l>À peine est-il en mer que l’Amour le conduit,</l><l>Sa Cleopatre a peur, &amp; le Heros la suit.</l><l> Quel Discours convainquit d’aimer la tirannie ?</l><l>Qui vit avec plaisir sa volonté bannie ?</l><l>Ineffable pouvoir de l’invincible Amour !</l><l>Vous causez dans nos coeurs ces effets chaque jour.</l><l>Cet amant qui s’attache à suivre une volage,</l><l>N’est-il pas le portrait d’un parfait esclavage ?</l><l>D’un souris, d’un coup d’œil vient sa vie ou sa mort.</l><l>Quel esclave jamais subit un plus dur sort ?</l><l>Sans estre en mouvement il n’est jamais le même,</l><l>Son visage rougit, l’on voit qu’il devient blême.</l><l>Sa langue ne dit mot, &amp; comme plein d’effroy,</l><l>Il ne respire plus, &amp; n’est pas même à soy.</l><l>Il ne voit ny n’entend, son corps chancelle &amp; tremble,</l><l>La crainte le saisit, il gele &amp; brûle ensemble.</l><l>Puissance de l’Amour dans le coeur des Amans,</l><l>C’est vous qui leur cousez ces divers changemens.</l><l>Ils trouvent des attraits dans les plus rudes peines ;</l><l>Vous leur faites cherir les plus pesantes chaisnes ;</l><l>Le destin le plus dur leur paroist moins affreux.</l><l>La mort même en aimant n’a rien de rigoureux.</l><l> Qu’a produit, dites-vous, l’Eloquence dans l’homme ?</l><l>De la fureur des Huns elle conserva Rome.</l><l>J’en demeure d’accord, mais enfin prétend-on</l><l>Qu’un Monarque des Huns l’emporte sur Sanson ?</l><l>Jamais Attila seul n’ébranla de muraille,</l><l>On ne dut qu’à son bras le gain d’une Bataille.</l><l>Sanson combattit seul : cependant quoy qu’il fist,</l><l>Il se trouva trop foible, &amp; l’Amour le défit,</l><l>Il est vray, dira-t-on, Sanson manqua d’adresse,</l><l>Un mot l’eust empêché de croire à sa Maistresse,</l><l>Il falloit luy parler, peut-estre qu’à la fin</l><l>Il eust de Dalila penetré le dessein.</l><l>Pour vous désabuser il est donc necessaire</l><l>Que je vous fasse voir ce qu’Amour a sceu faire.</l><l> Dans le temps d’Alexandre au siecle des Laïs,</l><l>Vivoit une Phryné, la Venus du Pays.</l><l>Jamais en un beau corps on ne vit tant de grace.</l><l>L’Amour dans ses beaux yeux avoit fixé sa place :</l><l>Au milieu des douceurs d’un paisible destin</l><l>Phryné devant son Juge est conduite un matin.</l><l>D’un crime capital on la faisoit complice,</l><l>L’Accusateur paroist pour hâter son supplice.</l><l>Jamais un Orateur par les regles de l’Art</l><l>Ne fit dans un Discours éclater tant de fard.</l><l>Il n’est point d’argument, il n’est point de maxime,</l><l>Qui ne soit en son lieu pour luy prouver son crime.</l><l>Le fait est donc certain, &amp; Phryné doit mourir.</l><l>Non, l’Amour se prépare, &amp; va la secourir.</l><l>Sans songer aux détours que nous apprend l’Ecole,</l><l>Sans chercher l’Antithese, &amp; la vaine hyperbole,</l><l>Elle quitte sa robe, &amp; montrant ses attraits,</l><l>Du Juge qui la voit attire les regrets.</l><l>Il en devient épris : ainsi loin qu’elle meure,</l><l>La Sentence est pour elle, &amp; l’on l’absout sur l’heure.</l><l>Ce que ce Juge a fait, arrive chaque jour.</l><l>L’Eloquence est toujours la dupe de l’Amour.</l></lg></quote></div>