<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09a_121"><head>Reflexions sur la Liberté</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (première partie) [tome 9], p. 121-136.</bibl><p/><p>Je vous envoye des Vers qui ont esté faits sur les avantages de la Liberté, par une Personne de vostre Sexe. Ce qui vous paroistra presque incroyable, à voir &amp; leur netteté &amp; le tour aisé qu’ils ont, c’est que la Dame qui les a faits, ne s’est apperçeuë que depuis six mois qu’elle estoit née pour en faire. Elle a fort peu de commerce avec le monde, passe sa vie dans son domestique, &amp; se donnant toute entiere aux soins &amp; aux occupations de son ménage, elle prend ce temps pour s’abandonner à la resverie qui est necessaire à ceux que favorisent les Muses. Jugez, Madame, si on ne peut pas assurer avec verité ce que je croy vous avoir déja marqué en plusieurs occasions, que ce n’est ny par art ny par étude que l’on devient Poëte, mais par ce beau feu qui est inspiré de la Nature.</p><quote><label>REFLEXIONS<lb/>SUR LA LIBERTÉ.</label><lg><l rend="i">Aimable Liberté, doux charme de nos sens,</l><l rend="i">Qui méritez si bien nos vœux &amp; nostre encens,</l><l rend="i">Ne serez-vous jamais des Mortels possedée</l><l rend="i">Que par une flateuse &amp; décevante idée ?</l><l rend="i">Les verray-je toûjours, ces aveugles Mortels,</l><l rend="i">Mesme en vantant vos Loix, démolir vos Autels,</l><l rend="i">Enyvrez d’un erreur que leur caprice fonde,</l><l rend="i">Vouloir en s’enchaînant enchaîner tout le monde,</l><l rend="i">Et par une flateuse &amp; folle ambition,</l><l rend="i">Se livrer sans relâche à cette passion ?</l><l rend="i">Donneront-ils toûjours le plus beau de leur vie</l><l rend="i">A ce Fantôme armé des noirs traits de l’Envie ?</l><l rend="i">En vain pour cette Ingrate ils sement tour-à tour,</l><l rend="i">Iamais de la Moisson ils ne trouvent le jour.</l><l rend="i">Quel est de tous leurs soins l’infaillible salaire ?</l><l rend="i">Elle vient les flater d’un bien imaginaire,</l><l rend="i">Et malgré leurs desseins, tristes joüets du Sort,</l><l rend="i">Leur espoir se confond enfin avec la mort.</l><l rend="i">L’un charmé des grandeurs, &amp; captif de la Gloire,</l><l rend="i">Met son souverain bien au gain d’une victoire,</l><l rend="i">Et d’une heureuse paix fuyant les doux appas,</l><l rend="i">Ne croit voir la vertu qu’au milieu des combats.</l><l rend="i">De cette illusion sa grande ame obsedée,</l><l rend="i">Luy fait sacrifier sa vie à son idée,</l><l rend="i">Trop content de penser que le Siecle à venir</l><l rend="i">Gardera de son nom un heureux souvenir.</l><l rend="i">Dans les Cours, de tout temps, regne cette foiblesse,</l><l rend="i">Il faut avec éclat soûtenir sa noblesse.</l><l><hi rend="i">Vous avez beau crier,</hi> la guerre me déplaist,</l><l rend="i">Vous estes noble, il faut subir ce dur Arrest.</l><l rend="i">C’est en vain que les Dieux vous firent debonnaire,</l><l rend="i">Vostre paisible esprit ne peut se satisfaire,</l><l rend="i">Il faut que de sens froid, &amp; sans estre offencé,</l><l rend="i">Vous alliez follement, de mille coups percé,</l><l rend="i">Braver les Ennemis au milieu des allarmes,</l><l rend="i">Mourir, &amp; que pour vous cette mort ait des charmes.</l><l rend="i">Et pourquoy ? c’est qu’il faut satisfaire en mourant,</l><l rend="i">Non vous, mais le Public, vostre Pere, un Parent,</l><l rend="i">Afin qu’apres la mort vostre gloire semée,</l><l rend="i">Puisse faire en tous lieux parler la Renommée,</l><l rend="i">Et que vostre Epitaphe ornant un vain Tombeau,</l><l rend="i">Etonne le Passant d’un spéctacle nouveau.</l><l rend="i">L’un dont le foible esprit est dans une autre assiete,</l><l rend="i">Préfere au Monde entier les Murs d’une retraite,</l><l rend="i">Et s’ensevelissant dans le fond d’un Convent,</l><l rend="i">Croit mériter beaucoup de mourir en vivant.</l><l rend="i">L’autre sans refléchir à tout ce qu’il veut faire,</l><l rend="i">Risque dans le moment tout pour se satisfaire.</l><l rend="i">L’un fait des vœux trop tost, &amp; les fait au hazard,</l><l rend="i">L’autre s’en desabuse, &amp; s’en repent trop tard.</l><l rend="i">Celuy-cy sous le faix d’un assommant ménage,</l><l rend="i">Gémit de desespoir, &amp; soûpire de rage,</l><l rend="i">Et poussant vers le Ciel des regrets superflus,</l><l rend="i">Veut rappeller un temps qu’il ne reverra plus.</l><l rend="i">Son ame, mais en vain, reconnoist par la suite,</l><l rend="i">Qu’un Fantôme enchanteur l’avoit de loin séduite.</l><l>Voy, voy, <hi rend="i">luy disoit-il,</hi> dans vingt ans, dans trente ans,</l><l>Tu verras les Enfans de tes petits Enfans,</l><l>Qui comblant tes vieux jours de plaisir &amp; de gloire,</l><l>Aux Peuples à venir porteront ton Histoire.</l><l rend="i">Que cette illusion a de belles couleurs,</l><l rend="i">Mais qu’elle cache, helas, de Serpens sous ces fleurs !</l><l rend="i">Que de soins importuns ! que de douleurs ameres</l><l rend="i">Agitent le sommeil des misérables Peres !</l><l rend="i">Quiconque est satisfait de vivre par autruy,</l><l rend="i">Fait si bien, qu’en effet il ne vit plus pour luy.</l><l rend="i">Mais, dis-tu, si chacun veut suivre ce caprice,</l><l rend="i">Il faut absolument que le Monde périsse.</l><l rend="i">Hé, crois-tu que du Ciel la souveraine Loy,</l><l rend="i">Pour le continuer, doive attendre apres toy ?</l><l rend="i">Mais passons, j’y consens, sur ces extravagances,</l><l rend="i">Il en est, dira-t-on, dont les hautes Sciences</l><l rend="i">Les mettent au dessus des injures du Sort,</l><l rend="i">Et qui malgré le vent, trouvent par tout le Port,</l><l rend="i">De qui la fermeté sans peine les délivre.…</l><l rend="i">Oüy, je crois que cela se trouve dans un Livre.</l><l rend="i">C’est là que ces Messieurs exposent à nos yeux</l><l rend="i">Le veritable Sage, &amp; l’égalent aux Dieux.</l><l rend="i">C’est là qu’avec hauteur à nos yeux on étale</l><l rend="i">Les traits les plus touchans d’une fine Morale.</l><l rend="i">C’est là que l’on entend crier avec fierté,</l><l>Homme foible, pourquoy veus-tu ta liberté ?</l><l rend="i">Tandis qu’assujettis par leur propre manie</l><l rend="i">Ils n’oseroient gouster les plaisirs de la vie,</l><l rend="i">Et que se soûmettant à mille faux égards,</l><l rend="i">Ils se trouvent gesnez jusques dans leurs regards.</l><l rend="i">L’un, de ces visions se faisant une Idole,</l><l rend="i">Se tuë à soûtenir par des raisons d’Ecole,</l><l rend="i">Sans estre convaincu par ses propres travaux,</l><l rend="i">Que le Sage jamais ne doit sentir les maux,</l><l rend="i">Et d’un voile cachant son ame libertine,</l><l rend="i">Veut qu’un Chien n’ait point d’ame, &amp; soit une Machine.</l><l rend="i">Cet autre tourmenté d’un desir curieux,</l><l rend="i">Veut aller sans respect foüiller jusques aux Cieux,</l><l rend="i">Et des Mistéres saints perçant le sombre voile,</l><l rend="i">Sçavoir pourquoy Dieu fit jusqu’à la moindre Etoile.</l><l rend="i">Hé, vivons en repos, cherchons-y les vray bien ;</l><l rend="i">Quand nous perdrons ces soins, l’Etat ne perdra rien.</l><l rend="i">Ne peut-on voir un Homme au gré de son envie,</l><l rend="i">De quelques jours heureux favoriser sa vie,</l><l rend="i">Et sans s’inquiéter des sottises d’autruy,</l><l rend="i">Malgré de vains Censeurs, vivre &amp; mourir pour luy ?</l><l rend="i">Mais, direz-vous, je voy des Gens avec audace</l><l rend="i">Venir impunément me soûtenir en face,</l><l rend="i">Fiers de l’autorité de cinq ou six Pédans,</l><l rend="i">Des Propositions sans raison, sans bon sens.</l><l rend="i">Hé, laissez à son gré chacun se satisfaire.</l><l rend="i">Dequoy vous meslez-vous ? est-ce là vostre affaire ?</l><l rend="i">Pourquoy vous emporter ? estes-vous menacez</l><l rend="i">De rendre compte un jour de leurs esprits blessez ?</l><l rend="i">Si vostre sentiment n’est pas celuy d’un autre,</l><l rend="i">Souffrez-le, puis qu’enfin il souffre bien le vostre,</l><l rend="i">Et de vos sens suspects craignant la trahison,</l><l rend="i">Pesez-bien en effet s’il n’auroit point raison.</l><l rend="i">Que l’obstination jamais ne vous emporte,</l><l rend="i">Que la droite raison soit toûjours la plus forte ;</l><l rend="i">Sans songer au party que vous avez tenu,</l><l rend="i">Abandonnez le faux lors qu’il vous est connu.</l><l rend="i">Que rejettant le fard d’une Eloquence adrete,</l><l rend="i">En vous la Verité trouve un pur Interprete ;</l><l rend="i">Dans la bouche du Simple ayez à son aspect,</l><l rend="i">Quoy que dite sans art, un scrupuleux respect.</l><l rend="i">Songez qu’elle ne veut jamais estre adorée,</l><l rend="i">Que de sa nudité revestuë &amp; parée ;</l><l rend="i">C’est aux seules erreurs qu’il faut des ornemens,</l><l rend="i">Pour cacher leur venin sous ces déguisemens.</l><l rend="i">Sans vous inquiéter, souffrez que l’on conteste,</l><l rend="i">Vostre avis est donné, le Ciel fera le reste.</l><l rend="i">Aussi-bien, toy qui veux que l’on suive tes pas,</l><l rend="i">Es-tu bien assuré que jusques au trépas,</l><l rend="i">Sans estre traversé par quelque nouveau doute,</l><l rend="i">Sans changer de chemin, tu suivras cette route ?</l><l rend="i">Dans un mois, dans huit jours, peut-estre avec horreur,</l><l rend="i">Toy-mesme tu seras honteux de ton erreur.</l><l rend="i">N’allons donc point, enflez d’une Science vaine,</l><l rend="i">Vanter la fermeté de la prudence humaine.</l><l rend="i">Avoüons sans rougir, que nos foibles esprits,</l><l rend="i">Du faux, comme du vray, sont au hazard épris.</l><l rend="i">Secoüons, s’il se peut, le pesant esclavage</l><l rend="i">Que nous veut imposer le grand titre de Sage.</l><l rend="i">Non, non, ne mettons point nos soins ambitieux</l><l rend="i">A vouloir que sur nous tout le monde ait les yeux.</l><l rend="i">Fuyons de cet écueil l’amorce dangereuse,</l><l rend="i">Sans le secours d’autruy rendons nostre ame heureuse ;</l><l rend="i">Et la santé dehors, &amp; la Religion,</l><l rend="i">Croyons que tout n’est rien que pure opinion.</l></lg></quote></div>