<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-11_338"><head>[Rejouissances faites à Toulon à l’arrivée de Monsieur le Comte de Toulouse, &amp; l’arrivée de ce Prince à Versailles]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1704 [tome 12], p. 338-347.</bibl><p>Il est temps de vous parler du retour de Monsieur le Comte de Toulouse, aprés une si longue &amp; si glorieuse campagne. Ce Prince ayant non seulement fait voir toute la valeur, &amp; toute l’intrepidité imaginable au milieu des plus grands perils, quoy qu’il se trouvast dans le feu pour la premiere fois, ce qui doit causer de l’émotion à ceux qui manquent le moins de courage, &amp; qui doivent estre un jour au rang des plus grands Capitaines ; cependant, quoy qu’il vît tomber à ses costez ceux qui estoient les plus proches de sa Personne, &amp; qu’il ne cessast point d’estre pendant toute une journée au milieu des flâmmes, &amp; exposé aux plus grands perils, il ne fit pas un pas en arriere pour reculer. Il continua toûjours à donner ses ordres avec autant de sang froid que de presence d’esprit. L’ardeur avec laquelle ce Prince avoit toûjours souhaité d’en venir aux mains avec les ennemis, &amp; ce qu’il avoit fait de son propre mouvement pour mettre la Flote en estat de partir, devoient faire attendre de son courage tout ce que l’on en a vû lors qu’il s’est trouvé dans l’occasion.</p><p>Le 2. de ce mois dés le matin on découvrit à Toulon, de fort loin, l’armée Navale qu’un vent forcé de Nord-Ouest, empescha d’entrer dans la rade. Le lendemain matin le vent s’étant un peu calmé, tous les Vaisseaux entrerent, &amp; dés que le Vaisseau Amiral eut moüillé, le Corps de Ville alla à bord, faire la reverence à S.A.S. M<hi rend="sup">r</hi> Flamenq premier Conseiller porta la parole, &amp; luy fit un compliment dont ce Prince parut tres-satisfait. Il mit pied à terre à l’entrée de la nuit dans l’Arsenal, d’où s’étant dérobé des personnes qui le suivoient, il passa seul à pied tout le long du Port, dont toutes les maisons estoient illuminées, &amp; particulierement l’Hôtel de Ville ; le tout accompagné, d’inscriptions &amp; de festons qui couvroient tout le balcon ; au dessous duquel il passa sans être reconnu de personne, &amp; gagna la ruë S. Michel, où il trouva les mesmes illuminations, ainsi que dans toute la Ville. Il se rendit ensuite à la Cathedrale, où il fut joint par toutes les personnes de sa suite, &amp; où il fit sa priere. M<hi rend="sup">rs</hi> les Maire &amp; Consuls avoient fait dresser un grand bucher entre les quatre coins qui sont à la traverse de l’Hôtel de Ville au Port. Pour faire plus d’honneur à la feste, ils prierent M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Chalmazel Commandant, de vouloir l’allumer avec eux, ce qui fut fait en cérémonie au son des Tambours, des Fiffres &amp; des Trompettes, &amp; au bruit de l’Artillerie. Au retour de la marche qu’on fit en Corps, en montant par la ruë de la Halle, &amp; en revenant par la rue S. Michel, tout le monde crioit, <hi rend="i">Vive le Roy, &amp; Monsieur l’Amiral</hi>. Tous les Habitans firent paroître une joye extraordinaire en cette occasion. Toute la Ville paroissoit en feu tant par les illuminations, que par les flambeaux qui éclairoient les Officiers de Ville &amp; les buchers qui étoient allumez tout le long des ruës. S.A.S. qui étoit allée descendre chez M<hi rend="sup">r</hi> de Vauvré, vit de son balcon la marche du Corps de Ville, lorsqu’on traversa de la Halle à la ruë Sainte Ursule ; ce qui fit plaisir à ce Prince, puisqu’il eut la bonté de dire, <hi rend="i">Qu’il recevoit d’autant plus volontiers ces demonstrations de joye des Habitans de Toulon, qu’il estoit persuadé qu’elles partoient du fonds de leur cœur</hi>. Le 4. un peu avant cinq heures du matin S.A.S. partit en chaise de poste avec M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’O, au bruit de l’artillerie de la Ville.</p><p>Le portrait de ce Prince qu’on avoit exposé sur le balcon de l’Hôtel de Ville, estoit orné de l’inscription suivante, &amp; du Madrigal qui l’accompagne ; l’un &amp; l’autre de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Irotebus Avocat.</p><quote><lg rend="center"><l>VICTORI</l><l><hi rend="sc">a Navali pugna adversus</hi></l><l>ANGLOS ET BATAVOS</l><l><hi rend="sc">Reduci.</hi></l></lg></quote><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l><hi rend="i">Au milieu des fureurs de Neptune &amp; de Mars,</hi></l><l> <hi rend="i">Preservé de mille hazards,</hi></l><l><hi rend="i">Que</hi> (<hi rend="i">sans fremir</hi>) <hi rend="i">nous ne pouvions entendre.</hi></l><l><hi rend="i">Vous revenez vainqueur,</hi><hi rend="sc">grand Prince ?</hi><hi rend="i">ô l’heureux jour !</hi></l><l><hi rend="i">Quelles graces au Ciel ne devons nous pas rendre,</hi></l><l><hi rend="i">Et de votre victoire &amp; de votre retour !</hi></l></lg></quote><p>Monsieur le Comte de Toulouse qui n’avoit pas voulu entrer dans Toulon que tous ses Vaisseaux ne fussent en place, ayant donné tous les ordres necessaires pour ce qui regardoit le service du Roy, partit pour se rendre en Cour, où ce Prince arriva le 10. de ce mois. Il y fut reçû avec toutes les démonstrations de joye imaginable. Chacun s’empressa pour le voir &amp; pour le feliciter sur sa glorieuse campagne, &amp; sur son heureux retour ; &amp; toutes les Dames luy firent compliment, &amp; luy donnerent de grandes loüanges.</p></div>