<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-09e_086" resp="nbb"><head>Lequel de ces mots, prononcez par la Personne aimée, <hi rend="i">Je vous aime</hi> ou <hi rend="i">Esperez</hi>, doit estre le plus agréable à un Amant</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1683 (tome XXIII), p. 86-89.</bibl><quote><label><hi rend="i">Lequel de ces mots, prononcez par la Personne aimée</hi>, Je vous aime, <hi rend="i">ou</hi> Esperez, <hi rend="i">doit estre le plus agreable à un Amant.</hi></label><p>Donner un bien qui est commun à tout le Genre-humain, &amp; que l’on ne peut presque jamais oster à personne, ce n’est pas faire un grand présent, ny se mettre beaucoup en dépense. L’espérance estant un bien de cette nature, qui soûtient generalement tous les Hommes, &amp; qui ne les quitte qu’aux dernieres extrémitez, je ne voy pas que l’on ait beaucoup d’obligation à une Dame qui prend la peine d’ouvrir la bouche, pour ne dire que ce beau mot, <hi rend="i">Esperez</hi>, ny qu’il soit à mettre en comparaison avec ces charmantes paroles, <hi rend="i">Je vous aime</hi> ; si ce n’est en tant que chez une Maîtresse peu sincere, tout ce qu’elle dit peut estre également trompeur. Cette proposition me fait souvenir du méchant Sonnet condamné par le Misantrope, dans la Comédie de ce nom. Dans ce Sonnet qui est sur le sujet d’un semblable espoir, s’il y a quelque chose qui puisse n’estre pas rejetté du moins pour le fond de la pensée, c’est ce me semble cet endroit.</p><quote><lg><l rend="i">Mais Philis, le triste avantage</l><l rend="i">Lors que rien ne marche apres luy !</l></lg></quote><p>Que dire sur un sujet qui me paroist aussi peu douteux que celuy-cy ? Nous avons un vieux Proverbe, qui dit qu’un <hi rend="i">tien</hi>, vaut mieux que deux <hi rend="i">tu auras</hi>, souffrez la bassesse de l’expression, elle est presque generale dans tous les Proverbes, mais en quelque façon consacrée, &amp; je n’estime pas qu’il soit permis d’y rien changer. Celuy-cy, à mon avis, décide fort nettement cette Question, qui me remet aussi en mémoire un trait d’esprit d’une Dame qui en avoit infiniment, aussi-bien que du mérite, &amp; de la vertu, &amp; qui estoit de la premiere qualité. Dans une des Conversations familieres &amp; enjoüées, où sa belle mélancolie qui estoit son tempérament, luy permettoit quelquefois de se divertir, comme on luy eut demandé ce qu’elle répondroit à un Soûpirant qui presse pour apprendre le progrés de ses services. <hi rend="i">Je luy dirois</hi>, répondit-elle sans hésiter, <hi rend="i">tenez vous gaillard.</hi> Je pense qu’il n’y a guére d’autre diférence entre cette réponse, &amp; celle d’<hi rend="i">esperez</hi>, que du plus ou du moins de sillabes, &amp; que ce dernier mot, pour sérieusement qu’il paroisse prononcé &amp; pour estre seul, ne renferme pas une moindre raillerie que les trois autres.</p></quote></div>