<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-04_099" resp="wordpro"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1698 [tome 4], p. 99-111.</bibl><p>Vous ne serez pas fâché de voir ce que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissy a écrit au jeune fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Crécy, qui vient de donner ses soins à la conclusion de la Paix, en qualité de Plenipotentiaire, &amp; d’Ambassadeur Extraordinaire du Roy aux Conferences tenuës à Riswik.</p><quote><label><hi rend="i">À Monsieur le Comte de Crécy le Fils.</hi></label><p>A quinze ans, sçavoir le bel Art de charmer, heureux présage ! Que ferez-vous, dites-moy, dans un âgé plus meure ? Courage, cher Comte, profitez du temps. Joignez à l’assiduité du travail, la facilité de vôtre genie. La Science est pour l’homme un riche Trésor. Faites un fond pour n’être point neuf, en quelque état que le Ciel vous appelle. Ayez la noble ambition d’y tenir le premier rang. Que les richesses ne vous soient point des dégrez pour y monter. L’Or est une clef, dont mille gens se servent pour s’ouvrir les portes qui conduisent aux grandes Charges.</p><quote><lg><l rend="i">Fore enim tutum iter &amp; patens converso in pretium Deo.</l></lg></quote><p>L’Or vient à bout de tout.</p><quote><lg><l rend="i">Aurum per medios ire satelites</l><l rend="i"> Et perrumpere amat saxa.</l><l rend="i">Avec l’Or on arrive en poste</l><l rend="i">Au plus considerable Poste.</l><l rend="i">Combien voyons nous d’ignorans</l><l rend="i">Occuper les illustres Rangs !</l><l rend="i">Combien sans esprit, sans conduite,</l><l rend="i"> À qui le Bien tient lieu de talens, de merite !</l><l rend="i">Il en est à la Ville, il en est à la Cour,</l><l rend="i">J’en vois fourmiller chaque jour.</l></lg></quote><p>Toute Profession à ses ignorans. Voyons les Corps les plus celebres.</p><quote><lg><l rend="i">Dans une faculté sont-il tous sçavans ? non.</l><l rend="i">Tel qui se dit Docteur n’en porte que le nom :</l><l rend="i">Certain qui fait icy le petit Hipocrate,</l><l rend="i">Ne sçait de quel côté les hommes ont la Rate.</l><l rend="i">L’ignorance l’érige en honneste Bourreau.</l><l rend="i">Passons outre, cher Comte, entrons dans le Barreau.</l><l rend="i">Il est des Avocats dont la haute Science</l><l rend="i">Fait briller en tous lieux une utile Eloquence.</l><l rend="i">Nous avons aujourd’huy des Cicerons François.</l><l rend="i">Qui protegent le Peuple &amp; font fleurir les Loix ;</l><l rend="i">Mais on n’en voit que trop dont la langue novice</l><l rend="i">Ne rendit à l’Etat jamais aucun service.</l><l rend="i">Il faut donc travailler ; car pour vous parler net,</l><l rend="i">Sans Etude, à quoy sert la Robe &amp; le Bonnet ?</l><l rend="i">D’un muet Avocat la parlante liasse</l><l rend="i">Montre aux yeux du Public son ignorance crasse.</l><l rend="i">Ce rebut de Themis, cet Animal rétif,</l><l rend="i">Ne voit point assez clair dans un sac instructif.</l><l rend="i">Peut-estre a t'il aussi les visieres mal nettes,</l><l rend="i">Si sa vûë est debile, il luy faut des Lunettes.</l><l rend="i">Je me trompe, son mal ne vient point de ses yeux,</l><l rend="i">Mais de ne rien sçavoir, &amp; d’être déja vieux.</l></lg></quote><p>Quel chagrin ne ressent point un homme de petit genie, qui ne sçait point sa Profession, lors qu’il se voit :</p><quote><lg><l rend="i">Le Burlesque sujet de tous les entretiens,</l><l rend="i">La Fable d’une Ville, &amp; le joüet des siens.</l><l rend="i">Comment regarde t’on ce Maître de Musique,</l><l rend="i"> Dont le chant est Gothique,</l><l rend="i">Et qui sur une Ardoise accordant certain sons,</l><l rend="i">Fait siffler à la Cour ses chetives Chansons ?</l><l rend="i">Que ne pense-t-on point de ce maigre Poëte,</l><l rend="i">Qui nous donne des vers que le Public réjette ?</l><l rend="i">Quel cas fait-on d’Artus dont l’ignorant Pinceau,</l><l rend="i">Ne sçauroit ébaucher qu’un informe Tableau ?</l><l rend="i">Et que ne dit-on point du Geometre Alcide,</l><l rend="i">Qui ne peut démontrer les élemens d’Euclide ?</l></lg></quote><p>Si l’ignorance nous expose à la confusion, &amp; nous livre au mépris, elle cause souvent bien des maux.</p><quote><lg><l rend="i"> Le Ministre sacré,</l><l rend="i"> Qui loin d’être éclairé,</l><l rend="i">À peine entend le Latin du Breviaire,</l><l rend="i">Est dommageable à l’ignorant Vulgaire.</l><l rend="i">Et comment du Prochain guidera-t-il les pas,</l><l rend="i"> S’il ne voit pas ?</l><l rend="i">Prétend-il m’éclairer ? qu’avec un soin extrême,</l><l rend="i">Il commence d’abord par s’éclairer soy mesme.</l><l rend="i">Un Juge qui jamais dans le Code ne lût,</l><l rend="i">Qui ne connut jamais ce que c’est qu’Institut,</l><l rend="i">Prononçant une injuste &amp; fatale Sentence,</l><l rend="i"> Opprime l’innocence.</l></lg></quote><p>Tels sont les funestes effets de l’incapacité. Voyons les biens que les Grands Hommes font à l’Eglise &amp; à l’Etat.</p><quote><lg><l rend="i">Bossuet, ce fidelle &amp; sacré Conducteur,</l><l rend="i">Découvre en ses Ecrits des routes assurées,</l><l rend="i">Et ramene au Troupeau les Brebis égarées,</l><l rend="i"> En bon &amp; vigilant Pasteur.</l><l rend="i">Par le docte secours d’une vive éloquence,</l><l rend="i">Le zelé Bourdaloüe a sçû charmer la France,</l><l rend="i">Et son Stile remply d’une sainte Onction,</l><l rend="i">A jetté le Pécheur dans la Componction.</l><l rend="i"> F… cet homme inestimable</l><l rend="i">Connoissant de nos corps la Machine admirable,</l><l rend="i">Ses ressorts differens, ses mouvemens divers,</l><l rend="i">A répandu son Nom au bout de l’Univers.</l><l rend="i"> Que son sort est digne d’envie !</l><l rend="i">Le salut de l’Etat est bien entre ses mains.</l><l rend="i">Bon-heur, repos, destin, tout dépend de la vie</l><l rend="i"> Du plus puissant des Souverains.</l><l rend="i">Par un heureux sçavoir où l’on ne peut atteindre,</l><l rend="i"> F… répond à nos vœux empressez,</l><l rend="i">Pour les jours de LOUIS nous n’avons rien à craindre,</l><l rend="i">  Il en a soin, &amp; c’est assez.</l><l rend="i"> Vauban que la Cour considere,</l><l rend="i">Est pour toute une Armée un apuy salutaire.</l><l rend="i">Le Ministre éclairé, le docte Magistrat,</l><l rend="i">Le profond Directeur, l’éloquent Avocat,</l><l rend="i">Le Medecin expert, l’Ingenieur habile,</l><l rend="i">Tout Grand Homme, en un mot, au Public est utile.</l></lg></quote></quote></div>