<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-05_236" resp="mercure"><head>Les Oiseaux. Idille de Madame des Houlieres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1679 [tome 5], p. 236-243.</bibl><p>Je n’ay pû encor recouvrer les Vers qu’a faits M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle, sur ce que Monsieur le Prince ne vit que de Lait. Ils méritent fort l’empressement que vous me témoignez de les voir. On me les promet dans quelques jours, &amp; vous les aurez la premiere fois que je vous écriray. Il en est échapé si peu de Copies, que quoy qu’il y ait déja longtemps qu’ils sont faits, ils pourront estre nouveaux pour la plûpart de ceux qui lisent mes Lettres. Cependant je vous envoye ce que vous m’avez si expressément demandé pour vos Amies. C‘est le dernier Idille de Madame des Houlieres. Comme vous me fistes sçavoir que vous l’aviez veu dés qu’il fut fait, je négligeay de vous en faire un Article en ce temps là. Lisez de nouveau, &amp; admirez. Les Ouvrages de cette Illustre ont des beautez si particulieres, qu’ils ne peuvent estre ny leûs trop souvent, ny conservez avec trop de soin.</p><quote><label type="head">Les Oyseaux.</label><label type="head">Idille de Madame<lb/>des Houlieres.</label><l>L’Air n’est plus obscurcy par des broüillars épais,</l><l>Les Prez font éclater leurs couleurs les plus vives,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et dans leurs humides Palais</l><l>L’Hyver ne retient plus les Nayades captives.</l><l>Les Bergers accordant leur Musete à leur voix,</l><l><seg type="tab">    </seg>D’un pied leger foulent l’herbe naissante ;</l><l>Les Troupeaux ne sont plus sous leurs rustiques toits ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mille &amp; mille Oyseaux à la fois</l><l><seg type="tab">    </seg>Ranimant leur voix languissante,</l><l>Réveillent les Echos endormis dans ces Bois.</l><l>Où brilloient les Glaçons, on voit naistre les Roses.</l><l>Quel Dieu chasse l’horreur qui régnoit dans ces lieux ?</l><l>Quel Dieu les embellit ? Le plus petit des Dieux</l><l><seg type="tab">    </seg>Fait seul tant de métamorphoses ;</l><l>Il fournit au Printemps tout ce qu’il a d’appas ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Si l’amour ne s’en mesloit pas,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>On verroit périr toutes choses.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il est l’ame de l’Univers.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Comme il triomphe des Hyvers</l><l>Qui desolent nos Champs par une rude guerre,</l><l>D’un cœur indiférent il bannit les froideurs.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>L’indiférence est pour les cœurs</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ce que l’Hyver est pour la terre.</l><l><seg type="tab">    </seg>Que nous servent, helas ! de si douces leçons ?</l><l><seg type="tab">    </seg>Tous les ans la Nature en vain les renouvelle ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Loin de la croire, à peine nous naissons,</l><l><seg type="tab">    </seg>Qu’on nous apprend à combatre contre elle.</l><l><seg type="tab">    </seg>Nous aimons mieux par un bizarre choix,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ingrats Esclaves que nous sommes,</l><l>Suivre ce qu’inventa le caprice des Hommes,</l><l><seg type="tab">    </seg>Que d’obeïr à nos premieres Loix.</l><l><seg type="tab">    </seg>Que vostre sort est diférent du nostre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Petits Oyseaux qui me charmez !</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Voulez-vous aimer ? vous aimez ;</l><l>Un lieu vous déplaist-il ? vous passez dans un autre.</l><l>On ne connoit chez vous ny vertus, ny defauts,</l><l>Vous paroissez toûjours sous le mesme plumage,</l><l>Et jamais dans les Bois on n’a veu les Corbeaux</l><l><seg type="tab">    </seg>Des Rossignols emprunter le ramage.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il n’est de sincére langage,</l><l><seg type="tab">    </seg>Il n’est de liberté que chez les Animaux.</l><l>L’usage, le devoir, l’austere bienséance,</l><l>Tout éxige de nous des droits dont je me plains,</l><l>Et tout enfin, du cœur des perfides Humains,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ne laisse voir que l’apparence.</l><l>Contre nos trahisons la Nature en couroux</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ne nous donne plus rien sans peine ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Nous cultivons les Vergers &amp; la Plaine,</l><l>Tandis, petits Oyseaux, qu’elle fait tout pour vous.</l><l>Les filets qu’on vous tend sont la seule infortune</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que vous avez à redouter ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Cette crainte nous est commune,</l><l>Sur nostre liberté chacun veut attenter,</l><l>Par des dehors trompeurs on tâche à nous surprendre.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Helas, pauvres petits Oyseaux,</l><l>Des ruses du Chasseur songez à vous défendre,</l><l>Vivre dans la contrainte est le plus grand des maux.</l></quote></div>