<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-09_152" resp="wordpro"><head>[Theses de mathematique soutenuës au College Mazarin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1690 [tome 10], p. 152-159.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Prevost a soûtenu depuis peu de temps au College Mazarin, des Theses de Mathematique sur l’Architecture Militaire. Comme elles estoient dédiées à M<hi rend="sup">rs</hi> les Prevost des Marchands &amp; Echevins de Paris, ils firent l’honneur au Soûtenant d’y vouloir bien assister en Corps. Ces Theses estoient imprimées en livre, &amp; dans ce livre on avoit representé l’Hostel de Ville, avec la marche de ses Officiers. Il contenoit plusieurs autres Tailles-douces, suivant les sujets qui devoient servir de matiere à la dispute. L’Assemblée fut illustre &amp; fort nombreuse, &amp; le Soutenant s’attira une approbation generale par ses réponses. On distribua dans l’Assemblée une Ode Latine, faite par M<hi rend="sup">r</hi> le Comte, à l’honeur de ceux à qui les Theses estoient dédiées. Je vous en envoye la traduction. Elle est d’un des plus heureux Genies de l’Academie Françoise.</p><quote><label>A MESSIEURS<lb/>Les Prevost des Marchands<lb/>&amp; Echevins de la Ville<lb/>de Paris.</label><lg><l rend="i">Fourcy, puis qu’en tous lieux par tes travaux utiles,</l><l rend="i">De Paris chaque jour s’augmente la splendeur,</l><l rend="i"> Et qu’enfin la Reine des Villes</l><l rend="i">Par toy voit sa beauté répondre à sa grandeur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Donne tréve à tes soins, suis la voix qui t’appelle</l><l rend="i">Au plaisir innocent de nos doctes Combats ;</l><l rend="i"> Et vous qu’anime un mesme zele,</l><l><hi rend="i">Son fidelle conseil, accompagnez ses pas.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là ne s’agitent point ces disputes frivoles,</l><l rend="i">O à la raison trop vive obscurcit le discours,</l><l rend="i"> Et sur un vain jeu de paroles</l><l rend="i">Se debat &amp; s’égare en mille faux détours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais là brille cet art à qui tout est possible,</l><l rend="i">Qui ceint une cité d’invincibles remparts,</l><l rend="i"> Et qui d’un mur inaccessible</l><l rend="i">Porte, comme il luy plaist, la mort de toutes parts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On y voit un Enfant, d’une main intrepide,</l><l rend="i">Allumer les Canons dont il est entouré ;</l><l rend="i"> Déja son adresse homicide</l><l rend="i">Menace l’Ennemy d’un trépas assuré.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est avec ce bel Art que sans estre nombreuse</l><l rend="i">Une Troupe resiste à mille efforts divers,</l><l rend="i"> Et que la France belliqueuse</l><l rend="i">Sous le bras de LOUIS fait trembler l’Univers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par ce bel Art, Fleurus desormais si celebre,</l><l rend="i">A vû ses champs couverts d’une moisson de morts,</l><l rend="i">Et du sang des Peuples de l’Ebre</l><l rend="i">La Meuse épouvantée a vû rougir ses bords.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par luy de nos Guerriers l’heroïque vaillance</l><l rend="i">A lancé sur les mers cent foudres irritez,</l><l rend="i"> Et des Ennemis de la France</l><l rend="i">Fait voler en éclats les flotantes Citez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel fracas ! &amp; combien sur l’onde lumineuse</l><l rend="i">Perissent par le feu de superbes Vaisseaux !</l><l rend="i"> Tout brûle, &amp; la flâme orgueilleuse</l><l rend="i">S’applaudit de regner sur l’empire des eaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les restes malheureux de ces tristes naufrages</l><l rend="i">Vont heurter les rochers effrayez &amp; surpris,</l><l rend="i"> Et la mer avec ses rivages,</l><l rend="i">Toute avare qu’elle est, partage le débris.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Enfans d’Albion, malgré leur arrogance,</l><l rend="i">En ont tremblé d’horreur, &amp; par ces grands exploits</l><l rend="i"> Ont vû commencer la vangeance</l><l rend="i">De leur noir attentat sur la Pourpre des Rois.</l></lg></quote></div>