<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-03_001" resp="mercure"><head>[Suite de la Comedie contre les Nouvellistes]</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673, p. 1-13.</bibl><p><hi rend="sc">J’estois</hi> dans la Ruë S. Honoré, lors que je rencontray le Nouvelliste Autheur. Il fut ravy de m’avoir trouvé seul, car il y avoit longtemps qu’il ne m’avoit recité de Vers de sa Piece contre les Nouvellistes. Il m’entraîna dans le Mail du Palais Royal, où l’on ne joüoit point encore, à cause qu’il avoit plu, ayant trouvé ce lieu plus propre à son dessein que les autres, parce que nous ne pouvions estre apperçeus des Nouvellistes qui estoient entre les deux Rondeaux. Il me dit qu’il avoit bien travaillé depuis qu’il ne m’avoit veu, &amp; qu’il voulait me reciter plusieurs Scenes qu’il avoit faites. Ecoutez, me dit-il, en voicy une que vous devez trouver plaisante : elle est de deux Nouvellistes, dont l’un veut faire dire des Nouvelles à l’autre, encor qu’il n’en sçache pas.</p><quote rend="border"><speaker>Nouvelliste.</speaker><l>Mais, Monsieur, je ne sçay plus rien,</l><l>Je vous en ay dit plus de trente.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Monsieur, souvenez-vous en bien,</l><l>Vous en sçavez plus de cinquante.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l>Le Roy de Perse veut faire de grands Presens,</l><l>Et dedans ses Estats honorer toutes celles</l><l>Qui prouveront qu’elles sont bien pucelles</l><l>À l’age de quinze ou seize ans ;</l><l>Il l’a fait depuis peu crier à son de trompe.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Je crains fort que l’on ne le trompe.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Cette Muraille qui, dit-on,</l><l><space/>À cinq cens lieuës de long,</l><l><space/>Et qui depuis longtemps separe</l><l><space/>Le Chinois d’avec le Tartare,</l><l>S’est depuis quelques jours perduë en un moment,</l><l><space/>Par un grand Tremblement de terre,</l><l>Qui tout à coup luy déclara la guerre</l><l>Et qui n’en laissa pas un morceau seulement.</l><l>Le feu du Ciel encor par un coup bien tragique,</l><l>À brûlé toutes les Forests</l><l>Qui sont dans les Deserts d’Affrique.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Les Oyseaux en feront entendre leurs regrets.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l>Mais la Flame malgré sa fureur sans seconde,</l><l>N’a pas produit un trop méchant effet,</l><l><space/>Et sans y penser en a fait</l><l>Les plus belles Plaines du monde.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>J’en suis encor dans l’étonnement.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>N’avez-vous pas contentement ?</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Oüy, mais raisonnons, je vous prie,</l><l>Sur ces Nouvelles un moment.</l><speaker>1. Nouv. en s’en allant.</speaker><l>Je suis fort Serviteur à vostre Seigneurie.</l><speaker>2. Nouv. en l’arrestant.</speaker><l><space/>Vous raisonnerez par ma foy,</l><l><space/>Ou vous me direz, je vous jure,</l><l><space/>Quelque Nouvelle bonne &amp; seure.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Hé bien, j’y consens, laissez-moi.</l><l>Le Roy des Abyssins a marié sa fille</l><l>Au Prince de Congo, qui n’a pas quatorze ans ;</l><l>Cet himen plaist à tous ses Courtisans,</l><l><space/>Puis que dans sa riche Famille,</l><l>Avec un grand Païs l’Epouse porte encor</l><l><space/>Douze cens bons millions d’or,</l><l>Que son Pere gardoit dans quatre grandes Salles ;</l><l><space/>Sont-ce là de vilaines regalles ?</l><l>Elle porte de plus outre ses vestemens,</l><l><space/>Dont la richesse est sans égale,</l><l><space/>Des Perles &amp; des Diamans,</l><l>Qui remplissoient une cinquiéme Salle.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Vous voulez vous rire de moy.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Je ne me moque pas ma foy.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Ne me raillez point je vous prie.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l>Sanson dit tout cela dans sa Geographie ;</l><l>Et parlant de ce Roy qui n’est pas indigent :</l><l>On trouvera chez luy plus d’Hommes &amp; d’argent</l><l><space/>Dit-il, &amp; cela n’est point fable</l><l>Qu’un ne peut dans la Mer trouver de grains de sable,</l><l><space/>Et d’Etoiles dedans le Ciel.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Est-il un plus riche Mortel ?</l><l>Je le veux aller voir, car j’en doute &amp; je gage…</l><speaker>1. Nouv. en le quittant.</speaker><l>Allez vous preparer à faire ce Voyage.</l></quote><p>Quand il eust cessé de reciter ces Vers, je luy dis que je trouvois cette Scene fort divertissante. Il faut que je vous dise encor quelques Fragmens de Scenes, reprit-il aussi-tost, que vous ne trouverez peut-estre pas moins agreables. Voicy le sujet du premier, continua-t-il ; Un Nouvelliste vient en courant interrompre l’Assemblée, &amp; dit,</p><quote><l>On debite là-bas une bonne Nouvelle,</l><l><space/>Et que chacun estime telle.</l><l><space/>Cette Nouvelle qui ravit,</l><l><space/>Et que de bien loin l’on écrit,</l><l>Est de Madagascar, &amp; mesme toute fraische ;</l><l>Car le Courier n’a pas délivré sa dépesche.</l></quote><p>On luy répond,</p><quote><l>Le courier sçait donc tout, &amp; leur a rapporté ?</l></quote><p>Le Nouvelliste empressé, replique,</p><quote><l>Il ne sçait rien du tout, &amp; c’est la verité,</l><l>C’est ce qui rend la Nouvelle plus belle,</l><l><space/>Et la fait trouver plus nouvelle.</l></quote><p>On luy dit,</p><quote><l>Et le Courier ne fait que d’arriver ?</l></quote><p>Il replique,</p><quote><l><space/>Non.</l></quote><p>Et ils répondent presque tous à la fois.</p><quote><l><space/><space/>Allons donc viste le trouver.</l></quote><p>Voilà, continua-t-il, comme font la plupart des Nouvellistes, ils sçavent les Nouvelles que les Couriers apportent, avant que ceux à qui les Dépesches sont adressées les ayent leuës. On en trouve beaucoup de pareils, luy repartis-je ; puis il continua en me recitant un Fragment d’une Scene du Mary de la Femme jalouse dont je vous ay déja parlé.</p><quote rend="border"><speaker>La Femme.</speaker><l><space/>Je devrois te chanter ta gamme,</l><l>Depuis longtemps icy je te cherche par tout,</l><l>Et j’ay couru dix fois de l’un à l’autre bout,</l><l><space/>Dans ce Parterre &amp; ces Allées,</l><l>Où… Là… tu m’entends bien, tiennent leurs Assemblées.</l><l><space/>Quoy perdras-tu toûjours ton temps</l><l><space/>Dans ce Jardin avec cent faineans ?</l><l><space/>Tu n’as point soin de ton ménage,</l><l><space/>Chez toy tu laisses tout périr,</l><l>Sans cesse l’on te voit aux Nouvelles courir,</l><l>Et d’un Sot curieux joüer le personnage.</l><l><space/>Ton esprit devient de travers,</l><l>Ta folie est connuë &amp; va jusqu’à l’extréme ;</l><l>Et cependant tu crois gouverner l’Univers,</l><l>Lors que tu ne peux pas te gouverner toy-mesme.</l></quote><p>Vous poussez un peu les Nouvellistes, luy dis-je dés qu’il eut cessé de parler. Ce n’est pas, me répondit-il, qu’il n’y ait de fort honestes gens parmy eux, mais l’on doit un peu changer ces sortes de choses pour les rendre plaisantes. J’en connois, continua-t-il, parmy les Nouvellistes, qui s’appercevoient fort bien de leurs folies, &amp; qui sont les premiers à s’en railler eux-mesmes.</p></div>