<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-08_408"><head>[Nouveaux Intendans des Finances]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1704 [tome 9], p. 408-411.</bibl><p>Le Roy vient de créer deux nouvelles Charges d’Intendans des Finances. M<hi rend="sup">r</hi> Guyet Maître des Requêtes, &amp; Intendant à Lyon, a obtenu l’agrément de l’une de ces Charges. Jamais personne n’a mieux merité les graces du Roy ; c’est un Magistrat éclairé, rempli de probité, doux, gracieux &amp; magnifique. Il est fils de M<hi rend="sup">r</hi> Guyet, ancien Conseiller au Parlement de Dijon ; il a une sœur mariée à un Conseiller de ce même Parlement &amp; deux freres Abbez. M<hi rend="sup">e</hi> Guyet son épouse, est de la maison des Carré de Bourgogne &amp; de la branche établie à Châlons sur Saône. La maison de M<hi rend="sup">rs</hi> Guyet est ancienne dans le Parlement de Bourgogne, où elle est alliée à tout ce qu’il y à de plus considerable dans ce Parlement ; sçavoir, aux maisons de Berbizy, de Mongey, Boyer, le Compasseur, de Vernaux &amp; plusieurs autres. La fille unique de M<hi rend="sup">r</hi> Guyet a épousé M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chamillart, frere de M<hi rend="sup">r</hi> de Chamillart, Ministre &amp; Secretaire d’Etat. Il s’étoit attiré à Lyon l’amour &amp; l’estime de tout le peuple &amp; de toute la Noblesse. Il a esté cy-devant Intendant à Pau, où il ne s’étoit pas moins attiré les cœurs de toute la Province.</p><p>L’agrement de l’autre Charge d’Intendant a esté donné à M<hi rend="sup">r</hi> le Rebours, fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Rebours, ancien President du Grand Conseil ; Celuy dont je vous parle a esté Conseiller au Grand Conseil &amp; a rempli la premiere commission des Finances d’une maniere qui luy a fait meriter l’agrément de la Charge qu’il vient d’acheter, &amp; cet employ n’étant pas incompatible avec la Charge d’Intendant, il exercera l’un &amp; l’autre. Il est cousin germain de M<hi rend="sup">e</hi> de Chamillart. La maison de Rebours est tres-ancienne dans la Robe.</p></div>