<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-10a_007" resp="wordpro"><head>Ode</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1688 (première partie) [tome 14], p. 7-21</bibl><p/><p>Je ne dis rien de nouveau, Madame, en vous disant que toute la Terre est remplie de la reputation du Roy. Mille actions qui ébloüissent jusques aux Jaloux de sa grandeur, leur arrachent les loüanges qu’il est impossible de refuser à la verité. Elles sont dans la bouche des Peuples les plus éloignez, dont les Souverains luy ont envoyé des Ambassadeurs pour estre témoins des merveilles de sa vie. Ses Sujets qui luy doivent plus que les Nations Etrangeres, parlent à toute heure avec admiration de ses grandes qualitez ; mais quelques justes que soient les divers Eloges qui luy sont donnez de toutes parts, il est certain que l’on n’en voit point de meilleur goust, que ceux qu’on trouve employez dans les Ouvrages qui remportent les Prix proposez par les Academies des Gens de Lettres. Il n’y en a aucune aujourd’huy, qui ne choisisse quelque action de ce grand Monarque pour le sujet de ces Prix, &amp; comme la matiere est toûjours belle, que l’émulation de ceux qui travaillent est grande, &amp; que les Juges sont fort éclairez, il ne faut pas s’étonner si les Ouvrages de cette nature sont plus reguliers &amp; plus achevez que beaucoup d’autres. Voicy celuy qui a remporté cette année le prix de Poësie, par le jugement de l’Academie Royale d’Angers. Elle avoit marqué pour sujet, les sentimens de respect &amp; d’admiration dont les Peuples les plus éloignez ont donné des témoignages au Roy par de celebres Ambassades. La Priere que vous trouverez à la fin de cette Piece, est d’une obligation indispensable, &amp; c’est par là que doivent finir tous ceux qui veulent entrer dans cette sorte de lice.</p><quote><label>ODE.</label><lg><l rend="i">Vous, qui guidez nos pas au Temple de la Gloire,</l><l rend="i">Vous, sans qui les Mortels font d’impuissans efforts,</l><l rend="i"> Sçavantes Filles de Memoire,</l><l rend="i">Inspirez-nous icy vos celestes transports.</l><l rend="i">On nous a veus sans crainte au milieu des alarmes</l><l rend="i">Faire entendre nos voix parmy le bruit des armes,</l><l rend="i">Et chanter les combats du plus grand des Vainqueurs.</l><l rend="i">Pourrions-nous demeurer dans un honteux silence,</l><l rend="i">Quand les Peuples surpris de sa magnificence</l><l rend="i">Viennent de toutes parts admirer ses grandeurs ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est peu qu’Alger tremblant, que Genes confonduë,</l><l rend="i">Viennent à ses genoux soumettre leur fierté ;</l><l rend="i"> C’est peu que l’Europe éperduë</l><l rend="i">Ait veu mille Ennemis implorer sa bonté.</l><l rend="i">LOUIS, de ces ingrats dédaignant les hommages</l><l rend="i">Demande à l’Univers de plus beaux témoignages</l><l rend="i">Que ceux que la frayeur &amp; le trouble ont formez.</l><l rend="i">Il veut des sentimens &amp; d’amour &amp; d’estime.</l><l rend="i">C’est de vous qu’il attend ce tribut legitime,</l><l rend="i">Peuples, que sa valeur n’a jamais alarmez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Si-tost qu’avec cent voix la prompte Messagere</l><l rend="i">Fait par tout retentir ses faits prodigieux,</l><l rend="i"> De l’un &amp; de l’autre hemisphere</l><l rend="i">Chacun vient contempler ce Heros glorieux.</l><l rend="i">Dans ces brûlans Climats où bornant sa carriere</l><l rend="i">Le Soleil va dans l’onde éteindre sa lumiere,</l><l rend="i">Le More * impatient ne peut plus s’arrester.</l><l rend="i">Il part, il fend les eaux d’une course rapide,</l><l rend="i">Et surpris à l’aspect de ce nouvel Alcide,</l><l rend="i">Il prefere LOUIS, au Fils de Jupiter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Sortez, ** fiers Habitans des Climats de l’Aurore,</l><l rend="i">Traversez pour le voir le vaste sein des Mers,</l><l rend="i"> Et vous direz avec le More</l><l rend="i">Que vous n’avez rien veu d’égal en l’Univers.</l><l rend="i">Le pompeux appareil de sa gloire éclatante,</l><l rend="i">Son esprit, sa bonté, passeront vostre attente,</l><l rend="i">Sur son auguste front vous lirez ses hauts faits,</l><l rend="i">Vous verrez cette main qui lance le Tonnerre,</l><l rend="i">Aprés avoir calmé les fureurs de la Guerre,</l><l rend="i">Verser mille faveurs dans le sein de la Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quel spectacle déja sur le bord de la Seine !</l><l><hi rend="i">Je vous vois observer ces Palais</hi> 1. <hi rend="i">orgueilleux,</hi></l><l> 2. <hi rend="i">Ces Rivages</hi> 3. <hi rend="i">&amp; cette Plaine</hi></l><l><hi rend="i">Où Mars</hi> 4. <hi rend="i">offre un azile au Soldat malheureux.</hi></l><l rend="i">Cette grande Cité si belle &amp; si feconde</l><l rend="i">Paris, vous paroist moins une Ville qu’un Monde ;</l><l rend="i">Cent miracles divers s’offrent de toutes parts,</l><l><hi rend="i">D’Archimedes</hi> 5. <hi rend="i">nouveaux une Troupe éclairée,</hi></l><l rend="i">Vous fait porter les yeux dans la voûte azurée</l><l><hi rend="i">Où des feux</hi> 6. <hi rend="i">inconnus brillent à vos regards.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Parmy tant de beautez que rien ne vous arreste,</l><l rend="i">N’y fixez pas long-temps vos regards curieux.</l><l rend="i"> Ce que Versailles vous appreste</l><l rend="i">N’est pas moins surprenant que le Palais des Dieux.</l><l rend="i">Ce Louvre, ces Jardins, ces Figures charmantes,</l><l rend="i">Ces Travaux, ce Canal, ces Ondes jaillissantes,</l><l rend="i">Ces Concerts, tout enchante en cet heureux séjour.</l><l rend="i">L’art tout puissant y sçait applanir les Montagnes,</l><l rend="i">Et fait naistre des fleurs au milieu des Campagnes</l><l rend="i">Où n’en pourroit former le bel Astre du jour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais si tout charme icy vos yeux &amp; vos oreilles,</l><l rend="i">Si dans ce beau séjour vous estes ébloüis,</l><l rend="i"> A l’aspect de tant de merveilles,</l><l rend="i">Que ne sera-ce point à l’aspect de LOUIS ?</l><l rend="i">Hastez-vous d’approcher de son superbe Trône,</l><l rend="i">Voyez à ses costez &amp; Minerve &amp; Bellone</l><l rend="i">Maintenir les beaux Arts dans un parfait accord,</l><l rend="i">L’Injustice &amp; l’erreur à ses pieds enchaînées,</l><l rend="i">Et toutes les Vertus par sa main couronnées,</l><l rend="i">A l’abry pour jamais des outrages du sort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’est ainsi qu’adoré dans une paix profonde</l><l rend="i">Le plus sage des Rois, le plus grand des Mortels,</l><l rend="i"> Salomon, vit la Terre &amp; l’Onde</l><l rend="i">A sa haute sagesse élever des Autels.</l><l rend="i">Au bruit qu’en répandoit par tout la Renommée,</l><l rend="i">D’un genereux transport une Reyne animée</l><l rend="i">Sortit pour l’admirer du fond de ses Etats.</l><l rend="i">Quel seroit aujourd’huy l’excés de sa surprise,</l><l rend="i">Si ses yeux pouvoient voir ce que la Terre éprise</l><l rend="i">Aprés un si long âge admire en nos Climats !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais quel trouble soudain, quelle morne tristesse</l><l rend="i">Viennent forcer vos cœurs à pousser des soupirs,</l><l rend="i"> Tandis qu’une vive allegresse</l><l rend="i">N’offre de tous costez que pompe &amp; que plaisirs ?</l><l rend="i">Sans doute de LOUIS vostre ame possedée</l><l rend="i">D’un triste éloignement ne peut souffrir l’idée,</l><l rend="i">Vous quittez à regret des lieux si pleins d’appas.</l><l rend="i">Mais un juste devoir au retour vous engage,</l><l rend="i">Et l’Asie a besoin de vostre témoignage</l><l rend="i">Pour croire des grandeurs qu’elle ne comprend pas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Allez, heureux temoins d’une si belle vie,</l><l rend="i">Aux yeux de vostre Prince en tracer le tableau,</l><l rend="i"> Tout l’Orient brusle d’envie</l><l rend="i">D’apprendre le succés d’un voyage si beau.</l><l rend="i">Etalez ces vertus, dont la vive lumiere</l><l rend="i">Va d’un nouvel éclat embellir l’Inde entiere,</l><l rend="i">Vous devez ce tresor à la posterité.</l><l rend="i">De l’Auguste LOUIS éternisez la gloire,</l><l rend="i">Vos noms avec le sien consacrez dans l’Histoire,</l><l rend="i">S’ouvriront un chemin à l’immortalité.</l></lg><note resp="author"><p>* Les Ambassadeurs de Maroc.</p></note><note resp="author"><p>** Les Ambassadeurs de Siam.</p></note><note resp="author"><p>1. Le Louvre, le College des Quatre-Nations, &amp;c.</p></note><note resp="author"><p>2. La Seine au sortir de Paris est une des plus belles choses du monde.</p></note><note resp="author"><p>3. La Plaine de Grenelle.</p></note><note resp="author"><p>4. L’Hôtel des Invalides.</p></note><note resp="author"><p>5. L’Observatoire.</p></note><note resp="author"><p>6. On fit voir aux Ambassadeurs de Siam les deux Satellites qu’on a découverts depuis peu.</p></note></quote></div>