<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-09_236" resp="mercure"><head>[Réjouissances faites à Grenoble]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1693 [tome 11], p. 236-242.</bibl><p/><p>Le 23. du mois passé on fit à Grenoble de grandes rejouïssances pour la victoire remportée à Neervinde en Flandre par les Armes de Sa Majesté. Aprés que l’on eut chanté le <hi rend="i">Te Deum</hi> en action de graces, le Penonnage se rangea dans un bel ordre sur la place Saint André, où l’on avoit dressé le bucher, du dessein de M<hi rend="sup">r</hi> Roman Couppier, Assesseur &amp; Premier Consul de l’Hostel de Ville. Il estoit érigé sur quatre Portiques ou Arcs de triomphe d’une Architecture particuliere, puis qu’elle estoit de Verdure, ce qui faisoit un effet tres-agreable. Sur ces Portiques estoit le Bucher en forme de Tour accompagnée de quatre Donjons, &amp; couverte d’un Dome aussi de Verdure, le tout orné de Peintures du pinceau de M<hi rend="sup">r</hi> du Claux, l’un des plus habiles Peintres de Grenoble.</p><p>Sur le premier Portique estoit l’inscription écrite sur une peau de Lyon, Blason de la Flandre. Elle contenoit le sujet de cette réjoüissance, &amp; au dessus on voyoit les Armes du Roy, ensuite celles de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Feuillade, Gouverneur du Dauphiné, &amp; en bas on avoit peint deux épées Flamboyantes en sautoir, surmontées par une Couronne de Lauriers, marquant la Bataille que Sa Majesté a gagnée à Neerwinde.</p><p>Au dessus du second Portique paroissoit une Devise, ayant pour corps le Cornet d’azur enguiché, virolé &amp; lié de gueules, qui fait le blason des Armoiries du Prince d’Orange. Ce Cornet estoit sur un Bouclier simple d’or, panché &amp; lié à une pique mise de costé, &amp; ces paroles pour Ame, <hi rend="i">Alterius famam pervulgat</hi>. Les chiffres du nom Auguste du Roy estoient au dessus, ornez de l’Ordre Militaire de Saint Loüis, &amp; d’une Couronne fermée. Aprés étoient les Armes de M<hi rend="sup">r</hi> Pucelle, Premier President du Parlement de Grenoble, écartelées avec celles de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Catinat son Oncle, &amp; en bas des trophées d’Armes de Cavalerie.</p><p>La Devise du troisiéme Portique estoit le cor de Chasse des Armes du Prince d’Orange, avec ces mots, <hi rend="i">Venationi non prælio</hi>. Au dessus on voyoit paroistre un Soleil couronné, Devise du Roy ; ensuite les Armes de la Province, &amp; au dessous on avoit peint deux Sabres croisez &amp; entre-lassez de palmes &amp; de lauriers, Hieroglyphes de la Bataille gagnée.</p><p>Un Cor de Chasse rompu faisoit la Devise du quatriéme Portique, avec ces paroles, <hi rend="i">Nec jam halitum excipit</hi>. Au dessus on avoit mis dans un Cartouche des <hi rend="i">Vive Loüis</hi> en grosses Lettres entrelassées &amp; couronnées. Les Armes de la Ville de Grenoble estoient au dessous, pour marquer les vœux que ses Citoyens faisoient pour la santé &amp; prosperité du Roy. Ces Devises étoient de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Didier, Avocat au Parlement, Beaufrere de M<hi rend="sup">r</hi> Roman Coupier. Il y eut des illuminations toute la nuit, &amp; l’on jeta un grand nombre de fusées sur la Place de Grenoble, où il y avoit une tres-belle Symphonie.</p></div>