<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-12_122" resp="mercure"><head>[Elegie de M. Ferier Autheur de l’Adieu aux Muses]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, décembre 1677 (tome X), p. 122-131.</bibl><p>Ils l’ont fait connoistre, &amp; j’ay à vous apprendre qu’il s’appelle M<hi rend="sup">r</hi> Ferrier. Les loüanges qu’il a reçeuës sur le tour aisé qu’il donne à ses Vers, l’ont engagé à faire un Ouvrage Galant qu’on croit déja sous la Presse. On ne m’en a pû dire le Titre, mais vous pouvez juger de quelle beauté il sera par cette Elegie qui en doit faire le commencement. Elle donne lieu de conjecturer que cet Ouvrage contiendra les manieres qui peuvent faire acquerir l’estime du beau Sexe aux honnestes Gens, &amp; on ne peut douter que cette matiere ne soit traitée delicatement par un Homme qui pense juste, &amp; qui écrit avec une fort grande netteté.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">Maistre de tous les Dieux dont les subtiles flâmes</l><l rend="i">Ne brûlent point les cœurs sans éclairer les ames,</l><l rend="i">Amour, c’est à toy seul que consacrant mes Vers,</l><l rend="i">Je vay de tes secrets instruire l’Unîvers.</l><l rend="i">Ainsi, dans mes écrits revelant la science,</l><l rend="i">De tes droits sur les cœurs j’étendray la puissance,</l><l rend="i">Et ma Muse à ton Temple appellant les Mortels,</l><l rend="i">Fera de toutes parts encenser tes Autels ;</l><l rend="i">Ces Vers dont je te fais un heureux sacrifice,</l><l rend="i">À m’en récompenser engagent ta justice.</l><l rend="i">Quoy, pourrois-tu me voir Esclave rebuté,</l><l rend="i">D’une ingrate Maistresse essuyer la fierté,</l><l rend="i">Moy, qui par des avis aussi seurs que fidelles,</l><l rend="i">Montre l’art de toucher les Maistresse cruelles ?</l><l rend="i">Non, Amour, tu le vois, qu’il est de ton honneur</l><l rend="i">D’employer tous tes soins au soin de mon bonheur.</l><l rend="i">Je ne demande pas qu’à mes vœux favorable,</l><l rend="i">À toutes les Beautez tu me rendes aimable,</l><l rend="i">Je n’étens pas si loin mes projets amoureux,</l><l rend="i">Et ce n’est que Philis que demandent mes vœux,</l><l rend="i">Philis que j’aime en vain, &amp; dont l’indifference</l><l rend="i">Par de longues froideurs éprouve ma constance.</l><l rend="i">Mais cette ame insensible aux preuves de ma foy,</l><l rend="i">Le sera-t-elle encor si tu combats pour moy ?</l><l rend="i">Si j’obtiens sur son cœur une entiere victoire,</l><l rend="i">Le fruit que j’en auray t’en assure la gloire.</l><l rend="i">Pour toy plus que pour moy sois jaloux de tes droits,</l><l rend="i">Aux cœurs indifferens fais réverer tes Loix,</l><l rend="i">Et soûmettant l’orgueil d’une beauté rebelle,</l><l rend="i">Fay luy sentir pour moy ce que je sens pour elle.</l><l rend="i">Pendant que je poussois ces regrets amoureux,</l><l rend="i">L’Amour vint me promettre un destin plus heureux.</l><l rend="i">Toy qu’un zele si fort attache à mon service,</l><l rend="i">Espere tout, dit-il, quand je te suis propice :</l><l rend="i">Tu m’as fait une offrande à n’oublier jamais.</l><l rend="i">Et mes graces pour toy préviendront tes souhaits.</l><l rend="i">Des Dieux pour les Mortels la bonté sans mesure,</l><l rend="i">D’un peu d’encens brûlé les paye avec usure ;</l><l rend="i">Mais en est-il aucun de ces Dieux bienfaisans,</l><l rend="i">Qui puisse par ses dons égaler mes presens ?</l><l rend="i">Helene, de Paris fut le digne salaire</l><l rend="i">Dés qu’on l’eut veu juger en faveur de ma Mere.</l><l rend="i">Julie, aux yeux de Rome, au milieu de la Cour,</l><l rend="i">D’Ovide, par mes soins favorisa l’amour.</l><l rend="i">Crois-tu que maintenant à tes vœux moins propices,</l><l rend="i">Je manque de puissance, ou manque de justice,</l><l rend="i">Moy qui sans borne juste, &amp; puissant en tous lieux,</l><l rend="i">Au rang de mes Sujets compte mesme les Dieux ?</l><l rend="i">Ainsi, que ta Philis s’arme d’indiference,</l><l rend="i">Elle doit sa tendresse à ta perseverance.</l><l rend="i">Ne crains rien, &amp; fidelle aux yeux qui t’ont charmé,</l><l rend="i">Aime, le Dieu d’Amour t’assure d’estre aimé.</l><l rend="i">Ah, Philis, voudrois-tu démentir ses Oracles ?</l><l rend="i">Aux biens qu’il me promet oposer des obstacles ?</l><l rend="i">Non, sans doute, &amp; ton cœur moins rebelle à ses loix,</l><l rend="i">Suivra l’avis d’un Dieu qui parle par ma voix.</l><l rend="i">Si tu n’écoutes point son fidelle Interprete,</l><l rend="i">Au moins de ta raison entens la voix secrete,</l><l rend="i">Qui te sollicitant de te laisser charmer,</l><l rend="i">Te dit tout bas qu’un cœur n’est fait que pour aimer.</l><l rend="i">Aux douceurs de l’amour ne sois donc plus contraire,</l><l rend="i">On ne peut en joüir qu’autant que l’on sçait plaire,</l><l rend="i">Et le Soleil, d’ailleurs si juste dans son cours,</l><l rend="i">D’un plus rapide pas mesure nos beaux jours.</l><l rend="i">La Nature, que regle une haute Prudence,</l><l rend="i">En joignant de si pres la mort à la naissance,</l><l rend="i">Semble nous avertir qu’il nous faut ménager</l><l rend="i">Jusqu’au moindre moment d’un temps si passager.</l><l rend="i">Quelque courte en effet que puisse estre la vie,</l><l rend="i">Elle pourroit suffire à remplir nostre envie,</l><l rend="i">Si donnant libre essor à nos jeunes desirs,</l><l rend="i">Dés que l’on peut les prendre on prenoit les plaisirs.</l><l rend="i">Mais loin que la raison regle nos destinées,</l><l rend="i">Nous perdons sans aimer nos plus belles années,</l><l rend="i">Et lors que la vieillesse efface nos appas,</l><l rend="i">Nous cherchons les Amours &amp; ne les trouvons pas.</l><l rend="i">Ne croy point que des ans l’injurieux outrage</l><l rend="i">Epargne par respect les lis de ton visage.</l><l rend="i">Non, Philis, la beauté doit un jour te quiter.</l><l rend="i">Avant qu’elle te quite il en faut profiter.</l></lg></quote></div>