<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_181" resp="mercure"><head>[Mars &amp; les Muses en contestation pour Monseigneur le Dauphin]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 181-191.</bibl><p>Vous auriez peine à ne pas donner la vostre [l’approbation] à une Piece toute pleine d’esprit qui a esté faite pour Monseigneur le Dauphin par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chaise, Doyen de Sillé. Elle a pour sujet un Diférend que ce jeune Prince a émeu entre les Muses &amp; Mars, &amp; qui n’a pû estre terminé que par un Arrest de Jupiter. Je croy vous faire un tres-grand présent de vous en envoyer une Copie.</p><quote rend="border"><label rend="center">Mars</label><label rend="center">Et</label><label rend="center">les Muses</label><label rend="center">en contestation,</label><label rend="center">Pour Monseigneur <hi rend="sc">Le Dauphin</hi> .</label><speaker>Mars.</speaker><l><space/>Allons, Prince, allons à la gloire,</l><l>Du grand <hi rend="sc">Loüis</hi> marchons sur les pas triomphans,</l><l><space/>C’est estre caché trop longtemps</l><l><space/>Parmy les Filles de Memoire.</l><l>Les Enfants des Héros au milieu des Guerriers,</l><l>Cherchent dés qu’ils sont nez à cüeillir des Lauriers,</l><l><space/>Tout autre sejour leur fait peine,</l><l>L’air que l’on y respire est leur seul élement,</l><l>S’ils boivent quelquefois des Eaux de l’Hypocrène,</l><l><space/>C’est dans leur Casque seulement.</l><speaker>Les Muses.</speaker><l><space/>On se peut servir, Dieu de Thrace,</l><l>De diferens moyens par une mesme fin.</l><l><space/>À la gloire on trouve un chemin</l><l><space/>Qui passe aussi par le Parnasse ;</l><l>Ainsi que vos Guerriers, nos Sçavans à leur tour</l><l>Pour s’immortaliser vont luy faire leur cour</l><l><space/>Sans l’horreur qui vous environne.</l><l>Ce Mont comme vos Champs est fertile en Lauriers,</l><l>Nous n’estimons pas moins ceux dont on nous couronne,</l><l><space/>Pour croistre avec les Oliviers.</l><speaker>Mars.</speaker><l><space/>Les Princes d’une Auguste Race,</l><l>Source de tant de Rois &amp; de tant de Héros,</l><l><space/>Ne sont point nez pour le repos,</l><l><space/>Ny pour les Lauriers du Parnasse,</l><l>Vous vous flatez en vain de pouvoir enrichir</l><l>Des Couronnes sous qui tout doit un jour fléchir,</l><l><space/>J’en puis seul accroistre le lustre</l><l>Quand un Prince a le droit d’en estre l’Heritier,</l><l>Par un de mes Lauriers il se rend plus Illustre</l><l><space/>Que par vostre Parnasse entier.</l><speaker>Les Muses.</speaker><l><space/>Quelque grand qu’un Prince puisse estre,</l><l>Du Parnasse il emprunte encore de l’éclat,</l><l><space/>Par nous il gouverne un Estat,</l><l><space/>Dont par vous il se rend le Maistre,</l><l>De diverses façons nous le rendons vainqueur,</l><l>Par vous il prend les Murs, par nous il prend le Cœur,</l><l><space/>Craint par vous, &amp; par nous aimable,</l><l>Sans nous on détruiroit bien-tost tous vos projets,</l><l>Puis qu’on ne vit jamais un Empire durable,</l><l><space/>Qu’on n’eust l’amour de ses Sujets.</l><speaker>Mars.</speaker><l><space/>Ce fond solide de Sagesse,</l><l>Ce fond d’honnesteté qui rend un Souverain</l><l><space/>Les delices du Genre humain,</l><l><space/>N’est point un fruit de vostre adresse,</l><l>C’est un écoulement de cet Art glorieux,</l><l>Dont Jupiter se sert pour regner sur les Dieux,</l><l><space/>Que luy seul inspire aux grands Princes ;</l><l>Et tel que l’on a veu toûjours vous dédaigner,</l><l>N’en est pas moins chery de toutes ses Provinces,</l><l><space/>Et n’en sçait pas moins bien regner.</l><speaker>Les Muses.</speaker><l><space/>Pour peu qu’un Prince ait dans son Ame</l><l>Ce fond d’honneur gravé, nous le rendons parfait,</l><l><space/>Chez nous il voit tout ce qu’ont fait</l><l><space/>Ceux qu’on estime, &amp; ceux qu’on blâme.</l><l>Il voit par quels degrez les Héros ont monté,</l><l>Pour s’acquérir la Gloire &amp; l’Immortalité,</l><l><space/>Il voit l’horreur qu’on a des Crimes.</l><l>Que si le Ciel sans nous déployant ses tresors,</l><l>Inspire à quelques-uns les plus belles Maximes,</l><l><space/>Il fait peu de pareils efforts.</l><speaker>Mars.</speaker><l>Mais quoy n’estes vous pas contentes ?</l><l>Ce Prince aupres de vous a toûjours demeuré,</l><l><space/>Par vous son Esprit éclairé</l><l><space/>A des Lumieres surprenantes.</l><l>Le Fils du Grand <hi rend="sc">Loüis</hi> entre tous les beaux Arts,</l><l>Ne doit-il ignorer que le seul art de Mars ?</l><l><space/>S’en doit-il tenir à l’Histoire ?</l><l>Des Héros qui sont morts cherche-t-on l’entretien,</l><l>Lors que l’on a pour guide au chemin de la Gloire,</l><l><space/>Un Pere fait comme le sien ?</l><speaker>Les Muses.</speaker><l>N’est-ce point assez que la France</l><l>Tremble pour son Monarque au fort de ses Exploits ?</l><l><space/>Faut-il risquer tout à la fois</l><l><space/>Ce qui remplit son esperance ?</l><l>Vous n’exposez que trop ce Sang Illustre aux coups,</l><l>Laissez du moins, laissez en seureté chez nous</l><l><space/>Une de ces Augustes Testes.</l><l>Que pourroit apres tout servir vostre Art au Fils ?</l><l>Trouvera-t-il encor à faire des Conquestes,</l><l><space/>Quand le Pere aura tout conquis ?</l><speaker>Jupiter.</speaker><l><space/>Un peu de tréve à vos Querelles,</l><l>Apres les Muses, Mars, vous aurez vostre tour,</l><l><space/>Et je veux que ce Prince un jour</l><l><space/>Vous mette d’accord avec elles.</l><l>Contentez-vous de voir aujourd’huy seulement</l><l>Combien il a d’adresse, &amp; quel attachement</l><l><space/>Il marque pour vos Exercices ;</l><l>Et quand il sera temps qu’il vous aille chercher,</l><l>Les Muses dont par tout il sera les délices,</l><l><space/>Le suivront loin de l’empescher.</l></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chaise doit attendre beaucoup de gloire de cet Ouvrage. La matiere est grande, &amp; Monseigneur le Dauphin ne sçauroit rien inspirer que d’élevé.</p></div>