<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-05_344" resp="mercure"><head>[Explication de la seconde Enigme avec ceux qui l’ont devinée]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1678 [tome 5], p. 345-349.</bibl><p>L'Explication qui suit apprendra le vray Mot de la seconde à ceux qui n’ont pas eu les mesmes lumieres que vous pour les trouver.</p><quote rend="border"><l rend="i"><space/>C'est une Canne</l><l rend="i">Qui vient d’un Païs étranger,</l><l rend="i">Et dont le corps est droit, sec &amp; leger.</l><l rend="i"><space/>Gens de Cabane</l><l rend="i">Ne la portent jamais,</l><l rend="i">Mais gens de Guerre &amp; de Palais,</l><l rend="i">Les Femmes mesme avec beaucoup de grace.</l><l rend="i">Elle est commode à tous,</l><l rend="i">Et lors que l’on s’en sert, souvent on se délasse,</l><l rend="i">Mais Dieu nous garde de ses coups.</l></quote><p>Voici d’autres Mots qui ont esté appliquez à cette seconde Enigme, <hi rend="i">La Pique, le Dard, un vieil Baston de Mareschal de France, l’Oignon, le Papier timbré, une Plume de Héron, une Pertuisane, &amp; le Bois de Brésil.</hi> Le Mot de la <hi rend="i">Canne</hi> qui est son vray sens, a esté trouvé par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier, de la Ruë Chapon ; Mesdemoiselles de Pierreval &amp; Raince, M<hi rend="sup">r</hi> Bazin Chanoine de Troyes, M<hi rend="sup">r</hi> Malbet Directeur des Postes en Champagne, M<hi rend="sup">r</hi> Fleury de Durcet de Normandie, Mademoiselle Chicot de la Ruë Bourtibourg, M<hi rend="sup">r</hi> Jordanis, Mademoiselle de la Riviere de Troyes, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Croix la Bigne de Troyes en Vers, M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé du Détroit de Roüen, L'Hermite de S. Giraud en Vers, Mademoiselle Buiret de Soissons, Mademoiselle de Mainville en Normandie, M<hi rend="sup">r</hi> Bernier de Blois Medecin de feu S.A.R. Madame la Doüairiere, M<hi rend="sup">r</hi> Roussel Aumosnier du Roy à Conche, Le Berger sans Moutons de Flamenville, Païs de Caux ; M<hi rend="sup">r</hi> Doguet Avocat de Brie-Comte-Robert, M<hi rend="sup">r</hi> Gautier du Havre, Mademoiselle de la Rosiere de Sées, Mademoiselle de la Touche de Mondoubleau, M<hi rend="sup">r</hi> Grillot Capitaine des Gabelles au Département de Troyes, M<hi rend="sup">r</hi> de Gerouville du Païs de Caux, La jeune Solitaire de la Forest de Ponthieu en Picardie, Mademoiselle de Belangaut de Normandie, M<hi rend="sup">r</hi> Vaglier de Monsy, M<hi rend="sup">r</hi> Perry Directeur des Aydes de l'Election de S. Quentin, Mademoiselle Ragueneau pres de Bordeaux.</p></div>