<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-03_285" resp="mercure"><head>[Opéra de Silla]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1683 [tome 3], p. 285-288<note resp="author" place="margin"><ref target="MG-1683-03_281">Cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_282">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_288">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_291">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_293">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_297">cet article</ref>, <ref target="MG-1683-03_300">cet article</ref> et <ref target="MG-1683-03_301">cet article</ref>, font état des spectacles donnés à Venise.</note></bibl><p/><p>La seconde Piece est intitulée <hi rend="i">Silla</hi>. Lucius-Cornelius-Silla estant parvenu à l'Empire de Rome par la violence, fit mourir tous les Chefs de Party qui luy avoient servy d'obstacle ; &amp; pour mettre le Grand Pompée dans ses intérests, il luy fit épouser sa Fille Emilie, &amp; maria encor Lepidus-Emilius son Favory à Valeria Veuve de Sulpitius (qu'il avoit aussi fait mourir) afin qu'elle éteignit la vangeance qu'elle méditoit dans son coeur, à cause de la mort de son Mary. Silla gouverna quelque temps de cette sorte avec une autorité absoluë &amp; tirannique ; &amp; ayant enfin découvert que la plûpart des Descendans de ceux qui avoient esté proscrits, machinoient secretement sa ruine, il renonça volontairement à l'Empire qu'il remit entre les mains de Lepidus, aimé &amp; chéry de tout le Peuple Romain. Il y a neuf changemens de Théatre dans cette Piece, &amp; l'on y voit entr'autres deux beaux mouvemens de Machines.</p><p>Le premier est le Trône où est assis l'Empereur, d'environ dix pieds en quarré, qui petit à petit se dilate, s'élargit, &amp; forme une nouvelle Décoration de toute la grandeur du Théatre.</p><p>Le second est dans le temps que Silla veut faire ruiner les Tombeaux des Proscrits, afin que leur memoire reste dans un eternel oubli. L'ame de Sulpitius sort d'un de ces Sepulchres, &amp; se fait voir de la hauteur de tout le Théatre en la forme d'un Homme affreux &amp; épouvantable, ayant le manîment des bras &amp; des mains comme une Personne vivante. Ce Fantôme reproche à l'Empereur sa cruauté &amp; sa tirannie, &amp; en suite se racourcit, se replie, se rétressit en l'air, &amp; se met en un petit peloton de quatre à cinq pieds, qui se va perdre dans les nuës, &amp; le tout se fait avec un mouvement si subit &amp; si précipité, qu'il paroist s'aneantir entierement.</p><p>Dans ces deux Pieces, Filanin, un des principaux Chanteurs, se fait distinguer, accordant &amp; mariant admirablement bien sa voix avec les fanfares des Trompetes.</p></div>