<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-07_111" resp="mercure"><head>Au Roy. Sonnet</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1679 [tome 7], p. 111-114.</bibl><p>Je vous envoye deux Sonnets que j’ay reçeus d’Allemagne. Ils sont tous deux sur la Paix, quoy que diférens de stile. M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre Matéï en est l’Autheur. C'est un Gentilhomme d’un fort grand mérite, auquel Sa Majesté, par estime particuliere, a témoigné avoir envie de faire du bien. C'est là-dessus qu’il a fait le premier de ces Sonnets. Il fut presenté au Roy ces jours passez par une Personne de tres-grande qualité. Le second est un Inpromptu pour M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Louvigny, qui, comme vous sçavez, est un des plus braves Hommes qu’il y ait dans le Party de l’Empereur. Il y a peu de temps qu’il traita magnifiquement toute la Cour de Monsieur le Duc de Hannover, dans son Quartier sur le chemin d’Embs, où ce Prince alloit aux Eaux. M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre Matéï estoit du Régal, &amp; fit ce Sonnet en buvant à la santé de ce fameux Commandant.</p><quote><label type="head">Au Roy.</label><label type="head">Sonnet.</label><l>Ta bonté se répand sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l>Et remplit l’Univers des douceurs de la Paix.</l><l>Que de Peuples heureux vont joüir desormais</l><l>Des Biens que leur promet cette source féconde !</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Sur elle mon espoir, comme le leur, se fonde,</l><l>Et j’en attens un jour d’infaillibles effets ;</l><l>J'ay sujet de prétendre aux graces que tu fais,</l><l>Lors que tu prens plaisir d’en combler tout le monde.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Tu voulus autrefois m’honorer d’un bienfait.</l><l>As-tu pú le vouloir sans qu’il m’ait esté fait,</l><l>Et manqueray-je seul de place en ta mémoire ?</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Grand Roy, par deux raisons je t’en fais souvenir,</l><l>Il y va de mon bien, il y va de ta gloire,</l><l>Ce sont deux intérests que je dois maintenir.</l></quote></div>