<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-11_085" resp="wordpro"><head>Rupture</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1698 [tome 11], p. 85-93.</bibl><p>Je ne sçay, Madame, si vous trouverez qu’il en faille croire l’Auteur des Vers que je vous envoye. Les sermens qu’on fait de ne plus aimer sont souvent fort inutiles, &amp; c’est dans ce temps qu’on est quelquefois le plus amoureux. Lisez cependant, cet ouvrage le merite. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> Mahuet de Reims.</p><quote><label>RUPTURE.</label><lg><l>J’ay vaincu mon Vainqueur, j’ay forcé ma prison,</l><l>J’ay du joug de l’amour affranchy ma raison,</l><l>Et las de soupirer pour l’ingrate Climene,</l><l>À moy-mesme à la fin mon destin me ramene.</l><l>Assez, &amp; trop long-temps, son insensible coeur</l><l>A fait sentir au mien une injuste rigueur.</l><l>Qu’un autre plus constant aille adorer ses charmes,</l><l>Etaler ses langueurs, &amp; répandre des larmes,</l><l>Qu’il tâche par ses pleurs d’attendrir un Rocher,</l><l>Que tous les miens, helas ! n’ont jamais pû toucher ;</l><l>Que la comblant toujours de pompeuses loüanges,</l><l>Il vante sa beauté plus que celle des Anges ;</l><l>Ou qu’un amour pressant, animant ses discours ;</l><l>Il trouve ce moment qui m’échapa toujours ;</l><l>Je n’en suis point jaloux, &amp; de cette amourette</l><l>J’entendrois sans chagrin raisonner sa Musette,</l><l>Que Climene le souffre à l’ombre d’un Ormeau,</l><l>Pour chanter ses faveurs enfler son chalumeau,</l><l>J’y consens, je puis voir desormais sans envie,</l><l>Climene avec Lycas passer toute sa vie,</l><l>Et mon cœur libre enfin d’un nœud qui l’a charmé,</l><l>Croit dans ce calme heureux n’avoir jamais aimé.</l><l>En vain pour renflamer ce cœur tout plein de glace,</l><l>Tu voudrois dans le tien me donner une place,</l><l>Il est trop inconstant pour arrester le mien ;</l><l>Et quand on aime tout, l’on n’aime jamais rien.</l><l>Autrefois, il est vray, ma boüillante jeunesse,</l><l>Me fit avec ardeur rechercher ta tendresse.</l><l>Helas ! trop ébloüy de ta fiere beauté,</l><l>Je perdis ma raison, avec ma liberté.</l><l>Quels charmes mon amour attachoit à ma peine</l><l>J’adorois mes liens, j’idolâtrois mes chaisnes,</l><l>Et mes yeux sur les tiens sans relâche attachez,</l><l>J’expliquois de mon cœur les sentimens cachez.</l><l>Je n’aspirois alors qu’au bonheur de te plaire ;</l><l>Je te sacrifiay mon aimable Bergere,</l><l>Mais l’injuste mépris dont tu sçais m’outrager,</l><l>Ne me punit que trop d’avoir osé changer,</l><l>Si quelquefois mes yeux s’éloignoient de tes charmes,</l><l>Mes yeux, mes tristes yeux se noyoient dans les larmes.</l><l>Témoins de mon amour, infortunez Ruisseaux,</l><l>Combien de fois mes pleurs ont ils grossy vos eaux ?</l><l>Plus touchez de mes maux que l’ingrate Climene,</l><l>Daphnis, m’avez-vous dit, que ne romps tu ta chaisne ?</l><l>Trop malheureux Berger, va, cesse d’estre amant,</l><l>Le Sexe est comme nous, &amp; tourne à tout moment.</l><l>Souvent le Rossignol sous un sombre feüillage,</l><l>A joint à mes soupirs son languissant ramage ;</l><l>Et brûlé d’un amour qu’il exprimoit trop bien,</l><l>J’ay vû dans son tourment la peinture du mien.</l><l> Nonchalamment couchez dans de fertiles plaines,</l><l>Partageant avec moy le fardeau de mes peines</l><l>Helas ! petits Moutons, à mes gemissemens,</l><l>Vous mêliez tout le jour vos tristes bêlemens.</l><l>Climene seule alors trop fiere de ses charmes,</l><l>Dédaignoit mes soupirs, triomphoit de mes larmes.</l><l> Mais enfin je respire, un genereux effort</l><l>Vient d’affranchir mon coeur d’un si rigoureux sort.</l><l>Je vais vivre content, &amp; ma mourante vie</l><l>De soupirs, &amp; de pleurs ne sera plus suivie,</l><l> Vous, tendres Arbrisseaux, pardonnez à ma main,</l><l>Qui d’un fer trop pointu déchira vostre sein,</l><l>Vous ne vangez que trop vos profondes blessures,</l><l>(D’un feu trop tard éteint les vivantes Peintures)</l><l>Helas ! j’ay beau changer vous retracez toujours,</l><l>Ces Vers, signes honteux de mes tristes amours,</l><l rend="i">L’infortuné Daphnis soupire pour Climene,</l><l rend="i">Dont le cœur est plus dur que celuy de ce Chesne,</l><l> Mais que m’importe enfin qu’en tant de lieux gravé</l><l>Son nom malgré le temps soit toujours conservé,</l><l>Si ce nom, où ma flamme attacha trop de gloire,</l><l>Va, pour n’y plus rentrer, sortir de ma memoire ?</l><l> Tarissez donc, mes yeux, vous ne pleurerez plus.</l><l>Et toy, qui t’épuisant en regrets superflus,</l><l>Devenois du chagrin la victime &amp; la proye,</l><l>Mon coeur, consacrons nous desormais à la joye.</l></lg></quote></div>