<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-09_052" resp="wordpro"><head>Romulus. Chant Royal</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1691 [tome 9], p. 52-60.</bibl><p/><p>Je vous ay déja parlé plusieurs fois des Jeux Floraux, qui sont si celebres à Toulouse, &amp; vous ay entretenuë de leur Institution. M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis-Baufort, Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis, S<hi rend="sup">r</hi> de la Bastide, President au Parlement de Languedoc, un des plus beaux genies de son temps, aprés avoir eu le Prix du Soucy dans l’une des dernieres années, vient encore de l’emporter ; ce qui l’a fait recevoir Juge Mainteneur de cette Illustre Academie. Voicy le Chant Royal qu’il a fait, &amp; qui a esté trouvé digne de ce Prix. Ne soyez pas surprise de voir rimer <hi rend="i">Univers</hi> avec <hi rend="i">Lauriers</hi>, &amp; <hi rend="i">Guerriers</hi>. La prononciation ordinaire de cette Province, fait recevoir ces rimes pour bonnes.</p><quote><label>ROMULUS.<lb/><hi rend="i">CHANT ROYAL.</hi></label><lg><l rend="i">Amour fait tout ceder à sa douce puissance,</l><l rend="i">Il range sous ses loix le Prince &amp; le Pasteur.</l><l rend="i">Il n’est point de sagesse, il n’est point de prudence,</l><l rend="i">Qui puisse resister à ce charmant Vainqueur.</l><l rend="i">Rome doit à l’Amour sa naissance éclatante,</l><l rend="i">Et de ses trais brûlans la force surprenante</l><l rend="i">Soûmit le cœur d’un Dieu qui bravoit les dangers ;</l><l rend="i">C’est peu que Mars luy cede au milieu des Lauriers ;</l><l rend="i">Il faut qu’à ses desirs Rhée à l’envy réponde,</l><l rend="i">Et qu’elle mette au jour, pour regir l’Univers,</l><l> Le Heros fondateur de l’Empire du Monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> L’injuste Amulius, de qui la violence</l><l rend="i">Du Trône des Albains l’avoit fait ravisseur,</l><l rend="i">Du jeune Romulus persecutoit l’enfance</l><l rend="i">Pour s’assurer le prix de sa lâche fureur.</l><l rend="i">En vain il veut le perdre, &amp; les efforts qu’il tente,</l><l rend="i">Secondent mal ses vœux, &amp; trompent son attente,</l><l rend="i">Ses desseins sont en butte à de tristes revers,</l><l rend="i">Le Tibre se refuse à ses desirs pervers :</l><l><hi rend="i">Quand un frêle Berceau, qui flote au gré de l’Onde,</hi></l><l rend="i">Conserve sur le bord des abîmes ouverts</l><l> Le Heros fondateur de l’Empire du Monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Voy du Ciel irrité la juste providence,</l><l rend="i">Pour ton lâche forfait les Dieux ont de l’horreur,</l><l rend="i">Toûjours des innocens ils prennent la défense,</l><l rend="i">Cruel Amulius, tremble, &amp; fremis de peur.</l><l rend="i">Contre les coups certains de leur main foudroyante</l><l rend="i">De tes vaillans Soldats l’ardeur est impuissante ;</l><l rend="i">Aprés avoir forcé mille obstacles divers,</l><l rend="i">Romulus soumetra les peuples les plus fiers,</l><l rend="i">Et renversant l’espoir où ta rage se fonde,</l><l rend="i">Donnera pour modele aux plus fameux Guerriers</l><l> Le Heros fondateur de l’Empire du Monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’étoit peu qu’exerçant une juste vangeance,</l><l rend="i">Romulus triomphât de son persecuteur,</l><l rend="i">Pour élever encor sa gloire, &amp; sa vaillance,</l><l><hi rend="i">Il faloit que de Rome il fût le fondateur.</hi></l><l rend="i">Aprés avoir bâti cette Ville importante</l><l rend="i">Contre luy vainement le Sabin, le Veiente,</l><l rend="i">Soulevent, &amp; Voisins, &amp; Peuples étrangers ;</l><l rend="i">Comme un Fleuve grossi du tribut des Hivers,</l><l rend="i">Ne trouve point de champs que son torrent n’inonde,</l><l rend="i">Tel paroît enfonçant leurs Escadront entiers</l><l>Le Heros fondateur de l’Empire du Monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il n’est rien qui ne plie, &amp; dont la resistance,</l><l rend="i">Retarde un seul moment l’effet de sa valeur.</l><l rend="i">Acron par son trépas en fait l’experience,</l><l rend="i">Et loin de l’abaisser, rehausse sa splendeur.</l><l rend="i">Enfin des Immortels la Troupe impatiente</l><l rend="i">Veut ôter aux humains cette vertu brillante,</l><l rend="i">L’arbitre de la Terre, &amp; la terreur des Mers.</l><l rend="i">Tandis que l’on entend par de divins concerts</l><l rend="i">Celebrer ses exploits, sa sagesse profonde,</l><l rend="i">On voit au rang des Dieux, élevé dans les airs</l><l> Le Heros fondateur de l’Empire du Monde.</l></lg></quote><quote><label>ALLEGORIE,<lb/>au Prince de Galles.</label><lg><l rend="i">Un Prince infortuné, qu’une Ligue insolente</l><l rend="i">Fit exposer aux flots d’une Mer écumante,</l><l rend="i">Par la main de LOUIS verra bien-tôt aux fers</l><l rend="i">Ses Ennemis vaincus, &amp; de honte couverts,</l><l><hi rend="i">Et nous verrons sa vie en prodiges feconde</hi></l><l rend="i">Surpasser par sa gloire, aprés cent maux soufferts,</l><l> Le Heros Fondateur de l’Empire du Monde.</l></lg></quote><p>Ce Chant Royal est accompagné de plusieurs autres Ouvrages, que M<hi rend="sup">r</hi> de Cironis a fait imprimer sous le titre du <hi rend="i">Triomphe du Soucy</hi>, &amp; qu’il a dédiez à Mademoiselle de Castelnau, Fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castelnau, Mestre de Camp d’un Regiment, &amp; Gouverneur de Brest, Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Castelnau, Capitaine general des Armées du Roy, &amp; du costé de Madame sa Mere, Petite fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Foucaut, Vice-Amiral de France.</p></div>