<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03e_092"><head>Elegie</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1681 (tome XIII), p. 92-96.</bibl><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l><hi rend="i">Aimable &amp; belle Olympe, apres huit ans d’absence,</hi></l><l><hi rend="i">Je revoy malgré moy le lieu de ma naissance ;</hi></l><l><hi rend="i">Ce Païs que l’on vante en mille endroits divers,</hi></l><l><hi rend="i">Où l’on n’a jamais veu que de charmans Hyvers ;</hi></l><l><hi rend="i">Ce Païs où l’on vit dans une Paix profonde,</hi></l><l><hi rend="i">Où les Femmes se font aimer de tout le monde ;</hi></l><l><hi rend="i">Enfin dans ce Païs tout remply d’agrément,</hi></l><l><hi rend="i">Je ne trouve qu’ennuy, que peine, que tourment.</hi></l><l><hi rend="i">Freres, Parens, Amis, tout icy m’embarasse,</hi></l><l><hi rend="i">Les plus rares Objets m’y paroissent sans grace,</hi></l><l><hi rend="i">Et depuis le moment que le Ciel en courroux</hi></l><l><hi rend="i">M’obligea, chere Olympe, à m’éloigner de vous,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est point de plaisir, il n’est point de remede,</hi></l><l><hi rend="i">Qui puisse soulager le mal qui me possede.</hi></l><l><hi rend="i">Tout ce que la langueur, le chagrin, &amp; l’ennuy,</hi></l><l><hi rend="i">Ont de plus rigoureux, je le sens aujourd’huy.</hi></l><l><hi rend="i">Mes peines, mes transports, augmentent à toute heure,</hi></l><l><hi rend="i">Sans cesse je soûpire, &amp; sans cesse je pleure,</hi></l><l><hi rend="i">Et si je n’espérois de vous revoir un jour,</hi></l><l><hi rend="i">Je mourrois en ces lieux de douleur, &amp; d’amour.</hi></l><l><hi rend="i">Puisse venir bientost, cher Objet que j’adore,</hi></l><l><hi rend="i">Ce jour qui doit finir l’ennuy qui nous devore !</hi></l><l><hi rend="i">Puisse venir bientost ce jour si souhaité,</hi></l><l><hi rend="i">Où nous pourront tous deux avec sincérité,</hi></l><l><hi rend="i">Par de muets discours, dans les bras l’un de l’autre,</hi></l><l><hi rend="i">Moy vous nommer mon cœur, vous m’apeller le vostre !</hi></l><l><hi rend="i">Où nous pourrons tous deux, tendrement transportez,</hi></l><l><hi rend="i">Sans craindre vos Parens, unir nos volontez !</hi></l><l><hi rend="i">Mais, helas, ces cruels, sans pitié, sans tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">A nos justes desirs s’opposeront sans cesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et ce jour attendu depuis pres de trois ans,</hi></l><l><hi rend="i">N’arrivera peut-estre encore de long-temps.</hi></l><l><hi rend="i">Dans ce funeste état, que résoudre ? que faire ?</hi></l><l><hi rend="i">Faut-il toûjours pleurer ? faut-il toûjours nous taire ?</hi></l><l><hi rend="i">N’oserons-nous, helas, jamais nous déclarer,</hi></l><l><hi rend="i">Et toûjours en secret faudra-t-il soûpirer ?</hi></l><l><hi rend="i">Non, non, dés ce moment cessons de nous contraindre,</hi></l><l><hi rend="i">Il est temps de parler, il ne l’est plus de feindre ;</hi></l><l><hi rend="i">A ces ingrats Parens n’avez-vous pas rendu</hi></l><l><hi rend="i">Cent fois plus de respect qu’il ne leur estoit dû ;</hi></l><l><hi rend="i">Jusques-là que craignant leur injuste colere,</hi></l><l><hi rend="i">Il faut, me dites-vous, Amant tendre &amp; sincere,</hi></l><l><hi rend="i">Pour plaire à nos Tyrans, vous éloigner d’icy ?</hi></l><l><hi rend="i">J’obeïs, je pleuray, vous pleurastes aussy.</hi></l><l><hi rend="i">Que tu nous fais souffrir, fatale complaisance !</hi></l><l><hi rend="i">Olympe, croyez-moy, plus d’égards, plus d’absence,</hi></l><l><hi rend="i">Cherchons les vrais moyens de devenir heureux,</hi></l><l><hi rend="i">Ordonnez que je parte, &amp; voila tous mes vœux.</hi></l><l><hi rend="i">Je voleray soudain sur les Rives de Loire,</hi></l><l><hi rend="i">Et là de tous nos maux nous perdrons la mémoire,</hi></l><l><hi rend="i">Pour ne songer jamais qu’aux plaisirs infinis</hi></l><l><hi rend="i">Que reçoivent deux cœurs quand ils sont bien unis.</hi></l></lg><p><hi rend="sc">Balamier</hi>, de la Ville d’Usés.</p></quote></div>