<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-02a_146"><head>[Epitre à Mr Nivelle]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1702 [première partie] [tome 2], p. 146-153.</bibl><p>L’Epitre que vous allez lire a esté faite sur l’incertitude où M<hi rend="sup">r</hi> Maugart qui en est l’Auteur s’est vû touchant le choix qu’il avoit à faire d’une profession.</p><quote><label>A MONSIEUR NIVELLE,<lb/>Avocat au Parlement.<lb/><hi rend="i">EPITRE.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Avocat renommé dont les sages avis.</hi></l><l><hi rend="i">Sont des prudens cerveaux approuvez &amp; suivis,</hi></l><l><hi rend="i">Maintenant que soumis aux loix du Mariage</hi></l><l><hi rend="i">A chercher un estat le nom d’homme m’engage,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’il me fait songer à m’assurer un port</hi></l><l><hi rend="i">Pour me mettre à l’abri des caprices du sort,</hi></l><l><hi rend="sc">Nivelle,</hi><hi rend="i">enseigne moy ce qu’il faut que je fasse.</hi></l><l><hi rend="i">Dois-je encore monter sur le haut du Parnasse,</hi></l><l><hi rend="i">Et cultivant sans cesse un langage divin</hi></l><l><hi rend="i">Me proposer les vers pour étude &amp; pour fin ?</hi></l><l><hi rend="i">Mais pourquoy, diras-tu, ce travail inutile</hi></l><l><hi rend="i">Qui ne rapporte pas cinq sols dans vostre Ville,</hi></l><l><hi rend="i">Qui ne fait qu’irriter mille jaloux esprits,</hi></l><l><hi rend="i">Et traiter d’insensez tous les faiseurs d’écrits ?</hi></l><l><hi rend="i">Iray-je m’exposant sur l’élement humide</hi></l><l><hi rend="i">Suporter les ardeurs de la zone torride,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans les chauds climats cherchant la perle &amp; l’or</hi></l><l><hi rend="i">Préferer à ma vie un dangereux Tresor ?</hi></l><l><hi rend="i">Me faut-il, trafiquant sur la bourse Publique,</hi></l><l><hi rend="i">Dans Troye ou dans Lion dresser une boutique,</hi></l><l><hi rend="i">Et comme un gros Marchand sur un Maistre Comptoir</hi></l><l><hi rend="i">Les jettons à la main, établir mon sçavoir ?</hi></l><l><hi rend="i">Vaut-il mieux pratiquer l’interest &amp; l’usure</hi></l><l><hi rend="i">Et retirer d’un sac une double moture,</hi></l><l><hi rend="i">Ou sous main des marchez enlevant tout le grain</hi></l><l><hi rend="i">Aux Pauvres attroupez faire crier la faim ?</hi></l><l><hi rend="i">Dois je, loin des honneurs que nostre siécle adore,</hi></l><l><hi rend="i">Ensemencer les champs de Cerés &amp; de Flore,</hi></l><l><hi rend="i">Et sous un toit rustique au ménage attaché,</hi></l><l><hi rend="i">Dans un honteux oubli vivre toujours caché ?</hi></l><l><hi rend="i">Est-il plus à propos que je reste en Province ?</hi></l><l><hi rend="i">Ou me conseilles tu de m’approcher du Prince ?</hi></l><l><hi rend="i">Dois-je acheter chez luy quelque Office d’honneur,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’épée au costé faire le gros Seigneur ?</hi></l><l><hi rend="i">Du faussaire Damon, dois-je emprunter l’adresse</hi></l><l><hi rend="i">Afin de me forger des titres de Noblesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et vouloir, quoy que fils d’un pére roturier,</hi></l><l><hi rend="i">Faire accroire au public que je suis Ecuyer ?</hi></l><l><hi rend="i">Choisirai-je flottant au gré d’une humeur folle,</hi></l><l><hi rend="i">Aujourd’huy le compas, &amp; demain la boussolle ?</hi></l><l><hi rend="i">Où dans mon Cabinet le crayon à la main</hi></l><l><hi rend="i">Resverai-je six mois sur un nouveau dessin ?</hi></l><l><hi rend="i">Faut-il, les yeux clouez sur la note bizarre,</hi></l><l><hi rend="i">Descendre où bien monter de b mol en b quarre,</hi></l><l><hi rend="i">Et de l’Ut &amp; du Fa vingt fois cherchant les tons,</hi></l><l><hi rend="i">Consumer tout mon tems en d’inutiles sons ?</hi></l><l><hi rend="sc">Nivelle</hi>, <hi rend="i">encore un coup quel parti dois-je prendre ?</hi></l><l><hi rend="i">Irai-je, las du monde, à la Trape me rendre,</hi></l><l><hi rend="i">Pour laisser dans un cœur par l’himen abusé</hi></l><l><hi rend="i">Un éternel regret de m’avoir épousé ?</hi></l><l><hi rend="i">Mais dequoy me sert-il, lassant ta patience ;</hi></l><l><hi rend="i">De tenir plus longtemps mon esprit en balance ?</hi></l><l><hi rend="i">Ton seul nom n’est-il pas une assez forte voix</hi></l><l><hi rend="i">Qui me fait la leçon &amp; m’instruit de mon choix !</hi></l><l><hi rend="i">Ouy, je cede à ce nom, ton exemple m’anime</hi></l><l><hi rend="i">Laissant tout autre employ, mesme jusqu’à la rime,</hi></l><l><hi rend="i">Et contemplant sans cesse un modele si beau,</hi></l><l><hi rend="i">A courir comme toy dans le champ du barreau.</hi></l><l><hi rend="i">Mais par où commencer cette vaste carriere</hi></l><l><hi rend="i">Si toy même ne vient m’en ouvrir la barriere ?</hi></l><l><hi rend="i">Comment puis-je tenir un si glissant chemin</hi></l><l><hi rend="i">Si pour me soutenir tu ne m’offres la main ?</hi></l><l><hi rend="i">Prête-moy dont la voix, le sçavoir, l’éloquence,</hi></l><l><hi rend="sc">Nivelle</hi>, <hi rend="i">inspire moy ton air, ton assurance.</hi></l><l><hi rend="i">Tes bons conseils pourront me faire executer</hi></l><l><hi rend="i">Ce qu’en te regardant je viens de projetter.</hi></l></lg></quote></div>