<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-02_166"><head>[Suite du Traité qui enseigne les regles nécessaires pour bien faire des Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1704 [tome 2], p. 166-181.</bibl><p>Je vous envoye la suite du Traité qui enseigne les regles necessaires pour bien faire des Vers.</p><quote><label>À Mademoiselle Ro….</label><p><hi rend="i">J’ay eu tort, ma belle Eceliere, je l’avoüe : grand tort si vous voulez, je l’avoüeray de même de vous parler Diphtongue. Car comment concevoir qu’une jeune personne comme vous, qui estes la douceur même, &amp; qui ne parlez que naturellement, s’accommode d’un des plus barbares mots que l’antiquité, qui fait voir un peu de rudesse dans ses discours, nous a laissez en heritage.</hi></p><p><hi rend="i">Pardon, Mademoiselle, pardon, je n’y retourneray plus, &amp; si vous trouvez à présent Diphtongue dans mes lettres, je consens qu’elles soyent déchirées, brûlées, déclarées indignes d’estre luës, &amp; même (j’ay pourtant bien de la peine à dire cela) &amp; même que vous ne fassiez pas plus d’estat de l’Ecrivain, que de l’écriture, ce qui pourtant seroit pour luy, une grande mortification ; mais pour ne rien dire de plus, &amp; pour ne pas songer à ces grandes mortifications, allons rechercher nos rimes.</hi></p><p><hi rend="i">Nous parlions de ce qu’il faut observer dans ces rimes. Sans nous embarasser du nombre des regles qui peut-estre vous effrayeroit, nous nous contenterons d’en faire la revuë selon qu’elles nous passeront par la teste.</hi></p><p><hi rend="i">Vous comprendrez bien celle-cy, je crois. Sçavoir qu’un mot ne peut rimer avec soi même. Rien n’est plus juste, direz vous, rien n’est plus raisonnable. Avouez donc qu’il y a de la justice, qu’il y a de la raison chez Messieurs les Poëtes. Cependant à cette regle si juste, si raisonnable il faut mettre une exception. Jamais, dit-on, regle n’a marché sans cela ; encore est ce quelque chose quand l’exception est raisonnable comme celle ci, c’est qu’un mot peut rimer avec soi-même quand il est pris dans une signification differente. Ainsi, Mademoiselle, je pourrois dire, dans le langage rimé, que pour vous je ferois mille</hi> pas ; <hi rend="i">mais que s’il s’agissoit d’en faire un seul pour la laide &amp; discourtoise Gr… je ne le ferois</hi> pas. <hi rend="i">Je pourrois dire aussi dans le même langage que je n’ay pas ce que je</hi> veux, <hi rend="i">tant que vous n’écouterez pas mes</hi> vœux.</p><p><hi rend="i">Voicy encore une autre regle, c’est que le simple ne rime point avec son composé. Expliquons-nous, j’aime fort qu’on s’explique.</hi> Pendre <hi rend="i">est le simple</hi>, dépendre <hi rend="i">est son composé Hé bien, Mademoiselle, si à la fin d’un Vers on vient de</hi> pendre <hi rend="i">un homme, il n’est pas permis de le</hi> dépendre <hi rend="i">au bout de l’autre. Il est aussi défendu en Vers, aussi-bien qu’en Prose, de</hi> défaire <hi rend="i">un enfant qu’on a pris la peine de</hi> faire, <hi rend="i">de confondre la</hi> justice <hi rend="i">avec l’</hi>injustice, <hi rend="i">les</hi> amis <hi rend="i">avec les</hi> ennemis, <hi rend="i">&amp; de donner du</hi> renom <hi rend="i">à un Heros aprés en avoir dit le nom. En effet, aimable personne, n’est-ce pas assez de nommer LOUIS ? J’ay pourtant vû des Vers, &amp; des Vers de grands Poëtes, où le</hi> renom <hi rend="i">suivoit le</hi> nom, <hi rend="i">ou l’</hi>amitié <hi rend="i">par une alliance bizarre estoit unie à l’</hi>inimitié : <hi rend="i">Mais, Mademoiselle, voulez vous que je vous parle naturellement, c’estoient des licences, &amp; des licences en fait de Poesie, sont choses contre les regles. Nous venons de dire tout à l’heure, que chaque regle a son exception, celle-cy n’en est pas exempte : Voyons donc quelle exception elle a. Plus je cherche, plus je trouve que si le mot composé a une signification toute differente de celle du simple, il rime bien avec lui : c’est ainsi qu’on peut</hi> pendre <hi rend="i">un homme, &amp;</hi> dépendre <hi rend="i">d’un autre homme.</hi></p><p><hi rend="i">Quelle regle mettrons nous aprés celle-là ? une qui en approche bien, c’est que les composez ne riment pas ensemble</hi> (<hi rend="i">bien s’entend.</hi>) <hi rend="i">Donc, puis je dire hardiment, c’est un crime de leze-Poesie de</hi> dépendre <hi rend="i">un homme pour le</hi> rependre <hi rend="i">un moment aprés. À l’exception, elle est aussi semblable à l’exception, que la regle est semblable à la regle. Les composez, m’assure-t’on, peuvent rimer s’ils signifient differentes choses. Cela estant, il se peut faire qu’on</hi> repende <hi rend="i">un tel &amp; qu’on</hi> dépende <hi rend="i">d’un autre tel.</hi></p><p><hi rend="i">À ces répetitions frequentes de Pendaison, n’avez-vous point envie de quitter cette lecture pour aller, à l’exemple de Pourceaugnac, demander à vostre chere cousine ce que vous sentez.</hi></p><p><hi rend="i">Ne nous quittez point je vous en conjure, on auroit peine à se passer de vous, &amp; de plus on a à vous apprendre une nouvelle regle toujours raisonnable ; car nous autres d’autour du Parnasse, nous n’en reconnoissons point d’autres : la voicy. Les singuliers ne riment point avec les pluriers : ne faisons donc jamais trouver en rime les</hi> flâmes <hi rend="i">avec une seule</hi> Dame, <hi rend="i">passe si c’est avec des</hi> Dames. <hi rend="i">N’associons point non plus les</hi> contentemens <hi rend="i">avec un</hi> amant, <hi rend="i">mais nous pouvons les mettre avec les</hi> amans. <hi rend="i">Vous m’allez peut-estre dire, aprés avoir faite quelques reflexions, que pour le coup ma regle n’est pas juste. Mon Dieu, ce n’est pas moy qui l’ay fait cette regle, ainsi elle n’est pas mienne mais je veux bien m’engager à la défendre. Voyons vostre objection. La voila, n’est-ce pas ?</hi> Univers <hi rend="i">est un singulier</hi>, fais <hi rend="i">un plurier ; cependant ces deux mots riment bien ensemble. Vostre regle</hi> (<hi rend="i">continuez-vous</hi>) <hi rend="i">est donc déja fausse pour les rimes masculines, voyons si elle est plus vraye pour les feminines : c’est ce que je ne trouve pas ; car ces mots tu</hi> aimes, <hi rend="i">tu</hi> disposes, <hi rend="i">sont ce me semble des singuliers, cependant ils riment mal à ce que je crois, avec ceux-cy, d’amour</hi> extrême, <hi rend="i">de cette</hi> chose <hi rend="i">qui sont d’autres singuliers…. J’admire, ma belle, les progrez que vous faites dans la Poesie par la maniere dont vous en parlez, &amp; par les objections que vous faites. Elles sont si bonnes, ces objections, qu’on ne peut y répondre qu’en disant que ce sont des exceptions à la regle que j’ay avancée.</hi></p><p><hi rend="i">Vous aurez la bonté de considerer un peu celle-cy, qu’il n’est pas beau de faire rimer deux noms propres ensemble, comme</hi> Iris, <hi rend="i">avec</hi> Cloris. <hi rend="i">On n’enferme guere cette loy que dans les ouvrages de longue haleine comme d’une Tragedie, encore n’est-ce que quand le nom de la personne est si bizarre que dans les noms des choses, il n’en est point qui luy ressemble, ou si peu, que cela ne vaut pas la peine d’en parler.</hi> Alaric <hi rend="i">me servira d’exemple, je le feray rimer, s’il me plaist, avec</hi> Theodoric, <hi rend="i">je feray rimer aussi, si ie veux</hi>, Sejan <hi rend="i">avec</hi> Trajan, <hi rend="i">car il faut vous dire au sujet de la terminaison</hi> an <hi rend="i">qu’elle a peu de rimes. Je ne luy trouve guere que</hi> Tyran, <hi rend="i">qui ne devroit jamais passer un</hi> an, <hi rend="i">ou s’il regnoit davantage, ne devroit regner que dans le</hi> Roman. <hi rend="i">Je ne luy trouve, dis-je, que ces mots, &amp; quelques autres, mais en plus petit nombre qu’on ne croiroit, il ne faut pas s’y tromper,</hi> Tyran, <hi rend="i">par exemple, ne s’accorde point en rime avec</hi> expirant, <hi rend="i">quoiqu’il le merite bien. Le</hi> t <hi rend="i">l’en empêche. Attribuez cela à bizarrerie si vous vous voulez ; ce qui est effectif, est que je n’en sçais point la raison. C’est peut-estre une autre bizarrerie qui fait que</hi> sang <hi rend="i">&amp;</hi> flanc <hi rend="i">riment ensemble, que</hi> long <hi rend="i">&amp;</hi> rond <hi rend="i">riment aussi, &amp; que</hi> nom <hi rend="i">&amp;</hi> rond <hi rend="i">ne riment pas.</hi></p><p><hi rend="i">Pour vous faire voir pourtant que d’ordinaire, la prononciation decide de la rime, je vous feray remarquer que quoique le</hi> pain <hi rend="i">se termine par un</hi> n, <hi rend="i">&amp; la</hi> faim <hi rend="i">par un</hi> m, <hi rend="i">on peut pourtant les faire rimer ensemble, on peut aussi les faire rimer avec le</hi> dessein, <hi rend="i">&amp; avec le</hi> vin. <hi rend="i">J’en dis de même de</hi> Climene, <hi rend="i">qui quoiqu’elle ne soit pas</hi> Reine, <hi rend="i">peut neanmoins estre fort</hi> hautaine. <hi rend="i">C’est encore la même chose dans une</hi> mere, <hi rend="i">qui peut bien avoir encore de quoy</hi> plaire. <hi rend="i">Il faut encore considerer sur la rime en</hi> ere, <hi rend="i">que quoiqu’on n’appuye pas plus sur la</hi> terre, <hi rend="i">que sur la</hi> fougere, <hi rend="i">il est necessaire de mettre pour rimer avec le premier de ces mots un mot en</hi> ere <hi rend="i">qui ait aussi deux</hi> rr, <hi rend="i">comme</hi> tonnerre, guerre, <hi rend="i">&amp;c. N’êtes vous point déja rebuttez par toutes ces observations, tout ce fatras de regles ? un peu de patience, la patience vient à bout de tout. Je suis de la Signore, avec la permission de la Signore, le tres humble serviteur de la Signore.</hi></p></quote></div>