<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-08_194" resp="wordpro"><head>[Lettre sur la même personne]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1701 [tome 10], p. 194-201.</bibl><p>Cette lettre merite bien d’estre ajoutée à ce que vous venez de lire à l’avantage de Mademoiselle de Scuderi.</p><quote><label>À MONSIEUR ***</label><p>Il est arrivé, Monsieur, ce que j’avois dit de Mademoiselle de Scuderi, dans un vers latin.</p><quote><lg><l rend="i">Parnasso flebilis omni.</l></lg></quote><p>que tout le Parnasse seroit affligé de sa mort. En effet, les Muses, qui la trouvent fort à dire, ont déja beaucoup travaillé pour exprimer ce deüil universel. On a vû des Epigrammes, des Elegies, des Stances, &amp; on dit que tout n’est pas fait, &amp; qu’on en attend encore davantage pour achever le Mausolée. La Prose n’a pas voulu dans cette occasion si touchante, le ceder à la Poësie. Il paroist un Eloge de M<hi rend="sup">r</hi> Bosquillon pour Mademoiselle de Scuderi ; Eloge magnifique, qui vaut un Panegyrique éloquent, &amp; une Oraison funebre ; Eloge qui dit d’elle, ce qu’on n’avoit point oüi dire d’une autre, &amp; qui cependant ne ment point, qui fait voir son sujet dans un grand éclat, sans l’avoir toutefois fardé. Otez de cette Eloge le nom de Mademoiselle Scuderi, ce sera la Fille qui ne se trouve point, comme on ne trouve point la Femme de l’Eloge de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont. Mais lorsqu’on y lit le nom de Magdelaine Scuderi, ce n’est plus une simple idée, ni un Portrait fait à plaisir ; c’est un caractere remply ; c’est un Portrait d’aprés nature. Quelque considerables qu’en soient les traits, ils conviennent tous a Mademoiselle Scuderi, &amp; ils en marquent une ressemblance entiere.</p><p>Aussi y a-t-il eu pour elle dans son nom un glorieux présage de la distinction &amp; de l’éclat qu’elle devoit avoir dans le monde. Son nom luy avoit designé le titre d’une Muse celebre par un merite éminent.</p><quote><lg rend="center"><l rend="i">Magdalena Scuderi.</l><l rend="i">Anagramma,</l><l rend="i">De Musâ digne clarâ.</l></lg></quote><p>Il n’y manque aucune lettre, &amp; il n’y en a aucune d’ajoutée ni de changée. Ainsi l’Anagramme ne scauroit estre plus juste &amp; plus parfaite. Les qualitez incomparables de Mademoiselle Scuderi ont découvert le tresor qui étoit caché dans son nom.</p><p>On peut encore ajouter à sa gloire, une Anagramme Grecque, qui n’est pas moins heureuse que l’Anagramme latine. Les Amis de Mademoiselle Scuderi luy avoient donné de nom de Sapho, comme n’étant pas inferieure en bel esprit, en beaux vers, en sçavoir même, à Sapho, cette fameuse Lesbienne que les Grecs nommerent la dixiéme Muse. Sapho est un mot Grec, dont les lettres estant partagées &amp; transposées pour une Anagramme, font <hi rend="i">a Phos</hi>. A, est un adverbe admiratif, &amp; propre à l’exclamation, &amp; <hi rend="i">Phos.</hi> signifie <hi rend="i">Lumiere</hi>. Ainsi <hi rend="i">Sapho</hi>, nom qui fut toujours conservé a Mademoiselle Scuderi, contient &amp; explique l’admiration que l’on avoit pour cette illustre Fille. Le nom de Sapho dit pour elle, O grande &amp; belle lumiere de nos jours ! O éclatante lumiere de son Sexe ! O astre favorable &amp; merveilleux, dont les rayons brillerent dans le grand nombre des vertus de sa personne, &amp; brillent encore dans le grand nombre de ses Ecrits, si admirables dans leur Prose &amp; dans leurs Ver.</p></quote></div>