<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-08_88"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1703 [tome 8], p. 88-93.</bibl><p>L’Ouvrage qui suit conviendra bien, aprés une espece de miracle, si la conversion d’une femme n’en est pas un encore plus grand : En effet celuy de la Conversion de la Madelaine est des plus considerables, vous la trouverez dans les Bouts rimez suivans remplis sur le changement de vie de cette Pecheresse, ils ont esté donnez pour Bouquet la veille de la feste d’une Madelaine. Il n’y a point de Bouts rimez, qui entre les mains d’un bon Ouvrier ne puissent être remplis sur toutes sortes de sujets.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Est-il dit qu’à changer Magdelaine</hi> balance ?</l><l><hi rend="i">Non, c’en est fait, adieu ces grands airs de</hi> fierté,</l><l><hi rend="i">Aprés avoir oüi ce Sermon</hi> concerté</l><l><hi rend="i">Humble, on la vit rêver dans un profond</hi> silence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Madelaine se fit beaucoup de</hi> violence,</l><l><hi rend="i">Pour appaiser le Dieu qu’elle avoit</hi> irrité,</l><l><hi rend="i">Et pour joüit enfin de la</hi> felicité,</l><l><hi rend="i">Qu’elle s’est procurée avec tant de</hi> vaillance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dés lors qu’elle eut vaincu son cruel</hi> ennemi,</l><l><hi rend="i">Et qu’en l’Amour divin son cœur fut</hi> affermi,</l><l><hi rend="i">Elle versa de pleurs assez pour grossir l’</hi> Ebre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qu’il soupira ce cœur, dans ces heureux</hi> momens !</l><l><hi rend="i">Quand aux pieds du Sauveur, dans ce festin</hi> celebre,</l><l><hi rend="i">Du luxe elle brisa tous les vains</hi> monumens.</l></lg></quote><p>Le Sonnet qui suit est bien different, l’Auteur ayant moins esté gêné par la rime en composant ce Sonnet, qu’on ne l’est ordinairement par des Bouts rimez, sa raison a pû agir avec moins de contrainte, vous en jugerez. On prétend que cet Ouvrage est de Mr le Comte Elzeard, &amp; que la curiosité de ce Comte l’ayant conduit aux Areines de Nismes, il laissa ce Sonnet à un des Pilliers de ces Areines, qui contenant un monument éternel de son esprit &amp; de sa tendresse, semble avoir encore rendu la memoire de ce lieu plus considerable.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Superbes Monumens des cruautez Romaines,</hi></l><l><hi rend="i">Fier Prodige de l’Art par les temps respecté,</hi></l><l><hi rend="i">Restes de la grandeur, &amp; de la vanité,</hi></l><l><hi rend="i">Somptueux Bâtimens, effrayantes Areines.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous tant de fois témoins des plus tragiques Scenes,</hi></l><l><hi rend="i">Vous dont rien ne toucha l’insensibilité,</hi></l><l><hi rend="i">Pourrez-vous soutenir la même dureté,</hi></l><l><hi rend="i">Lors que je viens à vous me plaindre de mes peines ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">J’aime Iris, je l’adore, &amp; par un doux retour,</hi></l><l><hi rend="i">Iris, l’aimable Iris, a pour moy de l’Amour ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais un triste devoir aujourd’huy nous separe.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Theatre, où tout inspire &amp; l’horreur &amp; l’effroy,</hi></l><l><hi rend="i">On n’auroit pû rien voir de plus cruel que toy,</hi></l><l><hi rend="i">Si le sort que j’éprouve eust esté moins barbare !</hi></l></lg></quote></div>