<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-06_163"><head>[Traité contre le luxe des hommes &amp; des femmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1705 [tome 6], p. 163-170.</bibl><p>Il paroist depuis peu un Livre intitulé : <hi rend="i">Traité contre le Luxe des hommes &amp; des femmes, &amp; contre le Luxe avec lequel on élevé les enfans de l’un &amp; de l’autre sexe.</hi> Je sçay que l’Auteur, dont la modestie l’oblige à cacher son nom, n’avoit pas resolu de faire imprimer cet Ouvrage ; mais que le Manuscrit estant tombé entre les mains de quelques personnes qui ne sont pas moins distinguées par leur sçavoir &amp; par leur profonde érudition, que par leur naissance, elles ont engagé l’Auteur à le donner au public, &amp; luy ont même fait avoir toutes les permissions necessaires pour cela, craignant que dans le peu d’empressement qu’il avoit de mettre on Ouvrage au jour, il ne se donnast pas tous les soins necessaires pour les obtenir. Il est à présumer que ce Livre fera grand bruit &amp; que deux partis ne manqueront pas de se declarer l’un pour, &amp; l’autre contre. Les partisans de la vertu, &amp; qui de tout temps ont esté ennemis declarez du Luxe ne manqueront pas d’applaudir avec justice à l’Auteur &amp; à son Livre ; &amp; ceux qui sont ensevelis dans le luxe &amp; qui croyent que c’est le seul moyen de paroistre dans le monde avec distinction, sçauront fort mauvais gré à l’Auteur d’avoir donné au public un ouvrage qui les condamne : mais ce que diront les uns &amp; les autres ne pourra que luy faire honneur. Le choix qu’il a fait de Monsieur le Duc de Beauvillier pour luy dedier son Livre, est si juste &amp; si à propos, qu’il doit faire avoir bonne opinion de son ouvrage ; la sagesse de ce Ministre est connuë, &amp; le grand poste où il se trouve ne l’a jamais fait sortir des bornes d’une modestie toute Chrestienne.</p><p>Comme les Chapitres d’un Livre font connoistre le plaisir qu’en peut donner la lecture, j’ay crû devoir mettre icy ceux dont traite le Livre dont je vous parle.</p><quote><p>Chap. I. <hi rend="i">Du luxe en general.</hi></p><p>Chap. II. <hi rend="i">Du luxe des habits.</hi></p><p>Chap. III. <hi rend="i">Du luxe des femmes dans les parures.</hi></p><p>Chap. IV. <hi rend="i">Contre le luxe des habits &amp; des parures.</hi></p><p>Chap. V. <hi rend="i">Sentimens des Anciens contre le luxe.</hi></p><p>Chap. VI. <hi rend="i">Discours de Caton, Consul Romain, fait au peuple pour soutenir la loy Oppienne, contre le luxe des femmes.</hi></p><p>Chap. VII. <hi rend="i">Discours de Valerius, Tribun du peuple, en faveur des Dames Romaines pour la revocation de la loy Oppienne.</hi></p><p>Chap. VIII. <hi rend="i">Des effets funestes du luxe parmi les Romains &amp; autres peuples.</hi></p><p>Chap. IX. <hi rend="i">Des moyens qu’on a pratiquez anciennement pour reprimer le luxe.</hi></p><p>Chap. X. <hi rend="i">Du luxe de la table.</hi></p><p>Chap. XI. <hi rend="i">Du luxe des équipages.</hi></p><p>Chap. XII. <hi rend="i">Reflexions contre le luxe des équipages.</hi></p><p>Chap. XIII. <hi rend="i">Exemple memorable de moderation contre le luxe des équipages.</hi></p><p>Chap. XIV. <hi rend="i">Conseils aux Dames contre le luxe.</hi></p><p>Chap. XV. <hi rend="i">Du luxe des meubles.</hi></p><p>Chap. XVI. <hi rend="i">Reflexions contre le luxe des ameublemens.</hi></p><p>Chap. XVII. <hi rend="i">Du luxe dans l’éducation des enfans.</hi></p><p>Chap. XVIII. <hi rend="i">Du luxe dans l’éducation des filles.</hi></p><p>Chap. XIX. <hi rend="i">De la frugalité.</hi></p><p>Chap. XX. <hi rend="i">De la modestie.</hi></p><p>Chap. XXI. <hi rend="i">De l’émulation qui est parmi les femmes pour les parures.</hi></p></quote><p>Ce Livre se vend chez le sieur Brunet, dans la grande Salle du Palais, à l’enseigne du Mercure Galant.</p></div>