<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-06_189" resp="wordpro"><head>[Ouvrages de M. Brossard de Montaney]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1691 [tome 6], p. 189-197.</bibl><p/><p>Je finis cet article par trois pieces de M<hi rend="sup">r</hi> Brossard de Montaney. Toutes celles que vous avez veuës de luy vous ont fait connoistre combien il est distingué parmy ceux qui travaillent en Poësie. J’ay separé dans mes Lettres d’Avril &amp; de May les Ouvrages qui m’ont esté envoyez sur les dernieres Conquestes du Roy. Je suis fâché de ne pouvoir donner place à tous, mais il n’y a pas moyen de rappeller toûjours la mesme matiere.</p><quote><label>SUR LA RETRAITE<lb/>du Prince d’Orange.</label><lg><l> <hi rend="i">Quand le Roy-Statouder, dans un fauteüil placé,</hi></l><l rend="i">De ses futurs exploits endormoit l’Assistance,</l><l rend="i"> Et qu’à la Haye on estoit empressé</l><l rend="i"> A disposer l’attaque &amp; la défence,</l><l rend="i">Il vient un bruit fâcheux du costé de la France,</l><l rend="i"> Qui par malheur trouble la Conference,</l><l rend="i"> Et son Heros en est embarrassé.</l><l rend="i"> Mons en peril, tout s’alarme, tout tremble,</l><l rend="i"> Il faut courir à ce pressant besoin.</l><l rend="i"> Laissez-le faire, il n’ira pas fort loin,</l><l rend="i"> Il est fougueux beaucoup moins qu’il ne semble.</l><l rend="i">Il va pourtant, &amp; s’approche de Mons,</l><l rend="i">Quand tout à coup soupçonnant quelque piege,</l><l rend="i">Prenons conseil, ne soyons pas si prompts,</l><l rend="i">Alte, dit-il à son nombreux Cortege.</l><l rend="i">Quelque accident pourroit nous arriver,</l><l rend="i">J’ay du courage, &amp; je sçay le prouver</l><l rend="i">Lors qu’à propos il faut lever un Siege,</l><l rend="i">Mais il s’agit de le faire lever,</l><l rend="i">Et franchement j’entens peu ce manege.</l></lg></quote><quote><label>SUR LE RETOUR<lb/>du Prince d’Orange en Angleterre, &amp; la fin de l’Assemblée de la Haye.</label><lg><l rend="i">Un soin pressant occupe la Hollande,</l><l rend="i">Le Roy Guillaume y vient tenir sa Cour.</l><l rend="i">De toutes parts on se haste, on accourt,</l><l rend="i">Apparemment la foire sera grande :</l><l rend="i">Princes &amp; Ducs viennent tous à l’Offrande,</l><l rend="i">Pour s’attirer quelque regard benin</l><l rend="i">De ce Heros qui regle leur destin.</l><l rend="i">Il va bien tost faire un beau plan de guerre,</l><l rend="i">Dont les François se trouveront surpris.</l><l rend="i">Force Soldats amenez d’Angleterre,</l><l rend="i">S’il le commande, iront jusqu’à Paris.</l><l rend="i">Dés qu’on l’aura conclu dans l’Assemblée</l><l rend="i">Que vont tenir tant de graves esprits,</l><l rend="i">Villes, Châteaux, il prendra tout d’emblée.</l><l rend="i">Peu serviront le mur &amp; le rempart,</l><l rend="i">Au premier choc la France est accablée,</l><l rend="i">C’est un coup seur à ce nouveau Cesar</l><l rend="i">Dans cette veuë, on l’encense, on l’admire.</l><l rend="i">Les Harangueurs s’empressent de luy dire</l><l rend="i">Ce qu’il a fait de beau depuis un an ;</l><l rend="i">Que c’est par luy que l’Europe respire.</l><l rend="i">Au fond de l’ame il est tenté d’en rire,</l><l rend="i">Mais il s’observe, &amp; plus fier qu’un Sultan,</l><l rend="i">Nonchalamment étendu dans sa Chaise,</l><l rend="i">Il les écoute, &amp; regarde à son aise</l><l rend="i">Ces bons Seigneurs qu’il voit bas &amp; soumis.</l><l rend="i">Rien n’est si beau que la ceremonie,</l><l rend="i">Mais à son point si-tost qu’il les a mis ;</l><l rend="i">Bien, grandmercy, dit-il, mes bons Amis,</l><l rend="i">Partez en paix, car la farce est finie.</l></lg></quote><quote><label>AU PRINCE D’ORANGE<lb/>Sur la prise de Mons.</label><lg><l><hi rend="i">Fuis, Prince malheureux, retourne en Angleterre,</hi></l><l rend="i">La Flandre à ton honneur est un Païs fatal.</l><l rend="i">Quitte un illustre employ dont tu t’acquites mal,</l><l rend="i">Trompe, opprime, trahis, &amp; ne fais point la guerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> En vain pour sauver Mons prest à tomber par terre,</l><l rend="i">Tu promets à la Ligue un effort martial ;</l><l rend="i">Entre LOUIS &amp; toy tout est trop inégal,</l><l rend="i">Tu n’as que trop senty le poids de son tonnerre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tu sçais jusques au bout pousser un attentat,</l><l rend="i">Tu sçais malgré les loix renverser un Etat,</l><l rend="i">En fourbe consommé tu conduis une brigue.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Tu dois à cent forfaits le rang dont tu joüis ;</l><l rend="i">Mais les lâches complots, l’imposture &amp; l’intrigue</l><l rend="i">Sont d’un foible secours pour combattre LOUIS.</l></lg></quote></div>