<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-06_109" resp="mercure"><head>[Eglogue de Celimene et d’Amarillis]</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome VI), p. 109-123.</bibl><p>Pour passer de la Prose au Vers, je vous envoye une Eglogue qui a esté icy estime de toutes les Personnes de bon goust, &amp; par cette raison je ne doute pas qu’elle ne soit selon le vostre.</p><quote rend="border"><label rend="center b">Eglogue.</label><speaker>Celimene.</speaker><l>LEvons-nous j’entrevoy quelque foible clarté,</l><l>Qui déjà de la nuit perce l’obscurité.</l><speaker>Amarillis.</speaker><l>Quel chagrin vous travaille ? il n’est pas le jour encore,</l><l>Vous me faites lever plus matin que l’Aurore.</l><l>Pourquoy toute la nuit vous plaindre, soûpirer ?</l><l>Avez-vous rien à craindre, ou rien à desirer ?</l><l>Vous ne paroissez plus cette Fille si sage,</l><l>Qui donniez des conseils à tout noste Village,</l><l>Que chacun reveroit, &amp; de qui nos Bergers</l><l>Apprenoient les vertus aux Climats ètrangers ;</l><l>Vostre Cœur si reglé, si fort, si magnanime,</l><l>De quelque passion seroit-il la victime ?</l><speaker>Celimene.</speaker><l>Je souffre, Amarillis, les maux les plus cruels,</l><l>Qu’ayent inventé les Dieux pour punir les Mortels.</l><l>En attendant le jour, allons dans la Prairie,</l><l>Et laissons nos Troupeaux dans nostre Bergerie.</l><l>Allons, je t’apprendray par mes tristes discours,</l><l>Quel malheur a troublé le repos de mes jours.</l><l>Que j’aime les horreurs de cette nuit obscure !</l><l>Tout est calme en ce lieu, &amp; toute la Nature</l><l>Attend paisiblement le retour du Soleil,</l><l>Et trouve le repos dans les bras du Sommeil.</l><l>O nuit couvre-toy bien de tes plus sombres voiles,</l><l>Cache nous la clarté de toutes les Estoilles,</l><l>Porte de toutes parts la terreur &amp; l’effroy,</l><l>L’ame d’Alcidamis est plus noire que toy.</l><l>Que ce perfide en qui j’ay trouvé tant de charmes,</l><l>Ma chere Amarillis, me va couster de larmes !</l><speaker>Amarillis.</speaker><l>Pourquoy vous plaignez-vous de vos plus chers Amis ?</l><l>Dequoy soupçonnez-vous le jeune Alcidamis,</l><l>Qui méprise pour vous tant d’aimbales personnes,</l><l>Et de toutes nos fleurs vous offre des Couronnes ?</l><speaker>Celimene.</speaker><l>Hé bien, Amarillis, voy l’horreur de mon sort,</l><l>Le mesme Alcidamis me va donner la mort ;</l><l>De la simple amitié la trompeuse apparence,</l><l>Cache de nostre amour toute l’intelligence,</l><l>Et toy mesme qui crois me connoistre si bien,</l><l>Qui me voit tous les jours, tu n’en soupçonnes rien ?</l><l>Perisse ce secret pour vanger mon injure,</l><l>Et parlons d’un ingrat à toute la Nature.</l><l>D’un air indifferent, sous des climats heureux,</l><l>Je voyois à mes pieds cent Bergers amoureux,</l><l>Je fuyois l’Amour les dangereux caprices,</l><l>Du soin de mes Troupeaux, je faisois mes delices,</l><l>Et mon cœur ne formoit que d’innocens desirs,</l><l>Qui portoient avec eux de tranquiles plaisirs.</l><l>Je passois doucement mes premieres annees,</l><l>Lors que pour traverser mes douces destinées,</l><l>Il t’en peut souvenir mille maux differens</l><l>Vinrent tout à la fois accabler mes Parens :</l><l>Pour fuir nos ennemis, pour èviter leur rage,</l><l>Il nous fullut quitter nostre aimable rivage :</l><l>Nous partismes. Je crus suivre l’ordre des Dieux.</l><l>Sans prevoir mon malheur, j’arrivay dans ces lieux.</l><l>D’un visage serain, &amp; d’un esprit tranquile,</l><l>Je courois à la mort en cherchant un azile.</l><l>Parmy tous vos Bergers, je vis Alcidamis,</l><l>Et le reçeus au rang de mes tendres Amis</l><l>D’abord pour me montrer une ardeur peu commune,</l><l>De mes tristes Parens il suivit la fortune.</l><l>Je vis avec plaisir qu’il s’exposa pour nous.</l><l>Entre tous mes Amis, je l’aimay plus que tous,</l><l>Nous meslions nos Troupeaux sur les vertes fougeres,</l><l>Et je le vis pour moy mépriser vos Bergeres.</l><l>Dans un estat si calme &amp; si plein de douceur,</l><l>Certain poison secret s’empara de mon cœur.</l><l>Helas ! qu’il est bien vray qu’on a qu’un pas à faire</l><l>D’une amitié si tendre à l’amour volontaire !</l><l>Cent fois pour te tromper je l’ay dit autrement ;</l><l>Mais je sçais que ce pas se franchit aisément,</l><l>Et qu’un Berger aimable avec un peu d’adresse,</l><l>Fait de sa tendre Amie aisément sa Maistresse.</l><l>Le Dieu de qui le nom épouvante &amp; fait peur,</l><l>N’a que ce seul moyen pour surprendre un grand cœur :</l><l>Souvent jusqu’à l’amour le seul destin entraisne,</l><l>Mais bien souvent aussi l’amitié nous y mene ;</l><l>Et mesme cet amour se cache mieux à tous,</l><l>Il a je ne sçay quoy de solide &amp; de doux,</l><l>Et cet Enfant retient d’une si sage Mere,</l><l>Ce qu’elle a d’innocent, de reglé, de sincere.</l><l>Ce voile d’amitié luy donnans un faux jour,</l><l>Sous ce déguisement je mèconnus l’Amour,</l><l>Et sans m’épouvanter de l’ardeur qui m’enflame,</l><l>J’avoüay librement le trouble de mon ame.</l><l>L’ingrat de qui je vis hier èteindre tout le feu,</l><l>Sçait bien de quels plaisirs le combla cet aveu :</l><l>Je le vis à mes pieds me protester sans cesse,</l><l>Qu’il en croyoit mourir de joye &amp; de tendresse.</l><l>Helas ! quand il se vit absolu sur mon cœur,</l><l>Il agit en Tyran, en lâche usurpateur</l><l>Mille fois chaque jour, il m’insulte, il me brave,</l><l>D’un sujet volontaire, il en fait son esclave ;</l><l>Mais quand le choix est fait, il faut jusqu’à la mort</l><l>Accomplir constamment tous les ordres du sort.</l><l>La raison qui s’oppose à notre ardeur naissante,</l><l>Soûtient quand il le faut nostre amour chancelante.</l><l>Vous avez mèprisé, dit-elle, mon secours,</l><l>Mais puis que vous aimez, il faut aimer toûjours.</l><l>Voit-on, Amarillis, un sort plus pitoyable ?</l><l>Aussi-tost que j’aimay, je parus moins aimable :</l><l>Cependant nostre amour dans ces funestes lieux,</l><l>N’est encore connu que de nous &amp; des Dieux.</l><l>Le Ciel enfin lassé de nous faire la guerre,</l><l>Permet à mes Parens de quitter cette terre.</l><l>Tu sçais quels changements mettent fin à leurs pleurs.</l><l>Je vois finir leurs maux &amp; croitre mes douleurs.</l><l>Je plains Alcidamis malgré ses injustices,</l><l>Son cœur, Amarillis, est tout plein d’artifices,</l><l>Et j’eus tort d’esperer que je verrois un jour</l><l>Renaistre dans ce cœur &amp; l’estime &amp; l’amour.</l><l>Que te diray-je plus dans mon malheur extrème ?</l><l>Cet ingrat que j’aimois cent fois plus que moy-mesme,</l><l>Me vit hier sans pitiè mourante sur ces bords,</l><l>Et malgrè mon desespoir, à mes yeux ce volage</l><l>Suit la jeune Philis en un autre rivage,</l><l>Où sans doute à toute heure à ses pieds il redit,</l><l>Tout ce qui m’enflama, tout ce qui me perdit.</l><l>Ton cœur estoit mon bien, ingrat tu me le voles :</l><l>Si ce cœur est changè, change aussi ses paroles,</l><l>Et ne prononce plus celles qui malgrè moy</l><l>T’ont acquis pour toûjours mon amour et ma foy.</l><l>Laisse-moy ce seul bien dans cet estat funeste,</l><l>D’un amour malheureux c’est tout ce qui me reste ;</l><l>Mais l’Aurore déjà va reblanchir les Cieux,</l><l>Ma chere Amarillis, il faut quitter ces lieux,</l><l>Ils ne me plaisent plus en cessant d’estre sombres,</l><l>Je cherche le repos, le silence &amp; les ombres.</l><l>Allons nous retirer dans le fonds du Hameau,</l><l>Et prenne qui voudra le soin de mon Troupeau.</l></quote></div>