<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-10_133" resp="wordpro"><head>[Bouts-rimez]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1694 [tome 10], p. 133-143.</bibl><p>Je vous envoye encore quelques Sonnets sur les rimes proposées dans ma Lettre d’Aoust. Ils sont tous sur differentes matieres. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Baize, Receveur à Saint Florent ; les deux suivans, de M<hi rend="sup">r</hi> Robinet ; le quatriéme, de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, &amp; le dernier, de M<hi rend="sup">r</hi> Gillet le Fils, Avocat au Parlement de Dijon.</p><quote><label>I.<lb/>A la gloire du Roy.</label><lg><l><hi rend="i">Le sang des Ennemis plus rouge qu'</hi>Ecarlate,</l><l><hi rend="i">Sortant à gros boüillons comme celuy d’un</hi> Bœuf,</l><l><hi rend="i">Devroit contre l’envie estre leur</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Et les morts aux vivans devroient faire un cœur</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nassau craint le Dauphin plus que le Rat la</hi> Chate,</l><l><hi rend="i">La coque est pour Nassau, pour nostre Dauphin l</hi>’œuf,</l><l><hi rend="i">De ce jeune Heros qui n’a rien d’un</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">Les faits l’affligent plus que s’il devenoit</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Au chant du Coq vainqueur l’on voit s’envoler l'</hi>Aigle,</l><l><hi rend="i">Le Batave &amp; l’Anglois ayant leur sens pour</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Suivent aveuglement le chemin des</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Au lieu de regarder l’Eglise pour leur</hi> centre,</l><l><hi rend="i">Au lieu de se sauver &amp; des feux &amp; des</hi> fers,</l><l><hi rend="i">Esclaves du Demon, ils vont chercher son</hi> antre.</l></lg></quote><quote><label>II.<lb/>AUX ALLIEZ<lb/>du Prince d’Orange.</label><lg><l><hi rend="i">De dépit je me sens plus rouge qu'</hi>Ecarlate,</l><l><hi rend="i">Grands Princes, de vous voir au joug comme le</hi> Boeuf,</l><l><hi rend="i">Sous un Avanturier Vendeur de</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Qui ne devroit avoir de chalans qu’au Pont-</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Les exploits amoureux d’un Chat &amp; d’une</hi> Chate,</l><l><hi rend="i">Les œuvres d’une Poule en produisant un</hi> oeuf,</l><l><hi rend="i">Valent tous les beaux faits de Nassau, vray</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">Et qui le croit un Mars, de la raison est</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il ne sçauroit passer pour Lion, ny pour</hi> Aigle,</l><l><hi rend="i">C’est au plus un Renard, la finesse est sa</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Il a bien moins de foy qu’on n’en garde aux</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">O cercle d’Alliez, dont il s’est fait le</hi> centre,</l><l><hi rend="i">Quittez-là ce Tyran qui veut tout mettre aux</hi> fers,</l><l><hi rend="i">Et qu’il s’aille cacher, de honte, au fond d’un</hi> antre.</l></lg></quote><quote><label>III.<lb/>Les propos rompus.</label><lg><l><hi rend="i">Ainsi que sous la Bure, aussi sous l'</hi>Ecarlate,</l><l><hi rend="i">(L’étoffe n’y fait rien) on peut estre un gros</hi> Boeuf.</l><l><hi rend="i">Qu’il est de Charlatans vendeurs de</hi> Mithridate !</l><l><hi rend="i">Bien des Maris n’ont pas des Femmes le cœur</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Un Fou jadis a fait la sienne d’une</hi> Chate.</l><l><hi rend="i">Quel caquet d’une Poule, helas, pour un pauvre</hi> oeuf !</l><l><hi rend="i">Guillaume à son Beau-pere est pire qu’un</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">Plusieurs Epoux voudroient avoir le nom de</hi> Veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Croissant en Hongrie a souvent plumé l'</hi>Aigle,</l><l><hi rend="i">Maint Moine hait le Froc, &amp; suit tres mal sa</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Que de Menages sont l’Image des</hi> Enfers !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le beau Sexe à Paris est comme dans son</hi> centre,</l><l><hi rend="i">Tout Usurier merite en Galere des</hi> fers.</l><l><hi rend="i">Heureux qui dans l’orage à propos trouve un</hi> antre.</l></lg></quote><quote><label>IV.<lb/>SUR LA VIE<lb/>Chrestienne.</label><lg><l><hi rend="i">On n’est plus ébloüi par l’or ny l'</hi>écarlate,</l><l><hi rend="i">Et l’on n’adore plus ny le veau ny le</hi> Bœuf ;</l><l><hi rend="i">Contre tous ces poisons l’homme à son</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Et Dieu du vieil Adam en a fait un tout</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">La Femme maintenant plus douce qu’une</hi> chate,</l><l><hi rend="i">Garde mieux son Mary qu’une Poule son</hi> œuf,</l><l><hi rend="i">Et l’Epoux qui jadis avoit le cœur</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">Est saisi de douleur d’abord qu’il devient</hi> veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">L’Homme, enfin, ne veut plus s’élever comme l'</hi>Aigle,</l><l><hi rend="i">Et la Religion luy sert par tout de</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Dés son bas âge il prend horreur pour les</hi> enfers :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son ame au Paradis tend comme à son vray</hi> centre ;</l><l><hi rend="i">Il sçait que les Pécheurs sont condamnez aux</hi> fers,</l><l><hi rend="i">Et sont précipitez pour jamais dans un</hi> antre.</l></lg></quote><quote><label>V.<lb/>L’AMANT CONSTANT.</label><lg><l><hi rend="i">On me verra plutost revestu d'</hi>écarlate,</l><l><hi rend="i">Cultiver nuit &amp; jour la terre avec le</hi> bœuf,</l><l><hi rend="i">J’iray plutost à Pont, où regnoit</hi> Mithridate,</l><l><hi rend="i">Que de changer d’amour &amp; reprendre un cœur</hi> neuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Philis, je t’aime plus qu’une vieille sa</hi> chate,</l><l><hi rend="i">Qu’un pere ses enfans, qu’une poule son</hi> œuf,</l><l><hi rend="i">Mais je crains qu’un rival plus cruel qu’un</hi> Sarmate,</l><l><hi rend="i">T’enlevant à mes yeux ne me rende un jour</hi> veuf.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En penetration ton esprit est un</hi> Aigle,</l><l><hi rend="i">De tout ce que tu fais la prudence est la</hi> regle,</l><l><hi rend="i">Ta vertu brilleroit mesme dans les</hi> Enfers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ne t’étonne donc pas si l’amour est mon</hi> centre,</l><l><hi rend="i">Je baiserois la main qui m’a chargé de</hi> fers.</l><l><hi rend="i">Que ne puis-je avec toy vivre seul dans un</hi> antre !</l></lg></quote></div>