<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03b_429" resp="mercure"><head>[Alby]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (seconde partie) [tome 5], p. 429-432</bibl><p/><p>La Ville d'Alby a fait voir son zele par les <hi rend="i">Te Deum</hi> qu'on y a chantez, &amp; par beaucoup de réjoüissances publiques. M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de la Chaise qui y fait son sejour depuis quelque temps, marqua sa joye au commencement de ce mois d'une maniere qui le distingua. Il choisit le Fauxbourg qui borde la Riviere du Tarn, vis-à-vis les fenestres de l'Archevêché. ce fauxbourg est grand &amp; beau, &amp; chaque Maison ayant un Jardin, ce mélange d'arbres &amp; de Bastimens presente un objet qui charme les yeux. Les maisons qui sont au bord de l'eau ont divers rangs de Galeries ou Corridors. Ce fut là que cet Abbé fit attacher en dehors un tres-grand nombre d'Illuminations. Quantité de Lustres suspendus au dedans formoient des Globes de lumiere ; &amp; comme les chambres qui donnerent sur ces Corridors, ont des Vitres au lieu de Murs, on penetroit dans ces chambres, &amp; l'on y voyoit toutes les personnes de Qualité que M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de la Chaise y avoit assemblées. On avoit mis la Musique dans une Tour éleveé, &amp; elle estoit si bien placée, que l'on entendoit distinctement les Actions de graces qu'elle rendoit au Ciel pour la guerison du Roy. Plusieurs Bateaux flotoient doucement sur la Riviere, &amp; il en partoit des Fusées qui s'élevoient jusqu'aux nues au bruit des Trompetes, des Hautbois, des Violons, des Fifres &amp; des Musetes. L’air qui menaçoit d’un orage, changea tout d’un coup, &amp; devint calme. C’est ce qui donna occasion à Madame la Viguiere d’Alby de faire ces Vers, qu’elle envoya à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Chaize.</p><quote><lg><l rend="i">L’air s’armoit des vapeurs qui forment le Tonnerre.</l><l rend="i">Agité par les vents, déja le Tarn s’enfloit,</l><l rend="i">  Le superbe Aquilon soufloit,</l><l rend="i">Et tous les Elemens nous declaroient la guerre ;</l><l rend="i">Mais, genereux Abbé, si tost que vos concerts</l><l rend="i">Du grand nom de LOVIS font retentir les airs,</l><l rend="i">Si tost qu’on voit briller vostre magnificence,</l><l rend="i">Dans les airs, sur la terre, &amp; dans le sein des eaux,</l><l rend="i">La Nature attentive observe le silence,</l><l rend="i">Et ce beau nom redit par cent Echos nouveaux,</l><l rend="i">Force les Elemens d’estre d’intelligence.</l><l rend="i">  Ainsi l’on a veu quelquefois</l><l rend="i">L’Hollandois, l’Espagnol, l’Allemand, le Genois,</l><l rend="i">Aprés avoir formé des desseins inutiles</l><l rend="i">D’engloutir nos Vaisseaux, de détruire nos Villes,</l><l rend="i">Au seul nom de LOVIS perdre ces mouvemens,</l><l rend="i">  Et devenir plus immobiles</l><l rend="i">Que n’ont fait cette nuit tous les quatre Elemens.</l></lg></quote></div>