<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-08_171" resp="wordpro"><head>[Sonnet du Pere Mourgues à Mr de Noailles]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1694 [tome 8], p. 171-175.</bibl><p>Le Pere Mourgues, Jesuite, Professeur Royal des Mathematiques à Toulouse, qui a donné les Regles de la Poësie Françoise, &amp; mis au jour differens Ouvrages en Prose &amp; en Vers, a fait imprimer depuis peu de jours des Apophtegmes, où brillent également l’esprit &amp; la delicatesse de l’Art poëtique. Voicy un Sonnet de sa façon à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Noailles, Viceroy de Catalogne.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">A Titre de Vainqueur devenu Viceroy,</l><l rend="i">Ton triomphe est complet sur le Duc d’Escalone,</l><l rend="i">Noailles, il t’évite, &amp; couvre Barcelone,</l><l rend="i">Tandis qu’à Palamos tu vas porter l’effroy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ta valeur desormais te donne un libre employ,</l><l rend="i">Ton bras n’a qu’à choisir les Lauriers qu’il moissonne.</l><l rend="i">L’écueil de vingt Heros, l’imprenable Gironne,</l><l rend="i">De vingt Sieges sauvée, en cinq jours est à toy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Combattant pour Louis la fortune te guide,</l><l rend="i">Le cours de tes progrés n’est guere moins rapide,</l><l rend="i">L’Espagne a cru le voir foudroyer ses rampars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ouy, tes exploits des siens nous tracent quelque image,</l><l rend="i">Et c’est, en un seul mot, te loüer davantage,</l><l rend="i">Que si je te mettois au dessus des Cesars.</l></lg></quote><p>Le Pere l’Heritier, Jesuite, de la Maison Professe de Toulouse, homme distingué dans cette celebre Compagnie, ayant fait une Anagramme en Vers Latins sur les Mouches de S. Narcisse, le Pere Mourgues en a rendu toutes les beautez en nostre Langue, par ces quatre Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Tant qu’un zele pieux arma vos Escadrons,</l><l rend="i">Les Moucherons pour vous furent des gens de guerre ;</l><l rend="i">Mais lors que vous servez le Tyran d’Angleterre,</l><l rend="i">Vos Gueriers sont des Moucherons.</l></lg></quote></div>