<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09b_175"><head>[Sonnets de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Volpiliere.]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (seconde partie) [tome 10], p. 175-178.</bibl><p/><p>Des trois Sonnets que j’ajoûte a cet Ouvrage, les deux premiers sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Volpiliere, &amp; le troisiéme de M<hi rend="sup">r</hi> du Mas de Joigny.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand de Nom, Grand de Cœur,</l><l rend="i">Grand en Paix, Grand en Guerre,</l><l rend="i">En Puissance, en Sagesse, en Conseils, en Exploits,</l><l rend="i">A forcer des Ramparts, comme à donner des Loix,</l><l rend="i">A subjuguer la Mer, comme à dompter la Terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Image du Grand Dieu qui forme le Tonnerre,</l><l rend="i">Vous foudroyez l’orgueil des Peuples &amp; des Roys ;</l><l rend="i">Soûlevez contre vous en vain tous à la fois,</l><l rend="i">Au cœur de leurs Etats la crainte les resserre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout cede à vos efforts, tout ce de à vos souhaits,</l><l rend="i">Le Ciel à pleines mains vous répand ses bienfaits,</l><l rend="i">Vous estes grand dans l’un, &amp; dans l’autre Hémisphere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Enfin pour mériter en tout le nom de Grand,</l><l rend="i">Il ne vous manquoit plus que le nom de Grand-Pere,</l><l rend="i">Et vostre Petit-Fils vous le donne en naissant.</l></lg></quote><quote><label>SUR UNE LUMIERE extraordinaire qui parut à la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne.<lb/><hi rend="sc">Sonnet.</hi></label><lg><l rend="i">Prince, dés que tes yeux ouvrirent la paupiere,</l><l rend="i">Dans l’ombre de la nuit, le jour parut si beau,</l><l rend="i">Qu’on crût que le Soleil pour luire à ton Berceau,</l><l rend="i">Remonté sur son Char, reprenoit sa Carriere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais d’où pouvoit partir cette grande lumiere,</l><l rend="i">Que d’un Soleil naissant, que d’un Astre nouveau ?</l><l rend="i">O Dieu ! quelle splendeur naîtra de ce Flambeau,</l><l rend="i">Et quel progrés fera cette Clarté premiere !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je croy déja te voir Petit Fils du Soleil,</l><l rend="i">Adjoûter à la France un éclat sans pareil,</l><l rend="i">Et régner sans Second sur la terre &amp; sur l’onde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je fais de ta Grandeur ce Présage hardy ;</l><l rend="i">Et si ton Orient éclaire tout le Monde,</l><l rend="i">Bel Astre de la Cour, que fera ton Midy !</l></lg></quote></div>