<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_106" resp="wordpro">
          <head>[Sonnet fait par M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Pamphile]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 106-110.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Pamphile a fait ce Sonnet pour M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Albani, dans le temps qu’il fut nommé au Souverain Pontificat le jour de S. Clement Pape, ce qui luy a fait prendre le nom de Clement XI. Il portoit auparavant celuy de Jean François.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Lagrime tolte di Gregorio al ciglio</l>
              <l rend="i">Bagnaron del mio Signore il volto amato.</l>
              <l rend="i">Piangea Roma al rifiuto, egli al periglio :</l>
              <l rend="i">S’àscose a i voti, &amp; gli udi sdegnato.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Sospirò l’ombre di perpetuo esiglio,</l>
              <l rend="i">Et quasi il trono in tomba aurià cangiato.</l>
              <l rend="i">Umile al fin cede, mà nel consiglio</l>
              <l rend="i">L’aspra guerra del cuor vinse turbato.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Supplice al Ciel si volse, ed indi a noi :</l>
              <l rend="i">Scuoprì nel nome ed in gentil sembianza</l>
              <l rend="i">Nell’ alba di Clementi i genii suoi.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Resistere al Ciel non è costanza.</l>
              <l rend="i">E viva e regni, in superar gli Eroi</l>
              <l rend="i">Fia, si potrà, maggior della speranza.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ce Sonnet Italien a esté imité par celuy-cy en nostre langue.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Albane, vous pleurez, &amp; la douleur mortelle</l>
              <l rend="i">Qui saisit vôtre cœur, represente à nos yeux</l>
              <l rend="i">Ce que fit S. Gregoire au temps de nos Ayeux,</l>
              <l rend="i">Pour éviter le rang où le Ciel vous appelle.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">En fuyant comme luy, craignez d’estre rebelle ;</l>
              <l rend="i">Dieu sourd à vos soupirs vient d’écouter nos vœux.</l>
              <l rend="i">Il seroit offensé d’un refus odieux,</l>
              <l rend="i">Soyez donc malgré vous à ses ordres fidelle.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Seul dans vos sentimens tiendrez-vous contre tous ?</l>
              <l rend="i">Saint Clement vous invite à vivre parmi nous,</l>
              <l rend="i">Pour faire sous son nom revivre sa memoire.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Vivez, regnez heureux &amp; l’on sera content ;</l>
              <l rend="i">De nos plus grands Heros pour surpasser la gloire,</l>
              <l rend="i">Faites plus, s’il se peut, que ce que l’on attend.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>