<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_262"><head>[Etablissement d’une Académie de beaux Esprits faits à Nismes […]]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 262-267.</bibl><p>Il temps de vous parler de l’Etablissement que le Roy a fait au mois d’Aoust dernier, d’une Académie à Nismes. Ce sont les Conférences particulieres touchant les belles Lettres, qu’on faisoit en cette Ville-là chez M<hi rend="sup">r</hi> de Faure-Fondamente depuis plusieurs années, qui ont donné lieu de penser à ce nouvel Etablissement. C’est une Compagnie qui a M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Nismes pour son Protecteur. Elle est composée de vingt-six Personnes choisies. Au temps où on l’a formée, M<hi rend="sup">r</hi> de Faure estoit à Paris, comme il y est encore à présent à la poursuite d’un Procés. C’est à ce Procés que la Ville de Nismes doit l’avantage d’avoir ce nouvel ornement, qui luy donne une tres-grande distinction dans la Province. M<hi rend="sup">r</hi> de Faure, comme Deputé de cette Assemblée de Gens de Lettres, a sçeu si bien faire goûter à la Cour l’Etablissement de cette nouvelle Académie, qu’il l’a obtenu de la maniere la plus glorieuse pour luy, comme la plus favorable pour tous ceux qui la composent, Sa Majesté leur ayant accordé les mesmes marques honorables de sa bien-veillance, &amp; les mesmes Privileges dont joüissent Messieurs de l’Académie Françoise. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Noailles, Commandant en la Province de Languedoc, a fait paroître son amour pour les belles Lettres, &amp; son crédit à la Cour, en surmontant toutes les difficultez qui se sont présentées dans le cours de cette Affaire.</p><p>L’ouverture de l’Académie de Nismes a esté faite le Vendredy 18. de Septembre, chez M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Peraud, qui en est le Secretaire. M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume Directeur, y fit un fort beau Discours sur le sujet de ce nouvel Etablissement ; &amp; comme c’estoit le jour où la Ville de Nismes celébroit la Feste de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne, l’Académie orna la Porte du Lieu de son Assemblée, d’un Arc de Triomphe, où au plus haut on voyoit un grand Soleil. Ces sept Devises estoient au dessous. Elles sont de la façon de M<hi rend="sup">r</hi> Graverol, qui se distingue également par la profondeur de son sçavoir, &amp; par la beauté de son esprit.</p><p>Un jeune Prince, couvert d’un Manteau Royal, &amp; dans les Langes,</p><quote><lg><l rend="i">Alius Gallis jam partus Achilles.</l></lg></quote><p>Une Pyramide fleur delisée &amp; à trois angles, soûtenuë par deux Dauphins,</p><quote><lg><l rend="i">Immota manebunt Borboniæ jam fata domus.</l></lg></quote><p>Le Signe du Lion au Zodiaque, par allusion à la Naissance du jeune Prince sous la constellation du Lion,</p><quote><lg><l rend="i">Iam victor evans tali sub sydere natus.</l></lg></quote><p>Un Feu de joye sur la Terre, &amp; une Comete au Ciel,</p><quote><lg><l rend="i">Cunctis permixti partibus ignes.</l></lg></quote><p>Deux Cornes d’abondance, avec deux testes au dessus, &amp; un Soleil au milieu,</p><quote><lg><l rend="i">Toto surgit gens aurea mundo.</l></lg></quote><p>Un grand Lys couronné, de la tige duquel sortoient deux petits Lys l’un sur l’autre,</p><quote><lg><l rend="i">Nec Salomon in omni gloria sua.</l></lg></quote><p>Un Palmier, où un Cœur est gravé,</p><quote><lg><l rend="i">Crescet, crescetis amores.</l></lg></quote><p>Pour faire entendre que l’amour que cette Académie a pour ce jeune Prince, croistra en mesme temps que luy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Chasteauneuf, Ministre &amp; Secretaire d’Etat, est du nombre de ces Académiciens. Leur Compagnie a pris pour Devise une Couronne ce Palme, avec ce mot, <hi rend="sc">Æmula lauri</hi>. Vous voyez, Madame, que tout se distingue tour à tour, ou par les Armes, ou par les belles Lettres, sous le Regne glorieux de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. J’auray bien-tost à vous dire des choses plus particulieres sur ce sujet. Ainsi je passe à d’autres Articles.</p></div>