<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-05_132" resp="wordpro"><head>Le Biset, et le Pigeon. Fable</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1682 [tome 5], p. 133-136.</bibl><p/><p>Il est souvent dangereux de se hazarder à voir les Belles, sur tout lors que des raisons d’interest &amp; de fortune font une necessité de l’éloignement. L’avanture du Biset en est un exemple. Vous la trouverez dans les Vers qui suivent. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Richebourg, Avocat au Parlement de Toulouse. Son esprit vous est connu par les Ouvrages galans que vous avez déja vûs de luy.</p><quote><label>LE BISET,<lb/>ET LE PIGEON.<lb/>FABLE.</label><lg><l rend="i">Des Bisets sejournant en un Lieu cultivé,</l><l rend="i">Avec un Pigeon gras l’un d’eux fit connoissance ;</l><l rend="i"> Chacun en sçait la diférence,</l><l rend="i">Le Biset est sauvage, &amp; le Pigeon privé.</l><l rend="i">Il suivit ce Pigeon, quittant sa compagnie,</l><l rend="i"> Pour un jour ou deux seulement</l><l rend="i">Le Pigeon luy fit voir dans son Appartement,</l><l rend="i">Qu’il estoit à son aise, &amp; qu’il passoit sa vie</l><l rend="i">Parmy la bonne chere, &amp; fort joyeusement ;</l><l rend="i">  Et, pour luy faire grace entiere,</l><l rend="i"> Il le mena dans une autre Voliere,</l><l rend="i">  Où ce Biset trop curieux,</l><l rend="i"> En contemplant une jeune Colombe,</l><l rend="i"> Sent tout d’un coup que son ame succombe</l><l rend="i">  Au doux éclat de ses beaux yeux.</l><l rend="i"> Cette Colombe est innocente &amp; belle,</l><l rend="i">  Et vaut mieux qu’une Tourterelle,</l><l rend="i"> Ayant l’accueil encor plus gracieux.</l><l>Que j’envie, ô Pigeon, <hi rend="i">dit-il,</hi> ton avantage !</l><l>Que n’ay-je plus longtemps un si doux entretien !</l><l>O malheur, que je sois un Oyseau de passage !</l><l> Que je m’aprivoiserois bien !</l><l>Que ne veut-elle d’un Sauvage ?</l><l>Ma liberté ne tient à rien.</l><l rend="i">Mais son ame fut desolée,</l><l rend="i">Quand l’heure vint de suivre sa volée.</l><l rend="i"> Il fallut donc quitter ce Lieu ;</l><l rend="i">Mais ce qui redoubla tout-à-fait sa tristesse,</l><l rend="i"> C’est qu’en cet excés de tendresse,</l><l rend="i"> Il partit sans luy dire adieu.</l><l rend="i">C’est hazard s’il ne meurt, dans le mal qui le presse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un cœur se doit mettre en défense,</l><l rend="i"> Quand il connoist qu’une trop longue absence</l><l rend="i">Luy ravira l’Objet dont il se sent toucher.</l><l rend="i">Cette necessité le doit remplir d’alarmes.</l><l rend="i">Quand on perd cet Objet, que de cris ! que de larmes !</l><l rend="i">Le mal est sans remede, il n’en faut point chercher.</l><l rend="i">Mais quand une Beauté brille de tant de charmes,</l><l rend="i"> D’aimer, helas ! qui se peut empescher ?</l></lg></quote></div>