<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-10a_001" resp="wordpro"><head>Epistre au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1686 (première partie) [tome 13], p. 1-11</bibl><p>Ce ne sera point, Madame, par une Action particuliere du Roy que je commenceray cette Lettre. Tout ce qu’il a fait de grand se trouve si heureusement ramassé dans une Epistre en Vers, faite par M<hi rend="sup">r</hi> de Senlecque, Prieur de Garnay, qu’il seroit bien difficile de pouvoir fournir d’ailleurs un Eloge de ce grand Monarque, qui eust les beautez qu’elle contient. Comme il ne faut que la lire pour les connoistre, je me contente de vous l’envoyer, &amp; croirois vous faire tort, si je cherchois à vous prévenir sur le plaisir que vous donnera cette lecture.</p><quote><label>EPISTRE<lb/>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Roy, digne d’estre éleu le seul Roy des Mortels,</l><l rend="i">Que du temps des Cesars on l’eust dresse d’Autels !</l><l rend="i">Qu’on eust mesme en toy seul trouvé de Dieux ensemble !</l><l rend="i">Tu deviens Iupiter quand tu veux que tout tremble,</l><l rend="i">On voit revivre en toy la vaillance de Mars ;</l><l rend="i">Tu sçais comme Apollon proteger les beaux Arts ;</l><l rend="i">Tu peux sur l’Ocean commander en Neptune ;</l><l rend="i">Tu n’es pas moins puissant que l’estoit la Fortune ;</l><l rend="i">Rome eust cru que Minerve eust parlé dans tes Loix,</l><l rend="i">Et qu’Hercule eust esté jaloux de tes Exploits.</l><l rend="i">Ton esprit fait revoir la Iustice d’Astrée,</l><l rend="i">Et ton coeur la bonté de Saturne &amp; de Rhée ;</l><l rend="i">Et c’est cette Iustice, &amp; c’est cette bonté,</l><l rend="i">Qui soûtiennent, grand Roy, ta rare probité.</l><l rend="i">Je dis rare. En effet, peu de Rois, comme Tite,</l><l rend="i">Font de la probité leur vertu favorite,</l><l rend="i">Et plus d’un Prince a crû qu’il ne luy manquoit rien,</l><l rend="i">Quand il ne luy manquoit que d’estre homme de bien.</l><l rend="i">Sur tout, ceux que Bellone aime à combler de gloire,</l><l rend="i">Accordent rarement Themis &amp; la Victoire.</l><l rend="i">Achille n’eut pour droit que celuy de son bras,</l><l rend="i">Et la loy de Cesar fut de n’en avoir pas.</l><l rend="i">Mais toy dont l’Equité tempere La Vaillance,</l><l rend="i">Qui tiens en mesme temps le Foudre &amp; la Balance,</l><l rend="i">Tu regles tes Exploits sur ce qui t’est permis ;</l><l rend="i">Tu deviens dans ton Camp Ministre de Themis ;</l><l rend="i">Tu veux qu’à ta raison ta valeur obeisse ;</l><l rend="i">Et ton Char de Triomphe est un Lis de Iustice</l><l rend="i"> Tu fais plus ; ta bonté t’empesche quelquefois</l><l rend="i">D’écouter ta Iustice, &amp; d’user de tes droits.</l><l rend="i">Oüy, quelquefois, grand Roy, ta bonté t’a fait rendre</l><l rend="i">Des Villes que tes droits t’avoient forcé de prendre.</l><l rend="i"> Je sçay que devant Dole avec toy tes Guerriers</l><l rend="i">Ont parmy les glaçons moissonné des lauriers,</l><l rend="i">Et qu’aujourd’huy le Rhin écume encor de rage,</l><l rend="i">De n’avoir pû former d’obstacle à ton passage.</l><l rend="i">Je sçay que ta vaillance a bordé de tes Lis,</l><l rend="i">Et la Sambre, &amp; la Meuse, &amp; l’Escaut &amp; la Lis ;</l><l rend="i">Que ton foudre est tombé sur des Villes ingrates,</l><l rend="i">Et qu’il a fait d’Alger un bucher de Pirates.</l><l rend="i">Mais sans cette bonté qui regnoit dans ton cœur,</l><l rend="i">Et qui vainquoit LOUIS dés qu’il estoit vainqueur,</l><l rend="i">La fierté du Lion aussi vaine que grande,</l><l rend="i">Eust bientost expiré sur les ramparts d’Ostende.</l><l rend="i">L’orgueilleux Amsterdam, qu’eust foudroyé ton bras,</l><l rend="i">Fust bientost devenu le tombeau des Estats.</l><l rend="i">Valencienne eust souffert tous les malheurs de Troye,</l><l rend="i">Elle estoit ta conqueste, elle eust esté ta proye.</l><l rend="i">Un Doge auroit en vain, aux yeux de tes Sujets,</l><l rend="i">Desavoüé son peuple, &amp; mandié la Paix :</l><l rend="i">Ta Iustice à son crime eust égalé sa peine,</l><l rend="i">Et ta toute-puissance eust aneanty Genne.</l><l rend="i">Oüy, si tu n’estois bon, l’on eust vû ta valeur,</l><l rend="i">Voler jusqu’au Danube, &amp; le glacer de peur,</l><l rend="i">Ebranler plus d’un Trosne au seul bruit de tes armes,</l><l rend="i">Et faire un nouveau fleuve &amp; de sang &amp; de larmes.</l><l rend="i">Enfin sans ta bonté Tripoli maintenant</l><l rend="i">Ne seroit qu’une cendre abandonnée au vent,</l><l rend="i">Et Thunis n’eust osé concevoir l’esperance</l><l rend="i">D’éteindre avec ses pleurs le feu de ta vangeance.</l><l rend="i"> Vous donc, Heros cruels, qui mesme vous vantez</l><l rend="i">De verser tout le sang de ceux que vous domptez ;</l><l rend="i">Vainqueurs, dont la furie a fatigué les Parques,</l><l rend="i">Suivez dans sa bonté le plus grand des Monarques.</l><l rend="i">Vous ne pourrez l’atteindre, encor moins le passer ;</l><l rend="i">Mais le suivre de loin, c’est beaucoup s’avancer.</l><l rend="i"> Et vous, Rois bienfaisans, bons Princes, mais timides,</l><l rend="i">Vous qui dans vos conseils n’osez marcher sans guides,</l><l rend="i">Songez que mon Heros est luy seul son Conseil ;</l><l rend="i">Il brille par luy-mesme autant que le Soleil,</l><l rend="i">Il sçait mesme ébloüir quiconque le regarde.</l><l rend="i">L’Aigle ne peut souffrir les rayons qu’il luy darde ;</l><l rend="i">Luy seul, quand il luy plaist, éleve dans les airs</l><l rend="i">Dequey former le foudre, &amp; punir l’Univers.</l><l rend="i">Luy seul peut dissiper le plus épais nuage ;</l><l rend="i">Il est le Maistre enfin du calme &amp; de l’orage.</l><l rend="i"> Mais je m’égare icy, moy qui n’ay medité,</l><l rend="i">Grand Roy, que quelques Vers sur ta seule bonté.</l><l rend="i"> C’est d’elle que tu sçais ce que sçavoit Auguste,</l><l rend="i">Que souvent la vangeance est basse, &amp; mesme injuste ;</l><l rend="i">Qu’un Roy n’est plus un Roy dés qu’il est en couroux,</l><l rend="i">Et que le plus beau regne est toûjours le plus doux.</l><l rend="i"> Aussi le crime est-il l’objet seul de ta haine ;</l><l rend="i">Tu reprens sans aigreur, tu punis avec peine.</l><l rend="i">Nous ne te voyons point ferme avec dureté,</l><l rend="i">Prompt par impatience, &amp; fier par vanité ;</l><l rend="i">Ton air est obligeant, mesme quand tu refuses,</l><l rend="i">Tu n’accuses jamais qu’aussitost tu n’excuses.</l><l rend="i">Quiconque enfin te voit, passe cent fois le jour</l><l rend="i">De l’amour au respect, du respect à l’amour,</l><l rend="i">Et quand on te verroit sans Sceptre &amp; sans Couronne,</l><l rend="i">On trouveroit toûjours un Roy dans ta Personne.</l></lg></quote></div>