<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1708-04_132"><head>Epitre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1708 [tome 4], p. 132-151.</bibl><p/><p>Rien n’estant si sterile que les Lauriers cüeillis par les Poëtes, on ne doit pas s’étonner s’il s’en trouve souvent qui cessent de faire des sacrifices à Apollon pour adorer le Veau d’or. C’est ce que vient de faire M<hi rend="sup">r</hi> Rousseau qui a quitté le Parnasse pour entrer dans un Bureau de Finance. Plusieurs beaux esprits ont écrit sur sa desertion du Parnasse, &amp; l’ont loüé de l’avoir abandonné. Je vous envoye une Epître sur ce sujet : elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Palaprat, attaché comme vous sçavez à un grand Prince &amp; Auteur de la Comedie du <hi rend="i">Grondeur</hi>, qui ne reçoit pas moins d’applaudissemens toutes les fois qu’on la represente, qu’elle en a reçu le premier jour qu’elle a paru sur le Theatre, ce qui doit vous faire avoir bonne opinion de l’Epître que vous allez lire.</p><quote><label>EPITRE</label><lg><l><hi rend="i">Graces à la faveur dont l’Olimpe t’honore,</hi></l><l><hi rend="i">Des jours d’un âge d’or, tu vois naître l’Aurore,</hi></l><l><hi rend="i">Cherchant à te donner des biens d’un nouveau prix,</hi></l><l><hi rend="i">Phœbus se justifie à tous ses favoris,</hi></l><l><hi rend="i">Assez de vains lauriers, ont Couronné ta teste,</hi></l><l><hi rend="i">Une moisson solide, enfin pour toy s’apreste,</hi></l><l><hi rend="i">Et le pere de l’or, comme des vers heureux,</hi></l><l><hi rend="i">Veut te rendre à la fois, maistre de tous les deux,</hi></l><l><hi rend="i">Du premier de ces dons, s’il fut pour nous avare,</hi></l><l><hi rend="i">C’est qu’aux yeux des mortels, quoiqu’il soit le plus rare,</hi></l><l><hi rend="i">Il ne luy paroissoit que le plus vil de tous,</hi></l><l><hi rend="i">Le siecle l’a forcé de penser comme nous.</hi></l><l><hi rend="i">C’est pour le riche seul, que tout rit, tout abonde,</hi></l><l><hi rend="i">Le moindre Tresorier, reçoit de tout le monde,</hi></l><l><hi rend="i">Plus d’honneur que n’ont eu la Fontaine &amp; Marot,</hi></l><l><hi rend="i">Un bel esprit sans bien, aujourd’huy n’est qu’un sot.</hi></l><l><hi rend="i">S’oseroit-il flater de plaire à quelque belle,</hi></l><l><hi rend="i">Le Dieu même des Vers, trouva Daphné cruelle,</hi></l><l><hi rend="i">Quand de l’Or qu’il produit, méprisant la vertu,</hi></l><l><hi rend="i">De son merite seul, il parut revêtu,</hi></l><l><hi rend="i">Il ignoroit encor ce Dieu de la lumiere,</hi></l><l><hi rend="i">Que ce riche métal desarme la plus fiére ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais nos solides mœurs, ont dessillé ses yeux</hi></l><l><hi rend="i">Il n’a connu que trop, à la honte des Dieux,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’on prefere aux Forests, de ses lauriers arides,</hi></l><l><hi rend="i">Un seul rameau chargé, du fruit des Hesperides,</hi></l><l><hi rend="i">De ces fruits adorez, trop surveillant Dragon,</hi></l><l><hi rend="i">Tu n’imiteras pas un avide Harpagon,</hi></l><l><hi rend="i">Qui pour en augmenter, la funeste abondance,</hi></l><l><hi rend="i">Reduiroit en deserts la moitié de la France.</hi></l><l><hi rend="i">Oüy, je puis m’épargner, d’inutiles conseils,</hi></l><l><hi rend="i">Rousseau, je te connois, je connois nos pareils,</hi></l><l><hi rend="i">Attentif, aux leçons des immortelles Filles,</hi></l><l><hi rend="i">Sourds aux avares loix, des nouvel-quadrilles,</hi></l><l><hi rend="i">Maistre de la Fortune, &amp; non pas ses valets,</hi></l><l><hi rend="i">Affermis dans nos mœurs, par les remords d’Alais,</hi></l><l><hi rend="i">D’un Bureau de Traitans, nous ferions un Parnasse,</hi></l><l><hi rend="i">Et nos premiers Commis, de Catulle &amp; d’Horace,</hi></l><l><hi rend="i">Avec le bon esprit, que tu puisas chez eux,</hi></l><l><hi rend="i">Tu feras sans danger un mêtier dangereux,</hi></l><l><hi rend="i">Et du fatal veau d’or, sans opprobre &amp; sans crime,</hi></l><l><hi rend="i">Nous te verrons le Prestre, &amp; non pas la Victime,</hi></l><l><hi rend="i">L’art est, tu le sçauras pratiquer à ravir,</hi></l><l><hi rend="i">Non à servir l’Idole, il est à s’en servir.</hi></l><l><hi rend="i">Puisque tel est l’Edit du Ciel qui l’a fait naistre,</hi></l><l><hi rend="i">Que sans avoir de bien, l’homme ne peut rien estre,</hi></l><l><hi rend="i">Non pas même estre pauvre, &amp; pour moy je sens bien,</hi></l><l><hi rend="i">Que je le serois moins, si j’eusse eu moins de bien,</hi></l><l><hi rend="i">Au lieu que sans travail, sans cabale &amp; sans peine,</hi></l><l><hi rend="i">Pour moy du pur loisir, la source fut prochaine,</hi></l><l><hi rend="i">Apollon m’y porta, deux Princes genereux,</hi></l><l><hi rend="i">D’abord à me l’ouvrir, s’empresserent tous deux,</hi></l><l><hi rend="i">Content de leurs bienfaits, satisfait de leurs graces,</hi></l><l><hi rend="i">Des Patrons fastueux, sans éprouver les glaces,</hi></l><l><hi rend="i">Je pûs dés ce moment, en toute liberté,</hi></l><l><hi rend="i">D’un Philosophe heureux, goûter la pauvreté.</hi></l><l><hi rend="i">Je la goûte à longs traits, dans un reduit tranquile,</hi></l><l><hi rend="i">Quoique fort éloigné, des talens de Virgile,</hi></l><l><hi rend="i">Mon bonheur m’a donné, deux Mecenes pour un,</hi></l><l><hi rend="i">Le bien acquis sans soin, n’est pas le plus commun.</hi></l><l><hi rend="i">On apprend mieux qu’ailleurs, aux bords de la Garone,</hi></l><l><hi rend="i">À vivre avec celuy que la naissance donne,</hi></l><l><hi rend="i">On ne l’y peut accroistre, &amp; comment &amp; par où,</hi></l><l><hi rend="i">C’est de tous les Pays, les plus loin du Perou ;</hi></l><l><hi rend="i">Des mines du Potose, il est les Antipodes,</hi></l><l><hi rend="i">Pour y trouver de l’Or, je mets au pis de Rodes.</hi></l><l><hi rend="i">On fait à l’Ariege, un honneur fabuleux ;</hi></l><l><hi rend="i">Ses flots n’en rendent point leurs voisins plus heureux,</hi></l><l><hi rend="i">Et s’ils roulent quelqu’or, ce n’est pas comme au Tage,</hi></l><l><hi rend="i">Il va tout à la mer, sans toucher au rivage,</hi></l><l><hi rend="i">Mais du Dieu des tresors, ce pays negligé ;</hi></l><l><hi rend="i">Par les soins de Minerve, en est mieux dirigé ;</hi></l><l><hi rend="i">Elle a toûjours regné dans ses sçavantes plaines,</hi></l><l><hi rend="i">Et Toulouse, bien-tost, la consola d’Athenes.</hi></l><l><hi rend="i">J’y pouvois cultiver, &amp; Pallas &amp; Themis,</hi></l><l><hi rend="i">Mais je n’aurois pas fait, tant d’Illustres Amis,</hi></l><l><hi rend="i">Et gueri de l’orgueil, de Lucain &amp; du Dante,</hi></l><l><hi rend="i">Ce seul bien vaut pour moy, des millions de rente.</hi></l><l><hi rend="i">Voy toûjours un tel bien de l’œil dont tu le vois,</hi></l><l><hi rend="i">Employe à le grossir jusques à tes emplois</hi></l><l><hi rend="i">Ils croitront &amp; bien loin, banissant Uranie</hi></l><l><hi rend="i">Que la soif d’amasser desseiche ton genie,</hi></l><l><hi rend="i">Te contraigne à quitter pour l’escompte honteux,</hi></l><l><hi rend="i">La cadence d’un Vers, ou facile ou pompeux,</hi></l><l><hi rend="i">Pour consacrer les traits de la reconnoissance,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’une dixiéme Sœur, naisse de la finance.</hi></l><l><hi rend="i">Comblé de la faveur, de plus d’un demy Dieu,</hi></l><l><hi rend="i">Tu dois la publier en tout temps, en tout lieu,</hi></l><l><hi rend="i">Va, fuis, crains des ingrats, les odieux exemples,</hi></l><l><hi rend="i">Pour Condé, pour d’Anguien, bâtis tes premiers temples,</hi></l><l><hi rend="i">Que l’encens le plus pur, choisi des mains de ****</hi></l><l><hi rend="i">Fume pour ces Heros, fume pour des Marests,</hi></l><l><hi rend="i">Et des Mecenes vrais, par des hymnes nouvelles,</hi></l><l><hi rend="i">Aux enfans d’Apollon, chante ces grands modelles.</hi></l><l><hi rend="i">Je ne veux point icy, parcourir tous les rangs,</hi></l><l><hi rend="i">De ceux à qui tu dois, des Autels differens,</hi></l><l><hi rend="i">Si de tes Partisans, j’allois faire des listes,</hi></l><l><hi rend="i">Leur nombre égaleroit, celuy des Nouvelistes,</hi></l><l><hi rend="i">Qui par l’oisiveté, rassemblez au printemps,</hi></l><l><hi rend="i">À Vendosme, à Villars, marqueront tous les Camps.</hi></l><l><hi rend="i">On te fait en tous lieux, un accüeil favorable,</hi></l><l><hi rend="i">Les Muses à leur cour, &amp; les Dieux à leur table ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais tu ne peux atteindre au bonheur souverain,</hi></l><l><hi rend="i">Sans avoir vû d’Anet, le Ciel toûjours serein.</hi></l><l><hi rend="i">Quand l’invincible Alcide, y pose sa massuë,</hi></l><l><hi rend="i">C’est-là que chaque Muse, est toûjours bien reçûë ;</hi></l><l><hi rend="i">Chapelle, la Fontaine, y coulerent des jours,</hi></l><l><hi rend="i">Par les Graces filez, tissus par les Amours.</hi></l><l><hi rend="i">Tant d’autres, dont les noms honorent l’Hypocrene,</hi></l><l><hi rend="i">Et celuy qu’inspira l’esprit de Melpomene,</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’Andronic tout seul, sauveroit de l’oubli,</hi></l><l><hi rend="i">De qui les tendres Vers, animez par Lully,</hi></l><l><hi rend="i">Sur les rives de l’Eure, ammenant Galatée,</hi></l><l><hi rend="i">Du fils de Jupiter, ont l’oreille flatée,</hi></l><l><hi rend="i">Et moy qui m’ose icy mêler mal-à-propos,</hi></l><l><hi rend="i">Nous avons tous joüy, des loisirs du Heros,</hi></l><l><hi rend="i">Né digne de l’honneur de t’en faire connoistre,</hi></l><l><hi rend="i">Avec les beaux talens, dont le Ciel t’a fait Maître,</hi></l><l><hi rend="i">Tu pourrois aisément, ne le devoir qu’à toy,</hi></l><l><hi rend="i">Mais laisse un si beau soin à Campistron, à moy.</hi></l><l><hi rend="i">Ne perds jamais de vûë, un mêtier qui t’honore,</hi></l><l><hi rend="i">Et si tu t’honoras, jeune &amp; timide encore,</hi></l><l><hi rend="i">Quand chez l’Abbé Bruis, nous faisions un Trio,</hi></l><l><hi rend="i">Moins oüy de Plutus, qu’écouté de Clio,</hi></l><l><hi rend="i">Quel doit estre l’effort, de ta vertu tranquile,</hi></l><l><hi rend="i">Sur le soin de trouver, des Patrons, un azile.</hi></l><l><hi rend="i">L’abondance produit l’Entouziasme heureux,</hi></l><l><hi rend="i">Ses Vers seront chantez par nos derniers neveux.</hi></l><l><hi rend="i">Veux-tu voir le destin, de l’Hysope &amp; du Cedre,</hi></l><l><hi rend="i">Tu n’as qu’à comparer, la Thebaïde &amp; Phedre,</hi></l><l><hi rend="i">Racine estoit plus riche, &amp; crois-tu que Cinna,</hi></l><l><hi rend="i">N’auroit point avoüé pour frere Surenna.</hi></l><l><hi rend="i">Si dans ces derniers temps, le premier des Corneilles,</hi></l><l><hi rend="i">Dans ses Vers seulement, eut occupé ses veilles,</hi></l><l><hi rend="i">La Mote pour les siens, couronné tant de fois,</hi></l><l><hi rend="i">Digne chantre des Dieux, des Heros &amp; des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Qui sans craindre le sort, du temeraire Icare,</hi></l><l><hi rend="i">Forme son vol hardy, sur l’Essor de Pindare,</hi></l><l><hi rend="i">Le suivroit de plus prés, s’il avoit dans Paris,</hi></l><l><hi rend="i">Autant de bons Contrats, qu’il a gagné de prix.</hi></l><l><hi rend="i">Coturne de Danchet, Coturne de la Fosse,</hi></l><l><hi rend="i">Que je voudrois bien voir, élever en Carosse,</hi></l><l><hi rend="i">Non à rés-de-Chaussée avec mon Brodequin,</hi></l><l><hi rend="i">Crainte d’estre écrasez, par le char d’un Faquin,</hi></l><l><hi rend="i">Qui fier d’un Ecusson, chargé de sa Couronne,</hi></l><l><hi rend="i">Passeroit sur le ventre, à Sophocle en personne.</hi></l><l><hi rend="i">Un commode équipage aux Muses ne nuit pas,</hi></l><l><hi rend="i">On y rêve à son gré, sans crainte d’embarras,</hi></l><l><hi rend="i">Au lieu que dans Paris, la Muse fantassine,</hi></l><l><hi rend="i">Trouve quelque fleau, qui toûjours l’assassine,</hi></l><l><hi rend="i">Et tel qu’Eumolpe, prest d’enfanter un beau Vers,</hi></l><l><hi rend="i">En avorte en glissant, &amp; tombant à l’envers.</hi></l><l><hi rend="i">J’affiche &amp; je suis prest, à soûtenir des Theses,</hi></l><l><hi rend="i">Pour un genie heureux, aidé de tous ses aises,</hi></l><l><hi rend="i">Contre un genie égal, à qui tout manqueroit,</hi></l><l><hi rend="i">Mais le rare dessein, qui me contre-diroit ?</hi></l><l><hi rend="i">La lire toute seule, encor flattant l’oreille,</hi></l><l><hi rend="i">Trouve en vain quelque cœur, qu’à peine elle reveille.</hi></l><l><hi rend="i">Les miracles fameux, que la Grece à chantez,</hi></l><l><hi rend="i">Par ses soins aujourd’huy, ne sont plus enfantez.</hi></l><l><hi rend="i">On regarde Amphion, comme un Conte de Fées,</hi></l><l><hi rend="i">Et les Rochers sont sourds, pour les meilleurs Orphées ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais pour faire obéir les rochers &amp; les bois,</hi></l><l><hi rend="i">Le Riche n’a besoin que d’un files de voix.</hi></l><l><hi rend="i">Les plus indifferens, trouvent sa voix touchante,</hi></l><l><hi rend="i">La nature soûmise, aplaudit quand il chante,</hi></l><l><hi rend="i">Et parut-il d’ailleurs plus brutal qu’Orion,</hi></l><l><hi rend="i">Cent Dauphins empressez, le traitent d’Arion.</hi></l><l><hi rend="i">Moy-même dont les ans, refroidissent la veine,</hi></l><l><hi rend="i">Je serois plus suivi, qu’un Cigne de la Seine,</hi></l><l><hi rend="i">Si je pouvois, traitant Princesses, Paladins,</hi></l><l><hi rend="i">Dans mes belles maisons, dans mes riants Jardins,</hi></l><l><hi rend="i">Embellis par les soins, du neveu de</hi><hi rend="sc">Lenôtre,</hi></l><l><hi rend="i">Traiter l’un, &amp; prêter de l’argent à quelqu’autre,</hi></l><l><hi rend="i">Et joindre à mes chansons, pour quelque objet nouveau,</hi></l><l><hi rend="i">Le Bal, la Comedie, &amp; des Fêtes sur l’eau,</hi></l><l><hi rend="i">Du démon de Breussin, j’aurois l’ame saisie,</hi></l><l><hi rend="i">Ce ne seroit que suc, que précis d’Ambroisie,</hi></l><l><hi rend="i">Lorsqu’en Vers, je voudrois faire à mon Cuisinier,</hi></l><l><hi rend="i">L’honneur que Depreaux, fait à son Jardinier.</hi></l></lg></quote><p>FIN.</p><quote><lg><l><hi rend="i">J’aurois jusqu’à ce jour, par ma Muse importune,</hi></l><l><hi rend="i">Sur mille fades tons, haranguant la fortune,</hi></l><l><hi rend="i">Fait à force de pas, &amp; de soins assidus,</hi></l><l><hi rend="i">Peut-estre un pas utile, aprés mille perdus.</hi></l></lg></quote></div>