<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-06e_164" resp="wordpro"><head>Sentimens sur toutes les Questions du XXV. Extraordinaire</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1684 (tome XXVI), p. 164-175.</bibl><quote><label><hi rend="i">SENTIMENS</hi><lb/><hi rend="i">sur toutes les Questions du</hi><lb/><hi rend="i">XXV. Extraordinaire.</hi></label><lg><label>Si la simple Estime est préferable à l’Amour, entre deux Personnes qui se doivent épouser.</label><l rend="i"> De l’estime on passe à l’amour,</l><l rend="i"> Quand l’un &amp; l’autre est légitime,</l><l rend="i">Mais rarement par un sage retour</l><l rend="i"> De l’amour on passe à l’estime.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cela se comprend aisément,</l><l rend="i"> Tout ce qu’on estime est aimable ;</l><l rend="i">Mais en amour il en est autrement,</l><l rend="i"> Souvent ce qu’on aime est blâmable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est vray que l’esprit, aussi bien que le cœur,</l><l rend="i"> Peut se tromper sur le mérite ;</l><l rend="i">Mais plus facilement il connoît son erreur,</l><l rend="i"> Et cesse plûtost sa poursuite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quoy qu’il en soit, dans un bon Mariage,</l><l rend="i">Où le mérite seul doit faire l’union,</l><l rend="i">L’estime sur l’amour doit avoir l’avantage,</l><l rend="i">Et ne pas écouter nostre inclination.</l></lg><lg><label>Si ceux qui ne sont point vrays<lb/>Amis, peuvent estre<lb/>Amans fideles.</label><l rend="i">J’aprens, charmante Iris, avec étonnement,</l><l rend="i">Que vous avez choisi Tircis pour vostre Amant ;</l><l rend="i">Tircis, l’ingrat Tircis, le plus lâche des Hommes,</l><l rend="i">Et qui doit faire horreur dans le siecle où nous sommes.</l><l rend="i">Croyez-vous que ce cœur si traître à l’amitié,</l><l rend="i">Ne soit en vous aimant perfide qu’à moitié</l><l rend="i">Et que pour vous l’amour change son caractere ?</l><l rend="i">Quand on manque à la Sœur, on manque bien au Frere.</l><l rend="i">On n’est dans cet état jamais lâche à demy,</l><l rend="i">On est perfide Amant, comme infidele Amy.</l><l rend="i">Ce sont les mesmes Loix, ce sont les mêmes peines,</l><l rend="i">Et l’Amant &amp; l’Amy portent les mêmes chaînes.</l><l rend="i">Tous-deux à leur devoir fortement attachez,</l><l rend="i">Tous-deux de la constance également touchez,</l><l rend="i">D’un veritable Amant, &amp; d’un Amy fidele,</l><l rend="i">Voila quelle doit estre &amp; l’ardeur &amp; le zele.</l><l rend="i">Mais lors qu’à l’un ou l’autre on manque impunément,</l><l rend="i">On n’est ny bon Amy, ny veritable Amant.</l><l rend="i">S’il faut qu’à mon exemple, Iris, vous soyez sage,</l><l rend="i">Apprenez de Tircis l’infamie &amp; l’outrage.</l><l rend="i">Je veux bien à sa honte en faire le récit,</l><l rend="i">Et vous prouver par moy ce que je vous ay dit.</l><l rend="i">Si-tost que je le vis, Iris, je le confesse,</l><l rend="i">Mon cœur prit pour ce Traître une forte tendresse ;</l><l rend="i">Il me charma d’abord, &amp; dans ces premiers feux</l><l rend="i">Je ne reconnus pas cet Esprit dangereux.</l><l rend="i">L’amitié m’eut bien-tost mis sous sa dépendance.</l><l rend="i">Il eut apres cela toute ma confidence ;</l><l rend="i">Maistre de mon esprit, de mon cœur, de mon bien,</l><l rend="i">Je devins son Amy, sans qu’il devint le mien.</l><l rend="i">Ce Fourbe jusqu’au bout cacha son artifice ;</l><l rend="i">Il feignit de m’aimer, de me rendre service ;</l><l rend="i">Et par de foibles soins me tenant dans l’erreur,</l><l rend="i">Je crûs innocemment estre seur de son cœur,</l><l rend="i">Mais lors que la fortune eut traversé ma vie,</l><l rend="i">L’Ingrat craignit les maux dont elle fut suivie ;</l><l rend="i">Et pour les éviter, il rompit tous les nœuds</l><l rend="i">Qui l’attachoient à moy, tant que je fus heureux.</l><l rend="i">Contre mille sermens d’une amitié jurée,</l><l rend="i">Qui me la promettoient d’éternelle durée,</l><l rend="i">Je la vis comme un songe en l’air s’évanoüir,</l><l rend="i">Et je la perdis mesme avant que d’en joüir.</l><l rend="i">Trop heureux mille fois, quand commençant de naistre,</l><l rend="i">Si mon cœur prévenu l’eust laissé disparoistre,</l><l rend="i">Sans chagrin, sans aigreur, &amp; sans ressentiment ;</l><l rend="i">Mais je croyois encor qu’il m’aimoit tendrement,</l><l rend="i">Foible &amp; lâche panchant d’une ame trop sensible,</l><l rend="i">Qui toûjours en aimant rend sa perte infaillible !</l><l rend="i">Tel fut à mon égard vostre nouvel Amant.</l><l rend="i">Craignez à vostre tour un pareil traitement.</l><l rend="i">Toute vostre beauté, vos attraits, &amp; vos charmes,</l><l rend="i">Contre cet Inconstant seront de foibles armes.</l><l rend="i">L’amour a des dégousts que n’a pas l’amitié,</l><l rend="i">Et ce cœur dégousté deviendra sans pitié.</l><l rend="i">O Dieu ! charmante Iris, prévenez cet outrage.</l><l rend="i">Songez à quels malheurs cet amour vous engage,</l><l rend="i">Evitez les dangers où je vous vois courir ;</l><l rend="i">Tircis est un ingrat, pouvez vous le soufrir ?</l><l rend="i">Un infidele Amy, comme Amant ne peut plaire.</l><l rend="i">Hé quel fond vostre cœur y peut-il jamais faire ?</l><l rend="i">Ecoutez mes avis pour la derniere fois.</l><l rend="i">Qui manque à l’amitié, qui viole ses Loix,</l><l rend="i">D’un veritable Amant n’a point le caractere,</l><l rend="i">Et doit estre bany de la Sœur &amp; du Frere.</l></lg><lg><label>Si on peut avoir en mesme temps de l’Ambition &amp; de l’Amour, sans que l’une de ces passions affoiblisse l’autre.</label><l rend="i"> De tous les Héros que l’amour</l><l rend="i"> A soûmis avec plus de gloire,</l><l rend="i">César, Jule César, doit bien paroistre au jour,</l><l rend="i">Comme le plus fameux qui soit dedans l’Histoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Brave entre les plus grands Guerriers,</l><l rend="i"> Et toûjours couvert de Lauriers,</l><l rend="i"> Contre Caton, contre Pompée,</l><l rend="i"> Sa belle ame est toute occupée.</l><l rend="i">Cependant je me trompe ; il a d’autres desirs,</l><l rend="i">Et tout brillant de gloire on l’entend qui soûpire.</l><l rend="i">Un noble orgueil l’anime, il prétend à l’Empire ;</l><l rend="i">Mais il soûpire apres l’amour &amp; ses plaisirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Hé-bien, aupres de Cleopatre</l><l rend="i"> Il aura des momens plus doux.</l><l rend="i">César est amoureux ; la Reyne l’idolâtre,</l><l rend="i">Et ne l’expose point à des Rivaux jaloux.</l><l rend="i">Oüy ; mais l’ambition qui toûjours le domine,</l><l rend="i">Malgré tous ces plaisirs réveille son grand cœur ;</l><l rend="i">Puis qu’il a de Pompée entrepris la ruine,</l><l rend="i">Il renonce à l’amour, pour en estre vainqueur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que l’on me die en cet exemple,</l><l rend="i">Où l’amour est plus fort, où la gloire est plus ample ?</l><l rend="i">Aces deux mouvemens également soûmis,</l><l rend="i"> César comme il faut les assemble,</l><l rend="i">Vainqueur de ce qu’il aime, &amp; de ses Ennemis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A son ambition il accorde l’Empire,</l><l rend="i"> A son amour deux Reynes à la fois ;</l><l rend="i">  Mais ce qui fait que je l’admire,</l><l rend="i"> C’est qu’il soûmet l’Univers à ses Loix,</l><l rend="i">  Lors que pour elles il soûpire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On peut donc conserver deux fortes passions,</l><l rend="i">Et les tenir toûjours dans la mesme balance,</l><l rend="i"> Lors qu’à nos inclinations,</l><l rend="i"> Elles ne font point violence ;</l><l rend="i"> Mais quand à nostre volonté</l><l rend="i"> L’une ou l’autre devient contraire,</l><l rend="i"> Ce seroit estre témeraire</l><l rend="i">De croire les tenir dans cette égalité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Et suivant cette Question,</l><l rend="i"> Si l’on veut que sans préjudice</l><l rend="i"> Nostre ame quelquefois unisse</l><l rend="i"> Et l’amour &amp; l’ambition,</l><l rend="i">Il faut que la Nature y concoure avec elle ;</l><l rend="i">Et pour lors la sagesse &amp; le tempérament</l><l rend="i">Dans cette union mutuelle</l><l rend="i">Les conservent parfaitement.</l></lg><lg><label>Sur l’Origine de la Poësie.</label><l rend="i"> On dit que la source des Vers</l><l rend="i"> Vient du Maistre de l’Univers,</l><l rend="i">Et que la Poësie est dans son origine</l><l rend="i">Un saint antousiasme, une fureur divine.</l><l rend="i">Ovide a crû qu’un Art si charmant &amp; si doux</l><l rend="i">N’estoit autre qu’un Dieu qui résidoit en nous.</l><l rend="i">Et l’Orateur Romain, que dans la fantaisie</l><l rend="i">Comme un soufle divin entroit la Poësie ;</l><l rend="i">Que ce noble transport ne venoit que des Cieux,</l><l rend="i">Et que c’estoit enfin le langage des Dieux.</l><l rend="i">Je ne m’étonne plus, qu’Apollon dans la Fable</l><l rend="i">Ait esté l’Inventeur de cet Art admirable,</l><l rend="i">Et que Jupiter mesme ait de nombres divers</l><l rend="i">Réglé la Poësie, &amp; composé les Vers ;</l><l rend="i">Puis que le Souverain de toute la Nature</l><l rend="i">Echaufa les Hébreux d’une flâme si pure,</l><l rend="i">Lors que jadis Moïse animé par sa voix,</l><l rend="i">Chanta si dignement &amp; sa Gloire &amp; ses Loix ;</l><l rend="i">Lors que David charmé de toutes ses merveilles,</l><l rend="i">Par ses divins accens enchantoit les oreilles ;</l><l rend="i">Et lors que Salomon dans ses Chants amoureux</l><l rend="i">Surpassa les Latins, les Grecs &amp; les Hébreux.</l><l rend="i">Mais je n’ay ny le temps, ny la voix assez forte,</l><l rend="i">Pour pousser plus avant un Discours de la sorte.</l><l rend="i">Aux Poëtes fameux je laisse ce sujet,</l><l rend="i">Dont ces Vers seulement serviront de projet ;</l><l rend="i">Et me réserve enfin à discourir en Prose</l><l rend="i">Sur cette Question qu’aujourd’huy je propose.</l></lg><lg><label>RÉPONSE<lb/>Sur l’usage du Chapeau.</label><l rend="i"> Galant Critique du Chapeau,</l><l rend="i"> Vous ne dites rien que de beau,</l><l rend="i">Et de bonnes raisons vous apuyez la chose.</l><l rend="i">Puis que vous souhaitez sur ce Sujet nouveau,</l><l rend="i">Que chacun librement son sentiment propose,</l><l rend="i"> Je suis de vostre avis tout net,</l><l rend="i">Et contre les Chapeaux j’opine du Bonnet.</l></lg><p><hi rend="sc">De la Fevrerie</hi>.</p></quote></div>