<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-07_043" resp="wordpro"><head>[La Victoire de la Marsaille. Ouvrage qui a remporté le Prix de Vers de l’Academie d’Angers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1694 [tome 7], p. 43-55.</bibl><p>Je vous ay souvent parlé de l’Academie d’Angers. Elle continuë à se distinguer, &amp; s’applique à tout ce qui regarde les belles Lettres, avec un soin tres-particulier. Elle vient de distribuer les Prix donnez par M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier, Evesque d’Angers, qui est de ce Corps illustre. Celuy de Vers a esté remporté par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bardou. Vous jugerez de la beauté de sa Piece en la lisant.</p><quote><label>LA VICTOIRE<lb/>de la Marsaille.</label><lg><l><hi rend="i">Quoy, toujours des Combats ? toujours dans la Victoire</hi></l><l rend="i">Nous verrons-nous reduits à chercher nostre gloire,</l><l rend="i">Et pour nous aujourd’huy n’est-il plus d’autre employ,</l><l rend="i">Que de porter par tout le carnage &amp; l’effroy ?</l><l rend="i">Dans ses retranchemens profonds, inaccessibles,</l><l rend="i">Nassau voit penetrer nos Escadrons terribles ;</l><l rend="i">Ses Bataillons rompus, dans l’onde renversez,</l><l rend="i">Les morts &amp; les mourans l’un sur l’autre entassez,</l><l rend="i">Sur le Fleuve grossi du sang &amp; du carnage,</l><l rend="i">Luy font dans sa déroute un horrible passage.</l><l rend="i">Mais, Vainqueurs à regret, &amp; cruels malgré nous,</l><l rend="i">Nervinde, tu devois finir nostre couroux.</l><l rend="i">Quel nouveau témeraire au champ de la Marsaille</l><l rend="i">A nos Chefs redoutez vient offrir la Bataille,</l><l rend="i">Du François adouci ralumer la fureur,</l><l rend="i">Et fournir coup sur coup matiere à sa valeur ?</l><l rend="i"> Contre nous, jeune Prince, écoute moins ta haine.</l><l rend="i">Je voy sur quel espoir tu descens dans la plaine.</l><l rend="i">Tu crois pouvoir combattre &amp; défaire un party,</l><l rend="i">Où l’on ne voit briller ny Chartres, ny Conty,</l><l rend="i">Mais loin d’eux vainement ta valeur se hazarde :</l><l rend="i">Tu vas trouver encor le Vainqueur de Stafarde,</l><l rend="i">Qui brûle de payer par un nouvel exploit,</l><l rend="i">Les faveurs qu’à son Roy tout récemment il doit.</l><l rend="i">Connois par tes malheurs ce Heros magnanime ;</l><l rend="i">De Turenne &amp; Condé le double esprit l’anime.</l><l rend="i">Attentif aux desseins qu’il luy faut mediter,</l><l rend="i">Prompt à saisir l’instant qu’il doit executer ;</l><l rend="i">Toujours quelque action décisive, éclatante,</l><l rend="i">Vient de ses longs projets récompenser l’attente.</l><l rend="i"> Voy deux Freres vaillans, digne sang des Bourbons,</l><l rend="i">D’un air qui promet tout, ranger nos Bataillons.</l><l rend="i">Chez tous, la mesme ardeur dans les yeux se remarque,</l><l rend="i">Tu connois à ces traits le bonheur du Monarque ;</l><l rend="i">Ailleurs plus necessaire, à ses moindres Soldats</l><l rend="i">Il semble avoir presté son courage &amp; son bras.</l><l rend="i">Son Armée en fureur inspire la vangeance.</l><l rend="i">Louis s’est à luy seul reservé la clemence.</l><l rend="i">Mais, clemence inutile à ton cœur obstiné.</l><l rend="i">Déja pour le Combat le signal est donné.</l><l rend="i"> Je vois, au premier son des Trompettes bruyantes,</l><l rend="i">Marcher vers l’Ennemi nos Troupes foudroyantes.</l><l rend="i">Catinat, à la droite, attache le combat,</l><l rend="i">Vendosme, sur la gauche, anime le Soldat.</l><l rend="i">Tout s’émeut, tout s’ébranle, &amp; du choc le plus rude</l><l rend="i">Le Salpestre allumé devient l’affreux prélude.</l><l rend="i">Mais le François d’abord, pour assurer ses coups,</l><l rend="i">Du fer étincelant veut armer son couroux.</l><l rend="i">En vain du plomb mortel l’effroyable tempeste,</l><l rend="i">Dans son abord affreux semble luy dire, arreste ?</l><l rend="i">Fidelle à son devoir, son invincible cœur,</l><l rend="i">Ainsi qu’à la pitié, devient sourd à la peur.</l><l rend="i">D’un air impetueux, &amp; d’un air intrepide,</l><l rend="i">Il porte dans les rangs le tranchant homicide.</l><l rend="i">Qui le fuit, sur ses pas sent voler le poignard ;</l><l rend="i">Qui veut luy resister perit un peu plus tard.</l><l rend="i">Le sage General, parmy le fer, la flâme,</l><l rend="i">Dans un noble sang froid sçait maintenir son ame.</l><l rend="i">Tel, en butte aux fureurs des Aquilons divers,</l><l rend="i">L’Aigle tranquille &amp; fier plane au milieu des airs.</l><l rend="i"> Bien tost, sous nos efforts, tout s’enfonce, tout plie :</l><l rend="i">Schomberg pour quelque temps soutient &amp; se rallie.</l><l rend="i">Du Prince en sa déroute il est encor l’espoir ;</l><l rend="i">Sous luy nos Revoltez font trop bien leur devoir.</l><l rend="i">Soumis par leur révolte aux loix d’un nouveau maistre,</l><l rend="i">Leur valeur pour François les fait toujours connoistre.</l><l rend="i"> On s’arreste, on se trouble à leur premier aspect :</l><l rend="i">Leurs visages, leurs noms tiennent dans le respect.</l><l rend="i">L’un y voit son Ami, l’autre y remarque un Frere,</l><l rend="i">Chacun se trouve en teste un trop cher adversaire.</l><l rend="i">Mais à leur perfidie on ouvre enfin les yeux.</l><l rend="i">La noire trahison nous les rend odieux.</l><l rend="i">Plus fort que l’amitié, l’amour de la justice</l><l rend="i">Porte au fond de nos cœurs l’Arrest de leur supplice ;</l><l rend="i">Et d’un bras que conduit l’heroïque fierté,</l><l rend="i">Sur eux, au mesme instant, il est executé.</l><l rend="i"> Ainsi vit Israël sous une main hardie,</l><l rend="i">Expirer du Veau d’or l’adorateur impie.</l><l rend="i">L’Hebreu contre l’Hebreu saintement inhumain,</l><l rend="i">Dans le sang le plus cher osa tremper sa main.</l><l rend="i">La nature en fremit, mais une Loy plus pure</l><l rend="i">Imposa dans les cœurs silence à la nature.</l><l rend="i"> François, vous imitez leur pieuse fureur,</l><l rend="i">Comme eux vous consacrez vostre main au Seigneur ;</l><l rend="i">A son Prince, à son Dieu, cette troupe rebelle,</l><l rend="i">Vous couvre avec son sang d’une gloire immortelle,</l><l rend="i">Et quand vous immolez ces fameux criminels,</l><l rend="i">Vous vangez tout d’un coup le Trône &amp; les Autels.</l><l rend="i"> De cet heureux succés souffre qu’on t’applaudisse.</l><l rend="i">Grand Roy, ne permets pas que ton cœur en gemisse,</l><l rend="i">Luy mesme en ses malheurs il s’est précipité,</l><l rend="i">Ce Prince que vouloit épargner ta bonté.</l><l rend="i">Ce flambeau, dont l’orgueil a nourri la matiere,</l><l rend="i">D’un double embrasement menaçoit la Frontiere,</l><l rend="i">Et dans ses vains projets la détestable erreur</l><l rend="i">Devoit estre en entrant compagne à la fureur,</l><l rend="i">Mais enfin dans le Pô cette flâme est éteinte :</l><l rend="i">Il n’est plus pour ton Peuple aucun sujet de crainte.</l><l rend="i">De tes mains malgré toy le foudre est échapé,</l><l rend="i">Et le vray Phaëton vient d’en estre frapé.</l></lg></quote><quote><label>Priere pour le Roy.</label><lg><l rend="i"> Au bien de l’Univers prest d’immoler sa gloire,</l><l rend="i">Grand Dieu, ce Roy puissant renonce à la victoire :</l><l rend="i">La Paix fait du Vainqueur le plus ardent desir.</l><l rend="i">Enchaîne par ses mains le Demon de la guerre.</l><l rend="i">Fais-luy goûter encor l’heroïque plaisir,</l><l rend="i"> De donner la Paix à la terre.</l></lg></quote></div>