<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-02_078" resp="mercure"><head>[Divertissement du Carnaval]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1690, p. 78-84.</bibl><p/><p>Quoy que le Carnaval ait esté court, les plaisirs n'ont pas laissé d'estre grands, &amp; jamais on n'a fait paroistre plus d'empressement pour se divertir. Monseigneur le Dauphin estant venu au Bal chez Son Altesse Royale Monsieur, on y compta depuis l'ouverture du Bal jusques à quatre heures du matin huit à dix mille Masques. Monseigneur eut encore le mesme divertissement le dernier Dimanche du Carnaval. Le Lundy il y eut Bal à Versailles chez M<hi rend="sup">r</hi> le Duc du Maine, où toute la Cour se rendit, &amp; le Mardy chez le Roy, où Monseigneur le Dauphin parut sous quatre habits differens. Le mesme Mardy, Monsieur le Duc de Chartres donna le Bal à Mademoiselle au Palais Royal. Il y vint un nombre infiny de Masques qui furent charmez des manieres de ce jeune Prince. Ce seroit icy le lieu de vous en entretenir, mais je laisse parler M<hi rend="sup">r</hi> Pagot, Valet de Chambre de Monsieur, qui a fait les Vers que vous allez lire.</p><quote><lg><l rend="i">Jamais dans un cœur bas un noble sang ne tombe,</l><l rend="i">L’Aigle ne produit point la timide Colombe.</l><l rend="i">Dés ses plus tendres ans le sang des demy-Dieux</l><l rend="i">Montre son origine, &amp; prouve ses Ayeux.</l><l><hi rend="i">Du Berceau de Pyrrus l’inexorable Achille</hi></l><l rend="i">Vit Priam accablé des débris de sa Ville,</l><l rend="i">Et pour un coup d’essay l’invincible LOUIS</l><l rend="i">Voit tomber Philisbourg sous la main de son Fils.</l><l rend="i">Philippe, ce Heros qui toûjours intrepide,</l><l rend="i">Eut dans tous ses Combats la Victoire pour guide,</l><l rend="i">Qui s’exposant sans cesse aux plus affreux hazards</l><l rend="i">Dans les Champs de Cassel parut un second Mars,</l><l rend="i">Philippe, de LOUIS l’auguste &amp; digne Frere,</l><l rend="i">Voit son Fils soûtenir son mesme caractere.</l><l rend="i">Ce jeune &amp; sage Prince est son vivant portrait,</l><l rend="i">Il a de ses vertus jusques au moindre trait.</l><l rend="i">Il a sa fermeté, sa douceur, sa prudence,</l><l rend="i">Sa force, sa valeur, sa bonté, sa clemence,</l><l rend="i">Et malgré sa jeunesse on voit dés aujourd’huy,</l><l rend="i">Ce que tout l’Univers doit attendre de luy.</l><l rend="i">Il brûle de courir signaler son courage,</l><l rend="i">A toute heure on l’entend se plaindre de son âge,</l><l rend="i">Qui s’opposant encore à ses desirs guerriers,</l><l rend="i">Remet à d’autres temps l’amas de ses Lauriers.</l><l rend="i">Pour mieux entretenir cette heroïque audace,</l><l rend="i">Dans les regles de l’art il fit faire une Place *</l><l rend="i">Où soumis à ses loix, de genereux Soldats</l><l rend="i">Donnoient de vains assauts, faisoient de faux Combats.</l><l rend="i">Ce plaisir seul pour luy sembloit avoir des charmes,</l><l rend="i">Son cœur s’applaudissoit dans ces feintes alarmes.</l><l rend="i">La toujours assidu parmy les Combattans,</l><l rend="i">On le vit mépriser les injures du temps,</l><l rend="i">Toujours infatigable, &amp; toujours dans la peine,</l><l rend="i">S’occuper des devoirs d’un sage Capitaine,</l><l rend="i">Instruire, disposer, &amp; dans le plus grand feu</l><l rend="i">Soupirer de regret que ce ne fust qu’un jeu.</l><l rend="i">De ce jeune Heros nous devons tout attendre ;</l><l rend="i">S’il montre tant d’ardeur dans un âge si tendre,</l><l rend="i">Que ne fera-t-il point quand la foudre à la main</l><l rend="i">Il ira dans ses Forts attaquer le Germain ?</l><l rend="i">Heureux, qui le suivant dans sa vaste Carriere,</l><l rend="i">Se couvrira sous luy d’une noble poussiere.</l><l rend="i">Heureux qui par des Vers avoüez d’Apollon,</l><l rend="i">Au Temple de l’Honneur portera son grand nom !</l><l rend="i">Plus heureux si mon sang, que je vouë à sa gloire,</l><l rend="i">Peut marquer quelque jour sa premiere Victoire !</l></lg><note><p>* Le Fort de Saint Cloud.</p></note></quote></div>