<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-03_163"><head>[Le faux devot, Satyre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1704 [tome 3], p. 163-174.</bibl><p>Les vers qui suivent sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenac Chanoine de l’Eglise de Bordeaux : ses Ouvrages sont si bien reçûs que je ne doute point que vous ne preniez beaucoup de plaisir à lire celui que je vous envoye.</p><quote><label>LE FAUX DEVOT.<lb/>SATYRE.</label><lg><l><hi rend="i">Rien n’est plus admirable &amp; digne de loüange,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un Homme qui s’efforce à vivre comme un Ange.</hi></l><l><hi rend="i">Qui par ses passions, nuit &amp; jour combattu,</hi></l><l><hi rend="i">Les soûmet saintement aux loix de la Vertu ;</hi></l><l><hi rend="i">Qui détaché du monde &amp; des faux biens qu’il donne,</hi></l><l><hi rend="i">En fuit tous les plaisirs qu’un écüeil environne,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui sans interest, sans faste &amp; sans aigreur,</hi></l><l><hi rend="i">Charitable pour l’Homme a le vice en horreur.</hi></l><l><hi rend="i">Mais je ne puis souffrir l’extravagance impie,</hi></l><l><hi rend="i">De certains faux Devots plein d’orgüeil &amp; d’envie,</hi></l><l><hi rend="i">Qui pour tromper le monde &amp; paroître pieux,</hi></l><l><hi rend="i">Donnent prés des Autels la torture à leurs yeux.</hi></l><l><hi rend="i">Leur main accoûtumée à battre leur poitrine,</hi></l><l><hi rend="i">Est souvent en secret ouverte à la rapine.</hi></l><l><hi rend="i">Il semble que le Ciel borne tous leurs desirs ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais ils poussent ailleurs de plus tendres soupirs.</hi></l><l><hi rend="i">À couvert du scandale ils succombent sans peine</hi></l><l><hi rend="i">Aux attraits les plus doux de la foiblesse humaine.</hi></l><l><hi rend="i">Toutefois en public, ces rigides Censeurs</hi></l><l><hi rend="i">Condamnent en amour jusqu’aux moindres douceurs.</hi></l><l><hi rend="i">Un entretien galant, un regard favorable,</hi></l><l><hi rend="i">Quelque innocent qu’il soit, leur paroît effroyable,</hi></l><l><hi rend="i">Leur bile s’en échauffe, &amp; ce mal apparent,</hi></l><l><hi rend="i">Par leurs langues d’Aspic devient beaucoup plus grand</hi></l><l><hi rend="i">Sur un simple soupçon, animez d’un faux zele</hi></l><l><hi rend="i">Ils attaquent l’honneur d’une femme fidelle.</hi></l><l><hi rend="i">Et les avis secrets qu’ils donnent à l’Epoux,</hi></l><l><hi rend="i">Le rendent sans sujet, &amp; cruel, &amp; jaloux.</hi></l><l><hi rend="i">Qui les irrite est seur d’attirer leur vengeance ;</hi></l><l><hi rend="i">Les choquer disent-ils, c’est le Ciel qu’on offense,</hi></l><l><hi rend="i">Et sur ce faux pretexte ils forment le dessein</hi></l><l><hi rend="i">De plonger saintement un poignard dans le sein.</hi></l><l><hi rend="i">Plus on veut les flater, plus ces lâches s’irritent.</hi></l><l><hi rend="i">Les ennemis puissans, les Procés qu’ils suscitent,</hi></l><l><hi rend="i">Leur medisance injuste avec ses plus noirs traits,</hi></l><l><hi rend="i">Font voir qu’un faux Devot ne pardonne jamais.</hi></l><l><hi rend="i">Plus il vous font de mal, moins ils osent paroître.</hi></l><l><hi rend="i">Tels que des Assassins qu’on ne peut pas connoître</hi></l><l><hi rend="i">Ils tâchent de vous perdre, &amp; cachent avec soin</hi></l><l><hi rend="i">La main qui fait les coups qu’ils vous portent de loin.</hi></l><l><hi rend="i">Ces ennemis cachez vous nuisent sans relache.</hi></l><l><hi rend="i">C’est ainsi qu’à la Guerre un Mineur qui se cache</hi></l><l><hi rend="i">Dans le trou qu’il a fait, porte secretement</hi></l><l><hi rend="i">La matiere des feux dont l’éclat est si grand.</hi></l><l><hi rend="i">Il est de ces Devots qui bouffis d’arrogance,</hi></l><l><hi rend="i">Veulent tout decider sans art &amp; sans science,</hi></l><l><hi rend="i">Se pensent mieux instruits que n’étoit Saint Thomas</hi></l><l><hi rend="i">Avec un sens commun que souvent ils n’ont pas</hi></l><l><hi rend="i">Le Ciel peut quand il veut par d’insignes miracles,</hi></l><l><hi rend="i">Faire qu’un Ignorant prononce des Oracles,</hi></l><l><hi rend="i">Et sans que de l’Ecole il tire aucun secours</hi></l><l><hi rend="i">D’une science infuse orner tous ses discours.</hi></l><l><hi rend="i">Mais peu de gens l’ont euë, &amp; l’exemple en est rare.</hi></l><l><hi rend="i">Un Devot ignorant est à demi barbare ;</hi></l><l><hi rend="i">Sur tout quand se flatant d’estre Predicateur,</hi></l><l><hi rend="i">Il va dans une Chaire endormir l’Auditeur.</hi></l><l><hi rend="i">Peut-on persuader les veritez sublimes,</hi></l><l><hi rend="i">Inspirer les vertus &amp; combatre les crimes,</hi></l><l><hi rend="i">Sans un peu d’éloquence &amp; beaucoup de sçavoir</hi></l><l><hi rend="i">Que naturellement on ne peut pas avoir ?</hi></l><l><hi rend="i">Mais ces sortes de gens veulent qu’on les admire,</hi></l><l><hi rend="i">La Critique est, pour eux, une affreuse Satyre.</hi></l><l><hi rend="i">Ils pensent que leur geste ou le grand bruit qu’ils font,</hi></l><l><hi rend="i">Repare abondamment l’ignorance qu’ils ont.</hi></l><l><hi rend="i">C’est de ses faux Devots la foiblesse ordinaire.</hi></l><l><hi rend="i">Ils veulent plaire à tous, sans avoir l’art de plaire,</hi></l><l><hi rend="i">Et mesurant l’estime à leurs petit esprits,</hi></l><l><hi rend="i">Reprendre tout le monde &amp; n’estre pas repris.</hi></l><l><hi rend="i">Le vieux Alcimedon qui fut dans son jeune âge,</hi></l><l><hi rend="i">Taxé d’incontinence &amp; de libertinage,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui presentement doit sa foible vertu</hi></l><l><hi rend="i">A la debilité de son corps abbatu.</hi></l><l><hi rend="i">Des mœurs de nostre siecle est un Censeur rigide,</hi></l><l><hi rend="i">Et chancelant encore veut nous servir de Guide.</hi></l><l><hi rend="i">Qui nous veut corriger doit fuir depuis long-temps</hi></l><l><hi rend="i">Les plaisirs criminels où nous portent nos sens,</hi></l><l><hi rend="i">Avoir fait des vertus un fort long exercice,</hi></l><l><hi rend="i">Et donné par ses mœurs de l’horreur pour le vice.</hi></l><l><hi rend="i">Les Devots si recents n’en sont pas detachez</hi></l><l><hi rend="i">Et les vertus d’un jour sont des vices cachez.</hi></l><l><hi rend="i">Dans le beau sexe on voit une même foiblesse,</hi></l><l><hi rend="i">Souvent une Coquete est Prude en sa vieillesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et maudissant l’Amour &amp; ses plaisirs passez,</hi></l><l><hi rend="i">Venge par son chagrin ses appas effacez.</hi></l><l><hi rend="i">Elle porte en tout lieu sa critique incommode,</hi></l><l><hi rend="i">Soûtient que pour bien vivre il faut vivre à sa mode,</hi></l><l><hi rend="i">Que pour paroistre sage on doit estre estre reclus,</hi></l><l><hi rend="i">Et condamne en autruy ce qu’elle ne fait plus.</hi></l><l><hi rend="i">Telle qui semble un Ange en faisant sa priere,</hi></l><l><hi rend="i">Fait voir dans sa maison les fureurs de Megere,</hi></l><l><hi rend="i">Et venant de l’Eglise en cet affreux estat,</hi></l><l><hi rend="i">Fait penser à ses gens qu’elle vient du Sabat.</hi></l><l><hi rend="i">Pour moy qui n’aime pas des vertus en peinture,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui ne puis souffrir la fourbe &amp; l’imposture,</hi></l><l><hi rend="i">Ennemi déclaré du vice &amp; de l’orgüeil,</hi></l><l><hi rend="i">J’évite un faux Devot, comme on fait un Ecüeil.</hi></l></lg></quote></div>