<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-12_085" resp="mercure"><head>[Madrigaux &amp; Quatrains à Monsieur le Chancelier]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, décembre 1677 (tome X), p. 85-89.</bibl><p>Dans le temps que tous les Corps se sont empressez à venir faire leurs Complimens à Monsieur le Chancelier, sur le nouveau rang où le Roy l’a élevé, les Muses ne sont pas demeurées muetes ; &amp; voicy des Vers qui ont esté adressez à M<hi rend="sup">r</hi> Calpatri, Maistre des Comptes.</p><quote><label>POUR MONSIEUR <lb/>LE CHANCELIER.</label><lg><l><hi rend="sc">Loüis</hi><hi rend="i">le Grand, &amp; le plus grand des Rois,</hi></l><l rend="i">  Ne peut faire que de grands choix,</l><l rend="i">Et celuy-cy n’a rien, Calpatri, qui m’étonne.</l><l rend="i">  C’est un grand Monarque qui donne,</l><l rend="i">Et c’est un grand Sujet par soy, par ses Emplois</l><l rend="i">Qui reçoit, dés longtemps fidele à la Couronne,</l><l rend="i">  Capable aussi plus que personne</l><l rend="i">Par les soins qu’il a pris des Armes &amp; des Loix,</l><l rend="i">De soûtenir l’éclat dont Thémis l’environne.</l><l><hi rend="i">Enfin c’est le</hi><hi rend="sc">Tellier</hi>, <hi rend="i">tout utile à la fois</hi></l><l rend="i">Au Public, à l’Etat, ce Ministre d’élite</l><l rend="i">Dont le Prince aujourd’huy couronne le merite.</l></lg></quote><p>Il est certain que le choix que le Roy a fait de Monsieur le Tellier pour la plus importante Charge de l’Etat, a esté reçeu avec les acclamations de toute la France, &amp; c’est ce qui a donné lieu aux deux Quatrains suivans. La Justice parle dans le premier.</p><quote><label>QUATRAIN.</label><lg><l rend="i">Je ne veux plus songer qu’à gouster le repos</l><l rend="i">Que vient de me donner le plus grand des Héros :</l><l rend="i">Ainsi si je paroîs n’estre plus occupée,</l><l rend="i">Le Pere a ma Balance, &amp; le Fils mon Epée.</l></lg></quote><quote><label>AUTRE.</label><lg><l> <hi rend="sc">Loüis</hi> <hi rend="i">par sa rare prudence</hi></l><l rend="i">En soulageant Thémis, montre que par son choix,</l><l rend="i">Il veut que le <hi rend="sc">Tellier</hi> en tienne la Balance,</l><l rend="i">Quand son Fer est tenu par l’Illustre <hi rend="sc">Louvois</hi>.</l></lg></quote></div>