<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-11_040" resp="mercure"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1679 [tome 12], p. 40-43.</bibl><p>La Saison qui commence à rendre la Campagne desagreable, en fait revenir la plûpart des Belles. Les Amans en font éclater leur joye. Vous le pouvez connoistre par ce Rondeau mis en Air, dont je vous envoye les Notes gravées.</p><quote><label type="head">AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Je suis prest de revoir les beaux yeux de Silvie</hi>, doit regarder la page 41.</note><lg><l rend="i">Je suis prest de revoir les beaux yeux de Sylvie,</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space>Revenez, transports amoureux,</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space>Voicy le comble de mes vœux,</l><l rend="i">Voicy le temps le plus doux de ma vie.</l><l rend="i">Je suis prest de revoir les beaux yeux de Sylvie,</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space>Ah, que mes jours seront heureux !</l><l rend="i"><space rend="tab"> </space>Ah, que mon sort sera digne d’envie !</l></lg></quote><p>Cet Air est du mesme Autheur qui a fait ceux de ma Lettre du dernier Mois<note resp="editor">Selon le <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, les airs <ref target="MG-1679-10a_098"><hi rend="i">Vous demandez des vers</hi></ref>, <ref target="MG-1679-10a_321"><hi rend="i">Vous avez de l'esprit</hi></ref>, <ref target="MG-1679-11_040"><hi rend="i">Je suis prêt de revoir</hi></ref>, <ref target="MG-1679-11_332"><hi rend="i">Premier objet de ma tendresse</hi></ref>, <ref target="MG-1679-12_082"><hi rend="i">Pendant que vous donnez</hi></ref>, <ref target="MG-1680-01a_174"><hi rend="i">Reine aussi belle que bonne</hi></ref> sont dus au même auteur. Or <ref target="MG-1679-11_040">cet article</ref> permet d'attribuer l'air <hi rend="i">Vous demandez des vers</hi> à Bertrand de Bacilly qui serait donc aussi l'auteur des autres airs cités.</note>. Cela fait bien voir que s’il a discontinué depuis quelque temps de donner au Public son sçavant &amp; agreable Journal, ce n’a pas esté manque de génie &amp; d’invention, soit pour les Paroles, soit pour le Chant, mais seulement parce qu’on luy avoit contrefait celuy de toute l’Année 1678. C’est dont il a crû n’avoir point de plus seûr moyen de se garantir, qu’en me donnant ses Ouvrages. L’avantage que mes Lettres ont d’estre leuës dans toute l’Europe, y doit faire trop connoistre ses Airs, pour ne pas oster au Contrefaisant l’envie de les défigurer comme il a fait jusqu’icy par des impressions peu correctes<note resp="author"><ref target="MG-1679-10a_098">Cet article</ref> et <ref target="MG-1679-09e_278">celui-ci</ref> font allusion à cette contrefaçon</note>. Il y en a quelques-unes qui ont esté jusqu’à vous, &amp; qui vous ont empeschée de découvrir l’excellence des Originaux dans l’imperfection des Copies.</p><ref target="images/1679-11_040.JPG"><figure><graphic url="images/1679-11_040.JPG"/></figure></ref></div>