<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-07_259"><head>Epitaphe de Mr de Pille, Gouverneur de Marseille</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1682 [tome 7], p. 259-263.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Pilles, Gouverneur de la Ville de Marseille, y est mort depuis un mois, âgé de plus de quatre-vingts ans. C’estoit un Homme d’un fort grand mérite. Tous les Gentilshommes de ce Païs-là avoient tant d’estime pour sa vertu, qu’ils le prenoient pour Arbitre de leurs plus grands diférens. Il a eu la gloire de contribuer plus qu’aucun autre à pacifier les troubles de la Province. La douceur estoit son caractere particulier. Lors qu’il fut mort, on luy fit une Chapelle ardente dans l’Eglise de la Major, où un Pere de l’Oratoire prononça l’Oraison funebre. En suite on porta le Corps par toute la Ville. Le Convoy estoit composé de toute la Noblesse de Marseille, &amp; des environs. Tous les Ordres Séculiers &amp; Réguliers le précedoient, avec quelques Troupes reglées, &amp; d’autres faites d’Habitans armez. Ces Troupes firent trois décharges, de mesme que toutes les Galeres &amp; tous les Vaisseaux qui se trouverent au Port, lors qu’on reposa le Corps dans la Galere de M<hi rend="sup">r</hi> de Piles, Fils du Défunt, qui est à présent Gouverneur de la Ville. Cela estant fait, tout le monde se retira, à l’exception de ses plus Proches, qui accompagnerent le Corps au Chasteau d’If, une lieuë dans la Mer, où il fut inhumé avec beaucoup de cerémonie, comme il l’avoit ordonné par son Testament. C’est ce qui a donné occasion à ces Vers.</p><quote><label><hi rend="i">EPITAPHE</hi><lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi> DE PILLE,<lb/>Gouverneur de Marseille.</label><lg><l rend="i">Nochers, qui sillonnez les Mers,</l><l rend="i"> Ne craignez plus aucun orage ;</l><l rend="i">Sur l’Empire des Eaux, il n’est plus de naufrage,</l><l rend="i">Parcourez hardiment tout ce vaste Univers.</l><l rend="i"> Cy gist au milieu de cette Isle,</l><l rend="i"> Le Corps de l’illustre de Pille,</l><l rend="i"> Qui par un sort des plus heureux,</l><l rend="i"> Apres avoir pendant la guerre</l><l rend="i"> Dissipé longtemps de la terre</l><l rend="i"> Les broüillards les plus tenébreux,</l><l rend="i">Va par un doux regard, comme un Astre paisible,</l><l rend="i">Calmer le couroux dangereux</l><l rend="i">D’un Elément bien plus terrible.</l></lg></quote></div>