<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-08_005" resp="wordpro"><head>[Au Roy]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1699 [tome 8], p. 5-9.</bibl><p>La solide pieté du Roy, qui paroist en toutes les occasions où il s’agit des interests de l’Eglise, a particulierement éclaté par l’attention que Sa Majesté a euë dans le dernier Traité de Paix, pour conserver la Religion. Cette attention qui a esté proposée par M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise pour le sujet des Ouvrages de Poësie, au meilleur desquels doit estre donné cette année, le Prix que M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Noyon vient de fonder, a fait faire à M<hi rend="sup">r</hi> Gon, Assesseur en l’Election de Rethel, une Epigramme Latine, dont vous ne serez pas fachée de voir la traduction en nostre Langue. Voicy comment il l’a tournée en François.</p><quote><lg><l rend="i">LOUIS par ses vertus efface la memoire</l><l rend="i">De mille autres Heros que nous vante l’Histoire.</l><l rend="i">Aprés avoir luy seul aux yeux de l’Univers</l><l rend="i">Vaincu tant d’Ennemis en cent combats divers,</l><l rend="i">Et toujours regardé d’une même assurance</l><l rend="i">Tant de perils affreux qui menaçoient la France,</l><l rend="i">On le voit animé d’une divine ardeur</l><l rend="i">Aux interests du Ciel immoler sa valeur.</l><l rend="i">Sa bonté, désormais qu’on aura peine à croire,</l><l rend="i">Répand jusqu’aux vaincus les fruits de sa victoire,</l><l rend="i">Et de ses grands exploits dont le monde est surpris,</l><l rend="i">Le soutien des Autels est le plus digne prix.</l><l rend="i">Dans la Paix il triomphe avec plus d’avantage,</l><l rend="i">Tandis que de l’erreur il répare l’outrage.</l><l rend="i">De sa haute vertu l’effort victorieux</l><l rend="i">À fait perir enfin ce Monstre audacieux.</l><l rend="i">De quel nouvel éclat il brille sur la terre,</l><l rend="i">Aprés avoir banni le Demon de la guerre !</l><l rend="i">Que de nobles travaux, que de faits inoüis</l><l rend="i">Soutiendront à jamais la gloire de LOUIS !</l></lg></quote></div>