<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-10_061" resp="wordpro"><head>[Sonnets]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1701 [tome 12], p. 61-70.</bibl><p>Voicy les Sonnets sur les Bouts rimez de M<hi rend="sup">rs</hi> les Lanternistes de Toulouse, que j’avois reservez pour ce mois-cy.</p><quote><label>I.</label><lg><l><hi rend="i">Qui ne s’étonneroit du plus beau des</hi> spectacles ?</l><l><hi rend="i">Le Monarque François luy-même en est</hi> surpris ;</l><l><hi rend="i">Vingt Peuples Espagnols de ses vertus</hi> épris,</l><l><hi rend="i">Luy demandent un Roy formé par ses</hi> Oracles</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais pourquoy s’étonner quand on voit ses</hi> miracles,</l><l><hi rend="i">De Philippe, l’Espagne estoit le juste</hi> prix,</l><l><hi rend="i">Ainsi pour l’obtenir, il n’a rien</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">Et pour monter au Trône, il n’a point eu d’</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Eh qui s’opposeroit à ce Soleil</hi> nouveau,</l><l><hi rend="i">Qui d’une vieille guerre, éclipsant le</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Rend nos dissensions &amp; vos peurs</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Iberes, venez donc, joignons nos</hi> actions,</l><l><hi rend="i">Unissons de concerts toutes nos</hi> destinées ;</l><l><hi rend="i">Et ne craignons plus rien des autres</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, voicy les vœux que fait pour vous la France.</l><l rend="i">Puissiez-vous longuement luy partager vos loix ?</l><l rend="i">Et puissiez-vous enfin, selon son esperance,</l><l rend="i">Aux Peuples étrangers donner encor deux Rois.</l></lg></quote><quote><label>II.</label><lg><l><hi rend="i">LOUIS on voit en toy le plus beau des</hi> spectacles,</l><l><hi rend="i">De ton regne éclatant qui ne seroit</hi> surpris ?</l><l><hi rend="i">De tes hautes vertus tout l’Univers</hi> épris</l><l><hi rend="i">Revere la candeur de tes sages</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tes jours sont un tissu de gloire &amp; de</hi> miracles ;</l><l><hi rend="i">L’Espagne dont le cœur en ta faveur est</hi> pris,</l><l><hi rend="i">Sans ton auguste aveu n’eust jamais</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">D’un Traité ruineux de vaincre les</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le don que tu luy fais d’un Monarque</hi> nouveau,</l><l><hi rend="i">De la fiere Discorde éteindra le</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Les haines des deux Cours sont enfin</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Philippe secondant tes grandes</hi> actions,</l><l><hi rend="i">Remplira sous tes yeux tes grandes</hi> destinées,</l><l><hi rend="i">À ton exemple il va charmer les</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i"> Seigneur, regarde le haut rang,</l><l rend="i">Où Louis sçait placer les Heros de son Sang ;</l><l rend="i">De ton amour pour luy soûtiens longtemps les marques,</l><l rend="i">Que tout ce siecle il fasse à son gré des Monarques.</l></lg></quote><quote><label>III.</label><lg><l><hi rend="i">Que vois-je ! quelle pompe ! &amp; quels brillans</hi> spectacles,</l><l><hi rend="i">Viennent se presenter à l’Univers</hi> surpris ?</l><l><hi rend="i">Nos yeux en sont charmez, nos cœurs en sont</hi> épris ;</l><l><hi rend="i">Ce siecle effacera le siecle des</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En faveur de Louis ; ô Ciel ! que de</hi> miracles !</l><l><hi rend="i">L’Espagne offre à son sang vingt Couronnes sans</hi> prix ;</l><l><hi rend="i">Il protege des Rois ; il n’a rien</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">Dont il n’ait sçu d’abord vaincre tous les</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Aux Rivaux de la France il donne un Roy</hi> nouveau,</l><l><hi rend="i">Et malgré la Discorde, éteignant son</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Il voit entre-eux &amp; luy les guerres</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Quel Heros fit jamais de telles</hi> actions ?</l><l><hi rend="i">De l’Europe étonnée il fait les</hi> destinées,</l><l><hi rend="i">Unissant pour toûjours deux fieres</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Seigneur, qui protegez, &amp; qui donnez les Rois,</l><l rend="i"> Benissez vostre vive Image,</l><l rend="i"> C’est ce grand Roy puissant &amp; sage,</l><l><hi rend="i">Qui vient d’en donner un, &amp; d’en proteger trois.</hi><note resp="author" place="below"><p> Les trois Rois protegez par Louis le Grand, sont, Casimir, Roy de Pologne, qui se retira en France ; le Roy Jacques d’Angleterre, qui vient de mourir ; &amp; le Roy d’Espagne d’aujourd’huy, qui vient de monter sur le Trône.</p></note></l></lg></quote><quote><label>IV.</label><lg><l><hi rend="i">Quel siecle fut jamais plus fecond en</hi> spectacles !</l><l><hi rend="i">Du sort de nostre Roy, peut-on estre</hi> surpris ;</l><l><hi rend="i">En voyant ses Sujets pour luy d’amour</hi> épris,</l><l><hi rend="i">Ses ordres, ses desseins, sont pour eux des</hi> Oracles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le Ciel en sa faveur fait toûjours des</hi> miracles,</l><l><hi rend="i">Sur tous les Potentats il luy donne le</hi> prix,</l><l><hi rend="i">Ce Heros magnanime a-t-il rien</hi> entrepris,</l><l><hi rend="i">Qu’il n’ait fait réüssir malgré tous les</hi> obstacles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">En vain ses envieux pour un sujet</hi> nouveau,</l><l><hi rend="i">De la guerre en ce jour rallument le</hi> flambeau,</l><l><hi rend="i">Tes conquestes, Louis, ne sont point</hi> terminées.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tes Princes imitant tes grandes</hi> actions,</l><l><hi rend="i">Rempliront hautement leurs belles</hi> destinées,</l><l><hi rend="i">Ils regneront sous toy sur mille</hi> Nations.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">À prier pour Louis, passons la nuit le jour,</l><l rend="i">Faisons des vœux au Ciel pour ce puissant Monarque ;</l><l rend="i">Luy pouvons-nous donner une plus grande marque,</l><l rend="i">De la plus haute estime &amp; d’un sincere amour ?</l></lg></quote></div>