<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-05a_039" resp="wordpro"><head>[Epistre en Vers à M. le Duc de Montausier]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 168 (première partie) [tome 6], p. 39-44</bibl><p/><p>Si chacun souhaite à ce grand Monarque une vie pleine des prosperitez dont il est digne, chacun exerce aussi son talent à le loüer, &amp; je suis persuadé qu’on a plus fait d’Ouvrages à sa gloire, qu’on n’en a fait pour tous les Rois ses Predecesseurs. Le desir de luy presenter un Poëme à fait adresser à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Montausier les Vers que vous allez lire. Ils ont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Maurnenet, Chanoine de Beaune, qui luy estoit inconnu, &amp; qui ne pouvoit faire un choix plus judicieux pour le dessein qu’il avoit, cet Illustre Duc estant toûjours prest à servir les gens de Lettres qui ont du merite.</p><quote><label>A M. LE DUC<lb/>DE MONTAUSIER.</label><lg><l rend="i">Ornement des beaux Arts, &amp; de toute la France,</l><l rend="i">Qui pris soin de former les mœurs de son Dauphin ;</l><l rend="i"> Fameux esprit dont l’éloquence</l><l rend="i">S’ouvre dans tous les cœurs un glorieux chemin.</l><l rend="i">Montausier, c’est à toy que ma Muse s’adresse,</l><l rend="i">Sûre que tu cheris les Filles du Permesse,</l><l rend="i">Elle ose se promettre un favorable accés ;</l><l rend="i">Daigne jetter les yeux sur ce petit ouvrage,</l><l rend="i">S’il pouvoit meriter l’honneur de ton suffrage,</l><l rend="i"> Il auroit assez de succés,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je ne viens pas piqué d’un interest sordide</l><l rend="i">Consacrer à LOUIS &amp; mes soins, &amp; mes Vers ;</l><l rend="i"> Epris d’une gloire solide</l><l rend="i">Je viens luy rendre hommage avec tout l’Univers.</l><l rend="i">Cependant à l’aspect d’une Muse empressée,</l><l rend="i">Des adroits Courtisans la Troupe interessée</l><l rend="i">N’ose au pieds de son Trône accompagner nos pas.</l><l rend="i">Où chercher un Patron dans le siecle où nous sommes ?</l><l rend="i">Il est de grands esprits, il est de sçavans hommes,</l><l rend="i"> Mais il n’est plus de Mécenas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cent Versificateurs pleins d’une folle audace</l><l rend="i">Etourdissent la Cour de leurs fades Chansons,</l><l rend="i"> Et ces avortons du Parnasse</l><l rend="i">Ont fermé le passage aux dignes Nourrissons.</l><l rend="i">Le bel art de rimer si noble, &amp; si sublime</l><l rend="i">N’est plus au rang des Arts qu’on vante, &amp; qu’on estime,</l><l rend="i">Un Auteur paroist-il, on cherche à l’éviter.</l><l rend="i">Toy qui connois le prix d’un si divin langage,</l><l rend="i">Rare &amp; fameux Genie, ouvre-moy ce passage,</l><l rend="i"> Que sans toy je n’ose tenter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Ma Muse sur tes pas fidellement guidée,</l><l rend="i">De l’Auguste LOUIS voulant faire un tableau,</l><l rend="i"> Prendra sur son front une idée</l><l rend="i">Qui passe ce que l’Art eut jamais de plus beau.</l><l rend="i">Aprés cette faveur, paisible &amp; satisfaite</l><l rend="i">Elle ira méditer au fond de sa retraite,</l><l rend="i">Et moissonner des fleurs dans le sacré Vallon ;</l><l rend="i">LOUIS occupera tous les soins de sa veine,</l><l rend="i">Et pour mieux celebrer ce Heros de la Seine,</l><l rend="i"> Tu seras son seul Apollon.</l></lg></quote></div>