<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-09_059" resp="wordpro"><head>[Epitre en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1698 [tome 9], p. 59-75.</bibl><p>Je vous envoye une Epistre de M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud, que tous ceux qui l’ont veuë ont fort estimée. L’Illustre Mademoiselle de Scuderi a fait le Madrigal suivant sur cette Epistre !</p><quote><lg><l rend="i"> Allez, aimables Vers, allez</l><l rend="i"> Joüir d’une gloire immortelle ;</l><l rend="i">La foible Oisiveté contre qui vous parlez,</l><l rend="i"> N’a que des paresseux pour elle.</l><l rend="i">Jamais Loüis le Grand, ce merveilleux Heros,</l><l rend="i">De toutes les vertus le plus parfait modele,</l><l rend="i">N’a connu, n’a souffert l’inutile repos,</l><l rend="i">Comme l’ont dit cent fois les Filles de Memoire,</l><l rend="i">Et ne s’est repose qu’au sein de la Victoire.</l></lg></quote><quote><label>AU REVEREND PERE<lb/>DE LA CHAIZE,<lb/>CONFESSEUR DU ROY.</label><lg><l>Toy, qui par ta sagesse, as joint dans ta carriere,</l><l>À l’Etude assidue, à l’ardente Priere,</l><l>La Vigilance exacte à servir un grand Roy ;</l><l>On te l’a dés l’enfance appris ainsi qu’à moy :</l><l>La lâche oisiveté fatale à tout le monde,</l><l>Des vices les plus grands est la mere feconde.</l><l> L’Ouvrier du Seigneur dans un trop long repos,</l><l>Bien-tost, appesanti sous de honteux pavots,</l><l>Tombera sous le joug d’une molesse indigne,</l><l>S’il n’est infatigable au travail de la vigne.</l><l>Ce ne seront bien-tost que jeux, qu’amusemens,</l><l>Que devoirs negligez, que plaisirs trop charmans,</l><l>Et qu’un sinistre oubli des soins que l’Evangile</l><l>Veut qu’on prenne en tout temps pour rendre un champ fertile ;</l><l>Mais il évitera cet état odieux,</l><l>Si comme toy, la Chaise, actif, laborieux,</l><l>Le feu celeste &amp; pur d’un zele Apostolique</l><l>À de saintes moissons incessamment l’applique.</l><l> Qu’un Guerrier à son tour d’un loisir dangereux</l><l>Aux Campagnes de Mars ne soit point amoureux ;</l><l>Que les trompeuses fleurs sous qui rampent les vices</l><l>Ne luy presentent point de funestes délices ;</l><l>Autrement, s’il neglige un habile ennemi,</l><l>Si sous ses vieux lauriers trop longtemps endormi,</l><l>Il n’apprehende plus la force enchanteresse</l><l>Des bras assoupissans d’une lente Paresse,</l><l>Il sentira bien-tost, triste joüer du Sort</l><l>Et du calme fatal qui le perd dans le port,</l><l>Sur l’écueïl des plaisirs où toute gloire échoüe,</l><l>Le destin d’Annibal dans les murs de Capoüe.</l><l> Un Magistrat n’est pas moins blâmable à son tour,</l><l>Si le vin, si le jeu l’occupent nuit &amp; jour,</l><l>Ou si d’autres penchans le traînent avec honte</l><l>Luy-même au Tribunal des Tyrans d’Amathonte.</l><l>C’est le soin de s’instruire, &amp; cent Livres divers,</l><l>Et les yeux sur Themis à tout moment ouverts,</l><l>Et l’amour du travail vainqueur de l’ignorance,</l><l>Qui doivent de son cœur avoir la préference.</l><l> Qui ne sçait pas aussi que les grands Orateurs,</l><l>D’une foule attentive aimables enchanteurs,</l><l>Ne font jamais sentir qu’aprés de longues veilles,</l><l>Des éclairs de l’esprit les puissantes merveilles ?</l><l>C’est-là le seul moyen d’ouvrir le bouches d’or,</l><l>Qui des leçons du Ciel dispensent les tresor,</l><l>Et de faire au Barreau tonner les Demosthenes,</l><l>Par qui Paris s’éleve à la gloire d’Athenes.</l><l>Pour tout dire, il n’est point d’employ ny de métier,</l><l>Dont chacun tour à tour n’exige un homme entier.</l><l>Semblable au Laboureur, qui constant à sa tâche,</l><l>Séme, arrache, cultive, ou cueille sans relâche.</l><l> Mais le beau Sexe même, à qui du grand loisir</l><l>La Nature a permis le tranquile plaisir,</l><l>Auroit bien plus d’attraits si l’étude ou l’ouvrage</l><l>De ses jours moins oisifs devenoient le partage ;</l><l>Si ne tendant jamais les filets de Cypris,</l><l>Et de la vertu seule incessamment épris,</l><l>Sa pieuse retraite au fonds d’un Oratoire</l><l>Couronnoit sa beauté d’une nouvelle gloire,</l><l>Au lieu des vains discours, &amp; des propos flateurs,</l><l>Où le frivole encens de ses adorateurs</l><l>Luy trace trop souvent l’image mensongere</l><l>Des faux biens, ou plutost des songes de Cythere.</l><l> De quelque sexe, enfin, que naissent les humains,</l><l>Le travail de l’esprit, ou le travail des mains</l><l>Est des enfans d’Adam l’appanage ordinaire.</l><l>Mais auroit-on d’honneur à vivre sans rien faire ?</l><l>Et Nanteuil, &amp; Varin, &amp; le Brun, &amp; Mignard,</l><l>Seroient-ils devenus les Rois de leur bel Art,</l><l>Et rappelleroient-ils la memoire éternelle</l><l>Du burin de Lysippe, ou du pinceau d’Appelle,</l><l>Si loin de s’attacher aux chef d’œuvres divers,</l><l>Dont leur genie heureux a charmé l’Univers,</l><l>Ils eussent vû leur main froide &amp; paralytique</l><l>Tomber dans les langueurs d’un repos létargique ?</l><l>Le Pinde même où croist l’Amarante &amp; les Fleurs,</l><l>Qui prétent à l’esprit d’immortelles couleurs,</l><l>Est si haut qu’on ne peut y monter qu’avec peine,</l><l>Et ce n’est qu’en suant, &amp; qu’à perte d’haleine,</l><l>Que des sçavantes Sœurs les rares Favoris</l><l>De leur verte guirlande y vont chercher le prix,</l><l>Et genereux rivaux d’Horace, ou de Virgile,</l><l>S’élevent au sommet de ce Mont difficile.</l><l> Pour moy qui dans l’Automne, ou dans le beau Printemps,</l><l>Sur un moindre rocher me campe tous les ans,</l><l>Malgré tous les attraits qu’offre la vie oisive</l><l>Sous mes verds orangers que Pomone cultive,</l><l>Je vais, de la Paresse implacable ennemi,</l><l>Suivre encor pas à pas l’Abeille &amp; la Fourmi.</l><l> C’est là qu’en sa brillante &amp; sublime carriere,</l><l>J’ose peindre LOUIS sur son char de lumiere.</l><l>Mais puis-je par ces traits qui partent de mes mains,</l><l>Dessiner assez bien le plus grand des humains,</l><l>Et tracer dans sa longue &amp; surprenante histoire</l><l>Les miracles sans nombre, &amp; les moissons de gloire ?</l><l>Si Bellone inspirant le carnage &amp; l’horreur,</l><l>De son triste flambeau rallume la fureur,</l><l>La Victoire en tous lieux suit d’abord cet Alcide,</l><l>L’Aigle de Jupiter eut l’aile moins rapide ;</l><l>Il foudroye, il renverse, &amp; luy seul contre tous</l><l>Epouvante, &amp; l’Enfer, &amp; l’Univers jaloux.</l><l> Si la Paix à son tour aprés l’affreux Tonnerre,</l><l>Sur un Trône de fleurs se remontre à la Terre,</l><l>L’Abondance aussi-tost passe tous nos souhaits,</l><l>Chaque jour est marqué par de nouveaux bien-faits.</l><l>Il n’est plus ny talent, ny merite infertile,</l><l>Et sur qui ce Heros jette un regard sterile.</l><l>Les Muses, les beaux Arts triomphent sous ses Loix ;</l><l>Praxitele &amp; Zeuxis revivent à sa voix.</l><l>On croiroit que sa main, selon qu’il le desire,</l><l>Du celebre Amphion a ranimé la Lyre,</l><l>Quand Versailles se montre, &amp; surpasse à nos yeux</l><l>Le fabuleux Palais de l’Olimpe &amp; des Dieux ;</l><l>Quand Trianon, l’Amour des Graces &amp; de Flore,</l><l>Semble au gré des Zephirs subitement éclore,</l><l>Ou quand le beau Marly, sous les plus verds Ormeaux,</l><l>Ouvre son sein paisible à des Fleuves nouveaux,</l><l>Et change en un moment en Napes, en Cascades,</l><l>En jets impetueux le cristal des Naïades.</l><l>Et que diray-je encor des Temples si pieux</l><l>Qu’éleve au Tout-puissant son cœur religieux,</l><l>Superbes Monumens de la Foy pure &amp; vive,</l><l>Qui sous le joug des Saints sans cesse le captive ?</l><l>C’est ainsi qu’on le voit en la Guerre, en la Paix,</l><l>Du pénible travail ne se lasser jamais,</l><l>Regler, animer tout, Roy, Pere, Ami fidelle,</l><l>Des Princes les plus grands veritable modele,</l><l>Qui ne peut toutefois estre bien imité</l><l>Que par ce Fils, fameux par son cœur indompté,</l><l>Et ces trois Rejettons, dont le jeune courage</l><l>Du Sang de mille Rois sent déja l’heritage.</l><l>Mais en le crayonnant tel que nous le voyons,</l><l>Et rassemblant en luy comme autant de rayons,</l><l>L’Honneur, la Pieté, la Valeur, la Clemence,</l><l>L’Equité, l’Ordre exact, la vaste Prévoyance,</l><l>Qui peindra bien encor cet air si gracieux,</l><l>Et ce regard qui charme à toute heure, en tous lieux ?</l><l> Je ne puis l’oublier ce regard favorable,</l><l>Du cœur de ses Sujets Aiman inévitable,</l><l>Lors qu’en son Cabinet par tes genereux soins,</l><l>J’en receus un accueil dont tes yeux sont témoins,</l><l>Et dont reste à jamais parmy des traits de flâme,</l><l>L’ineffaçable instant dans le fond de mon ame.</l><l>C’est là que je le vis plus grand par sa bonté,</l><l>Que par tout l’appareil de tant de majesté,</l><l>Que par tous ces hauts Faits que sur la Terre &amp; l’Onde.</l><l>La Déesse aux cent voix raconte à tout le monde.</l><l> Mais qui peut comme Toy bien peindre ce Heros,</l><l>Ou dans le Calme heureux, ou dans l’horreur des Flots ?</l><l>Fidelle Observateur de toute sa sagesse,</l><l>La Chaise, tu le vois, tu l’écoutes sans cesse,</l><l>Et frapé des Vertus dont brille un si grand Roy,</l><l>Tu n’en es pas alors moins ébloüy que moy.</l></lg></quote></div>