<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-10_073" resp="wordpro"><head>Justification sur la jalousie d’un Mary, pendant que sa Femme estoit aux Eaux de Maine. Stances de l’Amant</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1698 [tome 10], p. 73-80.</bibl><p>Les Vers que vous allez lire sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Templery, Gentilhomme de la Ville d’Aix, dont vous avez souvent vû avec plaisir dans mes Lettres divers Ouvrages, tant en Vers qu’en Prose.</p><quote><label>JUSTIFICATION<lb/>Sur la jalousie d’un Mary, pendant que sa Femme estoit aux Eaux de Maine.<lb/><hi rend="i">Stances de l’Amant.</hi></label><lg><l>Fontaine qui coulez dans un vallon si beau,</l><l> Lavez moy d’un injuste blâme,</l><l> Vous estes témoin que ma flâme</l><l> Est aussi pure que vostre eau.</l><l> Vous sçavez bien, claire Fontaine,</l><l> L’innocence de mon dessein :</l><l>Quand même je puisois de l’eau dans vostre sein,</l><l>Ay-je jamais touché celuy de Celimene ?</l><l>Cependant son Mary nous accusant à faux,</l><l>Forge cent visions, &amp; se les persuade.</l><l>Ah, si vous guerissez tant de sortes de maux,</l><l> Guerissez cet esprit malade.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Vous qui de nos Estez moderez les chaleurs,</l><l> Zephirs, qui courez dans la plaine,</l><l>Vous me voyiez souvent auprés de Celimene ;</l><l>Mais, bien qu’elle parust sensible à mes douleurs,</l><l>Par les loix du devoir nous sçavions nous conduire ;</l><l>Et lorsque nous voyions que vous baisiez les fleurs,</l><l>Dites-moy, vostre exemple a-t-il pû nous séduire ?</l><l>Et vous, petits Oiseaux d’un ramage si doux,</l><l> Musiciens de nos campagnes,</l><l>Qui par d’amoureux chants appelliez vos compagnes,</l><l>Avons-nous jamais eu ce dessein comme vous ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Recoin si propre aux amourettes,</l><l> Petit bois sauvage &amp; feüillu,</l><l>De vôtre obscurité me suis je prévalu ?</l><l>Vous ne vistes jamais des amours plus discretes,</l><l>À de tendres discours nous bornions nos desirs ;</l><l>Et lors que nous estions sous vos ombres secretes,</l><l>C’estoit pour la fraîcheur, non pour d’autres plaisirs.</l><l> Ecartez donc les vains nuages</l><l> De l’esprit d’un Mary jaloux ;</l><l>Et puis qu’en reposant sous vos épais feüillages,</l><l> Nous ne cherchions que vos ombrages,</l><l> Dissipez ceux qu’on a de nous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Beaux prez, immortelle verdure,</l><l>Où Celimene &amp; moy nous trouvions tant d’appas,</l><l>Vos fleurs, de ses beautez la vivante peinture,</l><l> Naissant en foule sous ses pas,</l><l>De se voir à ses pieds tiroient leur avantage,</l><l> Mais elles ne paroissoient pas</l><l> Devant celles de son visage.</l><l>Si le Ciel dans mes maux ne me prête la main,</l><l>Mes jours, comme vos fleurs, finiront dés demain.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Et vous, jeunes Peupliers, ornemens de nos plaines,</l><l> Témoins de mes cruels ennuis,</l><l> Si vous ne portez aucuns fruits,</l><l>Aussi je n’en ay point attendu de mes peines,</l><l>Le chifre de nos noms sur vous s’est conservé,</l><l>Mais par nos entretiens vous avez pû comprendre</l><l>Que quand nous le gravions sur vôtre écorce tendre,</l><l>L’honneur fut dans nostre ame encore mieux gravé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Rochers, affreux rochers, qui jusque dans les nuës</l><l> Elevez vos cimes cornuës,</l><l> Vous le sçavez, défendez-nous,</l><l>Et puis que nos amours vous sont assez connuës,</l><l>Détrompez un Mary plus sauvage que vous.</l><l> Faites, pour finir mon martire,</l><l> Et pour établir mon repos,</l><l> Repeter à vos doux écos</l><l> Tout ce qu’ils nous ont oüy dire.</l><l>Ils sçavent que jamais aucune chasteté</l><l> Ne fut si pure que la nostre,</l><l>Et qu’enfin nos vertus sont d’une fermeté</l><l> Qui n’a d’égale que la vostre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> C’est ainsi qu’un discret Amant</l><l> Entretenoit sa fantaisie,</l><l> Pour combattre une jalousie</l><l> Qui n’avoit point de fondement.</l><l> Il poussoit des cris lamentables</l><l>Qui touchoient les ruisseaux, les bois &amp; les buissons,</l><l> Mais, helas, pour de faux soupçons</l><l> Il avoit des maux veritables.</l><l>Enfin de tant de coups il se sentit frapé,</l><l>Et souffrit sa douleur avec tant de constance,</l><l> Qu’il meritoit pour récompense,</l><l>Que le Mary jaloux ne se fust point trompé</l><l> Dans sa ridicule créance.</l></lg></quote></div>