<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-08_103" resp="nbb"><head>A Iris</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1686 [tome 10], p. 103-109</bibl><p/><p>L’Opera qui fait icy un de nos plus agreables divertissemens, ne plaist pas moins à Marseille, où vous sçavez qu’il est étably depuis peu d’années. Plusieurs Personnes estimées pour la Danse &amp; pour le Chant, partirent ces derniers jours dans le dessein de s’y rendre, &amp; on ne doit pas douter que cette augmentation n’y fasse goûter de nouveaux plaisirs. Un Gentilhomme de Provence qui en peut trouver icy de toutes sortes, marque beaucoup de chagrin de ne pouvoir joüir de ceux de Marseille. Il est vray qu’il se plaint sur tout du malheur qu’il a d’estre éloigné d’une Dame d’un fort grand merite, chez qui il y a un concours continuel de gens choisis, tant de la Ville, que personnes Etrangeres. C’est Madame de Gardane, Veuve d’un Gentilhomme de l’Illustre Maison de Fourbin. Les Vers que vous allez lire vous feront connoistre ce que luy fait souffrir son absence. On m’asseure que les loüanges qu’il donne à cette Dame sont fort sinceres, &amp; mesme au dessous de son merite.</p><quote><label>A IRIS.</label><lg><l rend="i">Des le premier moment que j’apperceus vos charmes,</l><l rend="i">Iris, sans balancer, je vous rendis les armes,</l><l rend="i">Et sous vos justes loix mon cœur se vit soûmis :</l><l rend="i">Mais voyant que l’espoir ne m’estoit pas permis,</l><l rend="i">Qu’on ne vous gagnoit point par la perseverance,</l><l rend="i">Et que l’amour sur vous n’avoit nulle puissance,</l><l rend="i">Je crus trouver ailleurs d’aussi charmans appas,</l><l rend="i">Et la pitié qu’en vous on ne rencontre pas.</l><l rend="i">Mais malgré la douceur que j’éprouvois en d’autres,</l><l rend="i">Leurs attraits n’estoient pas si touchans que les vostres ;</l><l rend="i">Ils n’avoient pas pour moy ces divins agrémens</l><l rend="i">Qui portent dans les cœurs de tendres sentimens,</l><l rend="i">Et je dis, penetré d’une atteinte impréveuë,</l><l rend="i">Encor qu’un autre Objet promette un sort plus doux,</l><l rend="i"> Iris, aprés vous avoir veuë,</l><l rend="i"> On ne peut s’empescher de revenir à vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dans ce retour sans esperance,</l><l rend="i">Maltraité de l’amour j’écoutay la prudence,</l><l rend="i">Et je voulus enfin m’attacher seulement</l><l rend="i"> A vostre esprit rare &amp; charmant.</l><l rend="i">Je le vis éclairé, net, brillant &amp; solide,</l><l rend="i"> N’ayant que la raison pour guide,</l><l rend="i"> Remply de generosité.</l><l rend="i">Et toûjours agreable en son égalité.</l><l rend="i">Alors tout penetré d’une atteinte impréveuë ;</l><l rend="i"> On se fait, dis je, un sort bien doux,</l><l rend="i"> Iris, aprés vous avoir veuë,</l><l rend="i"> De ne plus s’éloigner de vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais quand le cœur remply d’une plus noble flâme</l><l rend="i">Je voulus admirer la beauté de vostre ame,</l><l rend="i">Que je vis sous vos pieds les vices abatus,</l><l rend="i">Que je vous vis briller de toutes les vertus,</l><l rend="i"> Sans y mêler rien de farouche,</l><l rend="i"> Que sans elles rien ne vous touche,</l><l rend="i">Je connus bien qu’en vous on ne peut estimer</l><l rend="i"> Que ce qu’on est forcé d’aimer.</l><l rend="i">Ainsi tout penetré d’une atteinte impréveuë,</l><l rend="i">Je dis, il est sans doute aussi juste que doux,</l><l rend="i"> Iris, aprés vous avoir veuë,</l><l rend="i">De ne penser jamais à s’éloigner de vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si je pouvois encor joüir de vostre veuë,</l><l rend="i">Incomparable Iris, que mon sort seroit doux !</l><l rend="i">Mais mon absence, helas ! malgré moy continuë.</l><l rend="i">Ah ! qu’on est malheureux d’estre éloigné de vous.</l></lg></quote></div>