<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-07_213" resp="mercure"><head>[Eloge de Versailles &amp; de Trianon par Monsieur le Duc de S. Aignan.]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, juillet 1677 (tome V), p. 213-218<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Guillaume de Luyne, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Vous voulez bien, Madame, que je mesle à ces Nouvelles les derniers Vers qu’on m’a donnez de Monsieur le Duc de S. Aignan ; ils vous feront connoistre avec quelle promptitude il vient à bout de tout ce qu’il entreprend. Le Roy luy avoit fait l’honneur à son retour du Havre, de luy faire voir les Augmentations qui s’estoient faites à Versailles &amp; à Trianon depuis son depart ; &amp; dés le soir mesme il prit la liberté de donenr à Sa Majesté ces Vers qu’il fit sur les beautez de ces deux Maisons.</p><quote><label>ELOGE <lb/>DE <lb/>VERSAILLES <lb/>ET DE TRIANON.</label><l rend="i">Je sçavois bien, Tirsis, par cent illustres marques,</l><l rend="i">Que nous avions pour Roy le plus grand des Monarques ;</l><l rend="i">Qu’en guerre comme en paix il estoit sans pareil,</l><l rend="i">Qu’on le voyoit briller comme un autre Soleil,</l><l rend="i">Et qu’estant des Guerriers le plus parfait modele,</l><l rend="i">Il se couvroit par tout d’une gloire immortelle ;</l><l rend="i">Mais je ne pensois pas qu’il fust en son pouvoir</l><l rend="i">D’assembler les Tresors que nous venons de voir,</l><l rend="i">Que retournant vainqueur du plus fort des Batailles,</l><l rend="i">Il fist de Trianon ce qu’il fait de Versailles,</l><l rend="i">Que le plus délicat ne pust rien desirer</l><l rend="i">Aux rares ornemens qui s’y font admirer,</l><l rend="i">Qu’on y passast des Mers, qu’on y vist sur les ondes</l><l rend="i">Des superbes Vaisseaux les courses vagabondes,</l><l rend="i">Que le Jaspe, le Marbre &amp; cent autres Beautez</l><l rend="i">Y tinssent à l’envy tous les sens echantez,</l><l rend="i">Qu’on pust en un moment des plus basses Campagnes</l><l rend="i">Elever des Torrens &amp; percer des Montagnes,</l><l rend="i">Et qu’enfin de ces lieux le pompeux ornement,</l><l rend="i">De tous les Curieux devinst l’étonnement.</l><l rend="i">Mais, Tirsis, eust-on cru qu’un humaine puissance</l><l rend="i">Eust rangé les saisons sous son obeïssance,</l><l rend="i">Pour le plaisir des yeux changé l’ordre du temps,</l><l rend="i">Fait des plus grands Hyvers un eternel Printemps,</l><l rend="i">Et joint plus d’une fois dans une mesme Place,</l><l rend="i">Au doux émail des Fleurs la froideur de la glace.</l><l rend="i">Tous les Siecles passez n’ayant rien veu de tel,</l><l rend="i">Admirons ce Grand Roy qui n’a rien de mortel,</l><l rend="i">Mais adjoûtons, Tirsis, que ce Monarque Auguste,</l><l rend="i">Pouvant tout ce qu’il veut, ne veut rien que de juste.</l></quote></div>