<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-09a_273" resp="wordpro"><head>[Avis aux gens de Negoce]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1688 (première partie) [tome 12], p. 273-279</bibl><p/><p>Comme il y a beaucoup de Sçavans dans vostre Province, il y aussi des gens de Negoce, &amp; je croy, Madame, que vous leur ferez plaisir de les avertir que M<hi rend="sup">r</hi> Savary vient de donner au Public un Livre qui leur sera d’une grande utilité. Il a pour titre, <hi rend="i">Pareres, ou Avis &amp; Conseils sur les plus importantes matieres du Commerce</hi>. Il contient la resolution des questions les plus difficiles sur les Banqueroutes &amp; Faillites ; des Lettres &amp; Billets de change ; des ordres sans datte, &amp; sans expression de valeur ; des Signatures en blanc ; des Novations des Lettres &amp; Billets de change ; de celles qui sont tirées ou acceptées par des Femmes en puissance de Mary ; de minorité des Tireurs ; des differentes Societez ; de la competence des Juges-Consuls, &amp; plusieurs autres questions touchant le fait du Commerce. C’est une suite du <hi rend="i">Parfait Negociant</hi>, que l’Auteur fit imprimer en 1675. &amp; qui fut si bien receu non seulement en France, mais encore dans les Pays Etrangers, que dés l’année suivante on en imprima à Geneve une Traduction en Allemand. La premiere édition ayant esté fort promptement debitée, M<hi rend="sup">r</hi> Savary augmenta considerablement la seconde, particulierement de plusieurs Pareres ou Avis qu’il avoit donnez sur diverses questions de Negoce, touchant lesquelles il avoit esté consulté, &amp; cet Ouvrage fut traduit en Italien, en Hollandois &amp; en Anglois. Il y a grande apparence que celuy-cy n’aura pas un moindre succés. Si le premier a étably des maximes &amp; des regles à un Negociant pour se conduire dans son commerce (ce sont les termes dont se sert M<hi rend="sup">r</hi> Severt, Avocat au Parlement, dans le témoignage qu’il rend de ce Livre) l’autre luy enseignera la maniere de les mettre en pratique, &amp; les exemples qu’il y trouvera seront également profitables aux Marchands pour se diriger, &amp; aux Juges-Consuls pour se déterminer dans les questions differentes qui se presentent. Les Consultations de l’Auteur sont appuyées de solides raisons, &amp; les Arrests &amp; les Jugemens qui les ont suivies marquent l’estime que l’on en doit faire. Le mot <hi rend="i">Parere</hi> est Italien, &amp; comme un Negociant commence à répondre à la demande qui luy est faite par, <hi rend="i">Mi pare, il me semble</hi>, la pratique du Negociant, principalement pour les Lettres de change, nous estant venuë d’Italie, l’on a conservé presque par toutes les Villes du Royaume l’usage des Pareres, qui sont les avis des Negocians qui tiennent lieu d’actes de notorieté lors qu’on les donne de l’autorité du Conservateur, ou bien d’une Consultation particuliere pour apuyer le droit de celuy qui consulte.</p></div>