<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-07b_354"><head>Traduction d’une Lettre écrite en Italien par un Gentilhomme Milanois</head><bibl><title>Mercure galant, Réjouissances faites pour la naissance de Monseigneur le duc de Bretagne</title>, juillet 1704, seconde partie [tome 8], p. 354-364.</bibl><quote><label>TRADUCTION d’une Lettre écrite en Italien par un Gentilhomme Milanois, à un de ses amis à Paris, le 11. de Juillet 1704.</label><p><hi rend="sc"><hi rend="i">Monsieur,</hi></hi></p><p><hi rend="i">Ce n’est pas seulement dans les Etats de</hi><hi rend="sc">Louis le Grand</hi><hi rend="i">qu’on a celebré par des réjoüissances, la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne. S.A. Monsieur le Prince de Vaudemont, dont l’affection &amp; le zele pour les deux Couronnes sont si connus, a donné à ce sujet une Feste aussi magnifique que le lieu où elle s’est passée, l’a pû le permettre ; je vais vous en faire la Relation.</hi></p><p><hi rend="i">Dans les plus hautes Montagnes de la Vulcaine, à</hi> 33. <hi rend="i">lieuës de Milan, des rochers d’une hauteur prodigieuse forment à leur pied un cul de sac d’environ</hi> 250. <hi rend="i">pas de long, sur</hi> 70. <hi rend="i">à</hi> 80. <hi rend="i">de large : Ce lieu affreux, qu’on appelle</hi>, Masino, <hi rend="i">est fameux par ses bains chauds &amp; par une fontaine d’eau minerale qui sort du rocher, &amp; dont la vertu y attire tous les ans quantité de malades.</hi></p><p><hi rend="i">Monsieur le Prince de Vaudemont à qui on a ordonné ces eaux &amp; ces bains, y arriva le deuxiéme de ce mois avec S.A. Madame la Princesse &amp;</hi> 130. <hi rend="i">personnes de leur suite ; le troisiéme ce Prince apprit par un Courrier, l’heureux accouchement de Madame la Duchesse de Bourgogne &amp; la naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne : cette grande &amp; agreable nouvelle répandit dans ce lieu, qui ne semble estre destiné qu’aux plaintes &amp; à la tristesse, une joye, &amp; une satisfaction si grandes que je ne sçaurois vous les exprimer.</hi></p><p><hi rend="i">Monsieur le Prince de Vaudemont envoya sur le champ des Courriers porter ses ordres à Milan, &amp; dans toutes les Villes &amp; Places de Milanez pour faire chanter le</hi> Te Deum, <hi rend="i">&amp; celebrer par des réjoüissances extraordinaires la naissance du Prince que le Ciel vient de donner à la France. S.A. voulant faire aussi une Feste dans le desert du</hi> Masino, <hi rend="i">envoya chercher à Milan ce qui estoit necessaire pour cela, &amp; la chose fût executée avec tant de diligence que tout fût prest le huitiéme.</hi></p><p><hi rend="i">Le matin, un Aumônier du Prince dit la Messe &amp; chanta le</hi> Te Deum, <hi rend="i">au son des violons, des hautbois, &amp; des flutes, &amp; à midy plusieurs tables furent couvertes magnifiquement : Ce jour là, la boisson des eaux fût interrompuë ; les malades oublierent leurs maux, &amp; on n’a jamais veu une joye si grande &amp; si parfaite. Une Muse Françoise fit une Chanson laquelle fust chantée à table par une Demoiselle d’une des meilleures Maisons du Milanez qui a l’honneur d’estre auprés de S.A. Madame la Princesse de Vaudemont, &amp; qui n’a pas moins d’agréemens dans la voix &amp; dans la maniere de chanter, que de charmes dans sa personne ; l’air a esté composé dans le goust Italien par un Musicien du Prince ; si j’avois pû l’avoir je vous l’aurois envoyé ; je voudrois bien que sur les mêmes paroles vous en fissiez faite un par quelque habile homme, qui pust faire sentir à nos Italiens les graces de la Musique Françoise.</hi></p><p><hi rend="i">Pendant que l’on estoit à table, plusieurs Habitans des lieux voisins qui estoient accourus au bruit de cette Feste, furent regalez à merveilles ; on leur distribua du vin tant qu’ils en voulurent &amp; S.A. leur fit jetter de l’argent à poignées ; l’aprés-dînée se passa en jeux &amp; en dances. À l’entrée de la nuit, les arbres, qui ne sont pas en grand nombre, dans le cul de sac aride, furent éclairez par une grande quantité, de bougies ; &amp; l’on alluma de si grands feu à la cime des plus hautes montagnes, qu’on pouvoit les voir de fort loin.</hi></p><p><hi rend="i">L’endroit par où l’on entre dans le</hi> Masino <hi rend="i">est tres étroit ; on y avoit élevé un portail de verdure en forme d’Arc de Triomphe, au haut duquel estoit peinte la Nymphe du lieu, representant la Republique des Grisons. D’une main elle tenoit une coupe renversée d’où tomboit de l’eau de la fontaine minerale, de laquelle personne n’usa ce jour là ; elle avoit, à l’autre main, une autre coupe pleine de vin ; aux costez de cette Nymphe estoient representez les Jeux &amp; les Ris, des trompettes, des violons, &amp; autres instrumens. Les paroles suivantes qui estoient écrites sur le frontispice du Portail marquoient l’Alliance qui est entre Sa Majesté Tres-Chrestienne &amp; les Grisons.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Liliis, lætatur Amica.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Sur le bord d’une petite riviere qui passe au milieu du</hi> Masino, <hi rend="i">appellée</hi> Malengo, <hi rend="i">&amp; qui est formée partie par l’eau de la neige dont ces rochers sont toûjours couverts, partie par celle de plusieurs sources qui sortent des mêmes rochers ; on avoit dressé six arcs de triomphe, qui formoient un exagone &amp; finissoient en piramide ; au haut estoit representé le Soleil avec les paroles suivantes.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Sempre listesso.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Voicy les devises qui estoient peintes aux costez de cet exagone.</hi></p><p><hi rend="i">La France &amp; l’Espagne, chacune un bouclier à la main dont elles couvroient le Milanez ; l’Aigle de l’Empire au dessus avec un foudre à chaque main.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Quid aquilæ, quid fulmina possunt.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Un Soleil formant un Arc-en-ciel, &amp; un jeune Lyon pliant sur un goble une branche d’olivier.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Non alii possunt pacantim reddere terram.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Le Soleil dans son char avec le Roy d’Espagne, Monseigneur le Dauphin &amp; les trois Enfans de France.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Niuno fetonte.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Six lis inégaux.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Munera lætitiamque Dei.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Flore montrant au Soleil un Lis qui vient de naistre.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Lo veras crecer, y multiplicar.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">La Croix de Bourgogne faite de deux arbres retaillez.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Factura nepotibus umbram.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">La France montrant à l’Espagne des Lis parmi lesquels il y en a un qui vient de naistre.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="sc">Nec tibi deficient.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Dans le milieu de ces Arcs de triomphe, on avoit placé une grande quantité de fusées volantes &amp; d’autres artifices, ausquels on mit le feu aprés le souper, au bruit des trompettes, des hautbois, des violons &amp; des salves de Mousqueterie, que firent deux Compagnies du Regiment Albertin, Grison, qui ont marché au</hi> Masino <hi rend="i">pour la garde de L.A.</hi></p><p><hi rend="i">Cette Feste dura jusqu’au jour. Leurs Excellences Madame la Comtesse de Serbelon, femme d’un Grand d’Espagne, &amp; Mr le Duc d’El Seste, aussi Grand d’Espagne qui estoient au</hi> Masino, <hi rend="i">pour prendre les eaux, de même que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte Alexandre Litta, y donnerent des marques tres-vives de leur joye, sur les benedictions continuelles que Dieu répand sur la Maison de France.</hi></p></quote></div>