<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-12_74"><head>[Lettre touchant la vie de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont, imprimée en Holande]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 74-93.</bibl><p>La Lettre suivante est de M<hi rend="sup">r</hi> de Maizeaux, Auteur de la nouvelle édition des œuvres, &amp; de la vie de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont, faite en Hollande. Il écrit de Londres, &amp; sa Lettre est adressée à un homme de Lettres de Paris, qui luy avoit envoyé des remarques sur cette mesme vie. Elle pourroit servir à l’édition qu’on assure que l’on vient d’entreprendre en cette Ville, puisque l’Auteur y fait voir de bonne foy les fautes où il est tombé dans l’impression d’Hollande.</p><quote><p><hi rend="i">Vous ne pouviez m’obliger plus sensiblement, Monsieur, qu’en me communiquant les remarques que vous avez faites sur la vie de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Evremont. J’ay toûjours esté tres-éloigné du genie de ces Ecrivains dont vous me parlez, qui, au lieu de reconnoistre de bonne foy les fautes qui leur sont échapées, s’imaginent sottement qu’il y va de leur honneur de n’en pas convenir, &amp; tâchent ensuite de les pallier par toutes sortes d’artifices. La bizarrerie du sort, a bien pû me faire Auteur ; mais elle ne sçauroit me faire imiter sur ce point la pluspart de mes Confreres.</hi></p><p><hi rend="i">Vous estes surpris que j’aye dit que</hi> M<hi rend="sup">r</hi> d’Aubigny estoit neveu de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Lennox : <hi rend="i">Cette inadvertance vous porte à croire que j’ay écrit ce petit ouvrage un peu à la hâte : &amp; je vous avouë, Monsieur, qu’étant extrêmement pressé par le Libraire, &amp; ayant d’autres affaires, j’envoyois les feüilles en Hollande à mesure que je les composois, sans en garder même de copie. On ne doit pas estre surpris aprés cela si le stile en est un peu negligé ; si j’ay passé trop legerement sur certaines choses ; si j’en ay peut-être obmis d’autres ; &amp; si quelques endroits ne sont pas assez exacts, &amp;c. ne croyez pourtant pas, Monsieur, que je fasse cet aveu pour excuser les fautes qui se sont glissées dans cet écrit. Vous allez voir que je suis bien resolu de ne leur faire aucun quartier. Pour commencer par celle qui regarde M</hi><hi rend="sup">r</hi> <hi rend="i">d’Aubigny, je vous prie de la corriger, en mettant qu’il estoit oncle du dernier Duc de</hi> Richemont <hi rend="i">&amp; de</hi> Lennox. <hi rend="i">Dans un autre endroit, au lieu de</hi>, le vieux Palais de la Haye, <hi rend="i">il faut mettre</hi>, une des plus belles maisons de la Haye. <hi rend="i">P.</hi> 88. <hi rend="i">effacez depuis ces mots de la seconde ligne</hi>, il couroit, <hi rend="i">jusqu’à ceux-cy de la quinziéme ligne</hi>, il fut enterré, <hi rend="i">&amp; mettez à la place</hi> quelque temps auparavant il avoit donné un gros Manuscrit de ses ouvrages à Mylord Godolphin, Grand Tresorier d’Angleterre, &amp; un autre à M<hi rend="sup">r</hi> Sylvestre. Il ne parla point de ses Livres, ni de ses Manuscrits dans son Testament ; mais aprés sa mort, ils furent remis à M<hi rend="sup">r</hi> Sylvestre par ordre de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Galway, qu’il avoit choisi pour son Executeur Testamentaire ; il mourut dans sa quatre-vingt-dixiéme année, s’il est vray qu’il soit né dans le temps que j’ay marqué ; il fut enterré, &amp;c.</p><p><hi rend="i">Il y a trois choses à réformer dans l’endroit où je parle</hi> d’Isaac Vossius. <hi rend="i">J’ay dit que</hi> le Roy l’avoit appellé en Angleterre dés l’année 1673. pour le faire Chanoine de Windsor ; <hi rend="i">mais cela n’est pas exact, je devois dire</hi>, qu’il étoit venu en Angleterre en 1670. <hi rend="i">J’ay remarqué que</hi> son Doyen assisté du Docteur W.… ne pût jamais l’engager à recevoir la Communion, &amp;c. <hi rend="i">&amp; c’est ce que des personnes graves m’avoient assuré. Cependant ayant fait de nouvelles recherches ; j’ay enfin decouvert que ce refus de communier étoit chimerique. On ne le luy proposa pas seulement, il étoit trop éloigné de la situation d’esprit qu’il faut avoir pour une action aussi sainte, &amp; aussi religieuse que celle-là. Je vous prie donc, Monsieur, d’effacer, dans vostre Exemplaire, toute la periode dont je viens de rapporter le commencement. Vous pourrez, si vous voulez, y substituer les paroles suivantes.</hi> Quelques soins, quelques précautions que l’on prit, on ne pût jamais l’engager à reconnoistre en general les veritez de la Religion Chrétienne. Il s’obstina à garder là dessus un profond silence, &amp; cependant, &amp;c. <hi rend="i">Au reste je suis bien aise que vous approuviez la reflexion que j’ay faite sur la sotte crédulité de</hi> Vossius, <hi rend="i">qui se piquoit d’estre esprit fort. J’ay toûjours crû qu’on ne pouvoit rendre un plus grand service à la Religion qu’en faisant voir le peu de discernement des incredules. Ces Messieurs nient les veritez les plus constantes, pendant qu’ils donnent dans des préjugez qu’un Ecolier de Philosophie auroit honte d’avoüer.</hi> Hobbes <hi rend="i">avoit pour les Latins, &amp;</hi> Vossius <hi rend="i">goboit tout le merveilleux ridicule qu’on pouvoit attribuer aux Chinois ; selon luy il n’y avoit point d’Art, point d’invention en Europe, dont ces peuples n’eussent une parfaite connoissance depuis plusieurs millions d’années, &amp; enfin j’ay noté à la marge de la mesme page que</hi> Vossius <hi rend="i">étoit mort à Windsor, &amp; cependant il est sûr qu’il est mort à Londres. M<hi rend="sup">r</hi> Wood a fait la mesme faute dans son</hi> Athena Oxonienses.</p><p><hi rend="i">Vous voyez par là, Monsieur, la difficulté qu’il y a de parvenir à la certitude des faits Historiques, &amp; que tous les soins, &amp; toutes les précautions que l’on prend pour ne rien dire que de veritable, n’empeschent pas que l’on ne soit trompé fort souvent, puisque sans parler des fautes qu’on peut faire soy-mesme, manque d’attention ou de memoire, combien y a-t-il de gens dont le rapport soit fidele ? les meilleurs guides s’égarent quelquefois eux-mesmes ; &amp; qu’est-ce que l’interest, les préjugez &amp; les passions ne deguisent pas ? ce qu’il y a d’étonnant, est que certains faits extraordinaires qui ont dû faire de l’éclat, soient differemment rapportez par les Auteurs contemporains, niez par les uns, &amp; affirmez par les autres ; la dispute des deux</hi> Rainolds <hi rend="i">est de ce genre. L’épigrame d’</hi>Alabaster <hi rend="i">qui les devoit connoistre particulierement, jointe au témoignage d’</hi>Heislin, <hi rend="i">qui passe pour estre fort exact sur ces sortes de choses, sembloit la mettre hors de doute. Cependant M<hi rend="sup">r</hi> Wood l’a contredite, &amp; vous me dites aujourd’hui qu’aprés plusieurs discussions vous avez trouvé que le fait regarde</hi> Guillaume Rainold <hi rend="i">&amp; un autre de ses freres : mais non pas le fameux</hi> Jean Rainold <hi rend="i">qui a esté Professeur en Theologie. Vous avez, adjoutez-vous, une piece imprimée qu’il écrivit à son frere</hi> Guillaume, <hi rend="i">où il y a bien des choses qu’il n’eust pas osé dire, s’il avoit esté quelque temps Catholique, &amp; s’il n’avoit changé de Religion, qu’à cause des objections que</hi> Guillaume, <hi rend="i">alors Protestant, luy auroit faites ; enfin vous m’apprenez qu’ayant consulté l’oraison funebre, ou la vie de</hi> Jean Rainold, <hi rend="i">vous n’avez point trouvé qu’il eust jamais esté Catholique, ni qu’il eust quitté sa religion aprés avoir disputé avec un frere Protestant.</hi></p><p><hi rend="i">Je n’ay rien de nouveau à ajoûter à ce que j’ay dit là-dessus ; je remarqueray seulement, que la double conversion de ces deux freres, passe icy pour une tradition constante ; &amp; que des personnes d’une vaste litterature m’ont dit qu’elles n’en doutoient nullement ; que supposé que ce fait ne regarde pas</hi> Jean Rainold, <hi rend="i">on ne devra pas non plus le rapporter à</hi> Guillaume <hi rend="i">son frere, si on veut bien en croire le Pere Perzons Jesuite, qui a donné toute une autre idée de sa conversion à la Religion Catholique.</hi></p><p><hi rend="i">Que ferons-nous donc de l’épigrame d’</hi>Alabaster ; <hi rend="i">je n’en sçais rien. Ce fait me paroist à l’heure qu’il est si embroüillé, que je ne vois pas comment on pourroit le démêler. Il y a de quoy exercer le critique le plus laborieux &amp; le plus aguerri.</hi></p><p><hi rend="i">J’oubliois de vous dire, Monsieur, qu’il y a cinq ou six petites notes dans ce</hi> Melange, <hi rend="i">où je n’ay aucune part ; elles estoient dans les Editions precedentes des pieces où elles se rapportent, &amp; je ne sçay comment elles ont passé dans celle-cy. Les deux dont vous me parlez sont de ce nombre, &amp; ainsi je vous prie de ne pas mettre sur mon compte les fautes que vous y avez trouvées. Vous ne me ferez pas moins de tort, si vous croyez que generalement toutes les pieces qui composent ce Recueil, sont de mon choix : le Libraire a jugé à propos d’y en mettre quelques-unes que j’aurois apparemment rejettées. Je ne doute pas pourtant que la pluspart des lecteurs ne les trouvent aussi bonnes que les autres. Il en faut neanmoins excepter cette maniere d’</hi>Epitaphe de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont, <hi rend="i">que l’on a fourrée à la fin de sa vie. Car sans parler de l’esprit de libertinage qu’on y découvre, les pensées en sont si triviales &amp; les vers si fort au dessous du mediocre, qu’il n’y a pas d’apparence qu’elle trouve beaucoup d’approbateurs.</hi></p><p><hi rend="i">Avec tout cela je serois moins fâché de l’avoir publiée, aprés avoir eu le malheur de la faire, que de luy avoir donné le jour sans y avoir eu aucune part. Le mesme amour propre qui nous aveugle sur nos productions, nous fournit assez de lumieres sur celles des autres ; &amp; celui qui publie un méchant ouvrage qui n’est pas de luy, est tres-capable d’en faire un infiniment plus mauvais.</hi></p><p><hi rend="i">Voila, Monsieur, les principales corrections qu’il y a à faire dans la Vie de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont, avec les éclaircissemens que vous m’avez demandé. Je vous prie de les communiquer à M<hi rend="sup">r</hi> *** qui en fera un bon usage. Il n’est pas de ces curieux qui n’ont que des Biblioteques de parade, ni de ces Sçavans qui croiroient gâter un Livre s’ils chargeoient le texte de corrections, &amp; les marges de remarques.</hi> Erasme <hi rend="i">n’avoit pas grande opinion de ces especes de Sçavans.</hi> Neque, <hi rend="i">disoit-il à un de ses amis</hi>, hi mihi libros amare videntur qui eos intactos ac seriniis abditos servant. Sed qui nocturnâ juncta ac diurna contrectatione sordidant, corrugant, conterunt ; qui margines passim notulis, hisque variis oblinunt ; qui mendi rasi vestigium quàm mendosam compositionem malunt. <hi rend="i">Un pauvre Auteur a beau faire des Errata ; il a beau envoyer des corrections à ces sortes de Lecteurs, ce ne sera que de la peine perduë. Ce qu’il y a de plus fâcheux, est que de cent Lecteurs il y en quatre-vingt-dix-neuf qui leurs ressemblent.</hi></p><p><hi rend="i">Je finis, Monsieur, en vous priant de me communiquer les nouvelles remarques que vous aurez faites sur ce que je viens de publier. Vous ne sçauriez me donner des marques plus fortes de vostre amitié. Je suis, &amp;c.</hi></p></quote></div>