<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-03_104" resp="mercure"><head>[Suite de la Comedie des Nouvellistes]</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673, p. 104-126.</bibl><p>Cette Piece plut fort à l’Assemblée ; &amp; comme elle donna lieu de s’entretenir de Vers, on parla de la Comedie du Nouvelliste Autheur, &amp; l’on fit tout ce qu’on pût pour l’engager d’en reciter quelque chose ; mais il n’osa jamais dire en pleine Assemblée aucuns Vers contre les Nouvellistes, tant il aprehendoit que quelques esprits mal-faits ne prissent les choses de travers. Il laissa sortir toute la Compagnie, &amp; me fit signe de ne pas sortir avec les autres ; car il avoit travaillé à beaucoup d’endroits de sa Piece depuis qu’il m’en avoit des Vers la derniere fois, &amp; je croy que s’il n’eut satisfait l’envie qu’il avoit de me les resiter, ce fardeau l’auroit fait crever, tant il souhaitoit de s’en décharger &amp; de s’attirer des loüanges. Il prit donc la parole dés que nous fûmes seuls, &amp; m’ayant dit qu’il ne vouloit faire part qu’à moy des Vers de sa Piece, il commença par ceux-cy qu’il faisoit dire à un Nouvelliste ridicule qu’il racontait des Nouvelles.</p><quote><l><space/>La Mulle d’un grand Medecin,</l><l><space/>Beste que je pense assez rosse,</l><l><space/>Et qui mouroit je croy de faim,</l><l>D’un Page bien monté derriere un grand Carosse,</l><l>Vient d’emporter la jambe….</l></quote><p>Je sçay ce que vous voulez dire, m’écriay-je en l’interrompant ; &amp; vous voulez parler du Page de foin, que feu nostre Amy Chamb….. faisoit cloüer derriere son Carrosse, afin qu’on le crût Homme à Pages. Vous avez deviné, me dit-il en soûriant, puis il poursuivit ainsi.</p><quote><l><space/>Des antipodes on asseure</l><l><space/>Qu’un Ambassadeur ces jours cy,</l><l>Avec un fort grand train doit arriver icy,</l><l>Et l’on tient la chose tres-seure.</l><l>Les Corsaires Maltois ont par un grand bonheur</l><l>Enlevé depuis peu trois cens Filles fort belles,</l><l><space/>Que l’on tient toutes tres-pucelles,</l><l><space/>Et qu’on emmenoit au Grand Seigneur.</l><l>Le Patron du Navire Homme prudent &amp; sage,</l><l>Qui les tenoit de plusieurs Nations,</l><l><space/>Avoit des Atestations,</l><l>Qui prouvent que chacune a tous son pucelage.</l></quote><p>Autre endroit.</p><quote><l>Je viens de voir au milieu de la ruë</l><l><space/>Un Homme que vous connoissez,</l><l><space/>Que l’on appelle Montangruë,</l><l>Nouvelliste importun &amp; des plus empressez :</l><l><space/>Un Courier de sa connoissance,</l><l><space/>Passoit avec diligence,</l><l><space/>Il s’est jetté sur luy d’abord,</l><l>Et toûjours a tenu sa botte avec constance,</l><l>Quoy que ses éperons le blessassent bien fort,</l><l>Tant qu’il ait sçeu, dit-il, un secret d’importance.</l></quote><p>Autre Scene de plusieurs Nouvellistes. Apres qu’ils se sont entretenus de beaucoup de choses, il y en a un qui prend la parole &amp; dit,</p><quote rend="border"><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>À propos de Rome, on nous mande</l><l>Que depuis peu Monsieur Pasquin est mort,</l><l><space/>Celuy qui médisoit si fort,</l><l>Et qu’on en montre une douleur fort grande.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Celuy qui le vous mande à tort,</l><l>Cela n’est point.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>La chose est pourtant veritable.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Ah ! vous nous contez une fable.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l>Je vous dis qu’il est mort, &amp; je le sçais fort bien.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Moy je vous dis qu’il n’en est rien.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l>Mais Pasquin n’est qu’une Statuë.</l><speaker>4. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Et cependant, Monsieur le tuë.</l><speaker>1. Nouv. à part.</speaker><l><space/>Si jamais j’invente plus rien…</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Oüy je soûtiens toûjours que Pasquin est un Homme</l><l><space/>Qui sçait l’art de médire bien,</l><l><space/>Et qui demeure dans Rome.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Pasquin me fait ressouvenir</l><l>Que j’ay de quoy vous bien entretenir.</l><speaker>4. Nouv. à part au 3.</speaker><l><space/>Est-ce que je sçais ?</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Sans doute ;</l><l>Mais messieurs, que chacun écoute.</l><label rend="center">Lettre de Rome.</label><p>UN Seigneur Romain faisant jetter les fondemens d’une Maison de Campagne, les Ouvriers virent tout à coup un grand morceau de terre s’enfoncer ; &amp; comme ils pensoient regarder par le trou qu’elle avoit fait, il en sortit un Vent furieux, qui les jetta tous par terre ; ce qu’ayant sçeu celuy qui vouloit faire bâtir, il vint aussi-tost accompagné de plus de deux cent Curieux.</p><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Nouvellistes s’entend, n’en soyez point surpris,</l><l>On en compte encor plus à Rome qu’à Paris.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><p>Ils firent descendre par un trou quantité de Flambeaux allumez, dont la clarté fit remarquer la couverture d’une maniere de Temple. Plusieurs voulurent aussi-tost y descendre, &amp; les premiers trouverent un Edifice admirable dont les Portes estoient d’airain : Le dedans estoit orné de plusieurs Colomnes de Porphyre. Il y avoit vingt-quatre Lampes d’or, dans lesquelles brusloit du Feu inextinguible, dont le secret est mort avec les Romains. Au milieu de ce Temple s’élevoit un Autel où l’on montoit de quatre costez par des degrez de mesme matiere que les Colomnes. On trouva dessous l’Autel un Corps d’une grandeur prodigieuse, vestu à la Romaine, &amp; l’Epée au costé. Il avoit une main appuyée sur un petit Aigle d’or, &amp; tenoit dans l’autre une Medaille où estoit apparamment son Portrait. On travaille à déchiffrer qui c’estoit, car le Nom est en abregé au bas de la Medaille.</p><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Je sçais cette Nouvelle, &amp; vous diray qui c’est.</l><speaker>4. Nouv. à part.</speaker><l><space/>Il est bon.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/><space/>Cependant achevez s’il vous plaist.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><p>Ce grand Corps se remua, &amp; apres un grand soûpir s’en alla tout en fumée. Ce soûpir est, dit-on, causé par un Vent renfermé, &amp; le remuëment du Corps a esté produit par un mesme effet.</p><speaker>1. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Doit-on croire cette Nouvelle ?</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Oüy de ce mouvement la cause est naturelle ;</l><l>Mais de ce grand Romain vous marque-t-on le Nom ?</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Je vous ay déjà dit que non.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>J’ay la Nouvelle &amp; dans ma Lettre</l><l>On n’a pas manqué de le mettre.</l><speaker>4. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Oüy sans doute que Monsieur l’a.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Je ne puis m’empescher de rire.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l><space/>J’ay lieu de paroistre surpris ;</l><l><space/>Car seul, quoy que vous puissiez dire,</l><l><space/>J’ay cette Nouvelle à Paris.</l><speaker>2. Nouvelliste.</speaker><l>Et moy je l’ay, vous dis-je, &amp; mesme bien plus ample.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l>Je vais gager que non.</l><speaker>4. Nouvelliste.</speaker><l><space/><space/>Je vais gager que si.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l>Ton obstination est certes sans exemple.</l><speaker>4. Nouvelliste.</speaker><l><space/>Pour moy je veux gager aussi.</l><speaker>3. Nouvelliste.</speaker><l>N’ayant point aujourd’huy de Nouvelles à dire,</l><l><space/>J’ay fait cette Lettre à plaisir,</l><l>Voulant des Curieux contenter le desir.</l><speaker>4. Nouvelliste.</speaker><l>De son secret il venoit de m’instruire.</l><speaker>1. Nouvelliste.</speaker></quote><p>Apres cela croyez aux Nouvelles d’icy. Je trouvay cette Scene assez divertissante ; &amp; l’Autheur l’ayant remarqué. Voicy, me dit-il encor un endroit qui ne vous déplaira pas. C’est de deux Femmes qui font une Conversation sur les Nouvellistes : L’une s’en mocque, &amp; l’autre en parle avec admiration. Voicy ce que dit celle qui soûtient leur party.</p><quote><l>Ah ! je trouve pour moy qu’on les doit admirer.</l><l><space/>Un Homme seroit-il sans cesse</l><l>À faire le mourant aux pieds d’une Maistresse,</l><l>Et s’amuseroit-il toûjours à soûpirer ?</l><l>Les Modes, les Habits, l’Amour, les Bagatelles,</l><l>Sont l’entretien du Sexe &amp; des effeminez ;</l><l>Mais des esprits sages &amp; bien tournez,</l><l>La conversation doit estre de Nouvelles.</l><l>Ils font voyant que tout est dessous leur ressort,</l><l>Quelquefois le Procez du Destin &amp; du Sort ;</l><l>Tel dont la rêverie est &amp; longue &amp; profonde,</l><l>Est bien souvent quand on n’y pense pas,</l><l>Dedans le Cabinet du Roy de Trebisonde,</l><l><space/>Ou bien dans celuy des Incas.</l></quote><p>Ce n’est pas tout, continua l’Autheur de ces Vers dés qu’il eut achevé de les reciter, &amp; voicy un endroit par où je vais finir pour vous laisser en goust, qui doit vous charmer, puisque de plus de cent Personnes l’ont admiré, &amp; m’en demandent tous les jours des copies. Ecoutez bien, continua-t-il, car il n’y a pas un seul mot à perdre. Apres avoir parlé des Nouvellistes, un de ces Messieurs qui a l’air d’un Homme raisonnable, dit en continuant de parler de ces Confreres.</p><quote><l>Leur grand empressement les fait assez connoistre</l><l><space/>Pour ce qu’ils ne croyent pas estre.</l><l>Il est bon de ne pas pas ignorer tout à fait</l><l><space/>Le train des Affaires du Monde ;</l><l>Mais c’est une folie à nulle autre seconde,</l><l>Que pretendre sçavoir à fonds tout ce qu’on fait.</l><l>Pourquoy s’embarasser encore la cervelle,</l><l>Et se faire un honneur de sçavoir les premiers</l><l><space/>Jusqu’à la moindre bagatelle ?</l><l>La chose qu’on apprend peut estre encor nouvelle,</l><l><space/>Quoy qu’on la sçache des derniers.</l><l>S’il arrive à quelqu’un quelque importante affaire,</l><l>Pourquoy se meslant trop de ce qui touche autruy,</l><l><space/>Pretendre sçavoir mieux que luy,</l><l>Et tout ce qu’il sçait seul, &amp; tout ce qu’il doit faire ?</l><l>Pourquoy vouloir toûjours tout deviner ?</l><l>Pourquoy sur tout sans cesse raisonner ?</l><l>Pourquoy se plaire à conter des Nouvelles,</l><l>Aux gens qui ne sçauroient y trouver des appas,</l><l>Et vouloir sans raison que ceux qui n’en ont pas,</l><l><space/>En tirent de leurs cervelles ?</l><l>Il ne faut point se faire une occupation,</l><l>D’en demander &amp; d’en compter sans cesse,</l><l>Ny soûtenir avec trop d’obstination</l><l>Ce qui point ne nous interesse.</l><l>Il ne faut pas non plus pour se faire berner,</l><l><space/>Donner de ridicules marques,</l><l>Qui font penser qu’on croit pouvoir mieux gouverner</l><l>Les Estats de quelques monarques,</l><l>Que ceux pour qui l’on voit les Princes incliner :</l><l>Il faut enfin songer pour estre raisonnable,</l><l><space/>Que tout excez est condamnable.</l></quote><p>Hé bien, me dit cet Autheur, d’un ton plein de confiance, dés qu’il n’eut plus de Vers à me reciter, ne trouvez-vous pas cet endroit admirable ? Je luy dit que oüy. Vous n’en sçavez pas encor le plaisant, me repartit-il, &amp; je fais faire dans la suite de la Scene à cet Homme qui parle si bien, tout ce qu’il vient de condamner. Ce n’est pas sans sujet, continua-t-il, j’ay tiré cet endroit d’apres Nature, &amp; je vois tous les jours des gens qui font de mesme, qui ne s’apperçoivent jamais de leurs defauts, &amp; qui reprenent souvent dans les autres les mesmes que tout le monde remarque en eux. Il alloit pousser plus avant sa Morale, lors que neuf heures sonnerent, &amp; nous obligerent à sortir du Jardin qui estoit déjà remply de plusieurs Personnes qui y venoient promener apres souper.</p></div>