<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-03_185"><head>[Réponse à ce qu’un Cavalier avoit dit]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1681 [tome 3], p. 185-189.</bibl><p>J’adjoûte la Réponse d’une Dame à ce qu’avoit dit un Cavalier, que la Poësie n’estoit qu’un jargon d’amour, &amp; que le cœur avoit bien moins de part que l’esprit à toutes les protestations qu’on faisoit aux Belles, quand on s’expliquoit en Vers. Ceux-cy sont du Fils d’un Auditeur des Comptes de Dijon, qui a répondu au nom de la Dame.</p><quote><label>REPONSE A DAMON.</label><lg><l><hi rend="i">Quand on est comme vous Favory d’Apollon,</hi></l><l><hi rend="i">On peut joindre aisément l’esprit avec la rime ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais si j’ose rimer, je crois commettre un crime,</hi></l><l><hi rend="i">Moy qu’on ne vit jamais dans le sacré Vallon.</hi></l><l><hi rend="i">Cependant je me sens dans une peine extréme,</hi></l><l><hi rend="i">Vostre Muse, Damon, a brillé dans vos Vers ;</hi></l><l><hi rend="i">Et s’il faut à mon tour luy répondre de mesme,</hi></l><l><hi rend="i">Je risque en le faisant, de parler de travers.</hi></l><l><hi rend="i">Je veux vous mettre mal avec tout le Parnasse,</hi></l><l><hi rend="i">Vous faire des Neuf Sœurs encourir la disgrace,</hi></l><l><hi rend="i">Et vous voir en querelle avecque le bon sens.</hi></l><l><hi rend="i">Quoy donc ? vous appellez un jargon d’amourette,</hi></l><l><hi rend="i">Ce qui fait en tout lieu, ce qui fait en tout temps</hi></l><l><hi rend="i">Le langage des Dieux, &amp; celuy des Amans ?</hi></l><l><hi rend="i">Sçachez que pour parler de sa flâme secrete,</hi></l><l><hi rend="i">L’Art de la Poësie est d’un tres-grand secours ;</hi></l><l><hi rend="i">Que l’esprit inspiré d’une Muse discrete,</hi></l><l><hi rend="i">Trouve pour s’exprimer mille charmans détours.</hi></l><l><hi rend="i">Tel ainsi bien souvent expliquant sa tendresse,</hi></l><l><hi rend="i">Sçait fléchir en amour le cœur d’une Maîtresse,</hi></l><l><hi rend="i">Qui malgré tous ses soins &amp; son empressement,</hi></l><l><hi rend="i">Ne le toucheroit point, s’il parloit autrement.</hi></l><l><hi rend="i">Voyez si de Tyrcis je ne suis pas charmée,</hi></l><l><hi rend="i">Quand par les doux transports de sa Muse animée</hi></l><l><hi rend="i">Il vient me raconter son bonheur sans égal,</hi></l><l><hi rend="i">Ou se plaindre des maux que luy cause un Rival.</hi></l><l><hi rend="i">Damon, en amitié je vous crois fort-habile,</hi></l><l><hi rend="i">Mais sans-doute l’Amour vous est fort peu connu,</hi></l><l><hi rend="i">C’est luy qui donne aux Vers un tour tendre &amp; facile,</hi></l><l><hi rend="i">Sans luy, pour engager, l’esprit est inutile.</hi></l><l><hi rend="i">Si jusqu’à l’écouter vous estiez parvenu,</hi></l><l><hi rend="i">Bientost en sa faveur vous seriez prévenu.</hi></l><l><hi rend="i">Mais quelle est mon erreur ? en voyant vostre stile,</hi></l><l><hi rend="i">Ne dois-je pas sçavoir que l’Art de bien rimer,</hi></l><l><hi rend="i">Vous n’avez pû, Damon, l’apprendre sans aimer ?</hi></l></lg></quote></div>