<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-07a_045" resp="wordpro"><head>[Suite du Traité touchant les maniere d’écrire en chifres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1690 [tome 7], p. 45-80.</bibl><p>Je ne vous ay encore envoyé que le commencement de la seconde partie du Traité de M<hi rend="sup">r</hi> Comiers, touchant l’art d’écrire occultement ; en voicy la fin.</p><quote><label><hi rend="i">AUTRE MANIERE tres-facile d’écrire occultement, mesme par les lettres ordinaires de l’Alphabet, qu’on peut ensuite envoyer en chifres.</hi></label><p>Convenez avec vostre Amy d’une clef en nombres, comme de 113. 355. ces six chifres comprenant la raison du diametre du cercle à sa circonference de 113. à 355. qui est plus précise que celle d’Archimede ; ou bien convenez du nombre 452. 355. lesquels six chifres contiennent la raison du quarré du diametre du cercle à sa superficie de 452. à 355. qui est plus précise que celle d’Archimede de 14. à 11.</p><p>Ayez ensuite devant vous l’Alphabet de dix-huit lettres dans leur ordre naturel, que vous devez concevoir comme écrites en chapelet, ou autour de la circonference d’un cercle.</p><p>Supposons donc qu’il faille écrire ces trois mots, <hi rend="i">Comiers Aveugle Roial</hi>, &amp; que vous soyez convenu pour clef du nombre 113. 355.</p><p>Ecrivez de suite sur les lettres des trois mots les chifres de la clef 113. 355.</p><p/><p>1 1 3 3 5 5 1 1 3 3 5 5 1 1 3 3 5 5 1.</p><p>C o m i e r s a v e u g l e r o i a l.</p><p/><p>Maintenant pour la lettre C. du secret, vous écrirez au dessous la lettre <hi rend="i">D.</hi> parce que le chifre 1. est au dessus, qui indique qu’il faut prendre dans l’Alphabet la premiere lettre qui y suit la lettre <hi rend="i">C.</hi></p><p>De mesme pour la lettre <hi rend="i">O.</hi> qui a le chifre 1. au dessus, vous écrirez la lettre <hi rend="i">P.</hi> laquelle dans l’Alphabet est la premiere aprés la lettre <hi rend="i">O.</hi> Par la mesme raison pour la lettre <hi rend="i">M.</hi> qui a le chifre 3. au dessus, vous écrirez encore la lettre <hi rend="i">P.</hi> qui est dans l’Alphabet la troisiéme aprés la lettre <hi rend="i">M.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">I.</hi> laquelle a au dessus le chifre 3. vous écrirez la lettre <hi rend="i">N.</hi> laquelle dans mon Alphabet de dix-huit lettres est la troisiéme aprés la lettre <hi rend="i">I.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">E.</hi> qui a au dessus le chifre 5. vous envoyerez la lettre <hi rend="i">M.</hi> laquelle dans l’Alphabet de dix-huit lettres est la cinquiéme aprés la lettre <hi rend="i">E.</hi> &amp; pour la lettre <hi rend="i">R.</hi> qui a au dessus le chifre 5. vous compterez depuis cette lettre exclusivement sur l’Alphabet consideré écrit en chapelet, ou en cercle, cinq lettres, sçavoir <hi rend="i">S.T.V.A.B.</hi> en recommençant l’Alphabet. C’est pourquoy pour la lettre <hi rend="i">R.</hi> vous écrirez la lettre <hi rend="i">B.</hi> qui est la cinquiéme aprés <hi rend="i">R.</hi> De mesme pour la lettre <hi rend="i">S.</hi> qui est la derniere du mot, <hi rend="i">Comiers</hi>, parce qu’elle a au dessus le chifre 1. écrivez la lettre <hi rend="i">T.</hi> qui est la premiere aprés <hi rend="i">S.</hi></p><p>Par la mesme raison pour la lettre <hi rend="i">A.</hi> du mot, <hi rend="i">Aveugle</hi>, écrivez la lettre <hi rend="i">B.</hi> &amp; pour la lettre <hi rend="i">V.</hi> qui a au dessus le chifre 3. qui est la derniere de l’Alphabet, qu’il faut par consequent recommencer, écrivez la lettre <hi rend="i">C.</hi> parce qu’elle est la troisiéme aprés la lettre <hi rend="i">V.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">E</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">I.</hi> Pour la seconde lettre <hi rend="i">V.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">E.</hi> qui est la cinquiéme aprés la lettre <hi rend="i">V.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">G.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">O.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">L.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">M.</hi> &amp; pour la lettre <hi rend="i">E.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">F.</hi></p><p>Pour la lettre <hi rend="i">R.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">V.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">O.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">R.</hi> Pour la lettre <hi rend="i">I.</hi> qui a le chifre 5. au dessus, écrivez la lettre <hi rend="i">P.</hi> laquelle dans l’Alphabet de dix huit lettres est la cinquiéme aprés la lettre <hi rend="i">I.</hi> De mesme pour la lettre <hi rend="i">A.</hi> écrivez <hi rend="i">F.</hi> qui est la cinquiéme aprés <hi rend="i">A.</hi> &amp; enfin pour la lettre <hi rend="i">L.</hi> écrivez la lettre <hi rend="i">M.</hi> Par là vous aurez de suite pour les trois mots, <hi rend="i">Comiers Aveugle Roial</hi>, les dix-neuf lettres suivantes.</p><p/><p>D. P. P. N. M. B. T. B. C. I. E. O. M. F. V. R. P. F. M.</p><p/><p>Remarquez que cette maniere est tres-facile, &amp; tout-à fait indechifrable à l’esprit humain, puis que dans les sept premieres lettres pour le mot <hi rend="i">Comiers</hi>, la lettre <hi rend="i">P.</hi> est employée tout de suite pour la lettre <hi rend="i">O.</hi> &amp; pour la lettre <hi rend="i">M.</hi> &amp; que la mesme lettre <hi rend="i">P.</hi> est employée pour la lette <hi rend="i">I.</hi> du mot <hi rend="i">Roial.</hi></p><p>Remarquez encore que la lettre <hi rend="i">M.</hi> signifie la lettre <hi rend="i">E.</hi> du mot <hi rend="i">Comiers</hi>, &amp; la lettre <hi rend="i">L.</hi> du mot <hi rend="i">aveugle</hi> ; que le <hi rend="i">B.</hi> signifie la lettre <hi rend="i">R.</hi> du mot <hi rend="i">Comiers</hi>, &amp; la lettre <hi rend="i">A.</hi> du mot <hi rend="i">Aueugle</hi> ; que la lettre <hi rend="i">F.</hi> signifie la derniere lettre <hi rend="i">E.</hi> du mot <hi rend="i">Aveugle</hi>, &amp; la lettre <hi rend="i">A</hi> du mot <hi rend="i">Roial</hi>, &amp; que dans le mot <hi rend="i">Aveugle</hi> les deux lettres <hi rend="i">E.</hi> y sont signifiées par les lettres <hi rend="i">I.</hi> &amp; <hi rend="i">F.</hi> &amp; les deux lettres <hi rend="i">V.</hi> du mesme mot par les deux lettres <hi rend="i">C. E.</hi></p><p>On peut se servir des chifres de la datte de la Lettre, comme de <hi rend="i">28. Février 1690</hi>. en observant qu’il faut rejetter le zero, car il ne faut icy que des chifres simples.</p><p>Observez que les cinq lettres H. K. X. Y. Z. que j’ay rejettées de mon Alphabet, peuvent estre employées à la fin des mots pour les distinguer, ou bien on les mettra devant la derniere lettre de chaque mot, ou aprés la premiere, suivant qu’on en sera convenu.</p><p>Observez principalement que pour oster tout soupçon, vous pouvez au lieu de ces lettres envoyer les chifres simples ou disenaires qui leur appartiennent dans cet Alphabet.</p><p/><p><hi rend="i">P a n t o u f l e b c d g</hi></p><p><hi rend="i">1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 20. 30. 40.</hi></p><p><hi rend="i">i m q r s.</hi></p><p><hi rend="i">50. 60. 70. 80. 90.</hi></p><p/><p>Ou dans tout autre Alphabet dont l’ordre naturel des lettres sera changé, suivant qu’on sera convenu, comme dans l’Alphabet suivant.</p><p/><p><hi rend="i">P r o f e t i s a n d u m</hi></p><p><hi rend="i">1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. 20. 30. 40</hi></p><p><hi rend="i">b c g l q.</hi></p><p><hi rend="i">50. 60. 70. 80. 90.</hi></p><p/><p>Par lequel au lieu des lettres D. P. P. N. M. B. T. B. C. F. E. O. M. F. V. R. P. F. M. vous aurez les chifres suivans 20. 1. 1. 10. 40. 50. 6. 50. 60. 7. 5. 3. 40. 4. 30. 2. 1. 4. 40. que vous pourrez envoyer à vostre Confident en forme de compte ou calcul, comme nous avons déja dit.</p><p>Remarquez que la lettre <hi rend="i">P.</hi> ou le chifre 1. est envoyé pour trois differentes lettres, sçavoir pour les lettres <hi rend="i">O</hi> &amp; <hi rend="i">M</hi> du mot <hi rend="i">Comiers</hi>, &amp; pour la lettre <hi rend="i">I.</hi> du mot <hi rend="i">Roial</hi>, &amp; que la lettre <hi rend="i">M.</hi> ou le chifre 40. signifie aussi deux differentes lettres, sçavoir <hi rend="i">E.</hi> du mot <hi rend="i">Comiers</hi>, &amp; <hi rend="i">L.</hi> du mot <hi rend="i">Aveugle</hi>. De mesme la lettre <hi rend="i">B.</hi> ou le chifre 50. signifie la lettre <hi rend="i">R.</hi> du mot <hi rend="i">Comiers</hi>, &amp; la lettre <hi rend="i">A.</hi> du mot <hi rend="i">Aveugle</hi>. Les mesmes lettres <hi rend="i">R.</hi> &amp; <hi rend="i">A.</hi> dans le mot <hi rend="i">Roial</hi> sont signifiées par la lettre <hi rend="i">V.</hi> ou le chifre 30. &amp; par la lettre <hi rend="i">F.</hi> ou le chifre 4. Dans le mot <hi rend="i">Aveugle</hi> le premier <hi rend="i">V.</hi> est signifié par la lettre <hi rend="i">C.</hi> ou le chifre 60. &amp; le second <hi rend="i">V.</hi> par la lettre <hi rend="i">E.</hi> ou le chifre 5. Dans le mesme mot <hi rend="i">Aveugle</hi>, le premier <hi rend="i">E.</hi> est signifié par la lettre <hi rend="i">I.</hi> ou le chifre 1. &amp; le dernier par la lettre <hi rend="i">F.</hi> ou chifre 4. Cette lettre <hi rend="i">F.</hi> ou chifre 4. est encore employée pour l’<hi rend="i">A</hi> du mot <hi rend="i">Roial</hi>, bien que la lettre <hi rend="i">A</hi> du mot <hi rend="i">Aveugle</hi> soit signifiée par la lettre <hi rend="i">B</hi> ou chifre 50.</p><p>D’où je conclus que bien que cette maniere d’écrire, ou de parler en ces chifres par la Trompette parlante, soit tres-facile, mesme en employant une triple clef, sçavoir le nombre convenu, l’ordre des lettres de l’Alphabet sur lequel on écrit ce nombre pour avoir les lettres secretes, &amp; enfin l’ordre irregulier des lettres de l’Alphabet dans lequel on prend des chifres pour ces lettres, elle est neanmoins indéchifrable à tout esprit humain. Quand mesme on donneroit au déchifreur les lettres que chaque chifre signifie, il faudroit encore qu’il pust deviner le nombre qui sert de premiere clef, &amp; qu’aprés cela il devinast encore l’ordre de l’Alphabet qui a donné ces lettres par le moyen du nombre convenu pour clef ; de quoy on peut faire facilement l’essay avec ceux qui se piquent de pouvoir déchifrer ; fust-ce avec M<hi rend="sup">r</hi> Viette, le Pere de nostre Algebre specieuse, &amp; le grand Déchifreur de son temps, s’il pouvoit revenir au monde.</p><label><hi rend="i">Maniere facile de lire ces chifres ou lettres.</hi></label><p>Ecrivez en ligne droite horizontale les chifres qu’on vous a envoyez en articles de compte, puis sous ces chifres écrivez les lettres qui leur appartiennent dans l’Alphabet, <hi rend="i">P r o f e t i s a n d u m b c g l q</hi>, &amp; vous aurez les lettres secretes que vostre Amy avoit trouvées sur le premier Alphabet par le moyen des chifres de la clef ; ainsi pour</p><p/><p><hi rend="i">20. 1. 1. 10. 40. 50. 6. 50. 60. 7. 5.</hi></p><p><hi rend="i">D. P. P. N. M. B. T. B. C. I. E.</hi></p><p><hi rend="i">3. 40. 4. 30. 2. 1. 4. 40.</hi></p><p><hi rend="i">O. M. F. V. R. P. F. M.</hi></p><p/><p>Ecrivez aprés cela sur ces mêmes lettres les chifres de la clef, sçavoir.</p><p/><p><hi rend="i">1 1 3 3 5 5. 1 1 3 3 5 5.</hi></p><p><hi rend="i">D. P. P. N. M. B. T. B. C. I. E. O.</hi></p><p><hi rend="i">1 1 3 3 5 5. 1.</hi></p><p><hi rend="i">M. F. V. R. P. F. M.</hi></p><p/><p>Ayant ensuite devant vous nostre Alphabet de dix-huit lettres A B C D E F G I L M N O P Q R S T V. vous trouverez les veritables lettres du secret qu’on vous a envoyées, si vous faites reflexion qu’au lieu de la lettre du secret, on vous a envoyé la lettre qui la suivoit, mais qui en estoit autant éloignée que le chifre de la clef qui estoit au dessus, contenoit d’unitez. C’est pourquoy par une raison contraire il faut autant retrograder en avant que le chifre a d’unitez, &amp; vous trouverez la veritable lettre du secret.</p><p>Ainsi, puis que la lettre <hi rend="i">D</hi> a 1 par dessus, prenez la lettre <hi rend="i">C</hi> qui precede, &amp; vous aurez la premiere lettre du secret ; &amp; parce que la lettre <hi rend="i">P</hi> a le chifre 1 au dessus, retrogradez, &amp; prenez la premiere lettre <hi rend="i">O</hi> qui est avant le <hi rend="i">D.</hi> De mesme pour l’autre <hi rend="i">P</hi>, parce qu’il a le chifre 3. au dessus, prenez la lettre <hi rend="i">M.</hi> qui est la troisiéme avant la lettre <hi rend="i">P.</hi> &amp;, puis que la lettre <hi rend="i">N</hi> a sur soy le chifre 3. retrogradez de trois lettres dans l’Alphabet, &amp; vous trouverez la lettre <hi rend="i">I.</hi> du secret. Par la mesme raison, parce que la lettre <hi rend="i">M</hi> a sur soy le chifre 5. retrogradez de cinq lettres sur l’Alphabet, &amp; vous trouverez la lettre <hi rend="i">E.</hi> Et pour la lettre <hi rend="i">B.</hi> puis qu’elle a au dessus le chifre <hi rend="i">5.</hi> il faut aussi de la mesme lettre <hi rend="i">B</hi> exclusivement retrograder sur l’Alphabet qu’on doit concevoir écrit en chapelet ou cercle, c’est à dire, prendre la cinquiéme lettre en retrogradant, comptant <hi rend="i">A.V.T.S.R.</hi> c’est pourquoy la lettre <hi rend="i">R</hi> qui se trouve la cinquiéme, sera la lettre requise du secret ; &amp; parce que la lettre <hi rend="i">T</hi> a sur soy le chifre <hi rend="i">1.</hi> reculez d’une lettre, &amp; vous aurez la lettre <hi rend="i">S.</hi> du mot secret <hi rend="i">Comiers.</hi></p><p>De mesme pour la lettre <hi rend="i">B</hi>, parce qu’elle a sur elle le chifre <hi rend="i">1.</hi> vous prendrez sur l’Alphabet la lettre <hi rend="i">A.</hi> qui précede la lettre <hi rend="i">B.</hi> &amp; de cette maniere vous trouverez les trois mots secrets, <hi rend="i">Comiers Aveugle Roial.</hi></p><label>ARTICLE III.<lb/><hi rend="i">Envoyer en mesme temps le</hi><lb/><hi rend="i">Secret &amp; la Clef en Lettres</hi><lb/><hi rend="i">ou en Chifres.</hi></label><p>Cecy est de la derniere importance, lors qu’il est necessaire de faire sçavoir des ordres pressants à trois personnes, mais en telle sorte que les unes sans les autres ne puissent penetrer dans le Secret que vous envoyez, si elles n’agissent toutes trois de concert, car à deux des trois vous envoyerez les deux differentes clefs qui ne consisteront si vous voulez qu’en 3. ou 4. sillabes ou aux chifres de leurs Lettres, &amp; à la troisiéme personne vous envoyerez le secret en chifres, ou en lettres de l’Alphabet sans aucune Clef.</p><p>Ainsi pour faire sçavoir que la clef consiste à prendre de suite dans la table en descendant perpendiculairement depuis les lettres ou chifres envoyez pour le secret sept fois de suite 1. on écrira G<hi rend="i">A</hi> ou son nombre 71. parce que la lettre <hi rend="i">G.</hi> appartient au nombre 7. &amp; la lettre <hi rend="i">A.</hi> au nombre 1.</p><p>Pour indiquer que par les lettres ou chifres de la clef, il faut encore prendre de suite cinq fois la lettre <hi rend="i">D.</hi> ou son chifre <hi rend="i">4</hi> on écrira <hi rend="i">ED</hi>, ou bien le nombre <hi rend="i">54.</hi> parce qu’à la lettre <hi rend="i">E</hi> appartient le chifre <hi rend="i">5.</hi> &amp; à la lettre <hi rend="i">D</hi> appartient le chifre 4.</p><p>De mesme pour indiquer que par les lettres ou chifres de la clef, il faut prendre encore de suite sept chifres <hi rend="i">5.</hi> on écrira <hi rend="i">GE.</hi> ou 75. parce qu’à la lettre <hi rend="i">G.</hi> appartient le chifre 7. &amp; à la lettre <hi rend="i">E</hi> appartient le chifre 5. de sorte que pour la clef on aura ce mot barbare de trois syllabes, <hi rend="i">GAEDGE</hi>, ou ces six nombres 71. 54. 75. qu’on envoyera à l’un des deux Confidens, Que s’ils sont trois, au premier on envoyera les trois premieres lettres <hi rend="i">GEG</hi>, ou leurs chifres 7, 5. 7. &amp; à l’autre on envoyera les dernieres lettres <hi rend="i">A.D.E.</hi> ou leurs chifres 1. 4. 5.</p><p>Supposons maintenant que par cette clef 71. 54. 75. il faille écrire en secret <hi rend="i">Comiers Aveugle Roial</hi>. Puis qu’il faut envoyer de suite sept fois le chifre 1. prenez dans la rangée perpendiculaire qui est à main gauche dans ma grande Table, chaque lettre du secret que vous voulez envoyer. Allez horizontalement jusqu’au chifre 1. &amp; ensuite marquez la lettre ou chifre qui est au dessus dans la rangée superieure de la Table. Ainsi pour le mot <hi rend="i">Comiers</hi>, vous aurez ce mot <hi rend="i">Timored</hi>, ou ses chifres <hi rend="i">80. 8. 10. 30. 60. 5. 4.</hi> que vous envoyerez, &amp; parce que suivant la seconde partie de la clef <hi rend="i">ED</hi>, il faut employer cinq fois de suite le chifre 4, vous aurez par la mesme maniere pour les cinq premieres lettres <hi rend="i">Aveug</hi> du mot secret <hi rend="i">Aveugle</hi>, le mot <hi rend="i">Deves</hi>, ou ses chifres, <hi rend="i">4. 5. 90. 5. 70.</hi></p><p>Pour les sept lettres restantes du secret <hi rend="i">le Roial</hi>, parce qu’il faut employer suivant la derniere syllabe <hi rend="i">GE</hi> de la clef sept fois de suite le chifre 5. vous aurez le mot <hi rend="i">Raloser</hi> ou ses chifres 60. 1. 9. 30. 70. 5. 60.</p><p>Enfin vous envoyerez à un des Confidens la clef en lettres <hi rend="i">Gaedge</hi>, ou ces chifres <hi rend="i">71. 54. 75.</hi> ou bien vous luy envoyerez au long ces dix-neuf chifres 1111111. 44444. 5555555. &amp; vous envoyerez à l’autre Confident ces mots, <hi rend="i">Timored Deves Raloser</hi>, ou ces chifres <hi rend="i">80. 8. 10. 30. 60. 5. 4. 4. 5. 90, 5. 70. 60. 1. 9. 30. 70. 5. 60.</hi></p><p>Les deux Confidens s’estant assemblez, trouveront facilement le secret que vous leur aurez envoyé, car prenant dans la rangée superieure de ma Table chaque lettre du mot <hi rend="i">Timored</hi>, ou de ses chifres <hi rend="i">80. 9. 10. 30. 60. 5. 4.</hi> ils descendront perpendiculairement jusqu’aux chifres 1. vis à vis desquels à main gauche ou à main droite des Alphabets perpendiculaires de ma Table, ils trouveront les lettres du secret. Ainsi de la lettre <hi rend="i">T.</hi> ou de son chifre 80. ils descendront jusqu’au chifre 1. vis à vis duquel ils trouveront la lettre <hi rend="i">C.</hi> De mesme de la lettre <hi rend="i">I.</hi> ou de son chifre 8. descendant perpendiculairement jusques au chifre 1. ils trouveront vis à vis la lettre <hi rend="i">O.</hi> du secret, &amp; de la lettre <hi rend="i">M.</hi> ou de son chifre 10. descendant jusqu’au chifre 1. ils trouveront la lettre <hi rend="i">M.</hi> du secret vis à vis de ce chifre. Ainsi par le mot <hi rend="i">Timored</hi> &amp; par les sept 1 ils auront le mot <hi rend="i">Comiers.</hi></p><p>Par la mesme raison descendant des cinq lettres du mot <hi rend="i">Deves</hi>, ou de ses chifres <hi rend="i">4. 5. 90. 5. 70.</hi> jusqu’aux chifres 4. ils trouveront vis à vis les lettres du secret <hi rend="i">Aveug.</hi></p><p>De mesme descendant perpendiculairement de chacune des sept lettres du mot <hi rend="i">Raloser</hi>, ou de ses chifres <hi rend="i">60. 1. 9. 30. 70. 5. 60.</hi> jusqu’aux chifres 5. ils trouveront vis à vis dans l’Alphabet perpendiculaire les lettres <hi rend="i">le Roial</hi>. Voicy le tout dans l’exemple.</p><p/><p><hi rend="i">GA. ED. GE.</hi></p><p><hi rend="i">1111111. 44444. 5555555.</hi></p><p><hi rend="i">Timored Deves Raloser</hi></p><p><hi rend="i">Comiers Aveug le Roial.</hi></p><p/><p>Remarquez que pour écrire ainsi occultement par deux clefs à deux ou trois Amis separément, on peut se servir des deux rouës de la seconde Planche, mettant, par exemple, tout de suite les sept premieres lettres du secret prises sur la rouë mobile au dessous du chifre 1 de la rouë immobile, &amp; écrivant à l’autre des Amis le chifre ou la lettre qui est dans la rouë immobile, au dessus de l’Index de la rouë mobile, &amp;c. Ainsi pour lire on mettra l’Index de la rouë mobile sous les sept premieres lettres ou chifres qu’on aura envoyez à l’un des Amis, &amp; on trouvera sous le chifre 1. de la rouë immobile, les sept premieres lettres du secret dans la rouë mobile. On peut aussi tres-facilement écrire &amp; lire sans avoir besoin de la Table ny des rouës.</p><label>ARTICLE IV.<lb/><hi rend="i">Ecrire occultement par des lettres</hi><lb/><hi rend="i">semblables à celles</hi><lb/><hi rend="i">des Hebreux.</hi></label><p>Bien que cette maniere soit peut-estre triviale, neanmoins elle peut servir &amp; passer pour indechifrable, si l’on convient d’un ordre des lettres de l’Alphabet, &amp; qu’on observe que les voyelles y soient posées en differens endroits, afin qu’une mesme voyelle puisse estre exprimée, mesme dans un mesme mot, par differens caracteres. J’en dis autant des lettres <hi rend="i">R</hi> &amp; <hi rend="i">S</hi> qui se rencontrent plus souvent. La seule inspection de la figure qui est à main gauche de ma Planche sous la Lunette, suffit pour comprendre tout l’artifice, observant que chaque caractere sert pour trois lettres ; pour la premiere, le caractere estant seul, &amp; pour la seconde lettre, lors qu’il a un point, &amp; enfin pour la troisiéme, lors que le caractere a deux points ; ce que j’ay observé dans les deux mots que j’ay donnez pour exemple, &amp; qui sont dans ma Planche, l’un devant, &amp; l’autre aprés ces deux mots Latins, <hi rend="i">Revelator Arcanorum.</hi></p><label><hi rend="sc">Comiers d’Ambrun</hi>.</label><p>Je vous envoyeray le mois prochain la troisiéme Partie de l’Art d’écrire &amp; de parler occultement de loin, mesme la nuit, sans Messager &amp; sans bruit.</p></quote></div>