<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_301" resp="mercure"><head>[Rondeaux de Madame Des Houlieres]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 301-306.</bibl><p>Je finis, Madame, mais ne grondez point, je vous prie, si je finis sans vous tenir parole sur un second Idylle de Madame des Houlieres. Pour vous appaiser, je vous envoye une second Rondeau qu’elle a fait d’un stile fort diférent de celuy que vous avez déja veu. Il a fait naistre une grande contestation pour sçavoir lequel des deux devoit estre préferé. Vous en entendrez parler au premier jour, &amp; vous sçaurez les sentimens d’une infinité de Personnes d’esprit que ce diférent a partagées. Jugez-en cependant vous-mesme. Je vous envoye avec le nouveau, celuy que vous auriez la peine d’aller chercher dans ma Lettre du Mois de Juillet. On m’en avoit donné une Copie si défigurée, qu’il est bon que vous le voyiez en meilleur état ; &amp; d’ailleurs s’agissant de les comparer, il ne les faut pas éloigner l’un de l’autre.</p><quote><label>RONDEAU.</label><lg><l rend="i">Contre l’Amour voulez-vous vous defendre ?</l><l rend="i">Empeschez-vous &amp; de voir &amp; d’entendre</l><l rend="i">Gens dont le cœur s’explique avec esprit.</l><l rend="i"> Il en est peu de ce genre maudit.</l><l rend="i">Mais trop encor pour mettre un cœur en cendre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand une fois il leur plaist de nous rendre</l><l rend="i">D’amoureux soins, qu’ils prennent un air tendre,</l><l rend="i">On lit en vain tout ce qu’Ovide écrit</l><l rend="i">   Contre l’Amour.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De la Raison on ne doit rien attendre.</l><l rend="i">Trop de malheurs n’ont sçeu que trop apprendre</l><l rend="i">Qu’elle n’est rien dés que le cœur agit ;</l><l rend="i">La seule fuite, Iris, nous garantit,</l><l rend="i">C’est le party le plus utile à prendre</l><l rend="i">   Contre l’Amour.</l></lg></quote><quote><label>RONDEAU.</label><lg><l rend="i">Le bel Esprit au Siecle de Marot</l><l rend="i">Des dons du Ciel passoit pour le gros Lot,</l><l rend="i">Des grands Seigneurs il donnoit accointance,</l><l rend="i">Menoit parfois à noble joüissance,</l><l rend="i">Et qui plus est, faisoit boüillir le Pot.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Or est passé le temps, où d’un bon mot,</l><l rend="i">Stance, ou Balade, on payoit son écot.</l><l rend="i">Plus n’en voyons qui prennent pour finance</l><l rend="i">   Le bel Esprit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">A prix d’argent l’Autheur comme le Sot,</l><l rend="i">Boit sa Chopine, &amp; mange son Gigot,</l><l rend="i">Heureux encor d’avoir telle pitance.</l><l rend="i">Maints ont le Chef plus remply que la panse,</l><l rend="i">Le Fat est riche, &amp; nos voyons capot</l><l rend="i">   Le bel Esprit.</l></lg></quote><p>Faites-moy sçavoir positivement ce que vous pensez de ces deux Rondeaux. Je trouve bien du beau dans l’un &amp; dans l’autre, &amp; ne puis m’empescher de dire en parlant d’Esprit, qu’il faut que Madame des Houlieres en ait furieusement. Je me sers d’un étrange terme pour marquer l’estime que j’en fais ; mais comme il n’y en a point qui pûssent exprimer tout ce que j’en pense, je m’arreste à celuy qui me semble signifier davantage.</p></div>