<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-01_196" resp="mercure"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers de M. de Berigny]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1679 [tome 1], p. 196-218.</bibl><p>Comme il s’en est fait de particulieres à Caën, vous les apprendrez par une Relation particuliere que j’en ay reçeuë. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Berigny. Vous avez déjà veu de luy de fort galantes Descriptions de quelques Festes, qui vous doivent persuader que vous ne regreterez point le temps que vous employerez à la lecture de celle-cy.</p><quote><label>LETTRE</label><label>DE M<hi rend="sup">r</hi> DE BERIGNY,</label><label>Conseiller au Presidial </label><label>de Caën,</label><label><hi rend="i">Sur les Réjoüissances qui s’y sont faites pour la Publication de la Paix.</hi></label><p>Quoy que nous soyons éloignez de la Cour, &amp; que toutes les magnificences que l’on peut faire icy n’approchent point de celles de Paris, qui est le centre de la Galanterie &amp; de la Richesse, nous avons pourtant publié la Paix avec des solemnitez si publiques &amp; si galantes, que j’ay crû que vous ne seriez pas fâché d’en apprendre les particularitez. Vous sçaurez donc que cette Ville, qui n’est pas moins interessée à la gloire de nostre Grand Monarque, qu’elle est féconde en beaux Esprits, n’a voulu rien épargner pour donner des marques de son zele à Sa Majesté, &amp; faire éclater la joye que nous avons de voir ses glorieuses Conquestes couronnées par une si heureuse Paix. M<hi rend="sup">r</hi> Meliand nostre Intendant, dont le merite &amp; la magnificence sont connus de tout le Royaume, n’oublia rien de tout ce qui pouvoit rendre cette Publication plus fameuse, tant par les Repas magnifiques qu’il a donnez à nos Dames, que par les réjoüissances publiques dont il regla luy mesme les céremonies.</p><l>Apres avoir donné ses ordres necessaires</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pour la pompe d’un si beau jour,</l><l>Il voulut que les Jeux, les Plaisirs, &amp; l’Amour,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Prissent la place des Affaires,</l><l>Et que pendant deux jours on joüist du repos</l><l>Que vient de nous donner nostre auguste Héros.</l><p/><p>Le destin des belles choses estant de durer peu de temps, M<hi rend="sup">r</hi> Meliand trouva cette solemnité trop considérable, pour soufrir qu’elle eust le mesme sort, &amp; que le mesme jour en vist le commencement &amp; la fin. Ayant donc ordonné que pendant deux jours on cesseroit tout commerce, &amp; qu’on ne les emploiroit qu’en réjoüissances publiques, le premier se passa en Repas somptueux, &amp; l’on en donna mesme au milieu des Ruës, où l’on voyoit couler le Vin de tous costez. Apres que les Officiers de la Ville conduits par nostre Lieutenant General, &amp; précedez de nos Trompetes, eurent fait une superbe Cavalcade, ils se rendirent à l’Hostel de Ville, qu’on avoit orné de Tableaux, de Festons, d’Emblêmes, &amp; de Trophées, qui marquoient les glorieuse Actions de nostre invincible Héros qui y estoit représenté à cheval.</p><l>On voyoit sous ses pieds la Reyne de la Guerre,</l><l>Bellone, qui ne craint ny Dieux ny Souverains,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Recevoir des fers de ces mains,</l><l>Et respecter en luy l’Arbitre de la Terre.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>D'autre costé la Paix couronnant ce Héros,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Sembloit au nom de tout le monde</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Luy rendre grace du repos,</l><l>Qu'il venoit d’établir sur la terre &amp; sur l’onde.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>La Déesse à cent voix publiant ses Combats,</l><l>Y faisoit remarquer ses plus grandes Victoires,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et mieux que toutes nos Histoires,</l><l>Elle mesme y peignoit la valeur de son Bras.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>La Déesse de l’Abondance</l><l>Dans un superbe Char tiré par les Amours,</l><l>Nous faisoit esperer que desormais la France</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>N'alloit avoir que de beaux jours.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Enfin ce n’estoient que Trophées,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et qu’Emblêmes où le Dieu Mars</l><l>Peignoit du Grand LOUIS les glorieux hazards,</l><l>Et de ses Ennemis les Ligues étouffées.</l><p>Ce jour s’estant passé dans les divertissemens les plus galans, la nuit eut aussi ses plaisirs, &amp; l’on donna le Bal en plusieurs Maisons, où nos Dames, que l’on sçait estre des mieux faites du Royaume, firent également paroistre leur beauté &amp; leur adresse à la Danse. Pendant cette nuit les Ruës furent éclairées d’une infinité de Flambeaux, à la clarté desquels tout le Peuple prenoit sa part de la joye publique ; mais comme tous ces divertissemens n’estoient que le prélude du grand Régal que M<hi rend="sup">r</hi> Meliand avoit donné ordre qu’on préparast pour toutes les Personnes de qualité, &amp; qu’il devoit donner le lendemain au soir, avec un Feu d’artifice des plus beaux qui puissent estre inventez, je ne m’arresteray point à vous dire les particularitez de toutes les cerémonies que l’on fit pendant ce jour. Je vous diray seulement que ce soir on chanta le <hi rend="i">Te-Deum</hi> dans nostre principale Eglise, où Monsieur de Bayeux nostre Evesque officia avec sa majesté &amp; sa piété ordinaire, &amp; où tout ce que nous avons de belles Voix se signalerent. Ce <hi rend="i">Te-Deum</hi> estant finy, on alluma le Feu de joye au bruit de nostre Canon, &amp; de la Mousqueterie de nos Bourgeois qui estoient sous les armes, au nombre de sept à huit mille ; apres quoy on se rendit à l’Hostel preparé pour le Soupé. Quoy que ses Apartemens soient d’une grandeur magnifique, on en avoit preparé plusieurs, un seul n’estant pas assez grand pour contenir tant de Personnes de marque. Celuy qui estoit destiné pour les Dames, estoit superbement meublé &amp; éclairé d’une quantité de Lustres dont l’éclat &amp; celuy des Vases qui servoient d’ornement aux Bufets, faisoient un effet admirable ; mais quoy que cet éclat surprist les yeux, il fallut qu’il cedast à celuy de la beauté de nos Dames. Quoy qu’elles soient generalement belles, &amp; que la magnificence des Habits n’adjoûte rien à leur beauté naturelle, à la voir si enjoüées,</p><l>On eust dit que la Paix en suspendant les Armes,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Leur eust donné de nouveaux charmes,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et que l’espoir</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>De revoir</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Les objets de leurs flâmes,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Avoit rallumé dans leurs ames</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Un feu plus glorieux,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que celuy dont leurs yeux</l><l>Brilloient pendant le temps que le Dieu de la Guerre</l><l>Sembloit avoir banny les Amours de la terre.</l><p/><p>Le commencement de ce Repas fut le plus tranquille que l’on puisse voir, par le respect qu’on devoit aux Belles &amp; aux Personnes qui en estoient ; mais comme les plaisirs les plus grands ne sont pas les plus longs ny les plus paisibles, &amp; qu’il ne faut que le moindre incident pour troubler la plus grande joye, celle-ci ne pût se passer sans quelque petit desordre.</p><l>Ce furent Bacchus &amp; l’Amour</l><l>Qui se firent mille querelles.</l><l>Ces deux petits Jaloux troublerent tour à tour</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Nos Galans &amp; nos Belles,</l><l>Et voulant présider tous deux à ce Régal,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Causerent un desordre égal.</l><l>Mais la suite n’en fut ny triste ny sanglante,</l><l>Et quoy que bien des coeurs en parussent blessez,</l><l>Ils ne s’en tinrent pas toutefois offencez,</l><l>Et tout ce démeslé n’eut qu’une fin galante.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Bacchus, comme Dieu des Festins,</l><l>De ce fameux Repas prétendoit seul la gloire,</l><l>Et que ce jour n’estant destiné que pour boire,</l><l>L'Amour ne devoit pas y mesler ses chagrins ;</l><l>Que c’estoit à luy seul de présider aux Tables ;</l><l>Que ses Liqueurs estoient mille fois plus aimables</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que tous les charmes de l’Amour,</l><l>Et que dans ce Repas dont il estoit le maistre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Personne ne devoit paroistre,</l><l>S'il ne vouloit le suivre, &amp; luy faire la Cour.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>D'autre costé l’Amour, comme le Dieu des Ames,</l><l>Soûtenoit qu’ayant droit de régner dans les Cieux,</l><l>Il pouvoit bien aussi commander dans ces lieux ;</l><l>Que ce pompeux Régal estant fait pour les Dames,</l><l>Personne ne devoit brûler que de ses flâmes,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et qu’estant le Fils de la Paix</l><l>Dés le moment qu’il n’estoit plus de guerre,</l><l>C'estoit à luy de régner sur la terre,</l><l>Et que l’on n’y devoit adorer que ses traits.</l><ab type="ornament">***</ab><l>Le party du Dieu des Bouteilles</l><l>Faisant le plus de bruit, d’abord fut le plus grand.</l><l>Chacun s’y fit valoir, chacun y tint son rang,</l><l>Les plus serieux mesme y firent des merveilles.</l><l>Le bruit des Trompetes, des Voix,</l><l>Des Violons &amp; des Hautbois,</l><l>Se meslant à celuy du Verre,</l><l>Anima si bien tous les cœurs,</l><l>Que tous se signalant dans cette douce guerre,</l><l>Voulurent s’aquerir le titre de Vainqueurs.</l><l>Ce bruit fit tant d’éclat, que les Nymphes de l’Orne</l><l>Sortant d’entre les bras de leur Dieu froid &amp; morne,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Quitterent leur lit de cristal</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pour venir voir ce grand Régal,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et pour oüir nos Serenades.</l><l>Mais Bacchus de tout temps ennemy des Nayades,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ferma la porte à ces Reynes de l’eau,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et de crainte que leur présence</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ne troublât un Repas si beau,</l><l>Il les fit retirer mesme avec violence.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>L'Amour qui n’aime pas le bruit,</l><l>Quoy qu’il dust présider à cette belle nuit,</l><l>N'avoit pendant ce trouble encor osé rien dire ;</l><l>Mais voyant que Bacchus usurpoit son Empire,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et luy déroboit ses plaisirs,</l><l>Il regagna les coeurs par ses tendres soupirs,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et rapellant les moins fidelles,</l><l>On vit tous les Galans par un heureux retour</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Se ranger aupres de leurs Belles,</l><l>Et Bacchus interdit resta seul à son tour.</l><ab type="ornament">***</ab><l>Pour renverser toutes les Tables,</l><l>L’Amour n’eut qu’un signe à donner.</l><l>Ces Pompes que la Joye avoit fait ordonner,</l><l>Ces Fruits en pyramide, &amp; ces mets délectables</l><l>Dont la profusion &amp; dont l’ordre charmant</l><l>Satisfaisoit les yeux par leur seule abondance,</l><l>Disparurent en un moment,</l><l>Pour faire place au Dieu qui préside à la Dance.</l><p>Pendant qu’on se disposoit pour le Bal, M<hi rend="sup">r</hi> Meliand qui veilloit à toutes choses, crût que ce n’estoit pas assez que les Personnes de qualité eussent leur part de la joye, &amp; qu’il falloit encor que le Peuple y participast. Ainsi il donna ordre que l’on défoncast plusieurs Pieces de Vin dans nostre Place Royale, où tout ce Peuple estoit accouru en foule pour voir le Feu d’artifice, qu’on eut à peine la liberté de faire joüier, à cause de l’embaras &amp; du bruit que fit d’abord cette grande affluence de monde ; mais</p><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ces rumeurs estant apaisées,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>On vit voler mille Fusées</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Où les Chifres du Grand LOUIS</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Brilloient avec tant d’adresse,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et mesme avecque tant de vîtesse,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que tous les yeux en furent ébloüis.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>En voyant s’élever de terre</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Tant de Feux brillans &amp; divers,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qui perçoient jusque dans les airs,</l><l>On eust dit qu’ils alloient leur déclarer la guerre.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Les Astres étonnez de voir ces Feux nouveaux,</l><l>Et d’entendre le bruit de mille Serpenteaux,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qui sembloit imiter la Foudre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Furent quelque temps à résoudre,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pour éviter ce combat furieux,</l><l>S'ils devoient se cacher, ou descendre des Cieux.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>La Reyne de la Nuit n’osa mesme paroistre,</l><l>Et cedant son Empire à ces Feux éclatants,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Reconnut dans ce temps</l><l>Que de tout l’Univers LOUIS estoit le Maistre,</l><l>Et qu’elle ne pouvoit troubler sans attentat</l><l>Les honneurs qu’on rendoit à ce Grand Potentat.</l><p>Ce plaisir estant finy, on commença le Bal.</p><l>Ce fut là que l’Amour, ce fut là que nos Dames</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Firent briller bien d’autres flâmes.</l><l>Ce fut là que leurs yeux enchaînant tous les coeurs,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Se firent mille adorateurs.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Chacune pendant cette Feste</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Fist quelque nouvelle conqueste,</l><l>Et par mille plaisirs enfin le Dieu d’Amour</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Couronna ce beau jour.</l></quote></div>