<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-01_274" resp="mercure"><head>[Feste donnée à Monseigneur par Madame la Duchesse de la Ferté]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1698 [tome 1], p. 274-282.</bibl><p/><p>Si je n'estois pressé de finir, je vous ferois un ample relation, de tout ce qui s'est passé en l'Abbaye de S. Germain Desprez le jour que M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Furstemberg y fit chanter le <hi rend="i">Te Deum</hi> pour la Paix entre la France, l'Empereur &amp; l'Empire, mais il ne me reste de place que pour vous dire succinctement ce qui se passa le lendemain chez Madame la Duchesse de la Ferté. Monseigneur le Dauphin ayant bien voulu luy faire l'honneur de venir dîner chez elle ; cette Duchesse luy donna un repas aussi magnifique que delicat &amp; bien entendu. On passa ensuite dans un autre apartement, où l'on joüa, aprés quoy il y eut un divertissement intitulé, <hi rend="i">Venus, Feste Galante</hi>, dont voicy le Prologue.</p><quote><label type="speaker">APPOLLON &amp; sa suite.</label><lg><l> Le Fils du plus grand Roy du monde,</l><l>Quitte l'éclat pompeux d'une brillante Cour,</l><l>Et vient de sa presence honnorer ce séjour.</l><l>Qu'à mon empressement en ces lieux tout réponde.</l><l>Vous qui suivez mes pas, par les chants les plus doux</l><l>Marquez luy vostre zele,</l><l>Tâchez par les attraits d'une feste nouvelle,</l><l>De payer les plaisirs qu'il a quittez pour vous.</l></lg><label type="speaker">CHOEUR.</label><lg><l>Qu'au bonheur de la voir, nostre coeur est sensible.</l><l> Animons nos Chansons,</l><l> Montrons, s'il est possible,</l><l> Le plaisir dont nous joüssons.</l></lg><p/><label>SCENE II</label><stage>PALLAS. APOLLON.</stage><label type="speaker">PALLAS.</label><lg><l> Je viens prendre part à vos jeux,</l><l>J'ay suivi ce Héros dans l'horreur de la Guerre,</l><l>Quand LOUIS sensible à ses voeux,</l><l>A voulu dans ses mains remettre son tonnerre.</l><l> Pour flater ses nobles desirs,</l><l>J'ay toûjours à ses pas attaché la Victoire ;</l><l> Aprés avoir servi la gloire,</l><l> Je viens partager ses plaisirs.</l></lg><label type="speaker">APOLLON.</label><lg><l> Dans les jeux qu'Apollon arrête,</l><l> Pouvez vous trouver des appas ?</l><l>Venus sera l'objet de cette illustre feste,</l><l>Peut-elle plaire aux yeux de la fiere Pallas ?</l></lg><label type="speaker">PALLAS.</label><lg><l> Je me souviens encore de la cruelle offense</l><l>Que fit à mes appas un injuste Berger,</l><l> Lorsque choisi pour nous juger,</l><l>À Venus il donna sur moy la preferance.</l><l> Je viens en goûter la vangeance,</l><l> Dans ces aimables lieux.</l><l>Les Graces &amp; les Ris presentent à nos yeux,</l><l> Une auguste Princesse.</l><l>Ses attraits vont ravir le prix de la beauté,</l><l> Qu'une trop superbe Deesse,</l><l> Avoit autrefois remporté,</l><l> Je vois avec plaisir la gloire</l><l> Que luy prepare ce beau jour ;</l><l>J'aime mieux mille fois luy ceder la victoire,</l><l> Qu'à la Mere d'Amour.</l></lg><label type="speaker">APOLLON.</label><lg><l> L'Amour dans cet azile</l><l>Pour la voir aujourd'huy rassemble tous les Dieux.</l><l>Un coeur en la voyant peut-il estre tranquille ?</l><l>Heureux en ce moment qui n'auroit que des yeux,</l><l> De ses appas on ne peut se deffendre,</l><l> Ils ont un souverain pouvoir</l><l>L'Amour est un tribut qu'elle a droit de pretendre,</l><l>Pour payer le plaisir que l'on goute à les voir.</l></lg><label type="speaker">PALLAS.</label><lg><l> On vient, c'est Venus qui s'avance,</l><l>Les Amours empressez la suivent en ces lieux,</l><l>Laissons-la s'applaudir d'une vaine puissance,</l><l> Que luy vont ravir d'autres yeux.</l></lg></quote><p>Personne n'eut peine à deviner qui estoit la Princesse dont Pallas parloit, &amp; l'on entendit aussitost retentir le nom de Madame la Princesse de Conty.</p><p>Le divertissement continua par les Graces, les Amours, &amp; les Plaisirs assemblez pour chanter la Victoire de Venus à qui Paris avoit donné la Pomme d'or. Aprés cela, tous les Plaisirs rendirent leurs hommages à cette Princesse. Mars &amp; Venus firent ensuite une Scene, &amp; Mars ayant congratulé cette Deesse sur sa Victoire luy declare sa passion, Venus y répond &amp; un Plaisir les en felicite.</p><p>Jupiter paroist dans la derniere Scene avec un Choeur de Divinitez &amp; de Peules, &amp; dit ce qui suit.</p><quote><label type="speaker">JUPITER.</label><lg><l>Cessez de vous flater d'un frivole avantage ;</l><l> Venus ne pensez pas</l><l> Avoir seule en partage</l><l> Les plus charmans appas.</l><l>J'ay vû dans ce sejour briller une Mortelle,</l><l> Tout cede à ses attraits si doux ;</l><l> Un Berger a jugé pour vous,</l><l> Tous les Dieux ont jugé pour elle.</l><l> Les plus grands coeurs suivent ses loix.</l><l>Que vos plaintes icy ne troublent point la feste</l><l> Que le Dieu des beaux Arts aprête</l><l> Pour le Fils du plus grand des Rois</l></lg><label type="speaker">Choeur de la suite d'Apollon.</label><lg><l>Qu'au bonheur de le voir nostre coeur est sensible ?</l><l>Animons nos chansons.</l><l>Montrons, s'il est possible,</l><l>Le plaisir dont nous joüissons.</l></lg></quote><p>Les Vers de ce divertissement sont de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet, &amp; la Musique est de M<hi rend="sup">r</hi> Campra. À peine fut-il finy, que Monseigneur eut le plaisir d'un tres-beau Feu d'artifice, qui fut tiré dans le jardin du Palais Royal, parce que Madame la Duchesse de la Ferté loge dans la ruë de Richelieu. Ceux qui occupent les maisons qui font face à celle de cette Duchesse, avoient fait illuminer toute la façade de leurs logis, où l'on voyoit une infinité de lampes, qui formoient diverses figures, mêlées de Girandoles de cristal. Les logis de M<hi rend="sup">r</hi> Dettanchau, Secretaire des Commandemens de Monseigneur le Dauphin s'estant trouvé de ce nombre, il joignit à l'illumination des Trompettes, des Timbales &amp; des Hautbois, qui divertirent fort le Peuple, accouru en foule pour voir entrer &amp; sortir Monseigneur.</p></div>