<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-02_119" resp="wordpro"><head>[Plusieurs Sonnets sur des Bouts-rimez proposez par Madame la Duchesse du Maine]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1701 [tome 2], p. 119-126.</bibl><p>Madame la Duchesse du Maine proposa il y a quelques jours à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest de faire un Sonnet en Bouts rimez sur l’acquisition de Seaux. Elle donna les rimes que vous allez voir. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest luy envoya le lendemain le Sonnet que voicy.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Heureux Seaux l’on va voir sous ton riche</hi> portique</l><l><hi rend="i">Les Nimphes jour &amp; nuit danser en</hi> falbala,</l><l><hi rend="i">Dom Bertrand se repete, on apprend</hi> Attila,</l><l><hi rend="i">Tout bondit dans tes prez, Brebis, Vache &amp;</hi> Bourique,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Moy, quand j’auray bien lû le saint Fils de</hi> Monique,</l><l><hi rend="i">Comme au siecle où le lait en rivieres</hi> coula,</l><l><hi rend="i">J’iray boire à longs traits, sans qu’on dise</hi> hola,</l><l><hi rend="i">Un Nectar rafraîchi dans le cristal</hi> arctique,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Là, je seray si gras qu’on me croira</hi> camus,</l><l><hi rend="i">Sans soin d’Academie &amp; de</hi> Committimus,</l><l><hi rend="i">Goûtant de doux plaisirs exempts de</hi> sinderese,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Seaux, où tout est brillant doré jusqu’au</hi> marteau,</l><l><hi rend="i">Où l’Aurore du Brun passe</hi> Paul Veronese,</l><l><hi rend="i">Que tes Maîtres cent ans reçoivent</hi> le chanteau.</l></lg></quote><p>Quelques jours aprés, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Fiesque envoya cet autre Sonnet sur les mêmes rimes.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Du Maine est en ces lieux, venez sous ce</hi> portique,</l><l><hi rend="i">Dryades de ces Bois, en simple</hi> falbala,</l><l><hi rend="i">Voir ce Heros sorti des Vainqueurs d’</hi>Attila,</l><l><hi rend="i">Et laissez-là Silene avecque sa</hi> bourique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Chantez, Nymphes de Seaux, sur un ton har</hi>monique</l><l><hi rend="i">Comme le Sang des Dieux dans ses veines</hi> coula,</l><l><hi rend="i">Sans craindre que l’envie ose dire</hi> hola,</l><l><hi rend="i">Faites voler son nom jusques au Pole</hi> Arctique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais malgré mon grand nez, ma foy je suis</hi> camus.</l><l><hi rend="i">Comment diable sortir de ce</hi> Committimus ?</l><l><hi rend="i">Des momens que j’y pers, je crains la</hi> sinderese.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ma teste en a souffert mille coups de</hi> marteau,</l><l><hi rend="i">Et je peindrois plutost comme</hi> Paul Veronese,</l><l><hi rend="i">Que de placer icy vostre maudit</hi> chanteau.</l></lg></quote><p>Voici la réponse qu’on a faite à ce Sonnet.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Vous qu’avoit admiré la Grece &amp; son</hi> Portique,</l><l><hi rend="i">Vous qu’admire la gent qui porte</hi> falbala,</l><l><hi rend="i">Vostre Muse eust flechi le farouche</hi> Attila,</l><l><hi rend="i">Et fait danser Silene avecque sa</hi> bourique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Vous avez plus d’esprit que le Fils de</hi> Monique,</l><l><hi rend="i">Grand Comte, pour vous seul Hippocrene</hi> coula,</l><l><hi rend="i">Lisez, lisez vos vers sans craindre le</hi> hola,</l><l><hi rend="i">Leur renom volera jusques au Pole</hi> arctique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tous nos pauvres Auteurs vont estre bien</hi> camus,</l><l><hi rend="i">Les uns prés de chez vous</hi><note place="below" resp="author">au Fauxbourg S. Germain</note><hi rend="i">auront</hi> Committimus.</l><l><hi rend="i">Les autres sentiront mortelle</hi> sinderese.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Qu’ils aillent manier la hache &amp; le</hi> marteau.</l><l><hi rend="i">Ce sont de francs Broyeurs, vous, un</hi> Paul Veronese,</l><l><hi rend="i">De la main d’Apollon vous aurez le</hi> chanteau.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour a travaillé sur les mêmes Bouts-rimez ; ce quatriéme Sonnet est de sa façon.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Marbre, bronze, dans Seaux, grille, balcon,</hi> Portique,</l><l><hi rend="i">Miroirs, plafonds dorez, meubles à</hi> falbala,</l><l><hi rend="i">Embellissent ce lieu digne d’un</hi> Attila,</l><l><hi rend="i">Prez, d’où l’on voit passer Mulet, Cheval,</hi> Bourique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son air sain gueriroit le mal d’un pul</hi>monique,</l><l><hi rend="i">L’eau telle qui d’un Roc par miracle</hi> coula,</l><l><hi rend="i">Arrose ses Jardins, sans qu’on dise</hi> hola,</l><l><hi rend="i">On croit voir dans son Bois l’ombre du Pole</hi> arctique.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Autre Acquereur qu’un Prince auroit esté</hi> camus ;</l><l><hi rend="i">Tel Officier tout fier de son</hi> Committimus.</l><l><hi rend="i">N’auroit pu garder Seaux sans grande</hi> sinderese,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce Prince, pour s’y plaire emploira le</hi> marteau,</l><l><hi rend="i">Tout l’Art de Phidias &amp; de</hi> Paul Veronese</l><l><hi rend="i">Et du Pain-Benit même y prendra le</hi> chanteau.</l></lg></quote></div>