<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-09_150" resp="angele"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1698 [tome 9], p. 150-151.</bibl><p>Les Vers que vous allez lire meritent un aussi bel air que celuy que vous trouverez dans les paroles que j'ay fait graver <note resp="editor">Ces vers ont été publiés une première fois en juillet précédent (cf. <ref target="MG-1698-07_268a">cet article</ref>), mais l’air noté, qui figure dans certains exemplaires (<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62663022/f271.image">F-Pn/ NUMP-1361</ref> et <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62669395/f150.image">F-Pn/ 8-LC2-33</ref> ainsi que dans le recueil des airs du <hi rend="italic">Mercure galant</hi> conservé à Grenoble (F-Gm/ C 1551), a été remplacé par erreur, dans d’autres exemplaires (F-Pn/ 8-LC2-38 et F-LYm/ 807156 (ce dernier en ligne sur Google Books) par un autre air gravé, « Quand l’Amour veut toucher nostre âme » (cf. MG-1698-07_268b), sans lien avec l’article adjacent. Il s’agit probablement d’une erreur du relieur chargé d’insérer les planches dans les <hi rend="italic">Mercure galant</hi> vendus reliés. La réédition des vers « Quand je vous vois belle Philis » en septembre visait manifestement à corriger l’erreur et à publier la planche gravée que certains lecteurs n’avaient pas reçue en juillet. Elle figure dans le <hi rend="italic">Mercure</hi> au mois de septembre dans l'exemplaire F-Pn/ 8-LC2-38 (et manque dans F-LYm/ 807156).</note>.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Quand je vous vois, belle Philis</hi>, doit regarder la page 151.</note><lg><l rend="i">Quand je vous vois, belle Philis,</l><l rend="i">Je suis tout interdit, je tremble, je paslis,</l><l rend="i">Je ne me connois plus moy-mesme.</l><l rend="i">Bien souvent loin de ce Hameau,</l><l rend="i">Je laisse égarer mon Troupeau.</l><l rend="i">Jugez de mon amour par ce desordre extréme.</l></lg></quote></div>