<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-01_238"><head>A Mr le Duc de S. Aignan. L’Ingratitude necessaire. Madrigal</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 238-242.</bibl><p>Malgré ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Lignieres a soûtenu dans ses deux Lettres à Madame la Duchesse de Bellegarde, il est tres-certain que la Nature fait plus de Poëtes que l’Art. Beaucoup qui s’appliquent plusieurs années à faire des Vers, ont bien souvent de la peine à réüssir, &amp; d’autres sont Maîtres dés leur coup d’essay. Ce qui vient d’arriver à un jeune Page nous le fait connoître. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan estant entré en service cette année (car vous sçavez que les quatre Premiers Gentils-hommes de la Chambre servent alternativement une année entiere) a choisy selon les droits de sa Charge, tous les Pages de la Chambre qui doivent servir pendant son année, &amp; entr’autres, ce Duc a jetté les yeux sur le Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias, que je vous ay déja dit estre Secretaire perpétuel de l’Académie d’Arles, &amp; qui est Frere de M<hi rend="sup">r</hi> d’Estoublon, de l’illustre Maison de Grilles. Il y a dans cette Maison beaucoup d’esprit, de valeur, &amp; de naissance. Ce jeune Page qui n’avoit point encor fait de Vers, résolut de remercier M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan par un Madrigal, de la grace qu’il luy avoit faite, en le choisissant pour avoir l’honneur de servir le Roy dans un Employ d’autant plus glorieux pour ceux qui l’exercent, qu’il donne lieu d’approcher de la Personne de ce Grand Prince. Voicy quel fut son Remercîment.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> LE DUC DE SAINT AIGNAN.<lb/><hi rend="sc">L’Ingratitude necessaire.</hi><lb/>MADRIGAL.</label><lg><l><hi rend="i">Je le sçay bien, Grand Duc, qu’il faut que je vous aime,</hi></l><l> <hi rend="i">Mon cœur me l’a dit mille fois ;</hi></l><l><hi rend="i">Et pour tant de faveurs que de vous je reçois,</hi></l><l> <hi rend="i">Ma reconnoissance est extréme.</hi></l><l><hi rend="i">Mais si pour soûtenir l’honneur de mon Employ,</hi></l><l><hi rend="i">Je veux vous imiter, &amp; me faire une Loy</hi></l><l> <hi rend="i">De ce que vous faites vous-mesme,</hi></l><l><hi rend="i">Je n’auray plus d’amour ny pour vous, ny pour moy,</hi></l><l> <hi rend="i">Mon cœur sera tout pour le Roy.</hi></l></lg></quote></div>