<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-03e_350" resp="mercure"><head>Lettre LVIII</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1678 (tome I), p. 350-354.</bibl><quote rend="border"><label rend="center">Lettre LVIII.</label><p rend="i">À Coutance. </p><p>NOus venons enfin, Monsieur, de recevoir le Tome du Mercure, où vous nous avez si obligeamment placez. Nostre Societé de Coutance m’ordonne de vous en faire de tres-humbles remercîmens, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Pierreville a prié M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Roque son Beaufrere qui est à Paris, de vous en faire les complimens. Nostre Compagnie, Monsieur, est encor médiocre, mais l’honneur que vous luy faites, ne manquera pas de contribuer à son augmentation, &amp; la maniere dont vous en parlez, nous engage à ne vous pas laisser ignorer quelles sortes de Personnes la composent. Je vay vous en dire seulement les noms : M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Pierreville ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Mothe, Chanoine &amp; Archidiacre du Cotantin ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé des Viviers, Aumônier du Roy ; M<hi rend="sup">r</hi> Corbet, Chanoine &amp; principal du College, (M<hi rend="sup">r</hi> le Président de l’Isle qui est mort depuis un mois, avoit sa place apres ces Messieurs, comme ils m’ont fait la grace de me la donner apres ;) M<hi rend="sup">r</hi> de Vandôme Conseiller du Roy au Présidial ; M<hi rend="sup">r</hi> de la Fevrerie ; M<hi rend="sup">r</hi> Langevin, Professeur de Philosophie ; M<hi rend="sup">r</hi> de S. André, Docteur en Medecine, Autheur <hi rend="i">des Entretiens sur l’Acide &amp; sur l’Alkali</hi>, M<hi rend="sup">r</hi> le Vavasseur, Prestre ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> du Bosc, Professeur. Ce seroit trop à dérober à vos continuelles occupations, que de vous faire le portrait de ces Messieurs. Je vous diray seulement que M<hi rend="sup">r</hi> de la Ferrerie, dont le bel esprit est icy estimé, fit ces jours passez les trois Pieces que je vous envoye. Si vous les trouvez dignes d’entrer dans le Mercure, il vous en envoyera de semblables de temps en temps, sans parler de celles que ces autres Messieurs vous préparent. J’y joints une Fable que je viens de faire à l’imitation de celles de vos derniers Tomes, &amp; croyois y mettre une autre sorte de Conte intitulé <hi rend="i">les Amans malheureux</hi>, mais il est de plus de trois cens Vers, &amp; il vous faut des Pieces plus courtes. Je grossis d’ailleurs ce Paquet d’un Cahier de Refléxions que vous me permettrez, Monsieur, de vous presenter. Je ne sçaurois plus desavoüer qu’elles soient de moy, mes Amis en ayant reconnu le stile &amp; les lettres de mon nom à la vingtiéme Page. Je me dispose à en faire faire la seconde édition, qui sera augmentée de plus de la moitié. Elles furent examinées à une de nos Conférence où il n’y avoit point de Discours, car quelques-uns de ces Messieurs n’en ont point encor fait. Voicy les Sujets de ceux qui ont esté prononcez. <hi rend="i">Les Sciences renduës illustres par les soins du Roy ; L’Eloge de l’Histoire de France ; La maniere de bien employer le temps ; Quel caractere d’esprit doit avoir un Académicien ; Le Triomphe de l’Eloquence, de la Raison &amp; de l’Expérience, de la Beauté &amp; de la Diformité, de la Jeunesse &amp; de la Vieillesse</hi>. On espere, Monsieur, mettre au premier jour Monsieur de Servigny, Fils de Monsieur de Pontrilly Président au Présidial, à la place de Monsieur de l’Isle Président des Elûs, ce jeune Gentilhomme estant au mesme rang dans le Catalogue qu’estoit cet Illustre Mort. Je suis vostre, &amp;c.</p><p rend="sc">Masseville. </p><p>Monsieur le Président de Pierreville aura sans-doute de la joye de voir ce que je viens de lire dans vostre dernier Volume, de Monsieur Miromesnil, qui est Frere de Madame la Présidente sa Femme.</p></quote></div>