<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-12_110" resp="wordpro"><head>Stances. Sur la Paix</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1697 [tome 12], p. 110-117.</bibl><p>Parmy beaucoup d’ouvrages qui paroissent sur la Paix, Mademoiselle des-Houlieres s’est distinguée. Comme elle marche avec beaucoup d’avantage, sur les traces de feu Madame des-Houlieres, sa Mere, elle feint ingenieusement qu’elle luy est apparuë en songe, &amp; qu’elle l’a exhortée à chanter comme elle toutes les grandes actions du Roy. C’est ce qu’elle explique agreablement par les Vers que vous allez lire.</p><quote><label>STANCES.<lb/><hi rend="i">SUR LA PAIX.</hi></label><lg><l>Dans un de ces beaux lieux cheris de la nature.</l><l>Ou regnent de tout temps l’innocence &amp; la Paix,</l><l>Sur un lit émaillé de fleurs &amp; de verdure,</l><l>D’un tranquille sommeil je goûtois les attraits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>A peine à ses douceurs m’estois je abandonnée,</l><l> Quand une voix par des sons éclatants,</l><l>Fit tomber les pavots dont j’estois couronnée.</l><l>J’ouvre, à ce bruit, mes yeux à demy languissants.</l><l>Je vois, j’en suis encor interdite, étonnée,</l><l> Je vois Olimpe, &amp; ses regards perçans</l><l>Pleins encor d’un beau feu malgré sa destinée,</l><l>Penetroient au travers des voiles accablants</l><l>Dont l’éternelle nuit la tient environnée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Ma Fille, me dit elle, abandonne un repos,</l><l> Honteux pour toy, pour ma memoire,</l><l> Et si tu crains mal à propos</l><l>De chanter de LOUIS la nouvelle victoire</l><l>Ma Lyre accoûtumée à chanter ce Héros</l><l>Te prêtera des sons pour celebrer sa gloire</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Fais le voir à ces Rois jaloux de sa grandeur,</l><l> Tel que l’on peint le Maistre du Tonnerre,</l><l>  Quand sa main lance sur la Terre,</l><l>Les redoutables feux de sa juste fureur,</l><l>Où lors que desarmé de son couroux vangeur,</l><l>Il immole à la Paix, quoy que toûjours vainqueur,</l><l>Ces fertiles lauriers dont le Dieu de la Guerre</l><l>A tant &amp; tant de fois couronné sa valeur.</l><l>Tu te dois toute entiére à l’honneur qui t’appelle</l><l>Pour chanter de LOUIS les faits prodigieux,</l><l> Les jours d’une seule mortelle,</l><l>Ne pouvoient pas remplir un sort si glorieux.</l><l>Ce précieux talent est le prix de mon zele ;</l><l>Cent fois pour l’obtenir j’importunay les Dieux,</l><l>Je voulois que mon sang à ses devoirs fidelle,</l><l>Celebrast aprés moy ce Roy victorieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ce Prince offre à tes chants une illustre matiére,</l><l>En faveur de la Paix il renonce à ses droits,</l><l>Et tout couvert encor d’une noble poussiére,</l><l>Ce Heros, aujourd’huy le plus puissant des Rois,</l><l>A de ses propres mains, mis l’unique Barriere,</l><l>Qui pouvoit arrester ses rapides exploits.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La cruelle Discorde outrée &amp; fugitive,</l><l> Rentre dans le fond des Enfers,</l><l> LOUIS en l’accablant de Fers.</l><l>La contraint pour jamais à devenir oisive,</l><l> Et du sort de cette captive,</l><l>Il fait l’heureux destin de cent peuples divers.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Je vois renaistre l’Abondance,</l><l>Déja de tous costez arrivent sur ces bords,</l><l> Ces grands &amp; ces rares Tresors,</l><l>Qui du Peuple &amp; des Rois font la magnificence.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Pour commencer de si beaux jours,</l><l>Aprés tant de travaux, aprés tant de conquestes,</l><l>Je vois le blond Hymen, &amp; les tendres Amours,</l><l>Allumer leurs flambeaux, de fleurs ceindre leurs têtes.</l><l>Les jeux &amp; les plaisirs qui les suivent toûjours,</l><l>Leur préparent déja mille galantes fêtes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Je vois deux Amans destinez</l><l> Au sacré nœud d’une chaîne éternelle.</l><l> Leur union tendre &amp; fidelle</l><l>Fera naistre bien tôt des Heros couronnez,</l><l>A qui LOUIS le Grand servira de modele ;</l><l> Une posterité si belle,</l><l>Comblera de tous biens les Peuples fortunez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Aprés ces mots je la vis disparoistre :</l><l>Son départ acheva de dessiller mes yeux.</l><l>Mon zele impatient de se faire connoistre,</l><l>Profite du secours que j’ay receut des Dieux,</l><l>Pour offrir mon Encens à mon Auguste Maistre.</l></lg></quote></div>