<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-01_083" resp="wordpro"><head>[Prix proposez par l’Académie d’Angers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1690 [tome 1], p. 83-86.</bibl><p/><p>L’Academie Royale d’Angers continuë à distribuer tous les ans deux Prix, dont l’un est pour l’Eloquence, &amp; l’autre pour la Poësie. Voicy l’Ecrit qu’ils ont donné au Public cette année sur ce sujet.</p><quote><p><hi rend="i">L’Academie d’Angers propose deux Prix ; l’un pour celuy qui aura le mieux réüssi dans la composition d’un discours, dont le sujet sera</hi> ; Le discernement du Roy dans le choix des Personnes à qui Sa Majesté confie l’Education de Monseigneur le Duc de Bourgogne : <hi rend="i">l’autre pour la Poësie Françoise, dont le sujet sera</hi> ; La protection que le Roy donne au Roy d’Angleterre.</p><p><hi rend="i">Ces deux Prix qui sont deux Médailles d’or données par Monsieur le Comte de Serrant, Directeur de l’Academie d’Angers, seront distribuez le quatorziéme May de l’année presente 1690.</hi></p><p><hi rend="i">Le Discours ne sera au plus que de demi-heure de lecture. Les Vers n’excederont point le nombre de cent. On laisse aux Auteurs le choix de la mesure des Vers. Le Discours &amp; les Vers finiront par une Priere pour le Roy.</hi></p><p><hi rend="i">Les Auteurs observeront de mettre à leurs pieces une sentence avec un paraphe, ou quelque autre marque, qui servira à distinguer le Discours &amp; les Vers, qui auront remporté le Prix, sans y mettre leur nom.</hi></p><p><hi rend="i">Toutes personnes seront receuës à pretendre à ces Prix, à la reserve des trente Academiciens, qui en seront les Juges.</hi></p><p><hi rend="i">Les Pieces seront mises dans le 15. d’Avril de cette année 1690. entre les mains de Monsieur Gourreau, ancien Conseiller au Presidial d’Angers, l’un des deux Secretaires de l’Academie, demeurant à Angers, il en donnera son receu à ceux qui le souhaiteront : On n’en recevra plus passé le temps marqué cy-dessus. Les Pieces seront envoyées affranchies de port.</hi></p></quote></div>