<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-02_34"><head>Embarras. Sonnet</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 34-38.</bibl><p>Vos amis se plaignent dites-vous de ce que depuis longtemps on trouve peu de Vers &amp; de pieces galantes dans mes Lettres ; ils ont raison, mais il est difficile dans un temps de guerre de trouver beaucoup de place pour ces sortes d’ouvrages, les autres articles historiques devant avoir la préference ; cependant je tâcheray à l’avenir de me conformer le plus qu’il me sera possible au goust de tous ceux qui lisent mes Lettres, &amp; pour commencer, je vous envoye un ouvrage de l’Auteur du beau Sonnet qui remporta l’année derniere le prix des Lanternistes. J’ajoute au Sonnet que je vous envoye une Epitaphe de M<hi rend="sup">r</hi> de Launay-le-Sec, fort connu dans le monde. Je ne doute point que cette Epitaphe ne vous divertisse beaucoup, si j’en juge par le plaisir qu’ont pris ceux qui en ont entendu la lecture.</p><quote><label>EMBARRAS.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Mes Amis, mes Parens, tous veulent que je cesse</hi></l><l><hi rend="i">D’aimer l’aimable Iris seul objet de mes vœux.</hi></l><l><hi rend="i">Iris veut qu’à jamais nous nous aimions tous deux :</hi></l><l><hi rend="i">Juste Ciel ! qui croiray-je, ou Parens, ou Maistresse.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De finir mes amours, un Pere, helas ! me presse,</hi></l><l><hi rend="i">Il veut que je consente à me voir malheureux.</hi></l><l><hi rend="i">De nos tendres liens, Iris serre les nœuds,</hi></l><l><hi rend="i">Je sens à chaque instant redoubler ma tendresse.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Periray-je, accablé sous le poids de mon sort.</hi></l><l><hi rend="i">Pour plaire à mes Parens, dois-je vouloir ma mort ?</hi></l><l><hi rend="i">Pour contenter Iris, dois-je commettre un crime ?</hi></l><l><hi rend="i">Immoleray-je Amour, ou respect Paternel.</hi></l><l><hi rend="i">Je meurs, si le Respect a l’Amour pour victime,</hi></l><l><hi rend="i">Si l’Amour est plus fort, je deviens criminel.</hi></l></lg></quote></div>