<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-12_189" resp="wordpro"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1692 [tome 15], p. 189-200.</bibl><p>On ne cesse pas d’aimer quand on veut, &amp; quelque peu de correspondance qu’on trouve dans sa passion, il est quelquefois mal aisé de s’en défaire. Vous le connoistrez en lisant ces autres Vers.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">L’Amour que j’eus pour vous dans le temps que vos charmes</l><l rend="i">Donnoient aux jeunes cœurs de si tendres alarmes</l><l rend="i">Cet amour, dont avec un peu d’attention,</l><l rend="i">Vous auriez fait, Iris, ma grande passion,</l><l rend="i">Dans la douleur de voir sa flame negligée,</l><l rend="i">De voir à tant de soins vôtre ame partagée,</l><l rend="i">Si foibles, si honteux, si peu dignes de vous,</l><l rend="i">A toujours triomphé de mon depit jaloux.</l><l rend="i"> Tous les engagemens que mon cœur à pû faire,</l><l rend="i">Vôtre air coquet, enfin, si propre a me déplaire,</l><l rend="i">Tant &amp; tant de raisons de ne vous aimer plus,</l><l rend="i">Ont fait, pour me guerir, des efforts superflus.</l><l rend="i">Je vous aimay toujours lorsque j’en aimois d’autres,</l><l rend="i">A travers leurs appas j’entre voyois les vôtres.</l><l rend="i">Ma tendresse pour vous, comme dans un lointain,</l><l rend="i">De mon cœur amoureux me montroit le destin.</l><l rend="i">Quelque fois en secret resvant sur vostre histoire ;</l><l rend="i">Si l’ingrate m’aimoit, elle auroit plus de gloire,</l><l rend="i">Et l’hommage discret d’un cœur comme le mien,</l><l rend="i">S’il estoit accepté, feroit honneur au sien,</l><l rend="i">Disois-je ; elle s’amuse à d’indignes conquestes,</l><l rend="i">Avec que tant d’esprit, elle aime tant de bestes.</l><l rend="i">Mais quel usage, helas ! est ce qu’elle pretend</l><l rend="i">Qu’on croira qu’elle fait, de tout ce qu’elle prend ?</l><l rend="i">Si par beaucoup d’esprit on la voyoit charmée,</l><l rend="i">Elle aime par l’endroit qu’elle doit estre aimée,</l><l rend="i">Diroit-on, &amp; son cœur dans cet engagement,</l><l rend="i">Pour charmer son esprit, s’engage innocemment.</l><l rend="i">Mais en ne prenant point une route si belle,</l><l rend="i">Vostre gloire a receu la blessure mortelle,</l><l rend="i">Et plongée à la fin dans un triste embarras</l><l rend="i">Vous en estes sortie avec trop de fracas.</l><l rend="i">En secret j’ay suivy toutes vos avantures ;</l><l rend="i">En secret, j’ay gemy de toutes vos injures.</l><l rend="i">Enchanté que je suis j’aurois de bonne foy</l><l rend="i">Voulu que tous les coups eussent porté sur moy.</l><l rend="i">Un autre, de cet air dont vous rompez vos chaînes,</l><l rend="i">S’éloigneroit de vous, &amp; riroit de vos peines ;</l><l rend="i">Mais je reviens, Iris, &amp; ma fidelité</l><l rend="i">Vous offre un tendre cœur que rien n’a rebuté.</l><l rend="i">Je reviens, avoüant mesme que ma tendresse</l><l rend="i">A declarer ses soins depuis long-temps me presse.</l><l rend="i">Si l’âge m’a ravy l’espoir de vous charmer,</l><l rend="i">En ay-je moins un cœur formé pour vous aimer,</l><l rend="i">Et lors que j’obeis au destin qui m’engage,</l><l rend="i">En devez-vous moins plaindre un si tendre esclavage ?</l><l rend="i">Au defaut d’agrémens pour attirer vos yeux,</l><l rend="i">Ce cœur qui vous adore est encor precieux.</l><l rend="i">Quand on aime beaucoup on est toujours aimable,</l><l rend="i">On est en droit d’attendre un retour équitable,</l><l rend="i">Et ce retour, Iris, differé si longtemps</l><l rend="i">Nous peut encor donner d’assez heureux momens.</l><l rend="i">Sur nos longues erreurs, la douleur de nos ames</l><l rend="i">Pour nous dédommager redoublera nos flâmes.</l><l rend="i">Cet amour, de nos cœurs l’unique passion,</l><l rend="i">Fera de nos esprits toute l’attention.</l><l rend="i">Ainsi pour rétablir nos foibles destinées,</l><l rend="i">Nos jours seront des mois, &amp; nos mois des années.</l><l rend="i">Je ne compteray point, en recevant vos vœux,</l><l rend="i">Tout ce que j’ay perdu par tant d’indignes feux.</l><l rend="i">Tout contente un Amant si fidelle, si tendre.</l><l rend="i">De vôtre cœur brûlé je revere la cendre,</l><l rend="i">Et de l’air, mon Iris, dont je veux vous aimer,</l><l rend="i">Vous vous appercevrez que je puis l’enflamer.</l><l rend="i">Comme un sage Pilote, aprés de grands naufrages,</l><l rend="i">Fait voguer son Vaisseau sans crainte des orages,</l><l rend="i">Affranchis, vous &amp; moy, des trompeuses amours</l><l rend="i">Qui nous ont emporté les plus beaux de nos jours,</l><l rend="i">Si vous vouliez, Iris, répondre à ma tendresse,</l><l rend="i">Nous goûterions ensemble un amour sans foiblesse.</l><l rend="i">De nos deux cœurs unis la sage liaison</l><l rend="i">Des soins de cet amour chargeroit la raison.</l><l rend="i">Content du seul plaisir de vivre l’un pour l’autre,</l><l rend="i">Je trouverois le mien en recherchant le vostre.</l><l rend="i">De mille petit soins le commerce discret</l><l rend="i">Roulant innocemment sur la foy du secret,</l><l rend="i">Sans nous inquieter, sans troubler nos affaires,</l><l rend="i">De nos cœurs attendris regleroit les misteres.</l><l rend="i">Sans nous parler, nos yeux, fidelles truchemens,</l><l rend="i">En chiffres amoureux peindroient nos sentimens ;</l><l rend="i">Puis, lors qu’en liberté nous pourrions teste à teste</l><l rend="i">Regler de nos desirs l’intelligence honneste,</l><l rend="i">De ce que nos regards auroient mal entendu,</l><l rend="i">Le compte mutuel seroit bientôt rendu.</l><l rend="i">La fureur des Jaloux, si fine, si traistresse,</l><l rend="i">S’éleveroit en vain contre nostre tendresse.</l><l rend="i">L’Amour content de nous, de nos fidelles vœux,</l><l rend="i">Nous donneroit toujours des aziles contr’eux ;</l><l rend="i">Et nos plaisirs, Iris, dans ces heureux aziles,</l><l rend="i">N’en seroient que plus doux, moins ils seroient faciles.</l><l rend="i">Là toujours l’un de l’autre, &amp; charmez &amp; contens,</l><l rend="i">Nous n’aurions ny chagrins, ny transports éclatans.</l><l rend="i">La mort mesme éteindroit les ardeurs de nos flames,</l><l rend="i">Sans avoir le pouvoir de desunir nos ames.</l><l rend="i">Mais où m’emportez-vous, vaines illusions ?</l><l rend="i">Iris ne connoist point ces nobles passions.</l><l rend="i">D’une foule d’Amans indiscrets adorée,</l><l rend="i">Sur leurs folles ardeurs elle s’est mesurée ;</l><l rend="i">Et de l’air dont son cœur s’en est entretenu,</l><l rend="i">Le mien sera pour elle un pays inconnu.</l><l rend="i">Si je ne puis, Iris, dans l’ardeur qui m’enflame,</l><l rend="i">Donner une autre route au panchant de vostre ame,</l><l rend="i">Méprisez ce retour qui me livre à vos fers,</l><l rend="i">J’aime mille fois mieux les maux que j’ay soufferts.</l><l rend="i">Si d’un sort inhumain j’endure l’injustice,</l><l rend="i">Je verray vos erreurs sans en estre complice.</l><l rend="i">J’ay creu qu’Iris feroit le bonheur de mes jours,</l><l rend="i">Elle estoit cependant l’écueil de mes amours,</l><l rend="i">Diray-je, &amp; puis que rien ne change la volage,</l><l rend="i">Ma tendresse avec elle alloit faire naufrage.</l><l rend="i">Dans un doute si juste &amp; si triste à la fois</l><l rend="i">Qu’on a de peine à faire un raisonnable choix !</l><l rend="i">Mais mon amour en vain delibere &amp; raisonne.</l><l rend="i">Je l’entrevois ce cœur, Iris, qui m’abandonne.</l><l rend="i">L’affaire est décidée, &amp; mon tendre retour</l><l rend="i">N’aura pas le pouvoir de fixer vostre amour.</l><l rend="i">Silence pour jamais, trompeuse sympatie,</l><l rend="i">Tu ne sers qu’à troubler le repos de ma vie.</l></lg></quote></div>