<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-05_263"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1710 [tome 5], p. 263-270.</bibl><p>Je passe à l’Article ordinaire, qui bien que peu considerable ne laisse pas de faire plaisir à beaucoup d’honnestes gens, &amp; de les divertir ; &amp; l’on peut dire que cet Article est des plus amusans, &amp; qu’il occupe tous ceux qui le lisent. Vous devinez bien sans doute que je veux parler de celuy des Enigmes que vous chercheriez avec soin quand même je n’y mettrois aucun Prelude pour vous en avertir.</p><p>Voici une Explication en Vers du mot de l’Enigme du mois dernier.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Ce Visage trompeur qui cache ses défauts</hi></l><l> <hi rend="i">Lorsqu’il aborde tout le monde,</hi></l><l> <hi rend="i">Bien loin d’avoir une bonté profonde</hi></l><l><hi rend="i">N’est qu’un franc scelerat qui cause bien des maux.</hi></l><l><hi rend="i">D’abord cet hypocrite excite en nous la joye</hi></l><l><hi rend="i">Mais lors qu’on le connoist il cause du chagrin</hi></l><l><hi rend="i">Et même pour son pere il devient inhumain :</hi></l><l><hi rend="i">Tel est le triste effet de la fausse Monnoye.</hi></l></lg></quote><p>Les autres qui ont trouvé le même mot sont : M<hi rend="sup">rs</hi> d’Arzillemont : le Baron de Feneste, de l’Isle Nôtre Dame : le Mathamore, du Marais : le Poëte Nouvelliste : le Content d’avoir racheté sa Paulette : l’Homme à la mode, du Fauxbourg S. Germain : le tendre Amant M.… de la charmante veuve Bragieves : les deux Amans rivaux de Mlle M.… du Quay des Augustins : le petit Maître Procureur, Amant de Mlle l’Ap… l’Heureux Blondin, de l’Hostel des Ursins : l’agreable Libertin du même quartier : le Poëte sans fard justement irrité, &amp; les Satyriques aussi du même quartier. Mlles Geneviéve Jollain : la jeune Muse renaissante G.O : les deux sœurs de la ruë Geoffroy-l’Asnier : la charmante veuve Bragieves &amp; sa bonne Amie : la jeune Nourrice, de la ruë S. Antoine : la Dlle aux yeux bleux &amp; sa sœur aux yeux noirs, de la même ruë : la Blanche &amp; Brune, de la ruë des Bernardins : la belle Librairesse, du quartier de l’Université : la jeune fille à la grande Tabatiere : la charmante Veuve, du Pavillon de Fontenay : les deux sœurs de la ruë percée, proche S. André des Arcs : la nouvelle Marquise du quartier de l’Hostel des Ursins, &amp; ses anciennes voisines, à la Devise <hi rend="i">Ce qui est differé n’est pas perdu :</hi> la Spirituelle, de la ruë des Mamouzets, à la Devise <hi rend="i">l’Esperance est d’un grand secours :</hi> la gracieuse Sœur, à la Devise <hi rend="i">Bonté passe Beauté</hi>, &amp; la Brune du même quartier, à la Devise <hi rend="i">Je prends le temps comme il vient</hi>.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle du Pere Agatange, dont je vous en ay déja envoyé d’autres, ainsi que plusieurs Articles qui vous ont paru dignes de vostre curiosité.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Tout le monde est en peine, &amp; chacun veut sçavoir</hi></l><l><hi rend="i">Si je suis un esprit, ou bien un corps sans ame,</hi></l><l><hi rend="i">Rien ne peut égaler ma force &amp; mon pouvoir,</hi></l><l><hi rend="i">Et ce qui vient de moy surprend l’homme &amp; la femme.</hi></l><l><hi rend="i">De tout ce que je fais &amp; dont je suis l’Auteur</hi></l><l><hi rend="i">Je n’en ay cependant aucune connoissance ;</hi></l><l><hi rend="i">Aujourd’huy je menace &amp; faits trembler de peur,</hi></l><l><hi rend="i">Et demain je console &amp; remplis d’esperance.</hi></l><l><hi rend="i">Sans jamais me lasser je cours tout l’Univers,</hi></l><l><hi rend="i">Je vais &amp; je reviens de l’un à l’autre Pole,</hi></l><l><hi rend="i">L’on connoist sans me voir mes mouvemens divers,</hi></l><l><hi rend="i">Et le bruit que je faits me tient lieu de parole.</hi></l></lg></quote></div>