<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-09_213" resp="wordpro"><head>[Lettre de Monsieur de Poissi à Monsieur Bosquillon]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1697 [tome 9], p. 213-221.</bibl><p>Il y a deux ou trois mois que je vous parlay de quatre Discours de la Componction par Saint Ephrem Moine Syrien, que M<hi rend="sup">r</hi> Bosquillon, de l’Academie de Soissons a traduits en nôtre langue. Cette traduction est fort estimée, &amp; a donné lieu à la Lettre dont je vous envoye une copie. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Poissi.</p><quote><label>A M<hi rend="sup">r</hi> BOSQUILLON.</label><p>Votre Saint Ephrem, Monsieur, a bien fait du chemin depuis que vous m’avez donné sa connoissance. On a beau me dire que l’habit ne fait pas le Moine. Ce nouveau venu n’a pas esté plûtost habillé à la Françoise, qu’il a eu entrée chez les Grands. On ne voit que luy à la Cour. Il se fourre par tour, jusqu’à la toilette des Dames. La Belle * * ayant lû vôtre incomparable Ouvrage, le donne à Madame sa Mere, qui est d’un âge &amp; d’un caractere à trouver que les plaisirs sont fades. Il me retombe entre les mains. Je le fais voir à mes illustres amies. Je l’envoye à Mademoiselle de la S * * avec qui j’estois un peu broüillé pour certaines raisons, raisons qui demandent de la Componction. Comme cette charmante Demoiselle ne cherche que les moyens de se vanger à quelque prix que ce soit ; <hi rend="i">J’ay lû avec un plaisir extrême</hi>, m’a-t-elle dit tantôt, <hi rend="i">le beau Livre dont l’on vous a fait present ; le don est trop considerable pour ne pas tirer de vôtre cervelle quelque chose à la loüange &amp; de l’ouvrage &amp; de l’Auteur. Les Bouts rimez sont vôtre fort, &amp; je ne trouve personne en France qui l’emporte sur vous pour l’Impromptu.</hi></p><p>En vain j’ay voulu l’asseurer du contraire. <hi rend="i">Point d’excuse avec moy</hi>, a-t-elle continué, <hi rend="i">Je suis vive, il faut me contenter. Laquais, vite une écritoire</hi>. Aussitost dit, aussitost fait. <hi rend="i">Bibus, omnibus, rem, quamobrem</hi> se sont presentez d’abord a mes yeux ; jugez de ma Surprise. J’ay esté fort étonné de me rencontrer avec ces gens inconnus. <hi rend="i">Ephrem</hi> qui les suivoit en queuë m’a rassuré. Ma peur cessée, j’ay mis les armes à la main. Ma Muse jusqu’icy Pucelle pour vous, Monsieur, vient d’accoucher d’un petit <hi rend="i">Impromptu</hi>, qui ne vaut pas grand argent. Que dis-je ? Il vaudra toûjours beaucoup si vous regardez de bon œil celuy qui est plus parfaitement que personne du monde, Monsieur, Vôtre, &amp;c.</p></quote><quote><label>Voicy l’<hi rend="i">Impromptu</hi> de M<hi rend="sup">r</hi><lb/>de Poissy.</label><lg><l><hi rend="i">Tu n’es pas, Bosquillon, un Auteur de</hi> bibus.</l><l><hi rend="i">Par tes divins Ecrits tu sçais plaire</hi> omnibus</l><l><hi rend="i">A toy, pour le bon goust, personne ne se</hi> frote.</l><l><hi rend="i">Mais pourquoy ce discours ? ça, qu’on réponde</hi> ad rem.</l><l><hi rend="i">Rare &amp; charmant Esprit, apprens moy</hi> quamobrem,</l><l><hi rend="i">Le beau Sexe &amp; la Cour, Nation peu</hi> devote,</l><l><hi rend="i">Lisent aujourd’huy S.</hi> Ephreim.</l></lg></quote><quote><label><hi rend="i">Réponse de Monsieur Bosquillon.</hi></label><p>Il faut avoir autant d’esprit que vous en avez, Monsieur, pour unir les choses du monde les plus opposées, sans que cet assemblage ait rien de choquant, &amp; de maniere qu’il fasse même un effet tres-agreable. Cet art de badiner ingenieusement &amp; avec politesse, que si peu de personnes sçavent, paroît vous estre naturel. Le billet que je reçeus hier de vôtre part, Monsieur, est plein d’un enjoüement délicat, &amp; d’un sel fin qui ne peut manquer d’estre du goust de tous les bons connoisseurs. Je souhaite que mon Livre touche, autant que ce billet plaît. Si cela arrive, je ne le croiray pas indigne de vos loüanges dont je connois tout le prix. Je suis, Monsieur, plus que personne, Vôtre, &amp;c.</p></quote></div>