<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-03_159" resp="wordpro"><head>Epitre chagrine</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1692 [tome 3], p. 159-175.</bibl><p>Des marques de pieté aussi éclatantes que celles dont je viens de vous parler, sont d’une grande édification pour les peuples. Heureux qui ne les donne point par hypocrisie, &amp; qui est dans l’ame ce qu’il paroist au dehors. Si ceux qui ont le cœur veritablement touché des veritez que la Religion nous enseigne sont tres estimables, il n’y a rien de plus dangereux que les faux Devots, qui n’ayant en veuë que leurs interests, sont seulement pieux par grimace, &amp; trouvent l’art de faire servir à leurs passions les apparences trompeuses qu’ils employent pour persuader que l’Esprit de Dieu regle leur conduite. Vous verrez leur caractere admirablement dépeint dans l’excellent Ouvrage que vous allez lire. Il est de l’Illustre Madame des Houlieres, que la beauté de ses Vers, &amp; le tour heureux &amp; delicat qu’elle donne à ses pensées, mettent au dessus de toute loüange.</p><quote><label>EPITRE CHAGRINE,<lb/>Au R.P. de la Chaise.</label><lg><l rend="i"> Sous le debris de vos attraits</l><l rend="i">Voulez vous demeurer toujours ensevelie ?</l><l rend="i">M’a dit quelqu’un, d’un nom que par raison je tais,</l><l rend="i">Qui s’est imaginé que ma mélancolie</l><l rend="i">Vient moins d’une santé dés longtemps affoiblie,</l><l rend="i">Que du reproche amer qu’en secret je me fais,</l><l rend="i"> De n’estre plus assez jolie</l><l rend="i">Pour faire naistre encor quelque tendre folie ;</l><l rend="i">Frivole honneur, sur quoy je ne comptay jamais.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Apprenez, me disoit ce quelqu’un Anonime,</l><l rend="i"> Que lors que ce qu’on a de beau</l><l rend="i">Est du temps ou des maux devenu la victime,</l><l rend="i">Il faut, pour acquerir une nouvelle estime,</l><l rend="i"> Se faire un merite nouveau ;</l><l rend="i">Que c’est ne vivre plus que de vivre inutile ;</l><l rend="i"> Qu’il faut, dans quelque rang qu’on soit,</l><l rend="i">Que jusqu’au dernier jour une personne habile</l><l rend="i"> Tienne au monde par quelque endroit.</l><l rend="i">Vous ne répondez point ! d’où vient vostre silence ?</l><l rend="i">Il vient, luy dis-je alors exprés pour découvrir</l><l rend="i">Où tendoit cette belle &amp; sage remontrance.</l><l rend="i"> De ce qu’en moy-mesme je pense</l><l><hi rend="i">Quel merite nouveau je pourrois acquerir.</hi></l><l rend="i"> Je n’en vois point, tant je suis sotte.</l><l rend="i">Abus, s’êcria-t-il ! hé, devenez devote.</l><l rend="i">Ne le devient-on pas à la Ville, à la Cour ?</l><l rend="i">Moy devote ! qui moy ? m’écriay-je à mon tour,</l><l rend="i">L’esprit blessé d’un terme employé d’ordinaire</l><l rend="i">Lors que d’un Hypocrite on parle avec détour ?</l><l rend="i">Ouy, vous, repliqua-t-il ; vous ne sçauriez mieux faire.</l><l rend="i">De la devotion ayez moins de frayeur.</l><l rend="i"> Elle est rude pour le vulgaire,</l><l rend="i">Mais pour nous il ne faut qu’un peu d’exterieur.</l><l rend="i">Allez, pour soutenir le devot caractere,</l><l rend="i">Il n’en coutera pas beaucoup à vostre cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tout ce que la fortune a pour vous d’injustices</l><l rend="i"> Par là pourroit se réparer.</l><l rend="i">Regardez vos Parens vieillir sans Benefices.</l><l rend="i">Songez qu’à vostre Epoux cinquante ans de services</l><l rend="i"> N’ont encor pû rien procurer ;</l><l rend="i">Qu’un tas de Creanciers à vostre porte gronde,</l><l rend="i">Et que-chez les Devots, biens, honneurs, tout abonde.</l><l rend="i">Que la mode est pour eux, &amp; peut longtemps durer,</l><l rend="i">Et qu’outre ces raisons sur quoy chacun se fonde,</l><l rend="i"> Vous aurez droit de censurer</l><l rend="i"> Les actions de tout le monde.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Allons doucement, s’il vous plaist,</l><l rend="i">Luy dis-je, &amp; supposé qu’à vos leçons fidelle,</l><l rend="i">Je prenne aux yeux du monde une forme nouvelle</l><l rend="i"> Par une raison d’interest,</l><l rend="i"> LOUIS, éclairé comme il est,</l><l rend="i"> Quoy que vous osiez me promettre,</l><l rend="i"> Connoistra ma fourbe ; il penetre</l><l rend="i"> Au delà de ce qui paroist.</l><l rend="i">A quoy m’aura servy ma devote grimace,</l><l rend="i"> Qu’à m’en faire moins estimer ;</l><l rend="i"> Malheur dont la simple menace</l><l rend="i"> Plus que la mort peut m’alarmer ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand, me repliqua-t-il, on est à vostre place,</l><l rend="i">Il ne faut pas avoir tant de précaution ;</l><l rend="i">Mais dût pour vous le sort ne changer point de face,</l><l rend="i"> Certain air de devotion,</l><l rend="i">Lorsque l’on n’est plus jeune, a toûjours bonne grace ;</l><l rend="i"> Redoublez vostre attention.</l><l rend="i">Voyez quel privilege au nostre peut atteindre.</l><l rend="i">Avec des mots choisis aussi doux que le miel ;</l><l rend="i"> Sur les gens d’un merite à craindre</l><l rend="i"> On répand à grands flots le fiel.</l><l rend="i">On peut impunément pour l’interest du Ciel</l><l rend="i">Etre dur, se vanger, faire des injustices.</l><l rend="i">Tout n’est pour les Devots que peché veniel.</l><l rend="i">Nous sçavons en vertu transformer tous les vices,</l><l rend="i">De la devotion c’est là l’essentiel.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Taisez-vous, Scelerat, m’écriay-je irritée,</l><l rend="i">Tout commerce est fini pour jamais entre nous.</l><l rend="i"> J’en aurois avec un Athée,</l><l rend="i"> Mille fois plustost qu’avec vous.</l><l rend="i">Mais tandis qu’en discours ma colere s’exhale,</l><l rend="i"> Ce faux, ce dangereux Ami,</l><l rend="i">Sort de mon cabinet, traverse chambre &amp; salle</l><l rend="i">D’un air brusque &amp; confus, d’un pas mal affermi,</l><l rend="i">Et me laisse une horreur, qu’aucune horreur n’égale.</l><l rend="i"> Ah ! c’est un Devot de cabale,</l><l rend="i">Mais qui ne sçait encor son mestier qu’à demi.</l><l rend="i">Il faut de l’art au choix des raisons qu’on estale.</l><l rend="i"> Aussi les habiles Devots</l><l rend="i"> Selon les gens ont leur morale,</l><l rend="i">Et ne se livrent pas ainsi mal à propos,</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’ils sont à redouter ! Sur une bagatelle</l><l rend="i"> Leur donne-t-on le moindre ennui,</l><l rend="i"> Leur vangeance est toûjours cruelle.</l><l rend="i">On n’a point avec eux de legere querelle.</l><l rend="i">Fasche-t-on un Devot, c’est Dieu qu’on fasche en luy.</l><l rend="i">Ces Apostre du temps, qui des premiers Apostres</l><l rend="i"> Ne nous font point ressouvenir,</l><l rend="i"> Pardonnent bien moins que nous autres.</l><l rend="i"> Contr’eux veut-on se maintenir,</l><l rend="i">Empescher qu’à leurs biens ils ne joignent les nostres,</l><l rend="i">C’est une impieté qu’on ne peut trop punir.</l><l rend="i">De la Religion c’est ainsi qu’ils se joüent,</l><l rend="i">Ils ont un air pieux répandu sur le front</l><l rend="i"> Que leurs actions desavouënt,</l><l rend="i"> Ils sont faux en tout ce qu’ils font.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le mestier de Devot, ou plustost d’Hypocrite,</l><l rend="i">Devient presque toûjours la ressource des gens,</l><l rend="i">Qu’une longue débauche a rendus indigens ;</l><l rend="i"> Des Femmes que la beauté quitte,</l><l rend="i">Ou qui d’un mauvais bruit n’ont pû se preserver,</l><l rend="i"> Et de ceux qui pour s’élever</l><l rend="i"> N’ont qu’un mediocre merite.</l><l rend="i">Dés que du Cagotisme on fait profession,</l><l rend="i">De tout ce qu’on a fait la memoire s’efface.</l><l rend="i"> C’est sur la réputation</l><l rend="i"> Un excellent vernis qu’on passe.</l><l rend="i">Si je pouvois trouver d’assez noires couleurs,</l><l rend="i">Que j’aimerois à faire une fidelle image</l><l rend="i"> Du fond de leurs perfides cœurs,</l><l rend="i"> Moy qui hais le fard dans les mœurs</l><l rend="i"> Encor plus que sur le visage,</l><l rend="i">Et qui sçais tous les tours que mettent en usage</l><l rend="i"> Nos plus celebres imposteurs !</l><l rend="i"> Quel plaisir pour moy ! quelle joye,</l><l rend="i"> De demasquer ces scelerats,</l><l rend="i">A qui le vray merite est tous les jours en proye,</l><l rend="i">Et qui pour l’accabler par une seure voye</l><l rend="i">De l’interest du Ciel couvrent leurs attentats !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais, me pourra dire un Critique,</l><l rend="i"> Vostre esprit s’égare, arrestez.</l><l rend="i">Quand pour les faux Devots vostre haine s’explique,</l><l rend="i">Songez bien contre vous quelles gens vous mettez.</l><l rend="i">Pour affoiblir les coups que sur eux vous portez,</l><l rend="i">Ils vous peindront au Roy comme une libertine.</l><l rend="i">Je fremis des ennuis que vous vous apprestez.</l><l rend="i">Croyez-moy, contre vous que rien ne les chagrine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Non, non, dirois-je à ce Censeur,</l><l rend="i">Je suis leur ennemie, &amp; fais gloire de l’estre,</l><l rend="i">Et s’ils osoient sur moy répandre leur noirceur,</l><l rend="i"> Quelque Ouvrage pourroit paroistre,</l><l rend="i">Où je les traiterois avec moins de douceur,</l><l rend="i">Et par leurs noms enfin je les ferois connoistre.</l><l rend="i"> Hé quoy donc, parce que le Roy</l><l rend="i">De toutes les vertus donne de grands exemples,</l><l rend="i">Que pieux, charitable, assidu dans nos Temples,</l><l rend="i">Il aime le Seigneur, le sert de bonne foy,</l><l rend="i">Que pour ses interests il soûtient seul la guerre,</l><l rend="i">Qu’il a planté la Croix aux deux bouts de la terre,</l><l rend="i">Et que des libertins il fut toujours l’effroy,</l><l rend="i">On n’osera parler contre les Hypocrites ?</l><l rend="i">Hé, qu’ont-ils de commun avec un un tel Heros ?</l><l rend="i"> Censeur, sur ce que vous me dites</l><l rend="i"> J’ay l’esprit dans un plein repos.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">O vous, qui de Loüis heureux &amp; sacré guide,</l><l rend="i">Luy dispensez du Ciel les celestes tresors,</l><l rend="i"> Vous dont la pieté solide,</l><l rend="i">Loin d’étaler aux yeux de fastueux dehors,</l><l rend="i"> Et d’avoir d’indiscrets transports,</l><l rend="i">Est pour juger d’autruy toujours lent &amp; timide,</l><l rend="i"> Vous enfin dont la probité</l><l rend="i">Du sang dont vous sortez égale la noblesse,</l><l rend="i">Daignez auprés du Prince aider la verité,</l><l rend="i"> Si quelque Hypocrite irrité</l><l rend="i"> En luy parlant de moy la blesse.</l><l rend="i">De ma foy, de mes mœurs vous estes satisfait.</l><l rend="i"> Vous ne l’estes pas tant, peut-estre,</l><l rend="i">De ma soumission pour le Souverain Estre,</l><l rend="i">Dans les maux que souvent la fortune me fait ;</l><l rend="i">Mais si je ne suis pas dans un estat parfait,</l><l rend="i"> Je sens que j’y voudrois bien estre.</l><l rend="i">Ouy, je voudrois pouvoir, comme vous le voulez,</l><l rend="i">Sanctifier les maux qui me livrent la guerre.</l><l rend="i">Ah ! que mon cœur n’est-il de ces cœurs isolez</l><l rend="i">Qui par aucun endroit ne tiennent à la terre,</l><l rend="i">Qui sont à leurs devoirs sans reserve immolez,</l><l rend="i">A qui la Grace assure une pleine victoire,</l><l rend="i"> Et qui d’un divin feu brûlez,</l><l rend="i">A la possession de l’Eternelle Gloire</l><l rend="i"> Ne sont pas en vain appellez !</l></lg></quote></div>