<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-08a_162" resp="wordpro"><head>Epistre au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1692 [tome 10], p. 162-169.</bibl><p>Je finis par un Ouvrage, dont M<hi rend="sup">r</hi> Rousselet, Principal du College de Noyon, est l’Auteur.</p><quote><label>EPISTRE AU ROY,<lb/>Sur la prise des Ville &amp;<lb/>Chasteau de Namur.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, dont la valeur &amp; la rare sagesse</l><l rend="i">Font qu’à tous tes projets Dieu mesme s’interesse,</l><l rend="i">Et qui sans t’égarer dans ton activité,</l><l rend="i">Es le plus beau Portrait de la Divinité,</l><l rend="i">Tu reviens tout brillant des rayons de la gloire,</l><l rend="i">Qu’imprime encor sur toy ta nouvelle Victoire.</l><l rend="i">Le Chasteau de Namur sur son Roc foudroyé,</l><l rend="i">Rend déja de ton nom l’Univers effrayé.</l><l rend="i">Aprés ce grand effort de ton Bras invincible,</l><l rend="i">Il voit qu’à ta valeur il n’est rien d’impossible,</l><l rend="i">Et quand il te plaira de luy donner la Loy,</l><l rend="i">Que la terre en tremblant se taira devant toy.</l><l rend="i">Comme un nuage épais où la Foudre s’appreste,</l><l rend="i">Aux timides Mortels fait prévoir la tempeste,</l><l rend="i">Pour laisser à Nassau le temps de resister,</l><l rend="i">Ton courage t’a fait lentement te hâter,</l><l rend="i">Et ton Foudre de loin annonçant ta venuë,</l><l rend="i">Avant que de partir a grondé dans la nuë.</l><l rend="i">En vain pour l’arrester, la Sambre sur ses bords</l><l rend="i">Voit ce Tyran jaloux faire tous ses efforts.</l><l rend="i">Par tout où tu fournis ta brillante carriere,</l><l rend="i">On le voit, effrayé, reculer en arriere,</l><l rend="i">Et pour combler enfin nos plus justes souhaits,</l><l rend="i">Comme un autre Pithon succomber sous tes traits.</l><l rend="i">A ton aspect fatal sa rage infortunée</l><l rend="i">Luy fait souffrir le sort du mal-heureux Phinée.</l><l rend="i">Et devenant par tout immobile Rocher,</l><l rend="i">Quand pour se signaler il veut t’aller chercher,</l><l rend="i">Il laisse à ta valeur forcer tous les obstacles,</l><l rend="i">Et des plus grands Heros surpasser les miracles.</l><l rend="i">Celuy qui commandoit qu’au rang de ses Ayeux</l><l rend="i">On mist le Grand Alcide &amp; le Maître des Dieux,</l><l rend="i">Qui vouloit qu’on luy crust des vertus sans pareilles,</l><l rend="i">Quand pour réduire un Roc il fit tant de merveilles,</l><l rend="i">Verroit en toy briller un courage nouveau,</l><l rend="i">D’avoir forcé Namur, son Roc &amp; son Chasteau.</l><l rend="i">Bien mieux qu’à ce Heros il semble que la gloire,</l><l rend="i">Par tout où tu combas, attache la Victoire.</l><l rend="i">Pour la seconde fois le Batave d’effroy,</l><l rend="i">Va, pour fuir ton couroux, se noyer devant toy.</l><l rend="i">Bien-tost en fremissant, la perfide Angleterre</l><l rend="i">Verra tous ses Lauriers flétris de ton Tonnerre,</l><l rend="i">Et ne pouvant souffrir ton éclat nonpareil,</l><l rend="i">L’Aigle perdra les yeux aux rayons du Soleil.</l><l rend="i"> De tes faits inoüis, &amp; surprise &amp; charmée,</l><l rend="i">GRAND ROY, tu laisseras enfin la Renommée.</l><l rend="i">Quoy-que pour mieux chanter on luy donne cent voix,</l><l rend="i">C’est peu pour celebrer ta Gloire &amp; tes Exploits.</l><l rend="i">Mais helas ! trop souvent dans ce grand choc des armes,</l><l rend="i">L’excés de ta valeur nous cause des alarmes.</l><l rend="i">On diroit qu’animant le cœur de tes Guerriers,</l><l rend="i">Tu voudrois de ton sang arroser tes Lauriers,</l><l rend="i">Lors qu’on t’a veu braver la funeste tempeste,</l><l rend="i">De cent Foudres de Mars dressez contre ta Teste,</l><l rend="i">Dans leur juste frayeur, tes fidelles Sujets,</l><l rend="i">Ont conjuré le Ciel de benir tes projets ;</l><l rend="i">Qu’estant du Dieu vivant la plus brillante Image,</l><l rend="i">Il secondât en tout l’effort de ton courage,</l><l rend="i">Qu’il armast au secours du plus grand des Humains,</l><l rend="i">De ses Soldats ailez les invisibles mains.</l><l rend="i">Le Ciel vient d’exaucer nostre juste priere :</l><l rend="i">Tu sors Victorieux d’une noble Carriere,</l><l rend="i">Le Chasteau de Namur, son Roc &amp; ses Rempars,</l><l rend="i">Tes travaux assidus, les fatigues de Mars,</l><l rend="i">Que couronne à la fin une illustre Victoire,</l><l rend="i">Ne font que relever la splendeur de ta gloire.</l><l rend="i">Il faudroit ramasser, comptant ce que tu vaux,</l><l rend="i">Des Heros demy-Dieux les plus fameux travaux.</l><l rend="i">Plus sage que Cyrus, plus heureux qu’Alexandre,</l><l rend="i">Plus vaillant que Cesar, tu peux tout entreprendre,</l><l rend="i">Et la Sambre &amp; le Rhin à ton pouvoir soûmis,</l><l rend="i">Aux bords de l’Hellespont aller planter tes Lys.</l></lg></quote></div>