<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10a_167"><head>[Madrigaux] [Rondeau] [Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (première partie) [tome 11], p. 167-172.</bibl><p>[...] Voicy ce qu’une Dame tres-distinguée par sa qualité, a dit en parlant de la Naissance de ce jeune Comte.</p><quote><lg><l rend="i"> Espérons tout de sa Naissance ;</l><l rend="i">On sçait que cette Année est fertile en Héros ;</l><l rend="i">Il fera bientost voir la noble impatience</l><l rend="i"> Qui le doit rendre ennemy du repos.</l><l rend="i"> C’est à cet heureux caractere</l><l rend="i">Qu’on le reconnoistra digne Fils de son Pere.</l></lg></quote><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Gaultier a fait aussi le Madrigal suivant sur le mesme sujet. Il est adressé à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan.</p><quote><label>MADRIGAL.</label><lg><l rend="i"> Sans consulter les Astres, ny les Cieux,</l><l rend="i">Sur le destin du Fils que le Ciel t’a fait naître,</l><l rend="i"> Je juge de ce qu’il doit estre</l><l rend="i">Par les Héros qu’il compte pour Ayeux ;</l><l rend="i">Il joindra leur valeur &amp; leurs vertus ensemble ;</l><l rend="i">Mais pour estre parfait, il faut qu’il te ressemble.</l></lg></quote><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> Petit de Roüen, dont je vous ay déja parlé du mérite &amp; de la naissance dans plusieurs de mes Lettres, en vous envoyant quelques-uns de ses Ouvrages, ayant sçeu que Madame la Duchesse de S. Aignan estoit accouchée, fit aussitost ce Rondeau, que vous trouverez en quelque façon du stile de Marot.</p><quote><label>RONDE AU.</label><lg><l rend="i">De cet Enfant on peut prédire</l><l rend="i"> Qu’il doit estre un merveilleux</l><l rend="i"> Sire,</l><l rend="i">Fils qu’il est de Mars, &amp; d’Amour ;</l><l rend="i">Et qu’il brillera dans la Cour</l><l rend="i">De nostre florissant Empire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce n’est pas un Conte pour rire ;</l><l rend="i">Ainsi l’on n’en sçauroit trop dire</l><l rend="i">De ce qu’on peut attendre un jour</l><l rend="i">  De cet Enfant.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Son Papa, que la Gloire attire,</l><l rend="i">Des Régles luy sçaura prescrire,</l><l rend="i">Pour se signaler dans l’Estour.</l><l rend="i">Bref rien n’est contre, &amp; tout est pour</l><l rend="i">L’Horoscope heureux que je tire</l><l rend="i">  De cet Enfant.</l></lg></quote><p/><p>La veine de M<hi rend="sup">r</hi> Boursault n’est pas demeurée inutile en cette occasion. Il a fait le Sonnet que vous allez lire.</p><quote><label>SONNET.</label><lg><l rend="i">Grand Duc, de mes transports je ne suis pas le maître,</l><l rend="i">Je suis tout à la joye en ce bienheureux jour ;</l><l rend="i">Par les vœux de l’Hymen, &amp; les soins de l’Amour,</l><l rend="i">De tes hautes vertus l’Heritier vient de naître.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Fidelle au digne Sang dont il a reçeu l’estre,</l><l rend="i">Il sçaura, comme toy, se montrer tour-à-tour</l><l rend="i">Intrépide à la Guerre, &amp; Galant à la Cour ;</l><l rend="i">Et tel que tu parois, tu le verras paroître.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour en faire un Héros qui brave le danger,</l><l rend="i">Tu n’auras pas besoin d’un secours étranger ;</l><l rend="i">S’il luy faut des Leçons, ta vie est assez belle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Et pour l’accoûtumer à bien servir son Roy,</l><l rend="i">Si tu veux le former sur un parfait Modelle,</l><l rend="i">Tu n’en trouveras point qui le soit plus que toy.</l></lg></quote></div>