<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-07_265" resp="wordpro"><head>[Divertissements pour le Dauphin à Saint-Maur]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1700 [tome 7], p. 265-281.</bibl><p>Monseigneur le Dauphin ayant résolu de prendre le divertissement de la chasse au Loup aux environs de Saint Maur, &amp; d’aller coucher au Château qui appartient à S.A.S. Monsieur le Duc, ce Prince arriva le 18. de ce mois d’assez bonne heure pour se promener dans tous les jardins, que S.A.S. avoit fait orner pendant cinq jours de tout ce qui pouvoit les rendre plus agreables, &amp; les embellir. On y avoit travaillé avec tant de diligence, que pendant ce court espace de cinq jours on vint à bout de faire jaillir de nouvelles Fontaines, dans des Bassins nouveaux. Ce lieu est dans une des plus belles situations de France, à cause des differentes veuës qui sont formées par des Plaines, &amp; des Costeaux, par un Parc d’une étenduë extraordinaire, &amp; par la Riviere qui sert de Canal à cette belle Maison.</p><p>Ceux qui composoient la Cour de Monseigneur, estoient</p><quote><p>Monseigneur le Duc de Bourgogne.</p><p>Monsieur le Duc de Chartres.</p><p>Monsieur le Duc.</p><p>Monsieur le Prince de Conty.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Prieur.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Grammont.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Brionne.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Rocheguyon.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Liancourt.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Villeroy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Rocquelaure.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Matignon.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Luxembourg.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Antin.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Feuillade.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Fiesque.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Roussy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de sainte Maure.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Urfé.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chemerault.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Valliere.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’O.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Livry.</p></quote><p>Il y avoit outre ces Seigneurs une infinité de personnes que la curiosité avoit attirées en ce lieu-là. On y remarqua tous ceux qui ont des maisons dans le Village, qui se faisoient un plaisir sensible de l’honneur de voir Monseigneur. Ce Prince se promena dans tous les jardins, &amp; on eut grand soin pendant la promenade de le détourner du lieu, où Monsieur le Duc avoit fait preparer un divertissement ; mais à peine la nuit eut elle commencé, qu’on le fit entrer dans un Bosquet où il y avoit un theatre de jardin. Toutes les grandes allées qui y conduisoient estoient illuminées. Il y avoit dans le milieu de la plus grande Allée une Fontaine dont le Bassin étoit d’environ vingt toises de diamettre. Cette allée estoit bornée d’une grille illuminée par des Lampes qui formoient la grille, &amp; la faisoient paroître en feu. Cette allée communique au Theatre, lequel est grand, &amp; bien proportionné. Il y a une maniere de Parterre, &amp; des Amphiteatres formez de plusieurs gradins redoublez, separez par des tablettes de pierres de taille avec des gazons, de la charmille, &amp; des Arbres qui en désignent les plans. Ce Theatre est élevé de trois pieds. Il a deux Escaliers aux deux côtez. La face est de quinze toises sur quarante trois de long. La décoration est formée par des Maronniers, &amp; de la Charmille dans sa proportion necessaire pour former un Theatre agreable. On avoit placé sur ce Theatre, afin d’en augmenter la beauté, de tres-beaux Orangers entre deux Maronniers, &amp; des figures en maniere de termes sur des Piedestaux au devant de chaque Maronnier. Chaque figure portoit une girandole dorée à six branches garnies de bougies. Dans l’éloignement estoit une Nape d’eau qui provenoit de celle que jettoit un Dauphin dans une coquille, &amp; qui retomboit dans un Bassin soutenu par un grand Piédestal. Deux figures soutenoient la coquille, avec des festons de Roseaux. Ces deux figures representoient les fleuves de la Marne, &amp; de la Seine. Il y avoit sur la hauteur une figure representant la Déesse Flore. Tous les Piedestaux, &amp; les quaisses des Orangers, estoient peints en Porcelaines, &amp; ornez des chifres, &amp; des Armes de Monseigneur, &amp; de festons de fleurs. Le Theatre estoit bordé de quatre-vingt vases de Fayence remplis de Lauriers rose. Toutes les Statues, ainsi que les Piedestaux, les quaisses d’Oranger &amp; les Arcades, estoient remplies de Lampes par derriere, &amp; ces Lampes répandoient par tout le Theatre une lumiere vive sans qu’on pust voir d’où elle venoit, celle des Girandoles que portoient les termes ne pouvant produire cet effet. A peine Monseigneur fut il assis, que le Dieu Pan parut au fond du Theatre, &amp; fut amené dans un Char de feuillée traîné par des Satires. Ce Char étoit accompagné d’autres Satires jouant du Hautbois, &amp; d’autres qui tenoient des festons attachez au Char. Plusieurs autres Satires dançoient, &amp; tous ensemble formoient une marche tres-agreable. Le sieur Ballon representoit le Dieu Pan. Voici ce qui fut chanté pour le Roy.</p><quote><lg><l rend="i"> LOUIS a desarmé Bellonne.</l><l rend="i">Sur ce Trône de gloire où la Paix le couronne.</l><l rend="i">Sans peine il suffit seul à regir l’Univers,</l><l rend="i">Et nous laisse joüir du repos qu’il nous donne.</l><l rend="i">Dans ce loisir tranquille écoutez nos concerts.</l><l rend="i"> Reposez-vous sous nos ombrages verds.</l></lg></quote><p>Un Faune chanta ensuite ces Vers à la gloire de Monseigneur.</p><quote><lg><l rend="i">Vous avez sur le Rhin fait voler la Victoire,</l><l rend="i">Digne Fils du plus grand des Rois.</l><l rend="i">  Plus d’une fois</l><l rend="i"> Les rayons de vostre gloire</l><l rend="i"> Ont éclairé la Forest Noire.</l></lg></quote><p>Les Faunes &amp; les Sylvains ajoûtérent.</p><quote><lg><l rend="i">Mais doit-on moins loüer dans le sein du repos</l><l rend="i">Les charmantes vertus d’un aimable Heros ?</l><l rend="i">Qu’il est beau, qu’il est rare en la vive jeunesse</l><l rend="i"> De commander à ses desirs,</l><l rend="i">De sçavoir éviter dans ces heureux loisirs</l><l rend="i">La superbe licence, &amp; l’oisive mollesse,</l><l rend="i">D’estre en un rang suprême entouré de plaisirs,</l><l rend="i"> Et n’en éprouver point l’yvresse !</l><l rend="i">Qu’il est beau, qu’il est rare en la vive jeunesse</l><l rend="i"> De commander à ses desirs !</l></lg></quote><p>La Musique de ce divertissement a été faite par M<hi rend="sup">r</hi> Colasse, l’un des quatre Maîtres de Musique de la Chapelle du Roy, &amp; les entrées sont du Sieur Pecourt. Tout ce qui regarde le Theatre, l’illumination, &amp; la décoration a été inventé par M<hi rend="sup">r</hi> Berain qui eut charge du soin de l’executer. Aprés le divertissement, Monseigneur revint au Château, où l’on servit un souper avec toute la magnificence, la profusion &amp; la politesse possible. Sur la fin de ce repas, on entendit des Haut bois, &amp; l’on vit aussitost paroître le Dieu des Eaux qui accompagnoit le Dieu de la Marne, representé par le Sieur de la Torilliere. Ce dernier invita Monseigneur à venir visiter ses eaux, &amp; luy dit qu’il luy avoit préparé un divertissement. Monseigneur les suivit, &amp; descendit par le grand Escalier du Jardin, éclairé par les flambeaux que tenoient ces deux Divinitez. Ce Prince trouva des sieges sur la terrasse, &amp; vit de ce lieu un fort beau Feu d’Artifice qui dura environ trois quarts d’heure. Ce Feu étoit sur deux grands Bateaux qui combatoient l’un contre l’autre, &amp; qui paroissant vainqueurs, &amp; vaincus tour à tour, donnerent beaucoup de plaisir aux spectateurs. Ce Dieu des Eaux, &amp; celuy de la Marne, reconduisirent Monseigneur au Château en l’éclairant toûjours. Je ne vous dis point qu’il y eut plusieurs tables servies, tant pour ceux qui ne purent avoir place à la table de Monseigneur, que pour toutes les personnes de distinction qui se trouverent à cette Fête, &amp; pour tous ceux qui avoient contribué aux divertissemens. Quand la maison de Condé se mêle d’une Fête, tout Paris s’y trouveroit qu’on n’y manqueroit de rien. Monsieur le Duc avoit retenu des Chambres dans toutes les principales maisons du Village, &amp; ce Prince y faisoit même servir des tables. On alla à la Chasse le lendemain Lundy &amp; le Mardy suivant, &amp; pendant tout le temps que Monseigneur a bien voulu passer à S. Maur, la table de ce Prince à été servie avec la même magnificence, &amp; toutes les autres à proportion.</p></div>