<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-12_79"><head>[Lettre remplie de plusieurs Articles d’érudition]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1705 [tome 12], p. 79-95.</bibl><p>La Lettre suivante est remplie de beaucoup d’articles d’érudition.</p><quote><label>A…… ce 15. Novembre.</label><p><hi rend="i">Voicy, mon Reverend Pere, les ouvrages nouveaux qui paroissent depuis quelque temps dans les Pays étrangers, &amp; dont j’ay reçu des Lettres de plusieurs de mes Amis.</hi></p><p>Description de l’Isle Formosa en Asie ; du Gouvernement, des Loix, des Mœurs, &amp; de la Religion des Habitans : dressée sur les Memoires du Sr George Psalmanaazaar, natif de cette Isle ; avec une ample &amp; exacte Relation de ses Voyages dans plusieurs endroits de l’Europe, de la persecution qu’il y a soufferte, &amp;c. par le Sr N.F.D.B.R. <hi rend="i">à Amsterdam.</hi></p><p><hi rend="i">Celuy sur les Memoires duquel cette Relation a esté dressée, est Payen de naissance ; il eut pour Précepteur, un Jesuite, qui passoit pour Japonois comme luy, &amp; par consequent pour Payen. Cette pieuse fraude ne luy servit de rien, &amp; quoy qu’il eust engagé le Disciple à passer en Europe, il ne put l’attirer à sa Communion. Un Ministre Anglican fut plus heureux ; il gagna le jeune Japonois, dans un voyage qu’il fit en Angleterre.</hi></p><p><hi rend="i">La Relation est bien écrite. On trouve dans le</hi> 33<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">Chapitre un détail bien circonstancié de la persecution faite dans le Japon aux Missionnaires de nostre Societé, dans laquelle il a peri depuis</hi> 1549. <hi rend="i">jusqu’en</hi> 1616. <hi rend="i">plus de</hi> 500000. <hi rend="i">Chrétiens. On trouve dans le</hi> 37<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">Chapitre, les raisons qui engagerent le jeune Japonois à préferer la Communion de l’Eglise Anglicane à celle de la Presbyterienne.</hi></p><p>Phil. Reinh. vitriarii, Jurisconsulti &amp; Antecessoris ordinarii institutiones Juris naturæ &amp; gentium, in usum Serenissimi Principis Christiani Ludovici, Marchionis, Brandeburgici, &amp;c. &amp; ad Methodum Hugonis Grotii conscriptæ. <hi rend="i">C’est un ouvrage que Jean-Jacques Vitriarius, Docteur en Droit, &amp; qui y a fait des Notes, a publié depuis peu à Leyde ; il y a mis dans un bel ordre tout ce que le sçavant Grotius, Puffendorf &amp; plusieurs autres celebres Ecrivains ont rassemblé sur cette importante matiere. Mr Vitriarius qui nous donne cette édition, est fils de</hi> Phil. Reinh. Vitriarius, <hi rend="i">Auteur de ce Livre. La premiere édition de cet excellent Ouvrage, parut en</hi> 1692. <hi rend="i">il en parut, peu de temps aprés, une seconde en Allemagne ; &amp; voicy la troisiéme, qui a esté augmentée d’une ample Table des Matieres.</hi></p><p>Voyage de Guinée, contenant une Description nouvelle &amp; tres-exacte de cette Côte, &amp;c. <hi rend="i">C’est un Ouvrage que Guillaume Bosman, Conseiller &amp; premier Marchand dans le Chasteau S. George d’Elmina, &amp; sous-Commandant de la Côte, a composé, &amp; qui a esté imprimé à Utrecht. L’Auteur a demeuré</hi> 13 <hi rend="i">ans en Guinée ; ainsi il a eu le tems de s’instruire pleinement de tout ce qui regarde le Pays. Cette Relation contient vingt-deux Lettres. On trouve dans la quinziéme des choses étonnantes des Fourmis de ce pays-là. On remarque dans la dix-neuviéme, que la Polygamie est le principal obstacle que les Missionnaires trouvent à la conversion de ces peuples. Dans la derniere, l’Auteur dit, qu’ayant demandé aux Habitans de Cabamonte, de quelle Religion ils étoient ; ils répondirent</hi>, qu’elle consistoit à bien obeïr au Roy &amp; à leurs Gouverneurs, &amp; qu’ils ne se mettoient pas en peine d’autre chose.</p><p><hi rend="i">Voicy un autre Voyageur qui nous donne la Description des Isles Septentrionales de l’Afrique ; c’est une Description des Royaumes de Barbarie, Tripoli, Tunis, &amp; Alger, &amp;c. de sorte que dans ces deux Ouvrages on a la description de toute l’Afrique ; puisque dans le premier, c’est-à-dire, dans le</hi> Voyage de Guinée, <hi rend="i">on trouve une description d’une partie des Costes Meridionales de l’Afrique. Le Voyage de Tripoli est composé de quatre Lettres ; la quatriéme est une espece de Dissertation sur la Tradition de l’Eglise, pour le rachat &amp; le soulagement des Captifs. L’Auteur la fait remonter, cette Tradition, jusqu’à Abraham, qui délivra Loth son neveu, qui avoit esté fait prisonnier. C’est prendre la chose d’un peu loin.</hi></p><p><hi rend="i">Un Philosophe Anonyme a publié dans le monde, des</hi> Reflexions sur la transmutation des Metaux. <hi rend="i">Il dit sur ce sujet des choses fort curieuses ; &amp; il démontre l’impossibilité de cette transmutation, par l’impossibilité qu’il y a, par exemple, de faire meurir le Plomb, comme quelques Philosophes prétendent qu’il meuriroit dans les entrailles de la terre, si on l’y laissoit un certain temps. Nostre Philosophe s’inscrit en faux contre l’experience de Van-Helmont, qui prétendit autrefois avoir changé le Mercure en eau ; &amp; il assure que ce celébre Chimiste ne prit pas assez garde à toutes les circonstances de son operation. Il m’a parû que cet Auteur est partisan de l’ancienne doctrine des atomes :</hi> Qui oseroit, <hi rend="i">dit-il</hi>, se promettre que parmi une infinité de corps que la terre nous fournit, il seroit assez heureux pour en trouver, en tâtonnant &amp; à l’aveugle, qui seroient propres pour en faire de l’or, &amp; en sçavoir la juste doze ? Ce qui seroit un hazard plus grand que si en jettant un million de dez à la fois, tous venoient à marquer le même nombre : car peut-estre cela n’arriveroit-il pas, quand on commenceroit de les jetter depuis le commencement du monde jusqu’à la fin ? <hi rend="i">On juge par ce trait que nôtre Philosophe ne fait pas beaucoup de fonds sur les operations de la Chimie.</hi></p><p>Atlas historique ou nouvelle Introduction à l’Histoire, à la Chronologie, &amp; à la Geographie ancienne &amp; moderne : representée dans de nouvelles Cartes, où l’on remarque l’établissement des Rois &amp; Empires du monde, leur durée, leur chûte &amp; leurs differens gouvernemens ; la Chronologie des Consuls Romains, des Papes, des Empereurs, des Rois &amp; des Princes, &amp; qui ont été depuis le commencement du monde jusqu’à present ; &amp; la Genealogie des Maisons Souveraines de l’Europe, par M<hi rend="sup">r</hi> C… avec des Dissertations sur l’histoire de chaque Etat ; par M<hi rend="sup">r</hi> Gueudeville. À Amsterdam 1705.</p><p><hi rend="i">On trouve dans cet Ouvrage des Cartes de Geographie, tant pour l’ancienne histoire que pour la nouvelle : on y trouve aussi des tables chronologiques, qui contiennent par ordre les évenemens les plus considerables de l’Histoire, tant Sacrée que Profane. L’Auteur a joint au portrait des Empereurs, une marque qui apprend ce qu’il a été ; à peu prés selon la methode de Mr Martel dans ses</hi> Tablettes Chronologiques. <hi rend="i">L’opinion de l’Auteur sur le Pontificat de S. Pierre, est qu’il a gouverné l’Eglise</hi> 24. <hi rend="i">ans, cinq mois &amp; dix jours, &amp; qu’il fut crucifié la tête en bas, environ le</hi> 29. <hi rend="i">Juin.</hi></p><p>Discours touchant la felicité des gens de bien &amp; la punition des méchans dans l’autre monde. Premiere partie, qui contient les preuves de l’immortalité de l’ame &amp; de la vie éternelle. Par M<hi rend="sup">r</hi> Sherlock, Doyen de S. Paul à Londres, &amp;c. <hi rend="i">Cet ouvrage est traduit de l’Anglois.</hi> Si on pouvoit, <hi rend="i">dit l’Auteur</hi>, prouver par la raison, qu’il est impossible que l’ame puisse vivre separée du corps, ce seroit un fort argument contre la verité de la revelation, qui nous dit positivement le contraire. Mais jamais homme ne prouvera l’impossibilité de la vie aprés la mort, &amp; jamais personne n’a entrepris de la prouver. Tout homme raisonnable doit avoüer que cette vie est trés possible. S’il y a donc une revelation Divine, &amp; c’est le seul article qu’il faut prouver, &amp; ce que la droite raison nous montre sensiblement n’estre pas impossible, doit devenir l’objet propre de nôtre foy, dés que nous sommes assurez par la revelation que cela est veritable. <hi rend="i">Voilà un des raisonnemens de Mr Sherlock.</hi></p><p><hi rend="i">Il court trois Lettres dans le monde qui font beaucoup de bruit : La premiere, est une Lettre en Prose &amp; en Vers sur l’incertitude du Roy Auguste en matiere de Religion ; elle est bien écrite &amp; elle finit par ces deux Vers.</hi></p><quote><lg><l>Il verra ce qu’il en coûte,</l><l>Quand on ose tromper Dieu.</l></lg></quote><p><hi rend="i">La seconde, regarde une These de Philosophie qui a été soûtenuë en Lorraine, &amp; où leurs A.R. ont assisté. Le Pere Augustin de S. Paul, Professeur de Philosophie des Peres Cordeliers de Nancy l’avoit dédiée à Monsieur le Duc de Lorraine ; le portrait de ce Prince étoit dans une medaille de quatre pouces de diametre soûtenuë par deux Renommées, &amp;c. Le compliment de celuy qui ouvrit la These fut admiré ; le sçavant Religieux qui le fit, argumenta en François sur la pesanteur de l’air. Mr Petitdidier fut aussi écouté avec plaisir.</hi></p><p><hi rend="i">La troisiéme Lettre est sur les qualitez d’un bon Juge. L’Auteur remarque qu’il ne faut pas suivre l’opinion de</hi> Monsieur.… <hi rend="i">sans approfondir si</hi> Monsieur.… <hi rend="i">suit la régle de la Justice &amp; de l’équité. Je suis</hi>, &amp;c.</p></quote></div>