<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-09b_068"><head>[Réjouissances à Vannes pour la naissance du duc de Bourgogne]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1682 (seconde partie) [tome 10], p. 68, 74-81..</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Vannes fit chanter le <hi rend="i"><hi rend="i">Te Deum</hi></hi> dans sa Cathédrale le 13. de l'autre mois, en présence du Parlement de Bretagne, &amp; de tous les autres Corps de la Ville. On fit de grandes distributions de Pain &amp; de Vin, sur tout à la Porte de M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Président, qui fit paroistre son zele avec tout l'éclat possible. [...]</p><p>Je passe à la Cerémonie qui s'est faite en ce lieu là pour le Voyage de Madame la Dauphine. M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Vannes estant arrivé sur les dix heures au Convent des Carmes de Sainte Anne, la Procession commença une heure apres par la marche de quarante Religieux dans le Cloistre de ces Peres. Ils estoient suivis du Clergé des Paroisses convoquées, &amp; de quantité d'autres Ecclesiastiques. Ce Prélat fermoit la marche assisté des Chanoines &amp; des Dignitez de sa Cathédrale. Il s'arresta à la Porte de l'Eglise pendant que les Religieux s'avancerent jusqu'au grand Portail du Cloistre fait pour les Pelerins, nommé <hi rend="i">Scala Sancta</hi>, parce qu'il est basty sur le modele de celuy de Rome. Ce Portail estoit orné de Festons, Pantes, &amp; Girandoles de Laurier, avec des Couronnes du mesme Laurier sur les Armes de Leurs Majestez, Monseigneur le Dauphin, &amp; de Madame la Dauphine. A l'entrée de ce grand Portail, les Religieux rencontrerent la Bourgeoisie d'Avray sous les armes. Elle étoit divisée en quatre Compagnies par les ordres du Syndic &amp; des Echevins de la Ville, &amp; précedoit les Juges Magistrats de la Juridiction Royale en Robes de Cerémonie. Les Officiers qui conduisoient cette Milice l'ayant rangée en deux hayes, le Pere Prieur des Carmes de Sainte Anne, accompagné des Prieurs des Carmes de Ploermel, de Hennebone, &amp; du Bondon-lez-Vannes, vint complimenter Madame de la Bedoyere sur le Voeu qu'elle venoit rendre au nom de Madame la Dauphine, &amp; luy dit en finissant, <hi rend="i">Que ne manquant plus à toutes les merveilleuses qualitez du meilleur &amp; du plus grand Roy du monde, que celle de Grand-Pere; Sainte Anne, Ayeule du Roy des Roys, la luy avoit obtenuë, &amp; la luy conserveroit pendant de longues années</hi>. Apres cela les Religieux reprirent leur marche vers l'Eglise, dont le Frontispice estoit de deux grands Corps d'Architecture, qui tenoient toute la hauteur &amp; la largeur de la face de ce Temple. Au milieu paroissoit une riche figure de Sainte Anne en relief : Les mesmes Armes du portail du Cloistre y estoient entre-mêlées avec divers Chifres, Emblémes, Devises &amp; autres ornemens à l'honneur du Roy, de Monseigneur le Dauphin &amp; de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Madame de la Bedoyere, précedée par plusieurs Concerts de Voix &amp; d'Instrumens, arriva à cette entrée, où s'estant mise à genoux sur un Carreau préparé, elle présenta la Lampe à M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque de Vannes. Si-tost que ce Prélat l'eut reçeuë, il commença le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; ensuite celebra la Messe avec ses Habits Pontificaux. Elle fut réponduë par la Symphonie, &amp; par le Clergé Séculier &amp; Régulier. La Messe estant achevée, M<hi rend="sup">r</hi> l'Evesque précedé du mesme Clergé, &amp; suivy des Juges &amp; Magistrats d'Avray, vint où l'on avoit dressé un grand Feu, &amp; il l'alluma au son des Cloches, des Timbales, des Trompettes &amp; des Tambours. Il se fit plusieurs décharges de Canons, de Boëtes, &amp; de la Mousqueterie de la Milice d'Avray, parmy les cris de Vive le Roy, qui retentissoient de tous costez par le concours de plus de vingt mille Personnes qui s'étoient renduës à cette cerémonie. La Tour de l'Eglise qui est fort haute, parut le soir toute en feu, &amp; on tira un grand nombre de Fusées &amp; de toute sorte d'Artifices.</p><p>Comme tout ce qui se fait présentement est à la loüange de Monseigneur le Duc de Bourgogne, les Musiciens n´ont pas manqué de mettre en air des Paroles sur cet auguste sujet. En voicy que je vous envoye notées. Elles sont de M<hi rend="sup">r</hi> Daubaine. </p><quote><label>AIR NOUVEAU.<note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Favoris d'Apollon</hi>, doit regarder la page 82.</note></label><lg><l rend="i">Favoris d'Apollon, Messieurs les beaux Esprits,</l><l rend="i">Par vos sçavans Ecrits</l><l rend="i">Celébrez l'heureuse Naissance</l><l rend="i">Du Prince, dont les Cieux font présent à la France.</l><l rend="i">Bacchus est ma Divinité.</l><l rend="i">Je remplis une place</l><l rend="i">A la Table mieux qu'au Parnasse,</l><l rend="i">Mon partage sera de boire à sa santé.</l></lg><ref target="images/1682-09b_068.JPG"><figure><graphic url="images/1682-09b_068.JPG"/></figure></ref></quote></div>