<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-03a_171" resp="wordpro"><head>[Histoire de l’Accademie de Soissons]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1689 (première partie) [tome 3], p. 171<note resp="editor">Suite à une erreur de numérotation, cette page est numérotée 191 dans le Mercure Galant.</note>-180.</bibl><p/><p>L’exemple de M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson qui nous a donné l’Histoire de l’Academie Françoise, vient d’estre suivy par M<hi rend="sup">r</hi> de Hericourt, Academicien de Soissons, à l’égard de celle de sa Compagnie. Elle est écrite en Latin, &amp; il explique dans sa Preface ce qui l’a obligé de se servir de cette Langue plûtost que de la Françoise, à la pureté &amp; à l’embellissement de laquelle il semble que toutes les Academies ayent pour but de travailler. Ceux qui aiment la belle Latinité prendront beaucoup de plaisir à la lecture de cette Histoire, Le stile en est vif, aisé &amp; serré, &amp; fait connoistre que c’est avec beaucoup de justice que ceux qui ont le bon goust de cette Langue, disent qu’elle a esté autrefois une source feconde de la plus fine politesse &amp; de cette urbanité tant vantée, dont il seroit à souhaiter que l’on s’appliquast à renouveller le caractere. M<hi rend="sup">r</hi> de Hericourt nous fait voir d’abord l’Academie de Soissons dans sa naissance, lors qu’estant entré dans un commerce d’étude particulier avec M<hi rend="sup">r</hi> Bertrand, Bailly, du Comté de Soissons, M<hi rend="sup">r</hi> Guerin, Avocat du Roy au Presidial, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Morant, Officier de l’Election, ils commencerent en 1650. à s’assembler tous les Mercredis, pour parler ensemble de tout ce qu’ils avoient leu &amp; composé pendant la semaine. Ils se prescrivoient les matieres sur lesquelles ils devoient écrire, &amp; de si loüables occupations ne pouvoient manquer de produire un bon effet. En 1652. ils associerent à leurs Conferences M<hi rend="sup">r</hi> Hebert, Tresorier de France ; M<hi rend="sup">r</hi> Hasterel de Preaux, Conseiller au Presidial, M<hi rend="sup">r</hi> le Sueur, Avocat au Parlement, &amp; ensuite M<hi rend="sup">r</hi> Paret, Capitaine de Cavalerie, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Arnoul Ecclesiastique. Leurs assemblées firent bruit, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Patru, de l’Academie Françoise, qui en entendit parler, les exhorta par ses Lettres à continuer ce qu’ils avoient commencé si heureusement, &amp; mesme il contribua par ses conseils à les mettre dans le vray chemin de l’Eloquence. Le nom d’Academiciens qu’il leur donnoit les flatoit extremement, &amp; cela les fit penser à obtenir des Lettres du Roy pour avoir la permission de s’assembler en un certain nombre. Ils engagerent M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise à leur estre favorables dans cette entreprise, en les assurant qu’ils choisiroient un Protecteur dans leur Corps. M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier Seguier ne voulut point consentir à leur établissement, &amp; ce refus ne fut point capable de les rebuter. Ils associerent encore M<hi rend="sup">rs</hi> Gilluy &amp; Hebert, Chanoines de l’Eglise Cathedrale ; M<hi rend="sup">rs</hi> de Preaux &amp; Quinquet, Conseillers au Presidial, M<hi rend="sup">rs</hi> Durand &amp; Berthemet, Avocats au Parlement, M<hi rend="sup">r</hi> Cousin, Docteur de Sorbonne, M<hi rend="sup">r</hi> de Froidour, Lieutenant general au Bailliage de la Fere, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Delfault, President au Presidial. Enfin au mois de Juin 1674. le Roy leur accorda des Lettres patentes, par lesquelles il leur fut permis de s’assembler au nombre de vingt sous le nom de l’Academie de Soissons, à la charge d’envoyer tous les ans le jour de la Feste de S. Loüis, à l’Academie Françoise, un Ouvrage en Vers ou en Prose sur telle matiere qu’ils voudroient choisir, comme par une maniere de tribut. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées, l’un des quarante de la mesme Academie, fut nommé par ces mesmes Lettres, pour Protecteur de celle dont ils obtenoient l’établissement. Ce Cardinal avoit assisté souvent à leurs Assemblées lors qu’il n’estoit encore qu’Evesque de Laon, &amp; ils l’avoient toujours souhaité pour Chef, s’ils pouvoient jamais réussir dans leurs desseins. En <hi rend="i">1679</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> Morant Ecclesiastique, fut receu au nombre de ces illustres Academiciens. M<hi rend="sup">r</hi> le Vasseur, Prieur d’Ouchies en 1681. &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Hericourt en 1682. Cet Abbé est Fils de celuy qui a donné au Public l’Histoire dont je vous parle, &amp; dans laquelle vous trouverez toutes ces choses rapportées au long avec beaucoup de netteté &amp; de grace, aussi-bien que plusieurs autres particularitez de la mesme Academie. M<hi rend="sup">r</hi> de Hericourt a grossi son Livre, de quantité de Lettres Latines écrites à ses Amis, ausquelles il en a ajoûté plusieurs en Grec avec la traduction Latine. Je ne vous dis rien de sa profonde érudition. Outre un fort grand nombre de Sçavans qui en rendent témoignage, tout ce qui part de sa plume est un éloge qui passe toutes les loüanges que je pourrois luy donner.</p></div>