<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-11_155" resp="wordpro"><head>[Vers adressez à Mademoiselle de Scudery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1697 [tome 11], p. 155-159.</bibl><p>Voicy des vers qui furent faits dans le temps de la prise de Barcelone, &amp; donnez à Mademoiselle de Scudery avec une Agathe Orientale, où la Montagne du Parnasse se trouve naturellement representée. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Betoulaud.</p><quote><lg><l rend="i">Du Parnasse fameux vous voyez la peinture,</l><l rend="i">Telle qu’en racourci la forma la Nature.</l><l rend="i">Mais, SAPHO, quand sa main ébaucha ce tableau,</l><l rend="i">Elle sçeut que la vostre en feroit un plus beau,</l><l rend="i">Et que vostre Art brillant d’une gloire immortelle,</l><l rend="i">Nous traceroit ce Mont d’un crayon plus fidelle.</l><l rend="i">Qui connoist comme Vous tous ses sentiers divers,</l><l rend="i">Où croissent d’Apollon les lauriers les plus verds,</l><l rend="i">Où les neuf Doctes Sœurs, compagnes de vos traces,</l><l rend="i">S’assemblent pour vous suivre avec toutes les Graces,</l><l rend="i">Et choisir pour vous seule en ces aimables lieux</l><l rend="i">Les fleurs dont vous parez les Héros, ou les Dieux ?</l><l rend="i">Mais quand vous recevez de leur troupe charmante</l><l rend="i">De ces monceaux de fleurs la richesse éclatante,</l><l><hi rend="i">En avez vous assez pour couronner</hi> LOUIS,</l><l rend="i">Au bruit toûjours nouveau de cent faits inoüis ?</l><l rend="i">C’est Mons, ou Barcelone, ou Marseille, ou Nervinde :</l><l rend="i">Par tout des noms fameux pour les Echos du Pinde ;</l><l rend="i">Et qui pourroit alors trouver d’assez beaux sons</l><l rend="i">Pour un champ, où la Gloire offre tant de moissons ?</l><l><hi rend="i">Mais que dis-je,</hi> SAPHO ? <hi rend="i">si jadis pour Achille</hi></l><l rend="i">Le Parnasse en lauriers ne fut jamais sterile,</l><l rend="i">Si sans cesse les fleurs y renaissoient pour luy,</l><l><hi rend="i">Que ne sera-ce point pour</hi> LOUIS <hi rend="i">aujourd’huy ?</hi></l><l rend="i">Soit qu’il tienne la foudre, &amp; que la Renommée</l><l rend="i">Le peigne surmontant toute l’Europe armée ;</l><l rend="i">Soit que moins occupé du tonnerre de Mars,</l><l rend="i">Il veüille sous l’Olive honorer les beaux Arts,</l><l rend="i">Ce Mont qui retentit aux vertus immortelles,</l><l rend="i">Peut-il manquer pour luy de couronnes nouvelles ?</l><l><hi rend="i">Non,</hi> SAPHO, <hi rend="i">le Parnasse en fleurs pleines d’attraits</hi></l><l rend="i">Pour de pareils Héros ne s’épuise jamais ;</l><l rend="i">Il en aura toûjours pour le tribut de gloire</l><l><hi rend="i">Que doivent à</hi> LOUIS <hi rend="i">les Filles de Memoires</hi></l><l rend="i">Et je vois qu’on y peut par vostre heureux secours,</l><l rend="i">Trouver un nouvel art de le loüer toûjours.</l></lg></quote></div>