<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-12_140" resp="mercure"><head>Réponse des Fleurs à Madame Des-Houlieres</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, décembre 1677 (tome X), p. 140-145.</bibl><p>Cette indispensable necessité de mourir doit avoir quelque chose de bien rigoureux, puis que les Fleurs qui ne meurent que pour renaistre, ne sont pas satisfaites de leur destin. La réponse qu’elles font à l’illustre &amp; belle Madame Des-Houlieres qui les avoit consolées là-dessus avec tant d’esprit, en est une preuve. Celuy qui les fait parler est d’Aix en Provence, &amp; je croy que ce qu’elles ont à dire ne vous déplaira pas à écouter.</p><quote><label>REPONSE <lb/>DES FLEURS <lb/>À MADAME <lb/>DES-HOULIERES.</label><lg><l rend="i">Si nous naissons souvent, c’est pour mourir de mesme,</l><l rend="i">  Et pour mourir d’abord.</l><l rend="i">Un matin passager nous voit changer de sort,</l><l rend="i">Plaignez, Amarillis, nostre malheur extréme.</l><l rend="i">En est-il un plus grand pour de jeunes appas,</l><l rend="i">Que d’estre le butin d’un si soudain trépas ?</l><l rend="i">La Loy de mourir tost est une Loy trop dure,</l><l rend="i">Où nous assujettit l’inégale Nature.</l><l rend="i">On fait plus de pitié qu’on ne fait de jaloux,</l><l rend="i">  Quand on dure aussi peu que nous.</l><l rend="i">Il faut que nous mourions à la fleur de nostre âge</l><l rend="i"> En attendant le retour du Printemps.</l><l rend="i">On se console peu d’un futur avantage,</l><l rend="i">Quand on peut se passer d’attendre un autre temps.</l><l rend="i">  Que nous sert-il que le Zephire</l><l rend="i">Si délicatement aupres de nous soûpire,</l><l rend="i">Qu’il soit insinuant, que son esprit soit doux,</l><l rend="i">  Si dans le temps qu’il nous caresse,</l><l rend="i">  Et nous marque de la tendresse,</l><l rend="i">La mort vient, &amp; finit tout commerce entre nous ?</l><l><hi rend="i">Vous dites cependant ;</hi> Jonquilles, Tubéreuses,</l><l>Vous vivez peu de jours, mais vous vivez heureuses,</l><l rend="i">  Quand on a de beaux jours,</l><l rend="i"> Il n’est pas bon qu’ils soient si courts.</l><l rend="i">Nulle de nous pourtant ne conserve l’envie</l><l rend="i">  De se voir prolonger la vie,</l><l rend="i">Quand il s’en faut priver pour parer vos Moutons</l><l rend="i">  De Guirlandes &amp; de Festons.</l><l rend="i">Sans peine &amp; sans regret chacune alors se donne</l><l rend="i">  Avec ses plus vives couleurs.</l><l rend="i">Pour qui peut en mourant leur servir de Couronne,</l><l rend="i">Mourir bientost n’est pas le plus grand des malheurs.</l></lg></quote><p>Voyez, Madame, comme je me laisse insensiblement emporter à l’enchaînement de la matiere.</p></div>