<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-11_122"><head>[Mort de M. de la Baume]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 122-126.</bibl><p>La mort de M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume, Conseiller au Parlement de Dauphiné, arrivée le 20. du dernier mois, a fort affligé icy plusieurs Personnes qui avoient pour luy une estime particuliere. Je vous ay parlé fort amplement de cette Famille, en vous apprenant le Mariage de M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume, Seigneur de Chasteaudouble. M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume Pere du Defunt, ne fut pas moins consideré des Puissances, que l’avoient esté ses Prédecesseurs. Les deux Comtes de Soissons, &amp; le Connestable de Lesdiguieres, Gouverneurs, &amp; Lieutenans Genéraux en la Province de Dauphiné, l’employerent plusieurs fois en des Commissions, pour des Affaires importantes à l’Etat, deça, &amp; dela les Monts. Il fit en suite la fonction de Procureur General au Sénat de Savoye sous Loüis XIII. tant que ce Monarque voulut estre Souverain de cette Principauté, &amp; eut plusieurs Enfans d’une Heritiere, qui estoit Niéce du Sous-Doyen &amp; Garde des Sceaux du Parlement de Grenoble. Celuy dont je vous apprens la mort estant l’aîné, prit la profession de la Robe, &amp; a passé quarante ans dans la Magistrature, où il s’est acquis beaucoup d’estime dans le Parlement de Dauphiné, &amp; dans la Commission de la Chambre de Justice de Paris. Il ne s’est point voulu marier, afin de suivre avec plus de liberté le panchant qu’il a toûjours eu pour les belles Lettres. Jamais Homme ne s’appliqua plus que luy à la lecture. Il a donné sa Bibliotheque aux Jésuites de Grenoble qui l’ont assisté à la mort, &amp; laissé pour Heritier un de ses Neveux, qui porte le nom de la Baume-Pluvivet, Marquis d’Aigluy, Gouverneur de la Ville, Tour &amp; Chasteau de Crest, qui est un des Gentilshommes les plus accomplis de la Province, &amp; qui d’ailleurs a de tres-grands Biens. Il sera le sixiéme Conseiller de sa Famille dans le mesme Parlement. M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume portoit, <hi rend="i">d’or, à la Bande vivrée d’azur, à deux Hermines de sable.</hi></p></div>