<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-12_099" resp="wordpro"><head>[Autres à la gloire de ceux qui sont morts au combat de Leuze]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1691 [tome 12], p. 99-103.</bibl><p/><p>Voicy d’autres Vers qui ont esté faits sur la mort des vaillans hommes qui ont payé de leur sang les avantages que nous avons remportez au Combat de Leuze.</p><quote><lg><l rend="i">Magnanimes François, qu’une mort genereuse</l><l rend="i">Signala dans ces lieux, où Bellone en couroux,</l><l rend="i">De cent Peuples divers forme une Ligue affreuse ;</l><l rend="i">Que vostre sort fut beau, qu’il vous dût estre doux</l><l rend="i"> De finir vos jours avec gloire</l><l rend="i">  Au sein de la victoire !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Rangez avec plaisir dessous vos Etendars,</l><l rend="i">Le grand nom de Loüis vous menoit aux alarmes ;</l><l rend="i">Vous avez sous ce nom affronté les hazards,</l><l rend="i">Sa fortune a par tout accompagné vos armes.</l><l rend="i"> Vous mourez ; cette mort, Guerriers,</l><l>  <hi rend="i">Vaut les plus beaux Lauriers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Redevable aux efforts de vostre grand courage,</l><l rend="i">La France a de ses pleurs honoré vos ciprés.</l><l rend="i">Ce n’estoit pas assez, Loüis fait davantage.</l><l rend="i">Sa pieté sincere ajoûte à ses regrets,</l><l rend="i"> Et pour vous icy l’interesse</l><l rend="i">  Bien mieux que la tendresse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il vous aima vivans, il vous donna des soins ;</l><l rend="i">Au delà du tombeau ces soins pour vous s’étendent,</l><l rend="i">Et s’ils sont comparez, les premiers valent moins.</l><l rend="i">Chacun pour le bonheur que vos Manes attendent,</l><l rend="i"> A son exemple glorieux,</l><l rend="i">  Sollicite les Cieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Un trépas dont l’honneur avoit pour vous des charmes,</l><l rend="i">Ne devoit pas couter des pleurs à ce Heros.</l><l rend="i">Vostre gloire offensée auroit blâmé ces larmes ;</l><l rend="i">Mais lors que ses souhaits pressent vostre repos,</l><l> <hi rend="i">Quel beau jour dans leurs antres sombres</hi></l><l rend="i">  Vient briller à vos Ombres !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Avec moins de plaisir, quand le Ciel tout d’airain</l><l rend="i">Refuse à ses besoins les secours de la pluye,</l><l rend="i">A de soudaines eaux la terre ouvre son sein,</l><l rend="i">Qu’en ces funebres lieux dont l’horreur vous ennuye,</l><l rend="i"> Vos Manes bien-tost plus heureux</l><l rend="i">  Doivent oüir nos vœux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ministres des Autels, qu’à vos pieux exemples,</l><l rend="i">Dit Loüis, tout le Peuple à prier excité,</l><l rend="i">Pour tant de vaillans Morts s’assemble dans les Temples ;</l><l rend="i">Que la coutume en passe à la posterité ;</l><l rend="i"> Qu’à ceux qui pour moy se hazardent,</l><l rend="i">  Les mesmes soins se gardent.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On t’obeit, grand Roy. Manes, soyez contents,</l><l rend="i">Et vous, braves Guerriers, qui pour sauver la France,</l><l rend="i">Prodiguez vostre vie en ces malheureux temps,</l><l rend="i">Cherissez, admirez cette reconnoissance,</l><l rend="i"> Qui craignant le sort des Combats</l><l rend="i">  S’assure à vos trépas.</l></lg></quote></div>