<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-10_007" resp="wordpro"><head>[Eloge du Roy, par M. de Cantenac]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1690 [tome 11], p. 7-17.</bibl><p>Il ne suffit pas d’estre puissant Souverain &amp; grand Conquerant, pour estre aimé. La grande puissance &amp; l’heureux succés des Armes de ceux qui sont sur le Trône, n’est pas toujours ce qui leur attire l’amour de leurs Peuples, &amp; s’ils ne joignent à leurs plus grands titres celuy d’honneste homme, on les déteste souvent pendant qu’on les craint, &amp; qu’on ne peut se dispenser de leur obeïr. Cela n’est point arrivé au Roy. Aussi peut-on dire qu’il est les delices de son Peuple, &amp; que les merveilles de son regne ont esté celebrées par plus d’Ouvrages de differente nature, qu’on n’en a fait sous tous les Monarques qui ont porté la Couronne en France depuis l’établissement de la Monarchie. En voicy un de M<hi rend="sup">r</hi> le Prieur de Cantenac. Son nom n’est pas inconnu à ceux qui se piquent de sçavoir les belles Lettres.</p><quote><label>AU ROY.</label><lg><l rend="i">Grand Roy, que Dieu forma pour la gloire du Monde,</l><l rend="i">Qui viens de triompher sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i">Qui plus sage &amp; plus fort que tous les Conquerans,</l><l rend="i">Es l’amour de ton Peuple, &amp; le fleau des Tyrans.</l><l rend="i">Les Heros de la Fable, &amp; les Dieux de l’Histoire,</l><l rend="i">N’ont jamais égalé ta grandeur &amp; ta gloire,</l><l rend="i">Et l’on n’en vit jamais vaincre tant d’Ennemis,</l><l rend="i">Ny paroistre si doux à cent Peuples soûmis.</l><l rend="i">Que vingt Rois conjurez menacent tes Provinces,</l><l rend="i">Ton bras est assez fort pour combattre cent Princes ;</l><l rend="i">Tu les as tout ensemble assaillis &amp; vaincus</l><l rend="i">Sur le sein de Neptune &amp; les champs de Fleurus.</l><l rend="i">Ils ont par leurs efforts signalé ta victoire ;</l><l rend="i">Mais dans leur fuite mesme ils envioient ta gloire,</l><l rend="i">Ils craignoient ta clemence autant que ta valeur,</l><l rend="i">Et d’estre enfin reduits à cherir leur Vainqueur.</l><l rend="i">Combien d’heureux captifs en la plaine sanglante,</l><l rend="i">Où Luxembourg porta la mort &amp; l’épouvante,</l><l rend="i">Malgré toute leur haine &amp; leur ferocité,</l><l rend="i">Consolez de leur sort, ont beny ta bonté !</l><l rend="i">Le sang mesme épargné de tes Sujets * rebelles,</l><l rend="i">Va disposer leurs cœurs à devenir fidelles.</l><l rend="i">Ta grace va les vaincre &amp; forcer en tous lieux</l><l rend="i">D’adorer en ton bras la puissance des Cieux.</l><l rend="i">Orgueilleux Ennemis de ce Monarque auguste,</l><l rend="i">Unis par vostre crainte &amp; vostre haine injuste,</l><l rend="i">Pour estre glorieux devenez ses amis</l><l rend="i">Vos ramparts les plus seurs c’est l’amour de LOUIS.</l><l rend="i">Rien n’est plus grand que luy, mais rien n’est plus aimable,</l><l rend="i">Ce n’est qu’aux Ennemis qu’il paroist redoutable,</l><l rend="i">Et mesme lors qu’on voit un si doux Conquerant,</l><l rend="i">Un cœur, tout fier qu’il est, s’adoucit &amp; se rend.</l><l rend="i">La justice &amp; l’honneur, la pieté sublime,</l><l rend="i">Sont de tous ses hauts faits le motif magnanime.</l><l rend="i">Sous ces guides certains qui menent aux grandeurs,</l><l rend="i">Il s’est fait une route à l’Empire des cœurs.</l><l rend="i">Du Dieu qui le protege il soutient les Oracles,</l><l rend="i">C’est par là que sa vie est pleine de miracles ;</l><l rend="i">Que le Ciel qui luy doit son culte † &amp; ses Autels,</l><l rend="i">L’éleve infiniment au dessus des Mortels.</l><l rend="i">Qui de tous les Heros par la solide gloire</l><l rend="i">Vit toujours à son bras attacher la victoire,</l><l rend="i">Soulever contre luy tant de Peuples divers,</l><l rend="i">Et sçeut par leur défaite étonner l’Univers ?</l><l rend="i">Ces fieres Nations que la Mer environne,</l><l rend="i">Prétendoient sur ses flots ‡ étendre leur Couronne ;</l><l rend="i">Mais leurs Vaisseaux forcez portent sur leur débris</l><l rend="i">Le juste desaveu d’un pouvoir si mal pris.</l><l rend="i">Ces Tirans de Thetis qui les avoit fait naistre,</l><l rend="i">Abandonnent leur Mere aux loix d’un meilleur Maistre,</l><l rend="i">Et soumise à Loüis, plus grand &amp; plus heureux,</l><l rend="i">Elle imite la Terre, &amp; seconde nos vœux.</l><l rend="i">Aux efforts de Loüis déja l’onde applanie,</l><l rend="i">A déchargé son sein de leur Flote ennemie,</l><l rend="i">Qui tremblante &amp; battuë en son premier assaut,</l><l rend="i">A pris pour se cacher la Tamise &amp; l’Escaut.</l><l rend="i">Mais pensent-ils sauver dans leur honteuse fuite</l><l rend="i">Les restes malheureux de leur Flote détruite ?</l><l rend="i">Par Tourville abbatus, le feu, la terre, &amp; l’eau</l><l rend="i">Sous leurs Forts alarmez préparent leur tombeau.</l><l rend="i">Va les punir, grand Prince, acheve ta conqueste,</l><l rend="i">A te suivre par tout la victoire s’appreste ;</l><l rend="i">Fais réparer leur crime, &amp; les force en tout lieu,</l><l rend="i">De recevoir leur Prince, &amp; connoistre leur Dieu.</l><l rend="i">Des farouches Teutons reprime l’insolence,</l><l rend="i">Ils doivent leur Empire § aux Heros de la France.</l><l rend="i">Mais ton bras qui par tout les sceut si bien dompter,</l><l rend="i">N’aspire pas au bien qu’il a pû leur ôter.</l><l rend="i">L’imprudent Allobroge, &amp; l’orgueilleux Ibere,</l><l rend="i">Exposez justement aux traits de ta colere,</l><l rend="i">Par leurs champs desolez instruiront nos Neveux</l><l rend="i">De leur ingratitude, &amp; leur sort malheureux.</l><l rend="i">Sous tes loix, &amp; ton nom tes Guerriers intrepides,</l><l rend="i">Admirant ta valeur, sont comme autant d’Alcides,</l><l rend="i">Qui par de grands efforts signalent en tous lieux,</l><l rend="i">L’amour pour leur Monarque, &amp; la cause des Cieux.</l><l rend="i">De nos fiers Ennemis la cabale abusée</l><l rend="i">Se flatoit contre nous d’une victoire aisée.</l><l rend="i">Mais leurs étendarts pris, leurs Vaisseaux tout brisez,</l><l rend="i">Et leur sang répandu les ont desabusez.</l><l rend="i">Penser vaincre Loüis c’est une erreur extrême,</l><l rend="i">S’il peut estre vaincu, ce n’est que par luy-mesme ;</l><l rend="i">Il faut que favorable à leurs justes souhaits,</l><l rend="i">Il triomphe de luy pour leur donner la Paix.</l></lg><note resp="author"><p>* Refugiez pris en combattant.</p></note><note resp="author"><p>† L’Heresie auroit triomphé sans le Roy.</p></note><note resp="author"><p>‡ Les Anglois se disoient Rois de la Mer.</p></note><note resp="author"><p>§ A Charlemagne &amp; à ses Successeurs.</p></note></quote></div>