<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-03e_146" resp="wordpro"><head>Sur les scrupules à Madame ***</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1684 (tome XXV), p. 146-167.</bibl><p><hi rend="i">La Lettre qui suit est l’effet d’une Conversation qui a esté faite entre plusieurs Personnes d’esprit, de l’un &amp; de l’autre Sexe, &amp; dans laquelle la matiere des Scrupules fut agitée. Un galant Homme qui s’y rencontra s’estant hazardé à parler de deux Autheurs qui la traitoient tous les jours, une Dame d’un mérite distingué le pressa de dire les noms de ces Autheurs, &amp; d’en expliquer les sentimens. Il ne se tira d’affaires, qu’en luy promettant de luy écrire le lendemain ce qu’elle desiroit sçavoir. C’est ce qu’il fit en ces termes.</hi></p><quote><label>SUR LES<lb/>SCRUPULES.<lb/>A MADAME ***</label><p>Le croiriez-vous, Madame, que depuis le moment que j’ay eu l’honneur de vous voir, je n’ay pû assembler les deux Autheurs qui traitent encore tous les jours la matiere des Scrupules, sur laquelle vous m’ordonnez de vous mander leurs sentimens. Je vous avoüe que si vous ne m’y aviez point engagé d’un air si pressant, je laisserois la résolution de vous en entretenir, &amp; ferois un fort grand scrupule de parler des Scrupules devant vous, apres avoir entendu toutes les jolies choses que vous fournites à nostre derniere Conversation. Cet obstacle ne seroit pas moins difficile à vaincre, que celuy d’unir les deux Autheurs dont j’ay commencé de vous parler.</p><quote><lg><l rend="i"> Car l’un se trouve rarement,</l><l rend="i">La rencontre de l’autre est bien plus impossible.</l><l rend="i"> L’un s’échape si finement,</l><l rend="i"> Qu’il est appellé l’invisible ;</l><l rend="i"> Par malheur l’autre est si sensible,</l><l rend="i"> Que quand on vous voit un moment</l><l rend="i"> On le cherche inutilement.</l></lg></quote><p>Apres cela, Madame, je ne croy pas qu’il soit nécessaire de vous déclarer les noms de ces deux Autheurs. Cependant pour vous ôter la peine de les chercher, je veux bien vous les apprendre dés à présent, car je prévoy que vous vous récrierez sur l’indiscrétion de l’un, &amp; sur l’égarement de l’autre, si je ne vous préviens un peu en leur faveur.</p><quote><lg><l rend="i"> L’un est le Cœur, l’autre l’Esprit.</l><l rend="i"> L’un parle, l’autre s’attendrit,</l><l rend="i">L’un a beaucoup de feu, l’autre sans cesse brûle,</l><l rend="i"> Et tous deux forment le Scrupule ;</l><l rend="i">Quoy que l’on sçache bien qu’en scrupule, le Cœur</l><l rend="i">Est bien plus que l’Esprit un dangereux Autheur.</l></lg></quote><p>Si je me sentois beaucoup de l’un, &amp; s’il se pouvoit faire que je sentisse encore l’autre, je tâcherois, Madame, de leur faire tenir un langage qui fust digne de vous ; mais puis que je dois desesperer de ces deux entreprises, accommodez-vous, je vous conjure, de ma stérilité, sur un sujet où il y a tant de belles choses à dire. Si elles naissoient aussi facilement au bout de ma plume, qu’elles sortent naturellement de vostre bouche, je serois beaucoup moins embarassé à vous obeïr &amp; à vous satisfaire ; mais, Madame, je vous avoüe de bonne foy, que tous les efforts que je fais pour avoir de l’esprit sont fort inutiles ; &amp; quoy que je vous montre icy la diférence d’un grand nombre de Scrupules, je suis toûjours persuadé que je n’ay pas penétré la profondeur de cette matiere, sur laquelle j’apprehende fort que vous ne me fournissiez de trop bons Mémoires. Ainsi, Madame, apres vous avoir dit ce que je crains, je croy qu’il est temps de vous dire ce que je pense.</p><p>J’ay donc tiré avec le secours de l’Esprit, les sentimens &amp; les délicatesses du Cœur sur la nature des Scrupules ; &amp; comme celuy-cy débute toûjours par les choses qui l’intéressent, il m’a laissé voir ce qui se passoit de plus profond chez luy, &amp; m’a fait entrer dans le secret de ses mouvemens, dont l’un des plus grands est la tendresse, &amp; qui plus que tout autre a des Scrupules plus violens, mais aussi plus aisez à vaincre, sur tout quand un Amant a trouvé la résolution d’en faire passer le secret jusques à l’objet à qui d’abord on le cache, &amp; qui seul enfin le doit sçavoir, ayant seul aussi le pouvoir d’y remédier, &amp; de le reconnoistre.</p><quote><lg><l rend="i">C’est alors que l’on sent que d’un tendre secret</l><l rend="i"> Naist le Scrupule de Tendresse,</l><l rend="i"> Qu’on n’explique pas tout-à-fait ;</l><l rend="i"> Car certaine délicatesse,</l><l rend="i"> Qui du Cœur se rend la maîtresse,</l><l rend="i"> Luy fait craindre d’estre indiscret.</l><l rend="i"> De la crainte on passe au regret,</l><l rend="i"> Du regret on tombe en tristesse.</l><l rend="i">C’est ainsi que le Cœur, d’un Scrupule imparfait</l><l rend="i"> Forme un Scrupule de sagesse,</l><l rend="i"> Que souvent il a la foiblesse</l><l rend="i"> De se proposer pour objet.</l></lg></quote><p>Tous ces mouvemens dont je vous parle icy, Madame, ont encore leurs Scrupules particuliers ; mais comme ce sont des Scrupules du ressort de l’autre, &amp; qu’ils ont en cela le mesme destin que les passions qui les produisent, dont le seul amour est la source, je demeureray plus court sur cet article, &amp; continuëray de vous ouvrir mes sentimens sur un autre genre de Scrupules, qui bien qu’il soit fort à craindre, ne laisse pas neanmoins d’estre fort à la mode.</p><quote><lg><l rend="i"> C’est le Scrupule de Mistere,</l><l rend="i"> Qui n’est pas moins embarassant ;</l><l rend="i"> S’il faut parler, s’il faut se taire,</l><l rend="i"> Il est vain, il est impuissant.</l><l rend="i">S’il faut aimer, haïr, s’il faut plaire, ou déplaire,</l><l rend="i">Tantost il est coupable, &amp; tantost innocent.</l><l rend="i">Trop heureux est celuy qui n’a jamais affaire</l><l rend="i"> De ce Scrupule complaisant,</l><l rend="i">Qui n’est plus bon à rien, puis qu’il n’est pas sincere.</l></lg></quote><p>Je croy, Madame, que je trouveray vostre suffrage, pour mieux finir la condamnation de ce dangereux Scrupule, qui par son langage incertain, est autant inutile à la feinte, qu’il est presque toûjours contraire à la sincerité. Cette seule raison suffiroit pour vous en faire détester l’usage ; à vous, dis-je, qui faites une profession ouverte d’estre sincere, que vous soûtenez si merveilleusement, &amp; par vos actions, &amp; par vos paroles.</p><p>Enfin, Madame, pour abreger la matiere des Scrupules qui touchent aux intérests du Cœur, je me persuade que vous agréerez bien que je laisse voir icy une petite distinction, que l’on ne fait pas assez dans le monde, &amp; sur laquelle il semble mesme que les délicats passent un peu trop legérement. Ce sont les Scrupules que l’on doit faire de l’amour, &amp; en amour, qui par leur grande conformité sont fort aisez à confondre, &amp; de qui cependant les effets ne doivent pas estre confondus.</p><quote><lg><l rend="i"> Quant au Scrupule de l’Amour,</l><l rend="i"> C’est de sentir de la tendresse,</l><l rend="i"> Et de soûpirer tour à tour,</l><l rend="i">Soit que l’on soit Amant, soit que l’on soit Maistresse ;</l><l rend="i">Mais souvent tous les deux ont la même foiblesse,</l><l rend="i"> Et de crainte de s’enflamer,</l><l rend="i"> Ils font un Scrupule d’aimer.</l></lg></quote><p>Voila, Madame, ce qui fait le premier Scrupule, dans lequel sans doute le desir de conserver nostre repos &amp; nostre liberté, nous entraîne ; mais aussi quand le Cœur ennuyé de cette oisiveté, commence un choix digne de son amour, &amp; qui reconnoist sa tendresse,</p><quote><lg><l rend="i">C’est alors qu’on le nomme un Scrupule en Amour,</l><l rend="i"> Que l’Amant &amp; que la Maîtresse</l><l rend="i"> Ressentent chacun à leur tour,</l><l rend="i">Quand doutant de l’excés d’une égale tendresse,</l><l rend="i"> On les voit se dire sans cesse,</l><l rend="i"> Animez de leurs tendres soins,</l><l rend="i">Hélas, je t’ayme trop ! Helas, tu m’aimes moins !</l></lg></quote><p>C’est, Madame, le second Scrupule, qui, comme vous voyez, est bien diférent de l’autre. Cependant cette incertitude qui fait la délicatesse du tendre amour, est toûjours si agréable, que l’on craint avec raison d’estre tiré de cette erreur ; car rien n’allarme tant deux cœurs qui aiment, que d’entreprendre une justification qui puisse les faire revenir de toutes ces craintes, &amp; de tous ces reproches. Mais, Madame, ne me laissay-je point emporter au torrent, &amp; ne murmurez-vous point secrettement contre moy, d’outrer une matiere qu’il est si dangereux de toucher, quand on en entretient une aussi charmante Personne que vous ? Ce Scrupule m’arreste.</p><quote><lg><l rend="i"> Ah Dieux ! quel est donc mon Scrupule ?</l><l rend="i"> Faut-il que je le dissimule ?</l><l rend="i"> Ouy, je ne dois pas l’exprimer,</l><l rend="i"> Le silence me doit suffire.</l><l rend="i"> Fut-il jamais un tel martyre ?</l><l rend="i">Lors qu’on ne fait nul Scrupule d’aimer,</l><l rend="i">Pourquoy fait-on Scrupule de le dire ?</l></lg></quote><p>Le Cœur en cette rencontre n’oublie rien pour le laisser remarquer ; il se fait un langage des soins, des soûpirs, des regards, &amp; du silence mesme. Mais l’Esprit, qui fait un peu plus le capable, suspend tous ces mouvemens par un esprit de Politique, d’où naist le Scrupule de Conscience.</p><quote><lg><l rend="i"> Car c’est bien un autre accident,</l><l rend="i"> Quand une fausse expérience</l><l rend="i"> A sur le Cœur cet ascendant,</l><l rend="i"> Qui fait y naistre en un moment</l><l rend="i"> Le Scrupule de Conscience.</l><l rend="i"> Un soûpir alors est un mal,</l><l rend="i"> Qui tire à quelque conséquence ;</l><l rend="i">Un regard passe encor pour crime capital ;</l><l rend="i"> Enfin tout y devient fatal,</l><l rend="i"> Sans l’aide de la Pénitence.</l></lg></quote><p>On cherche dans la solitude un azile pour se parer contre le malheur dont on reçoit la menace. L’Oraison &amp; la Priere ferment l’oreille &amp; le cœur aux vœux d’un Amant ; on se retire du bruit &amp; du monde, on interrompt toute sorte de commerce avec ceux qui y sont encore ; enfin on s’arme d’une austere vertu, pour se mettre en sûreté contre les airs tendres d’un Amant, &amp; contre les forces de l’amour.</p><quote><lg><l rend="i">Mais lors que la vertu tourne tout en Scrupule,</l><l rend="i"> N’entend, ne voit rien qu’à regret,</l><l rend="i"> Qu’elle est rude, morne, incredule</l><l rend="i">Pour tout ce qui se dit, pour tout ce qui se fait,</l><l rend="i"> C’est une vertu ridicule.</l><l rend="i"> Ce n’est pas là le bel effet</l><l rend="i"> D’une vertu bien scrupuleuse,</l><l rend="i"> Qui tout au plus n’est que douteuse ;</l><l rend="i"> Mais tout compté, tout rabatu,</l><l rend="i"> C’est un Scrupule sans vertu.</l></lg></quote><p>Cependant, Madame, on se forme un vray caractere d’insensibilité, sur l’espérance dont on se flate de s’en faire un de vertu ; &amp; c’est une erreur, à laquelle l’Esprit s’abandonne.</p><quote><lg><l rend="i"> L’on voit souvent qu’un simple Esprit</l><l rend="i">Se veut mesler d’avoir aussi quelques Scrupules.</l><l rend="i">Il en fait à son tour, mais de si ridicules,</l><l rend="i">Qu’on peut les appeller Scrupules à crédit.</l></lg></quote><p>Et ce qui l’assure, Madame, dans cet état de perfection où il croit estre monté, c’est qu’il appelle à son secours celuy d’une fausse devotion, dont il fait un usage aussi dangereux, qu’une injuste parade, qui ne servent l’un &amp; l’autre qu’à couvrir ce qu’il sent, &amp; à cacher ce qu’il voudroit faire.</p><quote><lg><l rend="i">Les Scrupules naissans de la Devotion</l><l rend="i">Ont bien moins sur le Cœur que sur l’Esprit d’empire ;</l><l rend="i">Car si l’on ne vit pas sans inclination,</l><l rend="i"> Si l’on se plaint, si l’on soûpire,</l><l rend="i">C’est un signe évident de la tentation ;</l><l rend="i">Si bien que pour toucher à la perfection,</l><l rend="i"> Il faut tout faire, &amp; ne rien dire.</l></lg></quote><p>C’est là, Madame, le secret des faux Devots, qui ne visent qu’à sauver les apparences, dont ils parent une conduite qui feroit souvent beaucoup d’horreur par elle-mesme ; mais pour ne point laisser connoistre la nature de leur secret, ils le laissent échaper sous les airs d’un austere Scrupule, qui leur aide à passer hardiment sur le scandale qui en pourroit arriver ; &amp; dans cet état ils paroissent tout autres qu’ils ne sont, &amp; ne sont pas tout ce qu’ils paroissent.</p><p>Mais, Madame, finissons cet épanchement, qui garde toûjours de profonds égards pour la vraye Devotion, &amp; venons au Scrupule de Superstition, que vous me reprocherez justement avoir un peu touché aux dépens de vostre Sexe ; mais aussi quand il est question de lever des Scrupules, que ne doit-on pas faire afin d’en venir à bout ?</p><quote><lg><l rend="i">Le Scrupule fâcheux de Superstition</l><l rend="i"> Sent trop la profanation.</l><l rend="i"> On sçait que la premiere Femme,</l><l rend="i"> En touchant au Fruit défendu,</l><l rend="i"> Se sentit un Scrupule en l’ame,</l><l rend="i">Qu’en mangeant ce bon Fruit elle eut bientost perdu ;</l><l rend="i"> De mesme un zéle illégitime,</l><l rend="i"> Dont l’Esprit se trouve empêché,</l><l rend="i">Fait Scrupule souvent du plus petit peché,</l><l rend="i">Et n’en fait pas toûjours de faire un fort grand crime.</l></lg></quote><p>Il est vray, Madame, que tout le monde ne donne pas également dans cette sorte de Scrupules. L’heureuse éducation, le beau tempérament, &amp; quelquefois un caprice un peu brusque, en corrigent l’erreur, parce qu’on craint que l’usage qu’on en pourroit faire, ne coûtast bien-tost des crimes, &amp; cette crainte detruisant alors ce Scrupule, amene les Scrupules legers, ausquels tant de Gens se trouvent sujets. La multitude en est si grande, qu’elle entraîne la pluspart des honnestes Gens. Ce n’est pas que quand ils se reconnoissent, ils ne condamnent ces Scrupules, &amp; ne paroissent honteux d’en avoir esté les dupes. Ils conclüent tous d’une voix,</p><quote><lg><l rend="i"> Qu’il faut établir pour maxime,</l><l rend="i"> Que bien souvent un Scrupule leger,</l><l rend="i">Au lieu de bien défendre &amp; l’honneur &amp; l’estime,</l><l rend="i"> Leur fait courre un plus grand danger,</l><l rend="i"> En les voulant ôter du crime ;</l><l rend="i">Car ce Scrupule enfin que ce faux zéle anime,</l><l rend="i">Est nommé justement des Gens de probité,</l><l rend="i">  Scrupule de legereté.</l></lg></quote><p>Ce ne sera jamais le mien à vostre égard, Madame ; &amp; quoy que je ne sois pas Homme à n’en avoir aucun, je vous avouë sans scrupule que j’en ay comme les autres, puis que c’est un bien utile selon quelques-uns, &amp; un mal nécessaire selon quelques autres.</p><quote><lg><l rend="i"> Je ne suis ny Mistérieux,</l><l rend="i"> Simple, Leger, Devot, ny Tendre,</l><l rend="i"> Et bien moins Superstitieux,</l><l rend="i"> Que je ne puis le faire entendre.</l><l rend="i">De dire si je suis sincere, vertueux,</l><l rend="i">Insensible, au moment qu’il faut estre amoureux,</l><l rend="i">C’est un secret profond, qu’il ne faut point apprendre,</l><l rend="i">Qu’à l’adorable Objet à qui je dois mes vœux.</l><l rend="i"> Comprenne qui pourra comprendre,</l><l rend="i"> C’est un peu trop m’examiner ;</l><l rend="i"> Ce Scrupule est à deviner.</l></lg></quote><p>D. L. N.</p></quote></div>