<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05b_059" resp="wordpro">
          <head>[Explication des sept miracles de Dauphiné, avec autant de Devises sur ces miracles appliquées au Roy, à S. M. Catholique, &amp; à Monseigneur le Dauphin]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [deuxième partie] [tome 7], p. 59-79.</bibl>
          <p>Le premier des sept miracles de Dauphiné est une montagne à six lieuës de Grenoble dans le Diocese de Die. Elle est d’une hauteur prodigieuse, escarpée de toutes parts, &amp; separée des montagnes voisines, beaucoup plus étroite par le bas ; de sorte qu’elle ressemble de loin à une piramide renversée.</p>
          <p>Les Jesuites de Grenoble ont fait de ce Mont invincible, avec ces deux mots latins, <hi rend="i">supereminet invius</hi>, une devise pour le Roy. Et voicy comment ils l’expliquent à la gloire de ce Prince.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">De ce Roc éminent la cime inaccessible,</l>
              <l rend="i">Est du plus grand des Rois une image sensible.</l>
              <l rend="i">Au faite de la gloire, il a sceu s’élever,</l>
              <l rend="i"> Nul mortel n’y peut arriver.</l>
              <l rend="i">L’Espagne, de la France implacable ennemie,</l>
              <l rend="i"> À ses Loix est assujetie :</l>
              <l rend="i">Il en est conquerant au milieu de la paix.</l>
              <l rend="i"> Souverains, jaloux de sa gloire,</l>
              <l rend="i">Admirez de ces faits la veritable Histoire,</l>
              <l rend="i">Mais ne pretendez pas de l’égaler jamais.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Le second miracle est la Fontaine qui brûle. Cette merveilleuse Fontaine estoit déja fameuse du temps de S. Augustin, qui dit dans le Livre 21. de la Cité de Dieu Chapitre 7. qu’il y a auprés de Grenoble, une Fontaine qui allume les flambeaux éteints, &amp; qui éteint ceux qui sont allumez, <hi rend="i">faces accenduntur ardentes, &amp; extinguntur accensæ</hi>. Cette Fontaine est éloignée de trois lieuës de Grenoble auprés d’une montagne. Ces eaux sont froides naturellement, mais quand on détourne son Ruisseau pour le faire passer sur un champ voisin de son Canal, on voit des flames sur ses eaux. Ce qu’il y a d’admirable, c’est que cette eau continue d’estre froide tandis qu’elle coule, quoy qu’elle soit couverte de flames, mais si on arreste le cours du Ruisseau avec des gazons de terre, alors cette eau se trouble, s’épaissit, &amp; s’échauffe, on croit qu’il y a sous ce Champ des feux souterrains, d’où il s’éleve des exalaisons qui produisent les effets merveilleux qu’on admire dans cette Fontaine.</p>
          <p>Les mêmes Jesuites ont fait une devise de cette Fontaine à la loüange de Monseigneur le Dauphin ; &amp; luy ont donné pour ame, <hi rend="i">&amp; placet, &amp; terret</hi>. Voicy comment ils s’expliquent.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i"> Vit-on jamais dans le monde</l>
              <l rend="i"> Des feux au milieu de l’onde,</l>
              <l rend="i"> Mais icy dans nos ruisseaux</l>
              <l rend="i"> Nous allumons des flambeaux.</l>
              <l rend="i"> Ce prodige de nature,</l>
              <l rend="i">De Monseigneur fait la peinture :</l>
              <l rend="i">Son air aimable &amp; doux, son noble naturel,</l>
              <l rend="i"> Sa maniere toûjours tranquille</l>
              <l rend="i"> Enchante la Cour &amp; la Ville.</l>
              <l rend="i"> Tite jadis paroissoit tel,</l>
              <l rend="i">Quand ce Prince faisoit les delices de Rome ;</l>
              <l rend="i"> Il faut pourtant que ce grand homme,</l>
              <l rend="i"> Cede à la douceur du Dauphin,</l>
              <l rend="i"> Il faut qu’il cede à sa vaillance.</l>
              <l rend="i"> Le Rhin éprouva sa puissance,</l>
              <l rend="i">Et son juste couroux sceut dompter ce mutin.</l>
              <l rend="i"> Il n’eut qu’à prendre en main la foudre,</l>
              <l rend="i"> Philisbourg vit ses murs en poudre.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Auprés de la ville de Briançon, dans le haut Dauphiné, on recüeille la Manne sur les feüilles des Melezes, qui sont une espece de Pin ; cette Manne tombe la nuit, &amp; se fond au premier rayon du Soleil. La seule feüille des Melezes conserve cette precieuse rosée du Ciel, qui n’est jamais plus abondante qu’au mois d’Aoust pendant les grandes secheresses, &amp; dans les mauvaises saisons ; comme si le Ciel vouloit dédommager cet endroit de la sterilité de la terre par ce present, &amp; preparer au Dauphiné un remede contre les maladies qui suivent ordinairement les mauvaises récoltes.</p>
          <p>Cette Manne dont on se sert dans la Medecine ne tombe pas en Espagne. C’est un present que le Ciel a fait à la France, &amp; au Dauphiné en particulier, ce qui a donné sujet aux Jesuites de Grenoble de dire que le Roy vient de faire à l’Espagne un present infiniement plus précieux en luy donnant un Roy qui sera un remede à tous les maux dont le Corps de la Monarchie Espagnole estoit depuis longtemps affligé. Aussi ont-ils mis pour mot sur les Arbres qui distillent cette Manne, <hi rend="i">nobis dat majora Deus</hi>. Voicy les Vers qu’ils ont faits à ce sujet. C’est l’Espagne qui parle.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Le Soleil chaque Esté blanchit vostre campagne,</l>
              <l rend="i">Du present qu’au Desert il faisoit aux Hebreux.</l>
              <l rend="i"> Joüissez-en, Peuples heureux,</l>
              <l rend="i"> Mais portez envie à l’Espagne,</l>
              <l rend="i">Qui reçoit du Soleil un don plus precieux.</l>
              <l rend="i">Ce n’est plus cet Etat autrefois languissant ;</l>
              <l rend="i"> Un des Neveux de Charlemagne</l>
              <l rend="i"> Soûtient ce Trône chancelant</l>
              <l> <hi rend="sc">Philippe</hi> <hi rend="i">en a pris la défense ;</hi></l>
              <l rend="i"> Le Ciel le ravit à la France</l>
              <l rend="i"> À qui le Ciel l’avoit donné ?</l>
              <l rend="i"> Regnez, Monarque fortuné,</l>
              <l rend="i"> Mais dans l’éclat qui vous couronne,</l>
              <l rend="i">N’oubliez pas que c’est la France qui vous donne.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Le quatriéme miracle de Dauphiné est nommé <hi rend="i">la Balme.</hi></p>
          <p>C’est une fameuse Grotte qui se voit auprés du Monastere des Chartreusines de Salettes sur le bord du Rhône ; elle est tres-vaste &amp; tres-profonde. Les eaux qui tombent goute à goute de la cime de ce Rocher y forment par leur congellation mille differentes figures : on voit couler du haut de la voute plusieurs fontaines dans des bassins que la Nature a formez pour les recevoir. Aprés qu’on a marché environ mille pas dans cette Balme, on trouve un Lac d’une lieuë de longueur, sur lequel François I. fit porter deux Bateaux. La devotion des peuples du voisinage les a portez à bâtir deux Chapelles à l’entrée de cette Balme, dont l’une est dediée à la Sainte Vierge, &amp; l’autre à Saint Jean Baptiste. Les mêmes Jesuites ont fait de cette Grotte une Devise pour le Roy dont voicy les mots, <hi rend="i">Soli loca nulla impervia nostro.</hi></p>
          <p>Le titre des Vers qu’ils ont faits pour expliquer cette Devise est, la penetration du Roy, qui découvre les Conseils de ses Ennemis, &amp; sur son zele pour la Religion. Voicy ces Vers.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i"> Dans une Grotte profonde</l>
              <l rend="i">La Nature a taillé des figures d’Oiseaux,</l>
              <l rend="i"> Des monstres &amp; des animaux.</l>
              <l rend="i"> Le Soleil qui voit tout au monde</l>
              <l rend="i">D’un grand Lac souterrain ne vit jamais les eaux,</l>
              <l rend="i">Il ne peut penetrer dans cette Grotte sombre,</l>
              <l rend="i"> Quoy qu’il soit le Pere du Jour ;</l>
              <l rend="i">  Ce Rocher est le sejour</l>
              <l rend="i">  De la Nuit &amp; de l’Ombre.</l>
              <l rend="i"> Mais, ô Dieu, quelle difference</l>
              <l rend="i">Du Soleil ordinaire à celuy de la France ?</l>
              <l rend="i"> Il penetre dans tous les lieux</l>
              <l rend="i">Rien ne peut échaper à l’éclat de ses yeux,</l>
              <l rend="i"> Il porte par tout sa lumiere.</l>
              <l rend="i"> Renfermez dans vos Cabinets,</l>
              <l rend="i"> Politiques, tous vos secrets,</l>
              <l rend="i"> Il en forcera la Barriere.</l>
              <l rend="i">Souverains que le Ciel a fait pour gouverner</l>
              <l rend="i"> Formez-vous sur luy pour regner.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Les Cuves de Sassenage sont regardées en Dauphiné comme le cinquiéme miracle de la Province Le Bourg de Sassenage est celebre par plusieurs singularitez. S’il en faut croire quelques Auteurs, c’est dans ce lieu que la fameuse Melusine finit ses jours. On y voit au pied d’un grand rocher deux grandes Cuves de pierre, &amp; on assure qu’autrefois on les trouvoit pleines d’eau la veille des Rois, lorsque la récolte devoit estre abondante, &amp; on n’y en trouvoit point quand l’année devoit estre sterile. Le lendemain des Rois cette eau s’écouloit d’elle-même, sans qu’on pust sçavoir d’où elle estoit venuë dans ces Cuves, ny par où elle s’écouloit.</p>
          <p>Ces Cuves ont donné lieu aux Jesuites du College Royal Dauphin de Grenoble, de faire une Devise sur les heureuses destinées de Messeigneurs les Princes, Fils de Monseigneur le Dauphin. Ces paroles en sont l’ame, <hi rend="i">Trium fœlicia Regum Auspicia.</hi></p>
          <p>Voici comment ils expliquent cette Devise par leurs Vers.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Quand Janus remplira ces Cuves admirables,</l>
              <l rend="i"> Bergers, enflez vos chalumeaux</l>
              <l rend="i"> Et chantez sur des airs nouveaux,</l>
              <l rend="i">Que Cerés &amp; Bachus vous seront favorables.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">  Dans la Science divine,</l>
              <l rend="i">  De prédire l’avenir,</l>
              <l rend="i">  Plus versé que Melusine</l>
              <l rend="i">  J’ose sur elle encherir.</l>
              <l rend="i">  Elle borne sa connoissance</l>
              <l rend="i">À donner d’une année une heureuse abondance,</l>
              <l rend="i">De la seule Province elle ouvre les tresors</l>
              <l rend="i"> Mais, Grands Princes, vostre presence</l>
              <l rend="i"> Nous fait concevoir l’esperance</l>
              <l rend="i">De voir en nostre Siecle un nouveau Siecle d’or,</l>
              <l rend="i">Et de vostre destin entait ay-je l’Histoire ?</l>
              <l rend="i"> Chers Enfans de nos Demi-Dieux,</l>
              <l rend="i"> Qui vous presentez à nos yeux</l>
              <l rend="i"> Avec tant de pompe &amp; de gloire,</l>
              <l rend="i"> Soyez attentifs à ma voix ;</l>
              <l rend="i"> Princes, voicy vostre horoscope.</l>
              <l rend="i"> Le monde vous verra tous trois</l>
              <l rend="i"> Partager entre vous l’Europe.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>On trouve au pied des montagnes de Sassenage des pierres à peu prés de la grosseur &amp; de la figure d’une lentille, qui sont extrémement polies, d’une couleur blanche, ou d’un gris obscur. Elles ont la proprieté merveilleuse de nettoyer les yeux, quand il est entré de la poussiere ou quelque fétu qui les incommode. On met une de ces pierres entre l’œil &amp; la paupiere, &amp; elle chasse tout ce qui cause de la douleur, en parcourant l’œil, aprés quoy elle tombe à terre.</p>
          <p>Ces pierres ont fourny aux mêmes Auteurs le sujet d’une Devise contre les envieux du Roy. Les paroles suivantes servent d’ame à cette Devise, <hi rend="i">Hostibus hæc Regis dona ferenda</hi>. Elle est expliquée par les Vers suivans.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="sc">Princes</hi>, <hi rend="i">qui vous liguez si souvent contre nous,</hi></l>
              <l rend="i">De la gloire du Roy n’êtes-vous point jaloux ?</l>
              <l rend="i"> Cette gloire si répanduë</l>
              <l rend="i">Dans l’un &amp; l’autre monde également connuë,</l>
              <l rend="i"> Peut-estre vous met en courroux,</l>
              <l rend="i"> Et choque vostre foible vuë,</l>
              <l rend="i"> Si vous ne pouvez la souffrir,</l>
              <l rend="i"> Nous avons dans le voisinage</l>
              <l rend="i"> Des lentilles de Sassenage,</l>
              <l rend="i"> Remede excellent pour les yeux.</l>
              <l rend="i">Bataves &amp; Germains, vous feriez beaucoup mieux</l>
              <l rend="i"> De remettre sans resistance</l>
              <l rend="i"> Tous vos interests à la France ;</l>
              <l rend="i"> Mais vous enviez son bonheur.</l>
              <l rend="i"> Non, ce n’est pas ce qui vous blesse :</l>
              <l rend="i">C’est d’un Roy trop puissant l’invincible sagesse</l>
              <l rend="i"> Qui vous fait soulever le cœur ;</l>
              <l rend="i"> Son merite vous importune,</l>
              <l rend="i">Cependant malgré vous, au bout de l’Univers,</l>
              <l rend="i"> On dit en Prose comme en Vers</l>
              <l><hi rend="i">La vertu de</hi> <hi rend="sc">Louis</hi> <hi rend="i">surpasse sa fortune.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Le dernier miracle de Dauphiné est la Tour sans venin. On voit de la Ville de Grenoble une ancienne Tour à demi ruinée, qui n’en est éloignée que d’une lieuë. On l’appelle <hi rend="i">la Tour sans venin</hi>, parce qu’on assure qu’on a jamais vu ny dans cette Tour ny dans son voisinage, aucun de ces insectes venimeux qui cherchent un asile dans les vieux bâtimens abandonnez. On ajoûte que lors qu’on a porté de pareils insectes dans cette Tour, ils s’en sont d’abord éloignez. Quelques-uns assurent que ces animaux venimeux fuyent ce terroir, parce que l’air y est tres-pur, &amp; fort exposé aux vents qui le purifient. D’autres disent qu’il y a auprés de cette Tour des Plantes dont ces Animaux ont naturellement de l’aversion. Les paroles que les mêmes Jesuites font servir d’ame à la Devise qui a cette Tour pour corps, sont : <hi rend="i">Venena relinquunt aut fugiunt.</hi></p>
          <p>Les Vers qui les expliquent sont sur la destruction de l’heresie en France par le Roy.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">De cette vieille Tour sur le haut d’un rocher,</l>
              <l rend="i"> Serpens vous n’osez approcher ;</l>
              <l rend="i">Le charme tout puissant d’une vertu secrette</l>
              <l rend="i"> Ne souffre rien icy de venimeux.</l>
              <l rend="i"> Croupissez dans vostre retraite,</l>
              <l rend="i">Ou bien défaites-vous d’un poison dangereux.</l>
              <l rend="i"> Si vous fuyez, Heretiques de France,</l>
              <l rend="i">En Hollande, en Ecosse, en Prusse, à Darien,</l>
              <l rend="i">C’est que vous n’osez pas du premier Roy Chrestien,</l>
              <l rend="i"> Soûtenir l’auguste presence.</l>
              <l rend="i">De tes noires erreurs porte ailleurs le venin,</l>
              <l rend="i"> Impie &amp; malheureux Calvin ;</l>
              <l rend="i">Va dans d’autres climats vomir ton heresie</l>
              <l rend="i">Qui coûta tant de sang à ta chere Patrie.</l>
              <l rend="i"> Si sans la guerre &amp; les combats</l>
              <l rend="i"> Du Royaume on la voit bannie,</l>
              <l> <hi rend="i">Il falloit de</hi> <hi rend="sc">Louis</hi> <hi rend="i">&amp; la teste &amp; le bras,</hi></l>
              <l rend="i"> Pour dompter cette hydre cruelle,</l>
              <l rend="i">Geneve l’a vuë naistre, &amp; retourner chez elle.</l>
              <l rend="i"> Heureuse France mille fois,</l>
              <l> <hi rend="i">De suivre de</hi> <hi rend="sc">Louis</hi> <hi rend="i">les loix ;</hi></l>
              <l rend="i"> Plus heureuse d’estre soumise</l>
              <l rend="i"> Par le Fils Aîné de l’Eglise</l>
              <l rend="i"> Au souverain Maistre des Rois</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ce qui suit est encore des Jesuites de Grenoble.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i"> Vous avez parcouru, Grands Princes,</l>
              <l rend="i">De vostre Auguste Ayeul les differens Etats,</l>
              <l rend="i"> Vous avez bien vu des Provinces,</l>
              <l rend="i">Dont chacune autrefois faisoit des Potentats ?</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l rend="i">Celle-cy que l’on voit en prodiges feconde</l>
              <l rend="i"> Etonnoit jadis l’Univers,</l>
              <l rend="i"> Et ses sept miracles divers,</l>
              <l rend="i">Faisoient du bruit dans tout le monde :</l>
              <l rend="i"> Mais si-tost que vous paroissez :</l>
              <l rend="i"> Ses miracles sont effacez</l>
              <l rend="i"> Vous estes l’unique merveille,</l>
              <l rend="i"> Dont tous les Peuples sont surpris ;</l>
              <l rend="i">De vostre air tout divin la grace sans pareille,</l>
              <l rend="i"> Charme nos yeux &amp; nos esprits.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>