<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-05a_058" resp="wordpro">
          <head>Fable du Matin, du Midy, et du Soir</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1701 [première partie] [tome 6], p. 58-72.</bibl>
          <p>Je vous envoye une Fable dont le sujet est fort singulier. Vous le verrez par le titre.</p>
          <quote>
            <label>FABLE<lb/>DU MATIN, DU MIDY,<lb/>ET DU SOIR.</label>
            <lg>
              <l rend="i">Le Matin, le Midy, le Soir</l>
              <l rend="i">Eurent une dispute ensemble</l>
              <l rend="i">Mieux que son Compagnon chacun croyoit valoir,</l>
              <l rend="i"> C’est ce qu’à bien des gens il semble.</l>
              <l rend="i">Quoy qu’ils fussent tous trois du sexe masculin,</l>
              <l rend="i">Disputant d’agrémens, ils devenoient femelles,</l>
              <l rend="i">Et n’auroient pas cedé les moindres bagatelles,</l>
              <l rend="i"> Tant la dispute estoit en train.</l>
              <l rend="i">L’Amour, ce Dieu rodant sans cesse par le monde,</l>
              <l rend="i">Passant prés ces criards à leur bruit s’arresta.</l>
              <l rend="i">Pour Arbitre aussi-tost chacun le souhaita.</l>
              <l rend="i">Sa connoissance és loix peut estre assez profonde,</l>
              <l rend="i">Du moins doit-il valoir maints Juges d’à present,</l>
              <l rend="i">Car depuis qu’un beau Juge avec luy s’amusant,</l>
              <l rend="i">Veut boucler ses cheveux comme la tresse blonde</l>
              <l rend="i">Que ce Dieu sur son dos fait voltiger par onde,</l>
              <l rend="i">L’Amour qui lit pour luy dans Barthole &amp; Cujas,</l>
              <l rend="i">Dérobe le sçavoir des jeunes Magistrats,</l>
              <l rend="i"> Quoique Dame Themis en gronde.</l>
              <l rend="i">Or sus, le blond Matin, ce fils aîné du Jour,</l>
              <l rend="i">Quand l’Amour fut assis avec la jeune bande,</l>
              <l rend="i">Fit entendre ses droits par ces mots à la Cour.</l>
              <l>Messieurs, vostre surprise a sujet d’estre grande,</l>
              <l>Voyant que mes Cadets ont la temerité</l>
              <l>D’oser me disputer le pas de la beauté.</l>
              <l> Se peut-il qu’aucun d’eux prétende</l>
              <l> Produire plus d’utilité ?</l>
              <l> Moy, qui prête la main à Flore,</l>
              <l>Pour ouvrir en tous lieux les roses &amp; les lis,</l>
              <l>Moy qui tire en tout temps les humains de leurs lits,</l>
              <l>Pour leur faire imiter la vigilante Aurore ;</l>
              <l>Moy, qui les encourage aux pénibles travaux,</l>
              <l>Qu’on ne peut supporter quand la chaleur devore,</l>
              <l>Et leur procure aussi cent mille biens nouveaux,</l>
              <l>Sans parler de Cerés, Bacchus, d’autres encore,</l>
              <l>Dont ma rosée humecte &amp; rend les fruits plus gros.</l>
              <l>Avec un si bon droit, suffit ce peu de mots.</l>
              <l>C’est pourquoy je conclus, à ce que mes deux Freres,</l>
              <l> Dont les qualitez sont contraires ;</l>
              <l>Dont l’un se fait haïr par sa grande âpreté,</l>
              <l>Et l’autre ne produit qu’ingrate obscurité,</l>
              <l> Soient déclarez les moins aimables,</l>
              <l> Ainsi que les moins profitables.</l>
              <l rend="i">Sur cela le Midi, d’un air vif &amp; hautain,</l>
              <l rend="i"> Prit en même temps la parole.</l>
              <l>À mon égard, <hi rend="i">dit-il</hi>, sa demande est frivole,</l>
              <l>Et ce n’est qu’à moy seul qu’on doit donner ce gain.</l>
              <l>Si mon Frere aux humains fait faire une entreprise,</l>
              <l>Si son frais au travail fait trouver des appas,</l>
              <l>Aussi par ce travail c’est luy qui les épuise,</l>
              <l>Et c’est moy, qui donnant l’heure d’un doux repas,</l>
              <l>Ranime la vigueur éteinte dans leurs bras ;</l>
              <l>Qui par le feu du vin aprés les encourage</l>
              <l> À perfectionner l’ouvrage.</l>
              <l>Mais sans aller si loin, c’est moy dont la chaleur</l>
              <l> Sçait de la terre ouvrir le cœur,</l>
              <l>Pour en tirer un suc propre à leur nourriture.</l>
              <l>Je la force à donner le fruit de leur labeur.</l>
              <l> Et sans moy pour eux la nature</l>
              <l>Seroit bien-tost avare &amp; pleine de froideur.</l>
              <l>On verroit tout languir, &amp; le bleds &amp; la vigne.</l>
              <l>Et que deviendroient-ils sans ces deux alimens ?</l>
              <l> Que font mes Freres de plus digne ?</l>
              <l>Peuvent-ils soutenir qu’il ne soit pas certain,</l>
              <l>Qu’on manqueroit de tout si l’on manquoit de pain ?</l>
              <l>Je requiers donc la Cour d’avoir pour agreable,</l>
              <l>De declarer à tous le Midi preferable ;</l>
              <l>Ayant non-seulement plus de vivacité,</l>
              <l>Mais pour donner de biens plus grande quantité.</l>
              <l rend="i">Alors l’aimable Soir, d’une façon tranquille,</l>
              <l rend="i"> Comme de tous le plus docile,</l>
              <l rend="i"> Le prit sur le ton le plus bas,</l>
              <l rend="i">Et répondit à tout sans aucun embarras.</l>
              <l>À l’égard de ces biens que le Midi, mon Frere,</l>
              <l>Prétend lui seul conduire à leur perfection,</l>
              <l> Chacun de nous à sa maniere</l>
              <l> Concourt à leur production.</l>
              <l>Nul de nous trois ne peut luy seul la faire entiére.</l>
              <l>Si la vive chaleur du Midi les meurit,</l>
              <l>L’air humide du Soir aprés les attendrit,</l>
              <l> Et si le Matin les fait croistre,</l>
              <l> La terre qui leur donne l’estre,</l>
              <l> Sans ma fraîcheur &amp; mon serein</l>
              <l> Devenant un ingrat terrain,</l>
              <l>Par l’ardeur du Midy qui la séche &amp; l’altere</l>
              <l>Ne seroit bien-tost plus qu’une impuissante mere.</l>
              <l> Ainsi la Cour par son Arrest,</l>
              <l>Sur ce ne leur trouvant nulles prerogatives,</l>
              <l> Sur leurs demandes respectives,</l>
              <l> Nous doit tous trois mettre hors d’interest.</l>
              <l>Reste à considerer maintenant l’agreable.</l>
              <l>Je ne veux point citer les plaisirs de la table,</l>
              <l>Je vais parler icy de ceux d’un plus haut rang.</l>
              <l>C’est moy qui suis le temps des plaisirs de la vie,</l>
              <l> Dont le Dieu même qui m’entend,</l>
              <l> Presque toûjours de la partie,</l>
              <l> Produit le charme le plus grand.</l>
              <l>Sur le brillant gazon d’une verte Prairie</l>
              <l>Je rassemble Philis, Amarante, Silvie.</l>
              <l>Je fais par ma fraîcheur éclater leur beauté,</l>
              <l>Et le charme secret dont leur ame est saisie,</l>
              <l>En respirant un air plus doux que l’ambrosie,</l>
              <l>Leur donne plus d’amour &amp; plus de liberté.</l>
              <l>Jamais je ne revele aucun tendre mystere,</l>
              <l> Et mes Freres découvrent tout.</l>
              <l>Même sur ma conduite ils ne peuvent se taire,</l>
              <l>Qu’enfin avec la Nuit j’ay toûjours quelque affaire,</l>
              <l>Que je l’aime, &amp; qu’on voit que je la pousse à bout.</l>
              <l>Bien plus, ils osent dire, &amp; chacun le tolere,</l>
              <l>Que nous sommes tous deux avec vous de complot.</l>
              <l> La Cour en reglant cette affaire</l>
              <l> N’oublira pas d’en dire un mot.</l>
              <l>La médisance est d’une ame vulgaire,</l>
              <l>Et pour le moins merite le cachot.</l>
              <l rend="i"> Sur ce, les Amans en grand nombre</l>
              <l rend="i"> Amateurs du frais &amp; de l’ombre,</l>
              <l rend="i"> En équipage de Clients.</l>
              <l rend="i">Mal vêtus, mal peignez, force chagrins en teste</l>
              <l rend="i"> Vinrent presenter leur Requeste,</l>
              <l>À ce qu’ayant égard aux maux des Supplians</l>
              <l> Que les Belles dans leur caprice</l>
              <l>Souvent leur font souffrir par inhumanité,</l>
              <l>Malgré toutes les loix &amp; l’exacte police,</l>
              <l>Que l’Amour établit contre leur cruauté,</l>
              <l> La juste Cour eust la bonté,</l>
              <l>(D’autant que ledit Soir leur est le plus propice</l>
              <l> Pour triompher de leur fierté,)</l>
              <l>D’adjuger audit Soir sans aucunes remises</l>
              <l> Les conclusions par luy prises.</l>
              <l rend="i">L’Amour malgré les oppositions</l>
              <l rend="i">De la Communauté des Dames grandes-Meres,</l>
              <l rend="i"> Ayant pris les opinions</l>
              <l rend="i"> Des autres Amours ses confreres</l>
              <l rend="i"> Prononça tout haut gravement</l>
              <l rend="i"> Cet autentique Jugement.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="sc">La Cour</hi> séant de relevée,</l>
              <l>Veu le droit de ses chers, amez, feaux Amans,</l>
              <l>Et sans égard à ceux d’aucunes Meres-grands,</l>
              <l>(De l’opposition desquelles mainlevée</l>
              <l> Est faite à tous les soupirans.)</l>
              <l><hi rend="sc">Ordonne</hi> que le Soir, comme plus favorable,</l>
              <l> Pour les delices des humains,</l>
              <l>Comme plus frais, plus beau, plus doux, plus desirable,</l>
              <l>Plus propre à dissiper leurs amoureux chagrins,</l>
              <l> Sera declaré preferable</l>
              <l> À ses deux Freres uterins.</l>
              <l> Leur fait défense d’en médire,</l>
              <l>Si quelquefois avec Dame la Nuit</l>
              <l> Il s’accommode sans rien dire,</l>
              <l>Et trop avant chez elle la poursuit ;</l>
              <l> À peine d’une heure d’amende</l>
              <l>Même de deux selon l’occasion.</l>
              <l> Sur le surplus de la demande</l>
              <l> Contenuë en leurs longs discours,</l>
              <l>Touchant ce qu’à la Terre ils donnent de secours,</l>
              <l>Admonestant tout haut &amp; blâmant les Parties,</l>
              <l>De leurs fantasques jalousies,</l>
              <l>Selon leurs Plaidoyez entendus tour à tour</l>
              <l> A mis icelles hors de Cour.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> Cheron, qui est l’Auteur de cette Fable, en l’envoyant à Mademoiselle du Soir, l’accompagna de ce Madrigal.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Je me crois obligé de vous faire sçavoir,</l>
              <l rend="i">Que le Cadet du Jour a le gain de sa Cause.</l>
              <l rend="i">Si vous l’eussiez aidé de tout vostre pouvoir,</l>
              <l rend="i">Je crois qu’il eust encor gagné toute autre chose.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>