<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-09_053" resp="wordpro"><head>[le Chevalier de l’Industrie, Conte]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1694 [tome 9], p. 53-60.</bibl><p>Voicy un Conte aussi nouveau qu’il est agreable, &amp; je suis persuadé qu’il ne plaira pas moins dans vostre Province, qu’il a plû icy à beaucoup de Curieux, qui en ont pris des Copies.</p><quote><label>LE CHEVALIER<lb/>de l’Industrie.<lb/><hi rend="i">CONTE.</hi></label><lg><l rend="i">C’est un ordre étably chez les Venitiens,</l><l rend="i">Que de chaque Habitant on calcule les biens.</l><l rend="i">Suivant les justes loix d’une saine prudence,</l><l rend="i">Selon leurs fonds divers on regle leur dépense,</l><l rend="i">Et par Decrets enfin de ce sage Senat,</l><l rend="i">Nul ne le peut porter plus haut que son estat.</l><l rend="i">Plust au Ciel qu’à Paris on fist cette Ordonnance,</l><l rend="i">Qu’à certain temps préfix on demandast raison</l><l rend="i">A chaque Citoyen du bien de sa maison,</l><l rend="i">Ce qu’il en fait, pourquoy, comment il le dépense.</l><l rend="i">Tous useroient pour lors mieux de leurs revenus.</l><l rend="i">Ils craindroient de ces lieux la severe justice,</l><l rend="i">Et supprimant ainsi tant d’indignes abus,</l><l rend="i">Peut-estre que par là l’on détruiroit le vice.</l><l rend="i">Mais de quoy sert, Lecteur, cette moralité ?</l><l rend="i">Elle peut aisément tourner tout à ma honte,</l><l rend="i">Car je ne songe pas que je vais faire un Conte,</l><l rend="i">Où je n’ay nul besoin de ta severité</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Un Etranger donc à Venise,</l><l rend="i">Quoy que jeune, y vivoit depuis assez de temps,</l><l rend="i">Pour estre confondu parmy ses Habitans,</l><l rend="i">Mais il ne vivoit pas tout-à-fait à leur guise.</l><l rend="i"> Ce n’estoit chez luy que festin,</l><l rend="i"> Que plaisir, que réjoüissance,</l><l rend="i"> Que festes du soir au matin,</l><l rend="i">Que jeu, que Musique &amp; bombance.</l><l rend="i"> Entretenant un riche train,</l><l rend="i">Roulant sur l’or &amp; la magnificence,</l><l rend="i">Et pour tout dire enfin, faisant grande dépense,</l><l rend="i">Sans posseder un sou de revenu certain.</l><l rend="i"> C’estoit un vray Chevalier d’industrie,</l><l rend="i">Recherché d’un chacun, plongé dans les plaisirs,</l><l rend="i">De plus d’une Beauté faisant tous les desirs,</l><l rend="i">Et menant, en un mot, une charmante vie.</l><l rend="i"> Le temps venu que des Juges nommez,</l><l rend="i"> Vont s’informer par un ordre si sage,</l><l rend="i"> Comment les biens ont esté consumez,</l><l rend="i"> A quel dessein, pour quel usage,</l><l rend="i">On força l’Etranger de rendre un compte exact.</l><l rend="i">Quels sont vos revenus, dit un Juge severe ?</l><l rend="i">De quoy vivez vous ? Né sous un autre climat,</l><l rend="i">Répondit l’Etranger, je vis à ma maniere,</l><l rend="i">Et n’ay point à subir les Decrets du Senat.</l><l rend="i">Voulez vous que pour vous on reforme l’Etat,</l><l rend="i"> Repartit le Juge en colere ?</l><l rend="i">Vous estes en ces lieux depuis un si longtemps,</l><l rend="i">Que vous pouvez passer pour un des Habitans.</l><l rend="i">Ainsi, suivez les Loix de nostre Republique,</l><l rend="i"> Nous vous meslons parmy nos Citoyens,</l><l rend="i"> Faites comme eux, point de replique,</l><l rend="i">Rendez nous compte de vos biens.</l><l rend="i"> Tant de dépenses éclatantes,</l><l rend="i">N’ayant icy nul rang, nous semblent surprenantes.</l><l rend="i">Nous sçavons de chacun les revenus par an,</l><l rend="i"> Du Senateur comme de l’Artisan ;</l><l rend="i">L’un vit de son métier, l’autre vit de ses rentes,</l><l rend="i">Vous, dequoy vivez-vous ? il faut nous le montrer.</l><l rend="i">Puis qu’on le veut, dit-il, je vay le declarer.</l><l rend="i"> De tous vos biens vos Femmes sont maistresses.</l><l rend="i"> Ayant contraint leur liberté,</l><l rend="i"> Vous tâchez par vos largesses</l><l rend="i"> D’adoucir leur captivité.</l><l rend="i">Elles n’ont pas moins de richesses</l><l rend="i"> Que d’attraits &amp; de beauté.</l><l rend="i"> Vous leur montrez peu de tendresses.</l><l rend="i">L’himen veut quelquefois ressentir des caresses,</l><l rend="i">Et ne s’accorde point avec l’austerité.</l><l rend="i">Les Femmes à l’amour sont-elles insensibles ?</l><l rend="i"> Je suis jeune Avanturier,</l><l rend="i"> J’en trouve peu d’inflexibles,</l><l rend="i">Ainsi que l’Artisan je vis de mon métier.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Juges mariez baisserent tous la creste,</l><l rend="i"> Et n’ayant à cela nulle réponse preste,</l><l rend="i"> Laisserent l’Etranger en paix,</l><l rend="i"> Et ne le revirent jamais.</l></lg></quote></div>