<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-12e_268" resp="mercure"><head>[Pièces sur la Paix : un Rondeau un Madrigal et deux Sonnets] *</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1678 (tome IV), p. 268-274.</bibl><p>Vous ne serez pas fâchée de voir encor quelques Pieces sur la Paix. La premiere est un Rondeau fait dans le temps qu’on eut appris que le Roy avoit la bonté de la vouloir donner à toute l’Europe.</p><quote rend="border"><label rend="center"> Au Roy.</label><label rend="center">Rondeau.</label><lg><l>Donnez la Paix, grand Roy, telle que l’on voudra,</l><l>A vos seules bontez l’Europe la devra.</l><l>Vainqueur des Ennemis à qui vous ferez grace,</l><l>Vous pouvez par pitié leur ceder quelque Place,</l><l>Et vous mettre au dessus de ce qu’on en dira.</l></lg><lg><l>Vous en triompherez par ce grand Opéra,</l><l>A la Posterité leur honte paroistra.</l><l>Remply de vostre gloire, &amp; bravant leur audace,</l><l><space/><space/>        Donnez la Paix</l></lg><lg><l>Laissez à ses fureurs devorer Caprara</l><l>La jalouse Angleterre au dépit qu’elle aura,</l><l>Et que leur vain complot de vostre cœur s’efface.</l><l>Pour vous faire admirer enfin de Race en Race</l><l>Aux vœux de l’Univers, criant <hi rend="i">Nec plus ultra</hi>,</l><l><space/><space/>        Donnez la Paix.</l></lg><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>Cent Souverains liguez contre Vous, Puissant Roy,</l><l>Apres avoir uny leurs forces dispersées,</l><l>Se promettoient de voir vos Armes repoussées,</l><l>Quand vous portiez chez eux la terreur &amp; l’effroy.</l></lg><lg><l>Déja les bords du Rhin subissoient vostre Loy,</l><l>L'Empire y regrettoit ses Aigles effacées,</l><l>Et sur mille Ramparts vos Palmes entassées</l><l>Exigeoient des Vaincus, &amp; l’hommage &amp; la foy.</l></lg><lg><l>Mais lors que vous domptiez l’orgueil de tant de Princes,</l><l>Que vostre Bras vainqueur desoloit leurs Provinces,</l><l>Que tout cedoit au cours de vos heureux succés ;</l></lg><lg><l>Pour couronner, Grand Roy, tant d’illustres Conquestes,</l><l>Vous suspendez ces coups qui menaçoient leurs testes,</l><l>Et la Foudre à la main, vous leur donnez la Paix.</l></lg><p rend="sc">L'Abbé Flanc. </p><label rend="center">Madrigal.</label><l>Politiques fameux, Esprits de Cabinet,</l><l>Qui vous vantez de tout, quand vous n’avez rien fait,</l><l>C'est en vain qu’à Madrid vous chantez la Victoire,</l><l>LOUIS vous a donné la Paix comme Vainqueur,</l><l>Et c’est plutost le sujet de sa gloire</l><l><space/>Que le fruit de vostre valeur.</l><l>Il cede en Conquérant, pour terminer la Guerre,</l><l><space/>C'est le plus grand de ses bienfaits :</l><l>Celuy qui faisoit seul trembler toute la Terre,</l><l><space/>Pouvoit seul luy donner la Paix.</l><label rend="center"> Au Roy.</label><label rend="center">Sonnet.</label><lg><l>C'est icy, Grand Héros, c’est icy que ta gloire</l><l>Monte au plus haut degré qu’elle ait jamais esté.</l><l>Cette Paix que tu fais, ce genereux Traité,</l><l>Pourroit seul de l’oubly garantir ta memoire.</l></lg><lg><l>La Hollande estoit preste à grossir ton Histoire,</l><l>L'Espagne alloit flechir sous ton autorité,</l><l>Et par un pur effet de generosité</l><l>Tu domptes ton courage, &amp; retiens la Victoire.</l></lg><lg><l>Alexandre avoit beau conquerir l’Univers,</l><l>Faire éclater son Nom en mille endroits divers,</l><l>Et montrer en tous lieux une valeur extréme.</l></lg><lg><l>Aujourd’huy ses Exploits ne sont plus inoüis,</l><l>Et puis qu’il n’a pas sçeu triompher de soy-mesme,</l><l>Il restera toûjours au dessous de <hi rend="sc">Loüis</hi>.</l></lg><p rend="sc">Valette, d’Uses. </p></quote></div>