<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1692-09_193" resp="wordpro"><head>La Beauce, Elégie</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1692 [tome 12], p. 193-202.</bibl><p>Vous ne serez pas fâchée de voir quels sont les sentimens de tous ceux du Diocese de Chartres touchant l’Illustre Prelat qui leur a esté donné, &amp; que vous avez connu sous le nom de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Desmarais, qui s’étoit retiré à S. Cyr. Je vous ay parlé dans d’autres Lettres de ses grandes qualitez, &amp; je ne sçaurois douter que vous n’en voyiez avec plaisir une nouvelle peinture dans l’Elegie que je vous envoye. Elle est de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet.</p><quote><label>LA BEAUCE.<lb/><hi rend="i">ELEGIE.</hi></label><lg><l rend="i">D’un funeste cyprés tristement couronnée,</l><l rend="i">A mes ennuis mortels en proye abandonnée,</l><l rend="i">Je pleurois mon Pasteur que la Parque en couroux,</l><l rend="i">Enlevoit aux dépens de mes vœux les plus doux.</l><l rend="i">Mon cœur estoit atteint de la douleur amere,</l><l rend="i">Qu’une Fille ressent à la mort de son Pere.</l><l rend="i">Eh ! n’éprouvois-je pas un semblable malheur,</l><l rend="i">Ne me servoit-il pas de Pere &amp; de Pasteur ?</l><l rend="i">Mes yeux à tous momens estoient ouverts aux larmes,</l><l rend="i">Mes plus aimables lieux avoient perdu leurs charmes.</l><l rend="i"> Je m’en prenois au sort, &amp; m’affligeois toujours,</l><l rend="i">De mes vives douleurs rien n’arrêtoit le cours.</l><l rend="i">O Ciel ! de mes regrets témoin impitoyable,</l><l rend="i">Disois-je, quel forfait m’a pû rendre coupable ?</l><l rend="i">Les vœux que je faisois vous ont-ils irrité ?</l><l rend="i">Rendez-moy le Pasteur que vous m’avez ôté,</l><l rend="i">Vous n’avez pû souffrir le bonheur de ma vie.</l><l rend="i">J’ay perdu mon Prélat, ma gloire m’est ravie.</l><l rend="i">Si la vertu pouvoit empêcher de perir,</l><l rend="i">Il estoit digne, helas ! de ne jamais mourir.</l><l rend="i">De la juste douleur dont je suis possedée,</l><l rend="i">Quel Successeur pourra détourner mon idée ?</l><l rend="i">Mais LOUIS devenu sensible à mes malheurs,</l><l rend="i">A calmé mes ennuis, a desseché mes pleurs ;</l><l rend="i">Il arrache au repos d’une sainte retraite</l><l rend="i">Un digne Successeur, dont la vertu parfaite</l><l rend="i">Vouloit s’ensevelir dans un lieu retiré,</l><l rend="i">Où de l’Amour divin ce Prelat penetré,</l><l rend="i">Animé du beau feu d’une foy pure &amp; vive,</l><l rend="i">Joüissoit des douceurs de la vie unitive.</l><l rend="i">Mais inutilement il se vouloit cacher,</l><l rend="i">LOUIS l’a découvert, il l’est allé chercher,</l><l rend="i">Et par un juste choix à nos souhaits propice,</l><l rend="i">Luy fait voir qu’au merite il sçait rendre justice.</l><l rend="i">Quoy que l’illustre sang de ses nobles Ayeux</l><l rend="i">Le pust faire monter à ce rang glorieux,</l><l rend="i">Sur tous ses Concurrens il a la préference,</l><l rend="i">C’est la seule vertu que Loüis récompense.</l><l rend="i">Dans les murs de Saint-Cyr reglé par sa vertu,</l><l rend="i">De ses Habits sacrez on le voit revestu.</l><l rend="i">Il s’appreste à venir couronner nostre joye.</l><l rend="i">Meritons le bonheur que le Ciel nous envoye.</l><l rend="i">Comme on voit une Vigne en un secret vallon,</l><l rend="i">A l’aide d’un Ormeau méprisant l’Aquilon,</l><l rend="i">Porter superbement ses branches dans la nuë,</l><l rend="i">Ainsi de mon Prelat ma gloire soutenuë,</l><l rend="i">Croistra de jour en jour au mépris de l’erreur,</l><l rend="i">Et de mes Ennemis bravera la fureur ;</l><l rend="i">Je conçois de son nom un fortuné présage,</l><l rend="i">De ma felicité son merite est le gage.</l><l rend="i">De ses discours touchans les lâches cœurs frapez,</l><l rend="i">Du soin de leur salut seront plus occupez,</l><l rend="i">Et rallumant les feux d’une foy presque éteinte,</l><l rend="i">Il leur inspirera l’amour avec la crainte.</l><l rend="i">Il va leur découvrir par ses rares vertus,</l><l rend="i">Du celeste sejour les sentiers peu battus.</l><l rend="i">Les conduisant luy-mesme au milieu des orages,</l><l rend="i">Il les garantira des funestes naufrages.</l><l rend="i">Ils peuvent à ce Guide abandonner leur sort.</l><l rend="i">Le Vaisseau sans peril est seur d’aller au port.</l><l rend="i">Ceux qu’un amour impur captive dans ses chaînes,</l><l rend="i">Trembleront au recit des infernales peines,</l><l rend="i">Et voyant leur Pasteur brûler d’un saint amour,</l><l rend="i">Ils voudront commencer d’en brûler à leur tour.</l><l rend="i">Ce Furieux qu’irrite une legere offense,</l><l rend="i">Que flate dans son cœur l’espoir de sa vangeance,</l><l rend="i">Le voyant aux genoux de ses fiers Ennemis.</l><l rend="i">Pleurera le malheur où ses transports l’ont mis.</l><l rend="i">Le Pauvre en sa cabane où le destin l’accable,</l><l rend="i">Attendra sans se plaindre un secours charitable.</l><l rend="i">Le Riche en son Palais au comble du bonheur,</l><l rend="i">Conservera toujours la pauvreté du cœur.</l><l rend="i">De toutes les vertus c’est le parfait modelle.</l><l rend="i">On vole en l’imitant à la Gloire Eternelle.</l><l rend="i">Heureuse de joüir d’un bien si precieux</l><l rend="i">Mon cœur n’aspire plus qu’à le voir en ces lieux.</l><l rend="i">Momens, qui prolongez trop long-temps son absence,</l><l rend="i">Que vous paroissez longs à mon impatience !</l><l rend="i">Déja mes Habitans courent de tous costez</l><l rend="i">Et témoignent l’ardeur dont ils sont transportez.</l><l rend="i">Ciel, de nostre destin ne troublez pas les charmes.</l><l rend="i">Et ne nous causez plus de funestes alarmes.</l><l rend="i">Protegez ce Prelat, comblez-le de vos biens,</l><l rend="i">Retranchez de nos jours pour prolonger les siens.</l></lg></quote></div>