<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-07a_9"><head>[Divers Sonnets sur les Bouts-rimez proposez par l’Academie des Lanternistes de Toulouse]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1702 [première partie] [tome 9], p. 9-25.</bibl><p><hi rend="i">Le Public aura sans doute du plaisir de voir avec quel succés on remplit nos Bouts Rimez, &amp; combien on se perfectionne dans cette agreable exercice. On en pourra juger par le Sonnet qui a remporté le prix. Cet ouvrage est de la composition de Mr de Nolet Cadhillac, qui est né, pour ainsi dire, dans le sein des Muses. Son illustre Famille les a toujours cultivées, &amp; c’est là particulierement qu’elles aiment à faire entendre leurs charmants Concerts. Voicy le Sonnet victorieux ; Nous y en avons ajouté plusieurs autres, où la beauté des pensées &amp; le feu de Poësie se font également sentir. On laisse aux Connoisseurs à en décider, &amp; c’est devant leur Tribunal équitable que nous renvoyons certains Auteurs mécontens, qui tâchent à nous décrier, parce que leurs ouvrages n’ont pas eu le bonheur de réussir.</hi></p><p>On a averti plusieurs fois que les Sonnets à Rime composée ne seroient point reçeus. Cependant on n’a pû se dispenser de faire imprimer le septiéme, à cause de ses grandes beautez.</p><quote><label>AU ROY.<lb/>Premier Sonnet qui a remporté le Prix.</label><lg><l><hi rend="i">Quel spectacle terrible à mes yeux se</hi> déploye !</l><l><hi rend="i">J’entens de toutes parts de foudroyans</hi> concerts ;</l><l><hi rend="i">Bellone est en courroux, Mars trouble nos</hi> deserts,</l><l><hi rend="i">Et d’une Paix charmante il interrompt la</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">On vit moins de Guerriers s’assembler contre</hi> Troye.</l><l><hi rend="i">Pour qui prepares-tu, Fortune, tes</hi> revers ?</l><l><hi rend="i">C’est pour nos Ennemis, qui de honte</hi> couverts</l><l><hi rend="i">Bien-tost du grand</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">vont devenir la</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi par ses hauts faits deux siecles</hi> embellis</l><l><hi rend="i">Feront briller toûjours la splendeur de nos</hi> Lis,</l><l><hi rend="i">Aux plus loingtains climats leur gloire est</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que pourra des jaloux l’inutile</hi> fureur ?</l><l><hi rend="i">Ta puissance, Grand Prince, en tous lieux</hi> étenduë,</l><l><hi rend="i">Dans les cœurs les plus fiers va porter la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Conservez nostre Auguste Maistre,</hi></l><l><hi rend="i">Ce Heros que nous vous devons,</hi></l><l><hi rend="sc">Seigneur,</hi><hi rend="i">vous pouvez seul connoistre</hi></l><l><hi rend="i">Le besoin que nous en avons.</hi></l></lg></quote><quote><label>II. SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Muses, qu’en ce beau jour tout vostre art se</hi> déploye ;</l><l><hi rend="i">Que d’objets éclatans s’offrent à vos</hi> concerts !</l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">comble nos vœux, &amp; dans nos champs</hi> deserts</l><l><hi rend="i">Rétablit, entretient l’abondance &amp; la</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Tel, &amp; plus sage encor que le Vainqueur de</hi> Troye,</l><l><hi rend="i">Du sort capricieux il prévient les</hi> revers ;</l><l><hi rend="i">Ses augustes vertus, &amp; ses desseins</hi> couvers</l><l><hi rend="i">Forcent l’Aigle orguëilleuse à luy rendre sa</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Par toy les bords du Tage, en tous lieux</hi> embellis,</l><l><hi rend="i">Brillent moins de leur or que de l’éclat des</hi> Lis,</l><l><hi rend="i">De l’Aurore au Couchant sa gloire est</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">D’une Ligue nouvelle il dompte la</hi> fureur,</l><l><hi rend="i">Sur cent Peuples divers sa puissance</hi> étenduë</l><l><hi rend="i">Le rend du monde entier l’amour &amp; la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l><hi rend="sc">Seigneur,</hi><hi rend="i">du grand</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">benissez les travaux :</hi></l><l><hi rend="i">Que tout suive ses loix qu’on aime son Empire,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il regne sur nos cœurs, qu’il dompte ses Rivaux,</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’il vive longtemps, c’est tout dire.</hi></l></lg></quote><quote><label>III. SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">En vain de Mars en feu l’Etendart se</hi> déploye,</l><l><hi rend="i">Rien ne trouble en ces lieux nos jeux &amp; nos</hi> concerts ;</l><l><hi rend="i">Tranquilles comme au fonds des plus vastes</hi> deserts,</l><l><hi rend="i">Nous ne sommes sujets qu’à des transports de</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="sc">Cremone</hi><hi rend="i">alloit subir l’affreux destin de</hi> Troye :</l><l><hi rend="i">Mais le Germain chassé par un juste</hi> revers,</l><l><hi rend="i">De gloire &amp; de son sang nous a laissez</hi> couvers,</l><l><hi rend="i">Et de</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">vainqueur est devenu la</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">D’éternels monumens de ces faits</hi> embellis,</l><l><hi rend="i">Vont redoubler l’éclat du Monarque des</hi> Lis,</l><l><hi rend="i">Sa Victoire incroyable est par tout</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce Heros met aux fers l’Envie &amp; la</hi> Fureur,</l><l><hi rend="i">Sur la terre &amp; les flots sa puissance</hi> étenduë</l><l><hi rend="i">Le rend de l’Univers l’amour &amp; la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l><hi rend="i">Dieu des combats, appuy du sacré Diadême,</hi></l><l><hi rend="i">Daignez rendre</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">toûjours victorieux,</hi></l><l><hi rend="i">En faisant triompher un Heros si pieux,</hi></l><l> <hi rend="sc">Seigneur,</hi> <hi rend="i">vous triomphez vous-même.</hi></l></lg></quote><quote><label>IV. SONNET.<lb/>Le Berger du Bord du Lignon,<lb/>AU ROY.</label><lg><l><hi rend="i">L’Aigle en vain en ce jour son Etendart</hi> déploye ;</l><l><hi rend="i">Que rien ne trouble icy nos jeux &amp; nos</hi> concerts !</l><l><hi rend="i">Malgré Mars en courroux, nos paisibles</hi> deserts</l><l><hi rend="i">Conserveront toûjours &amp; la paix &amp; la</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Unit-on contre nous tous les Heros de</hi> Troye,</l><l><hi rend="i">Pendant que</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">regne il n’est point de</hi> revers :</l><l><hi rend="i">Nos Ennemis vaincus &amp; de honte</hi> couvers,</l><l><hi rend="i">Verront bien-tost leur Camp devenir nostre</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ainsi par tes hauts faits, nos fastes</hi> embellis,</l><l><hi rend="sc">Grand Roy,</hi><hi rend="i">font que tout cede à la splendeur des</hi> Lis,</l><l><hi rend="i">Dont l’odeur en tous lieux est par tout</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De cent Peuples unis que pourra la</hi> fureur ?</l><l><hi rend="i">Aux plus loingtains climats ta puissance</hi> étenduë,</l><l><hi rend="i">Va porter loin de nous la guerre &amp; la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l> <hi rend="sc">Seigneur</hi> <hi rend="i">conservez le Heros,</hi></l><l>  <hi rend="i">A qui l’on doit le doux repos</hi></l><l><hi rend="i">Que goûtent de Lignon les paisibles rivages,</hi></l><l><hi rend="i">Il porte loin de nous la guerre &amp; ses ravages,</hi></l><l>  <hi rend="i">Portez ses jours filez de soye &amp; d’or</hi></l><l>  <hi rend="i">Aussi loin que ceux de Nestor.</hi></l></lg></quote><p>Ce quatriéme Sonnet est encore de M<hi rend="sup">r</hi> de Nolet Cadhilhac.</p><quote><label>V. SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Heros, pour qui le Ciel ses richesses</hi> déploye,</l><l><hi rend="i">Que tes augustes soins animent nos</hi> concerts,</l><l><hi rend="i">Bellone veut en vain rendre nos champs</hi> deserts :</l><l><hi rend="i">Ta sagesse y répand l’abondance &amp; la</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Plus heureux, plus prudent que le Vainqueur de</hi> Troye,</l><l><hi rend="i">Tes progrés glorieux n’ont jamais de</hi> revers,</l><l><hi rend="i">Mille &amp; mille ennemis declarez ou</hi> couvers</l><l><hi rend="i">A ta fiere valeur se sont livrez en</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Cent climats fortunez par ta main</hi> embellis</l><l><hi rend="i">Ressentent les douceurs de l’Empire des</hi> Lis ;</l><l><hi rend="i">Sur la terre &amp; les flots ta gloire est</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Paisible tu combas la Discorde en</hi> fureur,</l><l><hi rend="i">De ton vaste pouvoir tout connoist l’</hi> étenduë</l><l><hi rend="i">Le seul bruit de ton nom exprime la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>PRIERE.</label><lg><l> <hi rend="sc">Seigneur,</hi> <hi rend="i">dont la main adorable</hi></l><l><hi rend="i">Du Monarque des Lis a formé le grand cœur,</hi></l><l><hi rend="i">Fais qu’il vive longtemps, craint, aimé, redoutable,</hi></l><l><hi rend="i">Il regne pour ta gloire &amp; pour nôtre bonheur.</hi></l></lg></quote><quote><label>VI. SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Que la Ligue, Grand Roy, de nouveau se</hi> déploye,</l><l><hi rend="i">Que troublant de la Paix les plus sacrez</hi> concerts,</l><l><hi rend="i">Elle veüille changer nos Villes en</hi> deserts,</l><l><hi rend="i">Ses efforts ne sçauroient suspendre nostre</hi> joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Plus sage, plus vaillant que les Heros de</hi> Troye,</l><l><hi rend="i">Tu maistrises le sort, tu braves ses</hi> revers,</l><l><hi rend="i">Déja tes fiers Rivaux de honte sont</hi> couvers</l><l><hi rend="i">D’une rage inutile ils deviennent la</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De tes rares vertus tes Neveux</hi> embellis.</l><l><hi rend="i">Sur le Rhin, sur le Pô, font respecter les</hi> Lis,</l><l><hi rend="i">Et montrent en tous lieux ta gloire</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais si de leur courroux approuvant la</hi> fureur,</l><l><hi rend="i">Tu donnes à leur fougue une libre</hi> étenduë,</l><l><hi rend="i">De l’Univers entier ils seront la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>VII. SONNET.</label><lg><l><hi rend="i">Tandis que de</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">l’étendart se</hi> déploye,</l><l><hi rend="i">De mille sons guerriers on entend les</hi> concerts,</l><l><hi rend="i">Les champs des fiers Germains seront bientost</hi> deserts</l><l><hi rend="i">On poussera les cris celebres de Mont-</hi>joye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ce glorieux Heros issu du sang de</hi> Troye</l><l><hi rend="i">Leur fera du Destin éprouver les</hi> revers,</l><l><hi rend="i">Il ne marchera point par des chemins</hi> couvers,</l><l><hi rend="i">Et l’Aigle audacieux sera sa riche</hi> proye.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">De ses faits éclatans nos fastes</hi> embellis</l><l><hi rend="i">Parfument l’Univers de l’odeur de ses</hi> Lis,</l><l><hi rend="i">Sa gloire est à bon droit en tous lieux</hi> répanduë.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Son grand cœur de son bras surmontant la</hi> fureur.</l><l><hi rend="i">Fera de son pouvoir ressentir l’</hi> étenduë</l><l><hi rend="i">En inspirant l’amour ainsi que la</hi> terreur.</l></lg></quote><quote><label>Et dominabitur à mari usque ad mare, &amp; à flumine usque ad terminos orbis terrarum. <hi rend="i">Ps.</hi> 71. <hi rend="i">v.</hi> 15.</label><lg><l> <hi rend="i">Sa domination un jour sera si belle</hi></l><l><hi rend="i">Qu’elle ira s’étendant de l’une à l’autre Mer,</hi></l><l> <hi rend="i">Et sous un Empire si cher</hi></l><l> <hi rend="i">Sera la Terre universelle.</hi></l></lg></quote></div>