<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-01_99"><head>Narcisse, ou le ridicule de l’amour-propre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1702 [tome 1], p. 99-107.</bibl><p>Voyez, Madame, si vous pourriez vous accommoder d’un Ami qui eut de sa personne tout le soin que fait remarquer cette Satire. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Villemont de Roüen.</p><quote><label>NARCISSE, OU LE RIDICULE DE L’AMOUR PROPRE.</label><lg><l>Narcisse l’autre jour estant à sa toilette</l><l>Je fus fort étonné qu’une odeur de Civette</l><l>Me saisit l’odorat en arrivant chez luy ;</l><l>Je le fus encor plus quand j’apperçus l’étuy</l><l>Qui sert toutes les nuits pendant que l’hiver dure</l><l>A garentir son nez de la moindre froidure.</l><l>Helas ! dis-je aussi-tost que ce secret est beau,</l><l>L’usage m’en paroît surprenant &amp; nouveau ;</l><l>Cela s’appelle aimer, comme il faut sa personne ?</l><l>Peu de chose, Monsieur, reprit-il, vous étonne ?</l><l>Et pour me conserver j’ay bien d’autres secrets.</l><l>Par exemple, dit-il, pour avoir le teint frais,</l><l>Voici dans mes quarrez dix sortes de pommades,</l><l>Et lorsque j’ay les yeux échauffez ou malades,</l><l>J’ay des eaux dont l’effet est de les embellir,</l><l>Et qui servent encor à me faire dormir.</l><l>Je conserve mes dents avec un soin extrême.</l><l>Voicy d’une opiate, &amp; je la fais moy-mesme</l><l>Rare par sa bonté, douce, par son odeur</l><l>J’ay pour les mains aussi des pastes de senteur ;</l><l>Essayez-en, Monsieur, &amp; vous verrez sur l’heure</l><l>Qu’on ne sçauroit jamais en trouver de meilleure.</l><l>Ma main, dis-je au plustost, ne le mérite pas,</l><l>Je croy sans l’éprouver qu’on en doit faire cas.</l><l>Mais à quoy sert, Monsieur, cette poudre écarlate ?</l><l>Que je vois icy ? là, prés de vostre opiate ?</l><l>Est-ce quelque remede ? où ? dans ce papier fin ?</l><l>Un remede, Monsieur, comment ? c’est du carmin</l><l>Qui fait par sa beauté honte au rouge d’Espagne ;</l><l>Il faut estre, Monsieur, nourry dans la campagne</l><l>Où dans quelque autre lieu du moins aussi désert</l><l>Pour n’estre pas instruit à quoy le carmin sert ?</l><l>Etonné d’un discours si plein d’extravagance</l><l>J’en méprise l’auteur, en gardant le silence,</l><l>Et sans luy témoigner la moindre émotion</l><l>Je regarde &amp; j’écoute avec attention</l><l>Tout ce que fait &amp; dit cette teste legere.</l><l>Il appelle à l’instant Doris, sa ménagere.</l><l>Elle entre &amp; luy presente un bouillon succulent</l><l>Qu’il avale aussi-tost, &amp; qu’il trouvent excellent.</l><l>Il lave aprés ses mains, les essuye &amp; se mouche,</l><l>Nettoye aussi ses dents, lave ses yeux, sa bouche</l><l>En grimassant tres-fort devant un grand miroir.</l><l>Ensuite se servant d’un coin de son mouchoir,</l><l>Il s’en frotte long-temps tout le bas du visage,</l><l>Et puis de ce carmin dont j’ignorois l’usage</l><l>Je le vois qu’il s’en peint en cinq ou six endroits</l><l>Sur les lévres, la jouë &amp; jusqu’au bout des doits,</l><l>Quand cela fut finy, son Valet, nommé Basque,</l><l>Luy met au mesme instant sur le visage un masque</l><l>Et dépapillotant aprés tous ses cheveux</l><l>Il le peigne, l’essence &amp; le poudre des mieux.</l><l>Narcisse met enfin un habit d’écarlate.</l><l>Dont la magnificence étonne, enleve, éclate</l><l>Par la quantité d’or dont on le voit couvert</l><l>Et prenant son chapeau garny d’un plumet verd,</l><l>Il faut bien-tost, dit-il, que j’aille à la toilette</l><l>Où je sçay que m’attend l’adorable Lysette.</l><l>Voicy l’heure à peu prés, Monsieur, que je m’y rens ;</l><l>Je suis chargé du soin de noüer ses rubans.</l><l>C’est moy tous les matins qui fait tout auprés d’elle,</l><l>Je la sers beaucoup mieux qu’aucune Demoiselle :</l><l>Je chauffe sa chemise &amp; trousse son manteau,</l><l>Je luy donne moy-mesme un boüillon de gruau :</l><l>A mon intention je luy place une mouche,</l><l>J’accompagne le luth de quelque air qui la touche,</l><l>Et j’obtiens un baiser pour mon remerciment</l><l>Dont le seul souvenir cause un plaisir charmant,</l><l>Souvent en cet estat je ne me sens pas d’aise,</l><l>Pour m’y rendre au plûtost, je vais me mettre en chaise,</l><l>Adieu ? mais à propos j’oubliois mon mouchoir ?</l><l>Ay-je des curdents, des mouches, un miroir ?</l><l>Et mes gands, je les vois, là sur ce Canapée,</l><l>Je sortirois cent fois plustost sans mon épée,</l><l>Que de ne pas avoir avec moy tout cela.</l><l>Il va jusqu’à sa chaise en chantant la, la, la,</l><l>Et me laissant témoin de son ample folie,</l><l>Du moins pour m’en vanger faut-il qu’on la publie.</l></lg></quote></div>