<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-09e_205" resp="mercure"><head>[Onziéme Partie du Traité des Lunettes, par M<hi rend="sup">r</hi> Comiers]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1685 (tome XXXI), p. 205-207, 211-214</bibl><quote><label>ONZIÉME PARTIE<lb/>DU TRAITÉ<lb/>DES LUNETTES,<lb/>DEDIÉ A MONSEIGNEUR<lb/>LE DUC DE BOURGOGNE</label></quote><quote><label><hi rend="i">Par M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">Comiers</hi> d'Ambrun,<lb/>Prevost de Ternant, professeur<lb/>és Mathematique à Paris.</hi></label></quote><p>Nous avons demontré dans les deux derniers Mercures Extraordinaires, par le témoignage ancien &amp; irréprochable de plusieurs doctes Autheurs François &amp; Latins, qui ont fait imprimer leurs Livres, plusieurs années auparavant que le R. P. <hi rend="i">Cherubin d'Orleans</hi>, grand Adioptricien, eut donné au Public ses <hi rend="i">Parfaites Visions</hi> des années 1677. 1678. &amp; 1681. Que la premiere <hi rend="i">Invention des Binocles</hi>, estoit deuë à Daniel <hi rend="i">CHORES</hi>, qui les presenta au Roy, &amp; en publia la facile construction en l'année 1625. Nous avons aussi demontré que tous les veritables Sçavans reconnoissoient devoir l'invention des Binocles, dont les verres oculaires sont convexes, au R. P. Anthoine Maria de <hi rend="i">Rheita</hi>, ce docte &amp; Religieux Capucin Allemand, qui après avoir fait admirer à tous les Sçavans Curieux le prodigieux effet de ses Binocles, en donna en l'année 1645. la construction dans le premier Volume de son Livre in folio ; intitulé <hi rend="i">Oculus Enoch &amp; Eliæ</hi>.</p><p>Je veux encore demontrer l'<hi rend="i">Ancienneté des Binocles</hi>, par le témoignage d'un tres sçavant Autheur Italien, c'est le P. F. <hi rend="i">LANA</hi> de la Compagnie de Jesus. [...]</p><p/><p>[...] M. le Marquis de Seignelay Secretaire d'Etat, dit au R. P. Cherubin, ce que luy mesme a publié en l'année 1679. dans la 412 page de sa Contiquité des Corps. <hi rend="i">Il faut avoüer que le Binocle est une belle invention ; mais franchement elle n'est pas nouvelle</hi> ; neanmoins nostre Autheur Adioptricien ajoute, qu'il repliqua, <hi rend="i">qu'il y avoit plus de vingt ans qu'il avoit inventé &amp; construit le Binocle</hi>. Et n'ayant point de preuve par témoin ny par écrit, d'avoir inventé ou construit quelque Binocle, il gagneroit sa cause s'il trouvoit un Juge que le voulut croire, <hi rend="i">da judicem qui me credat, &amp; ego convincam</hi>. Mais par malheur, il a luy mesme démenty en l'année 1681. par termes formels &amp; tres décisifs le témoignage avantageux qu'il s'étoit donné, d'avoir inventé &amp; construit le Binocle vingt ans auparavant l'année 1679. Voicy les termes couchez au commencement de la 191 page de ses <hi rend="i">Parfaites Visions</hi> imprimées en 1681. <hi rend="i">n'y ayant</hi>, dit-il, <hi rend="i">jamais paru aucun Binocle jusques à l'impression du Livre de la Vision Parfaite de 1677. dans lequel j'en ay donné l'invention</hi>. Ce nouveau Inventeur de la vieille invention des Binocles, fit ailleurs une réponse autant juste que la précédente. Quelqu'un luy ayant dit que M. <hi rend="i">Dalencé</hi> Secretaire du Roy, estant à Visbourg en l'année 1668. eut pendant trois semaines, l'excellent Binocle de quatorze pieds de M. l'Electeur de Mayence, &amp; luy ayant de plus fait voir sur son Agenda, ce qu'il avoit tiré du 2. Livre Chap. 11. page 241, de M. F. R. A. B. <hi rend="i">Que Messieurs des Comptes ne convenoient pas dans sa Sommation des Flustes d'Allemand, dont on avoit bâti les Lunettes des Princes nouvellement imprimées à Anvers</hi>. Il protesta que c'estoit luy qui avoit donné ces Binocles à des Princes d'Allemagne, &amp; qu'il estoit vray qu'on luy avoit fourny de Flustes d'Allemagne pour luy faire servir de tuyaux pour chacune Lunette du Binocle. Quelque Rieur ajouta, qu'asseurément ces grands Binocles à Flustes d'Allemagne, avoient enfanté le petit Binocle de deux pieds de longueur, du P. <hi rend="i">Dechales</hi> Savoyard, &amp; comme aussi celuy de <hi rend="i">decem circiter palmorum</hi> de longueur, dont il parle dans la 673 page du second Tome de son <hi rend="i">Mundus Mathematicus</hi>, imprimé à Lyon en l'année 1674. [...]</p></div>