<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-11_095"><head>Sur la Naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne. Ab Jove Principium</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1682 [tome 13], p. 95-98.</bibl><p/><p>Rien ne peut mieux suivre ces Réjoüissances, que les Vers que vous allez lire. Ils ont esté faits par M<hi rend="sup">r</hi> Rault de Roüen, dont vous estimez les Ouvrages.</p><quote><label>SUR LA NAISSANCE<lb/><hi rend="sc">de Monseigneur</hi><lb/>LE DUC DE BOURGOGNE<lb/>Ab Jove Principium.</label><lg><l rend="i">France, cet heureux jour, qui doit marquer ta joye,</l><l rend="i">Est celuy du bonheur qu’un Astre heureux i’envoye,</l><l rend="i">Quand ce Prince qui naist, si longtemps souhaité,</l><l rend="i">Te comble d’allégresse, &amp; de felicité.</l><l rend="i">Ce n’estoit pas assez au plus grand Roy du Monde,</l><l rend="i">Que sa valeur parût sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i">Qu’il fist trembler l’Europe au seul bruit de ses Faits,</l><l rend="i">Qu’au plus fort de la Guerre il fist naître la Paix,</l><l rend="i">Qu’il vist son Peuple heureux, &amp; ses Provinces calmes,</l><l rend="i">Qu’il cultivast ses Lys à l’ombre de ses Palmes,</l><l rend="i">Pour assurer son Trône il falloit un appuy,</l><l rend="i">Et le Prince naissant le devient aujourd’huy.</l><l rend="i">Il fera voir un jour par cent fameux prodiges,</l><l rend="i">Qu’il suit de ses Ayeux les éclatans vestiges.</l><l rend="i">Iupiter le promet, le Ciel l’a destiné,</l><l rend="i">Puis qu’en son jour heureux ce Royal Prince est né.</l><l rend="i">Cet Astre tout a feu, si propice aux Monarques,</l><l rend="i">De sa gloire à venir fit briller mille marques,</l><l rend="i">Quand pour la découvrir aux yeux de l’Univers,</l><l rend="i">D’une nouvelle flâme il penétra les airs.</l><l rend="i">De ce Prince en ce point il marquoit la Carriere,</l><l rend="i">Et luy vint préparer un Trône de lumiere.</l><l rend="i">Tout l’Univers surpris de la voir éclater,</l><l rend="i">Par mille rayons d’or reconnut Iupiter.</l></lg></quote></div>