<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-07a_007" resp="wordpro"><head>Pour le Roy, sur le grand nombre de ses Ennemis</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1689 (première partie) [tome 7], p. 7-12.</bibl><p/><p>Il y a grande apparence, Madame, que le temps ne fera que confirmer ce que j’ay jugé des projets mal soutenus des Ennemis de Sa Majesté, lors qu’en vous parlant la derniere fois de leurs inutiles mouvemens, je vous ay dit que la Saison avançoit plus qu’eux. Jamais tant de Princes ne furent liguez contre une seule Puissance, &amp; jamais ligue ne parut moins en estat de venir à bout de ses entreprises. Le degré de gloire où la France est élevée blessera long-temps ses envieux sans qu’ils puissent l’abaisser. Elle est gouvernée par un Monarque, dont la sagesse ne sçauroit estre surprise. Sa prudence fait la seureté de ses Sujets, &amp; plus il aura d’Ennemis unis ensemble, plus son triomphe sera éclatant. C’est ce qu’a dit fort agreablement Mademoiselle de Serigny dans le Sonnet que vous allez lire. Je ne vous diray rien à l’avantage de cette nouvelle Muse, ses Vers parleront pour elle, &amp; vous feront voir combien elle a de talent pour la Poësie ; mais lors qu’il s’agit de loüer le Roy, on n’a qu’à s’abandonner à ce qu’on sçait de ses grandes actions. La beauté de la matiere échauffe l’esprit, &amp; il ne faut qu’écrire naturellement quand il n’y a rien à exagerer.</p><quote><label>POUR LE ROY,<lb/>SUR LE GRAND NOMBRE<lb/>De ses Ennemis.</label><lg><l> <hi rend="i">Que LOUIS dignement sçait porter la Couronne ?</hi></l><l rend="i">On peut plus que jamais le connoistre aujourd’huy ;</l><l rend="i">Il voit toute l’Europe en armes contre luy,</l><l rend="i">Sans qu’il montre à son front, que son cœur s’en étonne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Dans le mesme repos, il commande, il ordonne,</l><l rend="i">Et fort par son grand cœur, sans le secours d’autruy,</l><l rend="i">Il est ainsi qu’un Dieu, luy-mesme son appuy,</l><l rend="i">Et tout tremble à son gré, dés que sa foudre tonne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Cependant, s’il le faut, tel est son grand destin,</l><l rend="i">Qu’il trouve un second bras dans son vaillant Dauphin,</l><l rend="i">Dont le Nekre &amp; le Rhin ont senty le courage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que tous les Rois soient donc liguez contre LOUIS,</l><l rend="i">Ils ne font qu’exciter un martial orage</l><l rend="i">Pour augmenter la gloire &amp; du Pere, &amp; du Fils.</l></lg></quote></div>