<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03a_001" resp="wordpro"><head>[Ode]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (première partie) [tome 4], p. 1-7</bibl><p>Je vous avouë, Madame, que je n’ay jamais esté si satisfait, qu’en apprenant que la Relation du Voyage du Roy à Paris, qui est dans ma Lettre de Février, non seulement a tiré des larmes en beaucoup d’endroits, mais que des cœurs philosophes, s’il m’est permis de parler ainsi, en ont esté touchez, c’est à dire, des cœurs difficiles à émouvoir, &amp; qui faisant consister le bonheur de la vie dans une tranquille indifference, semblent incapables de rien sentir vivement, &amp; d’estre jamais penetrez ny de chagrin ni de joye. Y a-t-il aucune chose qui marque mieux un plaisir parfait, que ces tendres mouvemens qui remplissant tout le cœur, y causent d’agreables émotions, qui rendent les yeux humides, &amp; qui en font seulement couler quelques larmes, l’abondance en estant réservée pour la douleur. C’est là ce qu’on appelle des larmes de joye. Celles qu’on vit couler à Paris, quand le Roy y vint rendre graces à Dieu de entier rétablissement de sa santé, estoient de cette nature. Ce Prince ne se contenta pas de se montrer à ses Peuples, qui n’auroient osé souhaiter rien davantage. Il voulut par une faveur toute singuliere aller jusque dans l’Hostel de Ville, témoigner à leurs Chefs combien il estoit content du zele des Parisiens, &amp; ce fut pour répondre à cet excés de bonté, que les larmes qu’un excés de joye leur fit répandre, furent meslées aux cris d’allegresse. Si le seul récit de ce qu’ils ont fait en cette occasion, en a pû tirer de ceux qui n’ont pas esté témoins de leurs transports, on peut dire que jamais Sujets n’ont donné pour aucun Souverain des marques d’un si ardent &amp; si tendre amour. Voicy des Vers qui ne peuvent estre mieux placez qu’en cet endroit, puis que c’est la joye qui les a fait naistre.</p><label>ODE</label><label>SUR LA SANTE' DU ROY,</label><label>&amp; sur l'honneur qu'il a fait à la Ville de Paris, de venir dîner à son Hostel le Jeudy 30. Janvier 1687.</label><l rend="i">Merveille des Citez, Paris, superbe Ville,</l><l rend="i">Couronne ton front de Lauriers;</l><l rend="i">Je voy venir ton Roy dans cet aimable azile,</l><l rend="i">Aprés mille travaux guerriers.</l><l rend="i">De malignes humeurs un importun nuage</l><l rend="i">T'alloit ravir ce beau Soleil ;</l><l rend="i">Mais pour l'heureux LOUIS leur fatal assemblage</l><l rend="i">N'est qu'un fantosme de sommeil.</l><p/><l rend="i">A son prix, à tes voeux également sensible,</l><l rend="i">Le Ciel fait luire sa bonté</l><l rend="i">Dissipe tes frayeurs, Paris, tout est paisible,</l><l rend="i">Puisque ton Prince est en santé.</l><p/><l rend="i">Charmé des beaux transports du zele veritable,</l><l rend="i">Qui te consume nuit &amp; jour,</l><l rend="i">Il vient rire en ton sein, &amp; manger à ta Table,</l><l rend="i">Sans autres Gardes que l'Amour.</l><p/><l rend="i">A quel plus grand honneur peux-tu jamais pretendre,</l><l rend="i">Et quel sort fut jamais plus doux ?</l><l rend="i">Du jour qu'en ta Maison LOUIS daigna descendre,</l><l rend="i">De ce jour il est ton Epoux.</l><p/><l rend="i">O jour vraiment illustre, &amp; source de ta gloire !</l><l rend="i">Fourcy, vigilant Magistrat,</l><l rend="i">Ce jour doit à jamais consacrer la memoire</l><l rend="i">De ton bienheureux Consulat.</l></div>