<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-01_237" resp="mercure"><head>[Explication de la mesme Enigme]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1678 [tome 1], p. 237-241.</bibl><p>Je ne vous parle point d’un Solitaire du Païs du Maine, d’un autre de Saint Giraud, d’une Demoiselle de Troyes, &amp; de quantité de Personnes de plusieurs Villes diférentes qui ont aussi connu que les Vers de cette Enigme ne signifioient rien autre chose que <hi rend="i">le premier Jour de l’Année</hi>. En voicy l’Explication par d’autres Vers dont vous trouverez le tour aussi aisé qu’agreable. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Couture de Caën.</p><quote><lg><l><space/><space/>CEtte Enigme si bien tournée</l><l><space/><space/>Est le premier Jour de l’Année.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>S’il est aimé de l’un, de l’autre il ne l’est pas ;</l><l>Sur tout il est hay des Vilains, des Ingrats,</l><l><space/><space/>Qui n’ont point de plus grandes gènes</l><l>Que quand le temps arrive où l’on parle d’Etrennes ;</l><l><space/>Au lieu qu’on voit à l’envy les Amans</l><l><space/><space/>S’expliquer tous par leurs présens,</l><l><space/>Et prendre soin de ce qu’ils doivent faire,</l><l><space/><space/>Car il faut profiter du temps</l><l>En matiere d’amour, plus qu’en toute autre affaire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><space/><space/>Tous ceux à qui l’on fait la Cour</l><l><space/><space/>Seroient plus heureux ; si ce Jour</l><l><space/><space/>Avoit un peu plus de durée ;</l><l><space/><space/>Mais son Cadet le Jour qui suit</l><l>L’attend dans le silence, &amp; le presse à minuit,</l><l>Il ne peut plus tenir, sa perte est assurée.</l><l>Il meurt, mais pour renaistre enfin une autre fois,</l><l><space/><space/>C’est à dire apres douze Mois ;</l><l><space/><space/>Ses heures estoient là bornées.</l><l>Mais comment est-il vieux ? comment chargé d’années ?</l><l>En un mot, tous ses Ans, l’un sur l’autre entassez,</l><l><space/><space/>Ce sont tous les Siecles passez.</l></lg></quote><p>Ce n’est pas la seule Explication qu’on m’ait envoyée en Vers, mais c’est la premiere que j’ay reçeuë, &amp; j’ay crû luy devoir la préference par cette raison.</p></div>