<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-10_195" resp="wordpro"><head>Stances sur la mort du Roy d’Angleterre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1701 [tome 12], p. 195-199.</bibl><p>Les Vers suivans ont esté faits par Mademoiselle de Sinelet.</p><quote><label>STANCES<lb/>Sur la mort du Roy d’Angleterre.</label><lg><l rend="i">O Toy ! dont les Vertus par tout ont fait éclat !</l><l rend="i">Prince, élu de ce Dieu qui fit toute ta gloire !</l><l rend="i">On t’honore icy-bas, dans cet heureux climat,</l><l rend="i">Tandis que tu joüis des fruits de ta victoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sensible à ton amour, content de ton ardeur,</l><l rend="i">Il reçut ton encens, tes vœux, tes sacrifices,</l><l rend="i">Touché de t’avoir vû mépriser ta grandeur,</l><l rend="i">Il veut estre à jamais l’objet de tes delices.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Délivré des ennuis qui troublent les humains ;</l><l rend="i">Dans le sein du repos tu n’auras plus de crainte ;</l><l rend="i">Et ton ame aujourd’huy dans ses divines mains,</l><l rend="i">Ne pourra ressentir de mortelles atteintes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quel plaisir de t’unir à cet Estre Eternel !</l><l rend="i">Et d’oser sans trembler, envisager sa face,</l><l rend="i">Heureux dans cet estat d’un triomphe immortel,</l><l rend="i">Tu vas goûter en paix les effets de sa grace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cette Epouse qui suit la trace de tes pas ;</l><l rend="i">Victime des malheurs de l’aveugle Fortune ;</l><l rend="i">À ce Dieu Tout-puissant immolant ses appas ;</l><l rend="i">Soutient avec grandeur sa vertu non commune.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elevée à son tour dans ce rang glorieux,</l><l rend="i">Qui ravit ton esprit, &amp; transporte ton ame ;</l><l rend="i">D’un pompeux appareil, éclatant à tes yeux,</l><l rend="i">Tu la verras brûler du beau feu qui t’enflâme.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mortels, pourquoy gemir en perdant ce grand Roy ?</l><l rend="i">S’il meurt, ne vit-il pas au Temple de Memoire ?</l><l rend="i">Dégagé pour toujours des rigueurs de la Loy,</l><l rend="i">Doit-on le regreter dans les bras de la Gloire ?</l></lg></quote></div>