<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-02_019" resp="mercure"><head>[Mascarade Galante]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1678 [tome 2], p. 19-42.</bibl><p>Quoy que Paris soit le lieu de France où les plus agreables Parties se font, il y en a de galantes qui ne laissent pas de se faire ailleurs, &amp; ce qui s’est passé le dernier Mois en Provence vous en fera demeurer d’accord. Deux aimables Sœurs, Maistresses d’elles-mesmes, quoy qu’elles ne soient point encor mariées, estant venuës se divertir l’Hyver dans la Ville la plus proche du Lieu où elles tiennent ménage à la Campagne pendant l’Esté, y eurent à peine reçeu les premieres visites de leurs Amies, que le jour de la Feste de l’Aisnée arriva. Vous sçavez ce qui se pratique dans une pareille rencontre. Sept ou huit jeunes Personnes, toutes comme elle en état de choisir pour le Sacrement, eurent soin de luy envoyer des Bouquets. Cette honnesteté l’obligea d’en avoir une autre. Elle est généreuse, &amp; ayant reçeu, elle se fit une telle obligation de rendre, que les Belles qui luy avoient donné cette marque de leur souvenir, furent conviées dés le lendemain à venir passer le soir avec elle. Le Régal fut un Ambigu servy avec une propreté admirable. On mangea longtemps, on rit, on chanta, &amp; on ne faisoit que de passer dans une autre Chambre, quand on entendit des Hautbois, &amp; quelques autres Instrumens champestres dans la Court. Elles crûrent toutes que c’estoit une suite du galant Repas qu’on venoit de leur donner, &amp; elles s’écrierent contre l’excessive reconnoissance de celle qui payoit la Feste ; mais elles sortirent d’erreur en jettant les yeux sur un des Joüeurs de Hautbois qui s’avançant masqué, demanda permission d’entrer pour huit Bergeres des environs. C’estoit mesme Sexe, &amp; il n’y avoit pas moyen de les refuser. Il fut pourtant aisé de juger à la taille de ces prétenduës Bergeres, qu’elles ne l’estoient que par l’habit. Il n’y avoit rien de mieux entendu. Tout estoit galant &amp; propre, &amp; une Mascarade de cette importance pouvoit estre reçeuë par tout. Le dessein en avoit esté formé par huit jeunes Gens des plus considérables de la Ville, qui ayant eu avis de l’assemblée de ces Belles, &amp; connoissant les intrigues &amp; le caractere de chacune, s’estoient servis de l’occasion pour se donner un agreable divertissement. L’Aisnée des deux Sœurs fut priée de vouloir estre la Reyne du Bal. Elle ne pût se dispenser d’en faire &amp; d’en recevoir les honneurs ; &amp; si la Galanterie des fausses Bergeres la surprit, elle fut encor plus étonnée, quand apres avoir dansé quelque temps, elle vit apporter quatre ou cinq Corbeilles remplies de toute sorte de Confitures. Ses Amies s’en accomoderent le mieux du monde, &amp; jamais il ne s’en fit une si ample prodigalité. In n’eut pas sitost vuidé les Corbeilles, qu’on en vit une autre dans les mains d’une des Bergeres. Elle estoit petite, mais d’un ornement singulier. Force Rubans de toutes couleurs contribuoient beaucoup à l’embellir, &amp; formant une agreable variété pour la veuë, laissoient entrevoir des Oranges séches confites qui la remplissoient. Il n’y en avoit que huit. On les presenta à la Reyne du Bal, qui ayant pris celle qui estoit au dessus de la Pyramide, s’apperçeut qu’il en sortoit le bout d’un papier noüé d’un fort beau Ruban couleur de feu. Son Nom estoit écrit sur ce papier. On avoit fait la mesme chose pour les sept autres Oranges ausquelles un Billet estoit attaché avec un Ruban de diférente couleur. Le Nom de chaque Belle de la Compagnie à qui on devoit donner l’Orange estoit écrit sur chaque Billet. La Reyne du Bal se regla là-dessus pour les distribuer à ses Amies, &amp; cela fut à peine fait, que les fausses Bergeres sortirent &amp; emmenerent les Hautbois. Leur départ ayant laissé les Belles dans une entiere liberté de lire, chacun ouvrit son Orange, &amp; voicy ce que contenoient les Billets.</p><quote rend="border"><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> de S.M.</label><l>L’Amour a quité les Bocages,</l><l>Enfin le voicy de retour ;</l><l>Il ramene dans nos Villages</l><l>Mille Cœurs qui luy font la cour.</l><l>Ah, Philis, joignons-y les nostres ;</l><l>Pour éprouver à nostre tour</l><l>Si c’est un plaisir que l’Amour,</l><l>Il faut aimer comme les autres.</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> L.B.</label><l><space/>Vous voir &amp; ne point s’engager,</l><l>Belle Iris, c’est prétendre une chose impossible.</l><l><space/>Cessez, cessez de l’exiger.</l><l><space/>Où trouveriez-vous un Berger</l><l>Qui pust aupres de vous demeurer insensible ?</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> L.M.</label><l>Je m’en souviens, Cloris, vous m’avez fait promettre</l><l>Que toûjours à vos loix mon cœur seroit soûmis.</l><l><space/>Il est vray, je vous l’ay promis ;</l><l>Mais puis que vous prenez les choses à la lettre,</l><l><space/>Vous deviez beaucoup me permettre,</l><l><space/>Et vous ne m’avez rien permis.</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> de P.</label><l>Ah, que ne puis-je icy faire parler mon cœur !</l><l><space/><space/>Il vous diroit mieux que moy-mesme</l><l><space/><space/>Jusqu’où va mon amour extréme,</l><l><space/><space/>Et vous auriez moins de rigueur,</l><l><space/>Si vous sçaviez à quel point je vous aime.</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> D.</label><l>Trop aimable Bergere,</l><l>Ne soyez plus si fiere</l><l>Que vous l’avez esté.</l><l>C’est cesser d’estre belle,</l><l>Que joindre à la beauté</l><l>Une fierté cruelle.</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> L.N.</label><l>Je ne suis point, Iris, d’accord avec moy-mesme,</l><l><space/>Quand je vois vos divins appas.</l><l><space/>Mes yeux veulent que je vous aime,</l><l><space/>Mais mon cœur ne me le dispute pas.</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> de C.</label><l><space/>Le Ciel en vous faisant si belle,</l><l>A fait sans doute un Ouvrage parfait ;</l><l><space/>Mais il auroit encor mieux fait,</l><l>S’il eust voulu vous rendre moins cruelle.</l><label rend="center">Pour Mad<hi rend="sup">lle</hi> L.D.</label><l><space/><space/>Ouy, je vous ay donné ma foy,</l><l><space/><space/>Et vous m’avez donné la vostre ;</l><l>Mais pourquoy n’estre pas tous deux nez l’un pour l’autre ?</l><l>À qui s’en faut-il prendre ? est-ce à vous ? est-ce à moy ?</l><l><space/>Il faut s’en prendre à vostre humeur legere</l><l>Que d’un nouvel amour les charmes font ceder.</l><l>Helas ! vous faites voir, inconstante Bergere,</l><l><space/><space/>Qu’un serment est facile à faire,</l><l><space/><space/>Et tres-difficile à garder.</l></quote><p>La Mascarade fit bruit. On en parla dans la Ville. Les Billets y furent veus, &amp; les Belles que pressoit la curiosité de sçavoir qui estoient les fausses Bergeres, n’eurent pas de peine à s’en éclaircir. La connoissance qu’elles en eurent leur fit naistre le dessein de répondre à cette Galanterie par une autre. L’occasion s’en offrit quelque temps apres. Les mesmes qui leur avoient mené des Hautbois devoient s’assembler chez l’un d’entr’eux qui leur donnoit un fort grand Soupé. Elles en eurent avis deux jours avant le Régal, &amp; les ordres furent incontinent donnez pour préparer toutes choses. Leur exemple les détermina. Elles se firent Bergers comme ils s’estoient fait Bergeres, &amp; prenant des Violons &amp; une Escorte qui pust mettre leur conduite à couvert de la censure, elles se rendirent où elles sçavoient que cette Compagnie estoit. Des Bergers aussi aimables qu’elles parurent dans ce déguisement, ne pouvoient estre que tres-bien reçeus. On les examina. Une de celles qui en joüoient le personnage fut reconnüe, &amp; fit aussi-tost reconnoistre toutes les autres. La joye fut grande pour les Conviez qui ne s’attendoient à rien moins qu’à estre de Bal. On dansa, on dit cent choses agreables, &amp; apres quelques heures passées à se divertir de cette sorte, les faux Bergers firent servir la Collation à leur tour. Comme on la donnoit à des Hommes, les Corbeilles n’estoient pleines que de choses qui souffroient le Laurier pour ornement. Il y en avoit une remplie de Bouteilles qui estoient coifées d’une maniere toute galante, &amp; dans la petite qu’on apporta la derniere &amp; qui tint la place de la Corbeille aux Oranges, il y avoit huit autres petites Bouteilles de liqueur toutes couvertes de Rubans de diferentes couleurs. Un Billet estoit attaché à chacune, &amp; on y lisoit le nom de celuy qui devoit la recevoir. Le partage en fut fait par le Maistre du Logis à qui la Corbeille fut presentée. Les Belles qui leur voulurent laisser le temps de lire, se retirerent dans ce moment. Chacun ouvrit son Billet, &amp; trouva les Vers que vous allez voir.</p><quote rend="border"><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> du C.</label><l><space/>Si Celadon n’estoit pas si volage,</l><l><space/>Et s’il vouloit fortement s’engager,</l><l><space/>Je le rendrois le plus heureux Berger</l><l><space/><space/>De tous les Bergers du Village ;</l><l>Mais sa legereté m’arreste &amp; me fait peur,</l><l>Une autre dés demain possedera son cœur,</l><l><space/><space/>Et j’ay lieu de tout craindre.</l><l><space/><space/>Helas ! qu’un Berger est à plaindre</l><l><space/><space/>Qui ne connoist pas son bonheur !</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> D.L.F.</label><l><space/>Quand un cœur a pour vous du tendre,</l><l><space/>Et qu’il a dequoy vous charmer,</l><l><space/>S’il ne vous est doux de vous rendre</l><l>Vous n’avez jamais sçeu ce que c’est que d’aimer.</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> D.V.</label><l>Vous autres Bergers inconstans,</l><l>Vous en contez assez aux Belles ;</l><l>Mais chez vous ce n’est plus le temps</l><l>De trouver des Bergers fidelles.</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> le L.</label><l><space/>Depuis que dans nostre Village</l><l><space/>L’aimable Philis vous engage,</l><l>Jeune Berger, vous ne m’aimez plus tant.</l><l><space/>Ah, vous m’apprenez qu’à vostre âge</l><l><space/>Il est aisé d’estre volage,</l><l><space/>Et malaisé d’estre constant.</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> L.S.B.</label><l><space/>Berger, ce qui fait mon martire,</l><l>Et qui sans doute est un cruel tourment,</l><l><space/>C’est que je t’aime tendrement,</l><l><space/>Et que je n’ose te le dire.</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> L.R.</label><l><space/>Tirsis, tu te plains de mon cœur,</l><l><space/>Et tu l’accuses de rigueur</l><l>Quand tu le vois bruler d’une flamme nouvelle ;</l><l><space/><space/>Toy qui manques de foy,</l><l><space/><space/>Crois-tu trouver chez moy</l><l><space/><space/>Un cœur qui soit fidelle ?</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> D.P.C.</label><l><space/>Quand un cœur fait comme le vostre,</l><l><space/>Quite une Beauté pour une autre,</l><l><space/><space/>Et veut se dégager,</l><l><space/>Il doit souhaiter que sa Belle</l><l><space/>Le quitte &amp; devienne Infidelle,</l><l>Afin que sans reproche il la puisse changer.</l><label rend="center">Pour M<hi rend="sup">r</hi> de la C.</label><l><space/><space/>Quoy le moindre refus te touche,</l><l><space/><space/>Et tu veux déja tout quiter ?</l><l>Croy-moy, cette rigueur doit peu t’inquieter,</l><l><space/><space/>Poursuy ; plus la Belle est farouche,</l><l><space/>Plus elle veut qu’on s’obstine à tenter.</l></quote><p>Ces vers ne furent point une Enigme pour ceux à qui on les adressoit. On les entendit ; &amp; comme ils pourront avoir de la suite, s’ils produisent quelque nouvelle Avanture, j’auray soin de vous écrire que j’en pourray découvrir.</p></div>