<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-03_68"><head>Satyre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1702 [tome 4], p. 68-78.</bibl><p>Toutes les pieces qui ont porté le nom de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Cantenac vous ont toujours extremement plû. Ainsi je ne doute point que vous ne lisiez avec plaisir ce qu’il vient d’écrire contre l’avarice. Vous sçavez qu’il est Chanoine de l’Eglise Cathedrale de Bordeaux.</p><quote><label>SATYRE.</label><lg><l rend="i">Source des plus grands maux avarice inhumaine,</l><l rend="i">Qui cours après des biens qui causent tant de peine,</l><l rend="i">Dont le charme secret flate moins qu’il ne nuit</l><l rend="i">Et ronge incessamment le cœur qui le poursuit,</l><l rend="i">C’est toy qui fais regner l’amour illegitime</l><l rend="i">Qui sous l’éclat de l’or caches l’horreur du crime.</l><l rend="i">Et qui fais qu’une Belle en perdant sa pudeur</l><l rend="i">Prefere indignement l’interest à l’honneur.</l><l rend="i">On en a vû jadis chanceler, &amp; se rendre</l><l rend="i">Aux douceurs de l’Amour qui sçavoit les surprendre :</l><l rend="i">Dont le cœur genereux se laissant enflamer,</l><l rend="i">Ne cherchoit dans l’amour, que le plaisir d’aimer</l><l rend="i">Mais des amours si doux ne sont plus à la mode,</l><l rend="i">Un Amant sans dépense est un homme incommode.</l><l rend="i">Fut-il jeune, vaillant noble riche &amp; bienfait,</l><l rend="i">S’il n’est pas liberal, il est fade il est laid.</l><l rend="i">A la honte du Siecle, on trouve des familles,</l><l rend="i">Où l’Epoux vend sa Femme, &amp; la Mere ses filles ;</l><l rend="i">La foy ny la vertu ne leur semblent plus rien :</l><l rend="i">Et l’on hazarde tout pour acquerir du bien,</l><l rend="i">Ce motif dangereux esteint souvent les flames,</l><l rend="i">Qu’un amour légitime allume au cœur des Dames,</l><l rend="i">Elles veulent briller par des vains ornemens,</l><l rend="i">Avoir de quoy joüer, &amp; passer mieux leur tems :</l><l rend="i">Un amant liberal leur devient necessaire,</l><l rend="i">Et leur fait des plaisirs, qu’un Espoux ne peut faire,</l><l rend="i">Mais ce honteux commerce engendre avec mépris,</l><l rend="i">Le divorce fatal des corps, &amp; des Esprits.</l><l rend="i">La rupture qu’on fait de ces nœuds légitimes,</l><l rend="i">Est aux sexe, un moyen de faire d’autres crimes,</l><l rend="i">C’est comme un criminel qui fuit de sa prison</l><l rend="i">Et qui pour s’arrester n’entend plus de raison</l><l rend="i">Malgré toutes les loix n’est-ce pas l’avarice</l><l rend="i">Qui sçait adroitement détourner la justice.</l><l rend="i">Quand par de faux Ecrits l'avide *****</l><l rend="i">De la Chicane affreuse exerce la fureur ;</l><l rend="i">Animé des présents, &amp; seur d’un Secretaire,</l><l rend="i">Il fait gagner sans peine, une méchante affaire,</l><l rend="i">Lorsqu’un Juge est facile, &amp; ne voit pas toujours,</l><l rend="i">Le bon droit égaré par d’injustes détours</l><l rend="i">Plus d’une fois Themis opprimant l’innocence,</l><l rend="i">A sous le poids de l’or fait pencher sa balance,</l><l rend="i">Pour se récompenser d’un Arrest odieux,</l><l rend="i">N’a-t-elle pas ouvert &amp; la main &amp; les yeux ?</l><l rend="i">Ce vice a quelque fois des effets plus sinistres,</l><l rend="i">Il va jusqu’à l’Autel corrompre ses Ministres,</l><l rend="i">Qui contre leur devoit au lucre abandonnez</l><l rend="i">Font trop payer des biens que le ciel a donnez</l><l rend="i">On a vû des Pasteurs, trop indignes de l’estre,</l><l rend="i">Des loups qu’ils rançonnoient, chercher à se repaistre,</l><l rend="i">Et malgré nostre Prince, &amp; ses justes Projets,</l><l rend="i">Vendre nos Sacremens à d’indignes Sujets,</l><l rend="i">Dans les Siecles passez les Heros de l’Histoire</l><l rend="i">N’avoient-ils d’autre but que d’augmenter leur gloire ?</l><l rend="i">L’avarice &amp; l’orgueil en eux se confondoient,</l><l rend="i">Pour grossir leurs Tresors du sang qu’ils répandoient.</l><l rend="i">Elle fait chaque jour de nouveaux homicides,</l><l rend="i">Et des plus chers enfans, d’infames parricides,</l><l rend="i">Elle rend ennemis les freres &amp; les sœurs.</l><l rend="i">Et des plus grands amis fait des persecuteurs,</l><l rend="i">D’où vient qu’un Medecin en risquant nôtre vie</l><l rend="i">Souvent de son remede aigrit la maladie</l><l rend="i">Qu’il expose un malade aux terreurs de la mort.</l><l rend="i">Il gagneroit trop peu s’il guerissoit d’abord,</l><l rend="i">Ce beau nœud dont le Ciel joint les corps &amp; les ames,</l><l rend="i">Où l’amour doit borner la douceur de ses flâmes,</l><l rend="i">L’hymen ne dépend plus que du bien qu’on poursuit,</l><l rend="i">Et le seul interest le regle où le détruit.</l><l rend="i">En vain jeunes beautez vous étalez vos charmes,</l><l rend="i">Pour gagner une épouse, il vous faut d’autres armes,</l><l rend="i">Une dot opulente a des attraits plus grands,</l><l rend="i">Et la beauté sans bien, ne fait que des galans.</l><l rend="i">Cet avare motif souvent dans le commerce,</l><l rend="i">Inspire l’injustice à celuy qui l’exerce,</l><l rend="i">Et fait que le marchand par des perils divers,</l><l rend="i">De sa mauvaise foy va remplir l’univers.</l><l rend="i">Il achete à vil prix, &amp; vend avec usure,</l><l rend="i">A la fraude il craint peu de joindre le parjure.</l><l rend="i">Et mauvais debiteur de l’argent qu’il reçoit</l><l rend="i">Par une banqueroute, il acquiert ce qu’il doit.</l><l rend="i">C’est cette passion si souvent criminelle.</l><l rend="i">Qui fait qu’on trouve à peine, un artisan fidelle</l><l rend="i">Il manque d’ordinaire à tout ce qu’il promet,</l><l rend="i">Il trompe en ce qu’il donne, &amp; survend ce qu’il fait,</l><l rend="i">Heureux le Siecle d’Or où l’on passoit sa vie,</l><l rend="i">Exempt d’ambition, d’interest, &amp; d’envie,</l><l rend="i">Où tous les biens communs s’augmentant chaque jour</l><l rend="i">Faisoient regner par tout l’innocence &amp; l’amour.</l><l rend="i">Le soin de la fortune, &amp; les douleurs cruelles.</l><l rend="i">N’imprimoient pas au cœur leurs atteintes mortelles ;</l><l rend="i">Chacun vivoit en paix &amp; content de son sort,</l><l rend="i">Attendoit sans effroy les rigueurs de la mort.</l><l rend="i">La terre abondamment produisoit sans culture,</l><l rend="i">Tous les fruits les plus beaux, que forme la Nature.</l><l rend="i">Ils estoient à couvert des fureurs des Soldats,</l><l rend="i">Assassins &amp; voleurs ne s’y connoissoient pas.</l><l rend="i">Mais a-t-on jamais vû ce Siecle incomparable ?</l><l rend="i">L’homme comme à present injuste &amp; miserable</l><l rend="i">Toujours sujet au vice à la peine aux douleurs,</l><l rend="i">A vû regner la guerre, &amp; les autres malheurs.</l><l rend="i">On finiroit plustost l’inconstance de l’onde</l><l rend="i">Que de guerir les maux &amp; les erreurs du monde.</l><l rend="i">Supportons nos douleurs, vivons bien, &amp; tâchons</l><l rend="i">Que la vertu supplée aux biens que nous cherchons.</l></lg></quote></div>