<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-03a_033" resp="mercure"><head>[Vers d'un petit Opera intitulé, Jugement du Soleil]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1687 (première partie) [tome 4], p. 33-46 <note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1687-03a_025">les articles précédent</ref> et suivant <ref target="MG-1687-03a_046"/> qui relatent également la fête.</note></bibl><p/><p>Comme il n'y avoit point de Salle assez grande pour recevoir tous les Conviez, on avoit dressé un Theatre sur la Terrasse qui regne le long de l'Apartement de Madame l'Intendante, afin d'y representer un <hi rend="i">Opera</hi> fait exprés, qui avoit pour titre, <hi rend="i">Le Jugement du Soleil</hi>. Les Vers estoient de M<hi rend="sup">r</hi> de Bonnecorse, &amp; la Musique de M<hi rend="sup">r</hi> Gautier, Chef de l'Academie Royale de Musique de Marseille. Pour se parer du vent, qui estoit tres-grand, on avoit eu soin de couvrir toute la Terrasse &amp; le Theatre, tant de voiles que d'étofes, en sorte qu'on n'en receut aucune incommodité. Il s'y trouva plus de mille personnes distinguées. Le Theatre representoit un Paysage, où l'on voyoit des Mers, des Fleuves, des Montagnes, des Forests, &amp; des Villes, avec le Soleil sur l'horison. Il fut ouvert par les quatre Parties du Monde, suivies de toutes les Nations. Voicy les Vers qui furent chantez.</p><quote><p>L'EUROPE.</p><lg><l rend="i">Notre nom est connu dans ce vaste Univers,</l><l rend="i">I'ay l'Europe en partage, &amp; vous avez l'Afrique,</l><l rend="i">Vous l'Asie, &amp; vous l'Amerique,</l><l rend="i">Nous tenons sous nos loix &amp; la Terre &amp; les Mers,</l><l rend="i">Mais chacune en Heros n'est pas toûjours feconde,</l><l rend="i">Et vous croyez à tort qu'en vos puissans Etats</l><l rend="i">La pluspart de vos Potentats</l><l rend="i">Soient les plus grands Princes du Monde.</l></lg><p>L'ASIE.</p><lg><l rend="i">Ah ! j'ose toûjours soûtenir</l><l rend="i">Que l'Asie a des Rois aussi grands qu'invincibles.</l></lg><p>L'AFRIQUE.</p><lg><l rend="i">Et l'Afrique a fait voir par des marques sensibles</l><l rend="i">Que ses Heros charmeront l'avenir.</l></lg><p>L'AMERIQUE.</p><lg><l rend="i">En vain vous estes prévenuës</l><l rend="i">Qu'on ne voit rien de grand sous mes divers climats,</l><l rend="i">Si j'ay des Terres inconnuës,</l><l rend="i">Mes Heros ne s'y cachent pas.</l></lg><p>L'EUROPE.</p><lg><l rend="i">Et dans la Paix &amp; dans la Guerre</l><l rend="i">J'ay des Heros qui sont à redouter ;</l><l rend="i">Sur tous les Princes de la Terre</l><l rend="i">Leur valeur doit l'emporter.</l></lg><p>L'ASIE, L'AFRIQUE, L'AMERIQUE.</p><lg><l rend="i">J'en ay d'une gloire immortelle.</l></lg><p>L'EUROPE.</p><lg><l rend="i">Pour ne plus disputer,</l><l rend="i">Que le Soleil décide, il faut le consulter,</l><l rend="i">Il sçait nostre illustre querelle.</l></lg><p>L'ASIE, L'AFRIQUE, L'AMERIQUE.</p><lg><l rend="i">Il faut le consulter,</l><l rend="i">Il sçait nostre illustre querelle.</l></lg><p>L'EUROPE au Soleil.</p><lg><l rend="i">Brillant pere du jour,</l><l rend="i">Qui répans en tous lieux ta feconde lumiere,</l><l rend="i">Qui vois tout, qui sçais tout, à qui tout fait la Cour,</l><l rend="i">Soleil, arreste-toy dans ta vaste carriere,</l><l rend="i">Et pour nostre repos,</l><l>Dy-nous sous quel climat est le plus grand Heros.</l></lg><p>LE SOLEIL s'ouvrant, &amp; paroissant dans son Char.</p><lg><l rend="i">L'Europe seule a droit de publier la gloire</l><l rend="i">De ses vaillans Heros si fameux dans l'Histoire,</l><l rend="i">Mais nul n'est comparable au Monarque des Lis,</l><l rend="i">En tous lieux sa gloire est semée,</l><l rend="i">Et par tout la Renommée</l><l rend="i">Ne parle que de LOUIS.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Malgré ses Ennemis, &amp; leur jalouse envie,</l><l rend="i">Le Ciel a conservé ce Roy victorieux,</l><l rend="i">Et ses Sujets ne font des voeux</l><l rend="i">Que pour une si belle vie ;</l><l rend="i">C'est elle qui les rend heureux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si son courage est grand, sa sagesse est profonde,</l><l rend="i">On l'estime, on le craint sur la Terre &amp; sur l'Onde,</l><l rend="i">C'est le parfait Heros qu'on admire aujourd'huy ;</l><l rend="i">Et si le Monde entier vouloit choisir pour Maistre</l><l rend="i">Le plus digne de l'estre,</l><l rend="i">Il ne pourroit choisir que luy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Adieu, Nymphes, je parts. Que chacune s'empresse</l><l rend="i">De chanter en tous lieux ce fameux Conquerant.</l></lg><p>L'EUROPE, L'ASIE, L'AFRIQUE &amp; L'AMERIQUE ensemble.</p><lg><l rend="i">Chantons, chantons sans cesse</l><l rend="i">Que de tous les Heros LOUIS est le plus grand.</l></lg><p>Une Troupe d'Européens vinrent témoigner ensuite par des danses la joye qu'ils ressentoient.</p><p>DEUX EUROPEENS.</p><lg><l rend="i">Celebrons la gloire</l><l rend="i">De plus grand des Rois,</l><l rend="i">Par tout la Victoire</l><l rend="i">Reconnoist ses Loix ;</l><l rend="i">A peine on peut croire</l><l>Ses fameux Exploits.</l></lg><p>Une Troupe d'Asiatiques ayant dansé aprés eux, l'Europe &amp; l'Asie chanterent ensemble ces quatre Vers qui furent repetez par les Choeurs.</p><lg><l rend="i">On ne voit rien d'égal dans le Siecle où nous sommes.</l><l rend="i">Ah, que l'on est heureux de vivre sous ses Loix !</l><l rend="i">C'est le plus grand de tous les Rois</l><l rend="i">Et le mieux fait de tous les hommes.</l></lg><p>Ces deux Entrées furent suivies de deux autres. Une Troupe d'Afriquains, &amp; une autre d'Ameriquains firent connoistre leur joye par diverses danses, aprés quoy l'Afrique &amp; l'Amerique chanterent ensemble.</p><lg><l rend="i">Jamais Roy n'a conceu de plus nobles projets ;</l><l rend="i">Tout ce qu'il execute, &amp; tout ce qu'il desire</l><l rend="i">Fait le bonheur de ses Sujets,</l><l rend="i">Et la grandeur de son Empire.</l></lg><p>Les Choeurs ayant repeté ces quatre Vers,</p><lg><l rend="i">Du plus grand des Rois</l><l rend="i">Celebrons la gloire ;</l><l rend="i">A peine on peut croire</l><l rend="i">Ses fameux Exploits.</l></lg><p>Les Ris &amp; les Jeux parurent, &amp; se joignant aux quatre Nymphes, chanterent les Vers qui suivent.</p><lg><l rend="i">Plus de chagrin, plus de querelle,</l><l rend="i">Goûtez les douceurs de la Paix,</l><l rend="i">Ne respirez plus que pour elle,</l><l rend="i">LOUIS va la rendre eternelle.</l><l rend="i">Vivez contens, &amp; desormais</l><l rend="i">Plus de chagrin, plus de querelle.</l></lg><p>LES CHOEURS.</p><lg><l rend="i">Par des Concerts, par des Jeux éclatans.</l><l rend="i">Faisons voir que la Paix rend les Peuples contens.</l></lg><p>Aprés une Chaconne que toutes les Nations danserent ensemble,</p><p>LES RIS ET LES JEUX.</p><lg><l rend="i">Plus de chagrin, plus de querelle,</l><l rend="i">Goûtez les douceurs de la Paix.</l></lg><p>LES CHOEURS.</p><lg><l rend="i">Ne respirons plus que pour elle,</l><l rend="i">Vivons contens, &amp; desormais</l><l rend="i">Plus de chagrin, plus de querelle</l></lg><p>LES QUATRE NYMPHES.</p><lg><l rend="i">Ciel, conservez LOUIS, exaucez nos souhaits.</l></lg><p>Aprés l'Opera, les Violons furent partagez, &amp; l'on commença le Bal en trois endroits differens. Les Hommes &amp; les Femmes avoient le plaisir de passer de l'un à l'autre, &amp; sans sortir de la Maison, trouvoient de tres-belles Assemblées. Il vint au commencement un Masque déguisé en Courrier, qui rendit aux plus considerables de l'Assemblée plusieurs paquets, où l'on trouva des Vers fort agréables. A minuit on servit une grande Collation de Fruits &amp; de Confitures, &amp; pendant toute la Feste il y eut des rafraichissemens de toutes sortes de liqueurs pour tous ceux qui en voulurent. Les Apartemens estoient éclairez d'une infinité de lumieres, aussi bien que l'Escalier. On avoit encore préparé des Illuminations par dehors aux logemens de l'Arcenal, &amp; aux Galeres, mais le grand vent en empescha le succés. M<hi rend="sup">r</hi> du Pile, qui fournit tous les vivres de la Marine, fit voir la part qu'il prenoit aux réjoüissances publiques par une liberalité qu'il fit faire à tous les Forçats des Galeres, &amp; à ceux de l'Hospital, qui sont au nombre de huit mille. Outre leur Ration ordinaire, il fit distribuer à chacun une livre de mouton, quatre onces de lard, quatre onces de ris, &amp; une pinte de vin. Il fit encore servir quatre Tables de seize couverts chacune, pour les Officiers des Galeres qu'il avoit fait convier.</p></quote></div>