<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02b_074" resp="wordpro"><head>[Vers en maniere de Poëme, pour le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (seconde partie) [tome 3], p. 74-80</bibl><quote><label>POUR LE ROY.</label><lg><l>N’estoit ce pas assez que le plus grand des Rois</l><l>Eust remply l’Univers du bruit de ses Explois ;</l><l>Qu’on ait veu ce Heros que la gloire accompagne,</l><l>Triompher tant de fois de l’orgueil de l’Espagne,</l><l>Abattre sous ses coups Bataves &amp; Germains,</l><l>Et sur passer enfin les plus grands des Romains ;</l><l>Qu’à ses fameux Vaisseaux Alger rendant hommage,</l><l>Ait tiré par luy seul les Chrestiens d’esclavage.</l><l>Et que Gennes tremblante implorant sa bonté,</l><l>Vinst soûmettre à ses pieds sa fiere liberté ?</l><l>Non, il fait plus encor, suivy de la Victoire,</l><l>A borner ses Explois il trouve de la gloire.</l><l>Aprés avoir vaincu cent Peuples ennemis,</l><l>Satisfait de les voir humiliez, soûmis,</l><l>Loin de s’assujettir le reste de la Terre,</l><l>Il arreste son bras, &amp; retient son tonnerre.</l><l>A l’Europe alarmée il accorde la Paix,</l><l>Qui goutant les douceurs d’un calme plein d’attraits,</l><l>Et benissant LOUIS dans ce bonheur extreme,</l><l>Admire le Heros qui s’est vaincu luy mesme.</l><l>Mais de tous ses Sujets, quel est l’estat heureux !</l><l>Un repos plein d’appas regne toûjours chez eux,</l><l>Rien ne trouble jamais leurs retraites tranquilles,</l><l>La pompe &amp; la grandeur éclate dans leurs Villes.</l><l>Dans ces superbes lieux on voit de toutes parts</l><l>Faire fleurir les Loix, cultiver les beaux Arts.</l><l>On y voit dans son jour la plus rare science,</l><l>Et jamais la vertu n’y fut sans récompense.</l><l>LOUIS la sçait connoistre, &amp; par mille bienfaits</l><l>Prévient incessamment les plus vastes souhaits.</l><l>Le merite est toûjours chery sous son Empire,</l><l>Et dans un calme heureux l’innocence y respire.</l><l>Aprés avoir enfin comblé par ses bontez</l><l>Ses Peuples de plaisirs &amp; de felicitez,</l><l>Son zele va plus loin, il sçait que cette vie</l><l>Par un ordre suprême est d’une autre suivie,</l><l>Et son cœur genereux plein d’une sainte ardeur,</l><l>Veut leur faire une voye à l’eternel bonheur.</l><l>D’une funeste erreur ils estoient les esclaves,</l><l>Et sans pouvoir sortir de ces noires entraves,</l><l>Mille &amp; mille François remplis d’aveuglement,</l><l>Languissoient dans l’horreur d’un triste égarement.</l><l>Touché de leur malheur, ce Heros magnanime</l><l>Brise tous les liens du joug qui les opprime ;</l><l>Dévoile leurs esprits, &amp; par ses soins pieux</l><l>Les retire du bord d’un précipice affreux.</l><l>Sa bonté les conduit, son zele les éclaire,</l><l>Et leur ouvre des Cieux la porte salutaire.</l><l>De ce Schisme fatal les funestes erreurs</l><l>Icy depuis long-temps tyrannisoient les cœurs.</l><l>Bien des Rois se servant de leur pouvoir auguste,</l><l>CHARLES, HENRY LE GRAND, enfin LOUIS LE JUSTE</l><l>Ne l’ont point abattu ; le seul <hi rend="i">LOUIS LE GRAND</hi></l><l>Le terrasse aussi tost que son bras l’entreprend.</l><l>Oüy, le Ciel destinoit sa main victorieuse</l><l>Pour détruire ce Monstre &amp; sa rage odieuse.</l><l>Fils Aisné de l’Eglise, il en défend les droits,</l><l>Ses Enfans à l’envy reviennent sous ses Lois,</l><l>Et des bords de la Seine aux bords de la Charante,</l><l>On voit de toutes parts l’Heresie expirante.</l><l>Quel triomphe éclatant pour son heureux Vainqueur !</l><l>Vit on jamais Heros atteindre à cet honneur ?</l><l>Quelque part qu’un Guerrier porte l’effort des armes,</l><l>Il en couste toûjours bien du sang &amp; des larmes.</l><l>Mais LOUIS quand il vainc, c’est pour briser des fers,</l><l>C’est pour gagner des cœurs au Dieu de l’Univers.</l><l>On ne peut remporter de victoire plus belle.</l><l>Puisse le juste Ciel dont il prend la querelle,</l><l>Conduire à chaque pas ce Heros glorieux,</l><l>Et combler de faveurs des jours si précieux,</l><l>Faire toûjours briller ses grandes destinées,</l><l>Et retranchant nos jours prolonger ses années.</l></lg></quote></div>