<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-04_021" resp="mercure"><head>[La Maladie de l’Amour, Galanterie nouvelle, meslée de Prose &amp; de Vers]</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, avril, tome II, p. 21-58.</bibl><quote><label>LA MALADIE<lb/> DE L’AMOUR.</label></quote><p>Les Graces venoient de laisser l’Amour entre les bras du Sommeil, &amp; se mocquoient de la stupidité de ce Dieu, qui ayant l’avantage de posseder tous les jours les plus belles Personnes du monde, ne leur dit jamais une parole, tant il a peur de des-obliger le Silence qui se loge dans son Palais, quand elles virent arriver inopinément l’Amour. Il avoit son Bandeau a la main, &amp; laissoit voir autant de colere dans ses yeux, que d’abatement sur son visage.</p><lg><l rend="i">Non, dit-il en entrant, je n’en reviendray pas,</l><l rend="i"> Je l’ay juré, j’abandonne le monde,</l><l rend="i"> Fuyons des lieux où l’injustice abonde,</l><l rend="i">C’est trop avoir commerce avecque des Ingrats.</l><l rend="i"> Pour prix de mes longues fatigues</l><l rend="i"> A les servir dans leurs intrigues,</l><l rend="i">Ozer tenir de moy mille insolens propos ?</l><l rend="i">Chercher sans cesse à me faire incartade,</l><l rend="i"> Je n’en puis plus, j’en suis malade,</l><l rend="i"> Promptement, un Lit de Repos.</l></lg><p>Les Graces qui n’ont jamais plus de joye que quand elles font avec l’Amour, ne furent point paresseuses à le satisfaire. Elles luy dresserent un Lit de Roses, &amp; le dépoüillerent de son Carquois, dont il brisa les Fléches devant elles. Il se coucha en suite, &amp; en ayant reçeu mille caresses par lesquelles elles tâcherent à le consoler de son chagrin ;</p><lg><l rend="i">Recouvrons le repos que trop d’embaras m’oste,</l><l rend="i">Cherchons, dit-il, cherchons de la tranquilité :</l><l rend="i"> Si je soufre c’est vostre faute,</l><l rend="i">Et mon malheur ne vient que de vostre fierté.</l><l rend="i"> Par tout où vous me voulez suivre,</l><l rend="i">Comme vous y menez &amp; les Ris &amp; les Jeux,</l><l rend="i">Je ne voy que des Gens assez contens de vivre</l><l rend="i"> Le cœur embrasé de mes feux ;</l><l rend="i">Mais l’ordre du Destin qui vous fit Immortelles,</l><l rend="i">Vous faisant demeurer toûjours jeunes &amp; belles,</l><l rend="i"> Ce Privilege gaste tout,</l><l rend="i"> Il fait que vous n’aimez à voir que vos semblables ;</l><l rend="i">Et quand je pense ailleurs vous rendre un peu traitables,</l><l rend="i"> Je n’en sçaurois venir à bout.</l></lg><lg><l rend="i">Mille Amantes ont beau chercher de seurs remedes</l><l rend="i">Aux maux que vous pourriez m’aider à détourner,</l><l rend="i"> Vous dedaignez les Vieilles &amp; les Laides</l><l rend="i"> Chez qui je tâche à vous mener ;</l><l rend="i">Et cependant sans vous que puis-je seul pour elles ?</l><l rend="i">Il m’en faut tous les jours essuyer cent querelles :</l><l rend="i">J’ay tort quand par dégoust on leur manque de foy,</l><l rend="i">Je suis traité d’injuste &amp; d’aveugle &amp; de traistre,</l><l rend="i">Et tout cela, parce qu’avecque moy</l><l rend="i"> Aupres d’elles jamais vous ne voulez paroistre.</l></lg><p>Les Graces dirent mille choses obligeantes à l’Amour pour se justifier aupres de luy, &amp; rejetterent leur manque de complaisance sur l’impossibilité qu’il y a de prester quelque agrément à des Beautez déjà surannées ; car pour les Laides, dirent-elles, vous sçavez que nous ne les fuyons pas toutes. Il y en a quelques-unes sur le chapitre desquelles vous avez assez à vous loüer de nos soins. Nous demeurons d’accord que quand vous les allez engager à reconnoistre vostre pouvoir, nous ne vous accompagnons pas seules, &amp; que vous faites en sorte que la Jeunesse se trouve avec nous ; mais de grace, cessez de nous rendre responsables de vos chagrins ; les plus grands que vous ayez viennent du costé des Hommes, &amp; ce sont pour vous de terribles esprits à gouverner.</p><lg><l rend="i">Il est vray, dit l’Amour, qu’il me causent des peines,</l><l rend="i"> Qui m’accablent à tous momens,</l><l rend="i">Je ne puis ny serrer, ny relâcher leurs chaines,</l><l rend="i">Que je n’aye à souffrir de leurs déreglemens.</l><l rend="i">Si trop de resistance à leur flame opposée</l><l rend="i">Leur fait perdre l’espoir d’une Conqueste aisée,</l><l rend="i">Je ne suis qu’un Tyran dont il faut s’affranchir ;</l><l rend="i"> Et si la Belle à qui je les engage</l><l rend="i"> Se laisse un peu trop tost fléchir,</l><l rend="i">Jamais elle n’a dû meriter leur hommage.</l></lg><lg><l rend="i"> Ainsi d’un faux déguisement</l><l rend="i"> Couvrant toutes leurs injustices,</l><l rend="i">Lors que je m’accommode à leur temperament,</l><l rend="i"> Ils se plaignent insolemment</l><l rend="i"> Qu’ils sont contraints de suivre mes caprices.</l><l rend="i">Qu’ils soient fourbes, sans foy, trompeurs, audacieux,</l><l rend="i">Bizares, inconstans, emportez, furieux,</l><l rend="i">De leurs defauts c’est moy seul qu’ils accusent,</l><l rend="i">Moy qui cherche par tout la concorde &amp; la paix</l><l rend="i"> Et qui cent fois ay comblé de bienfaits</l><l rend="i">Ces Laches, ces Ingrats qui de mon Nom abusent.</l></lg><p>C’en est fait, ma resolution est prise, je romps pour toûjours avec eux ; &amp; puis que les peines qu’il se font eux-mesmes leur font oublier les avantages qu’ils reçoivent de moy, je m’en vangeray hautement, en ne retournant jamais sur la terre. A ces mots il demanda qu’on le laissât reposer pour se remettre des fatigues qu’il avoit eues avec les Hommes ; &amp; comme les maux des Dieux s’en vont aussi promptement qu’ils viennent, &amp; que leur guérison dépend toûjours de leur volonté, les Graces ne se mirent pas en peine du Remede qu’il falloit apporter à la Maladie dont il s’estoit plaint, &amp; elles le laisserent dormir jusqu’au lendemain, qu’elles ne manquerent pas de se trouver à son réveil. Ce repos qu’il avoit pris extraordinairement (car il luy est fort nouveau d’en prendre) luy avoit mis sur le teint une fraîcheur qui les ébloüit. Il leur parut plus potelé qu’il n’avoit accoûtumé de l’estre, &amp; elles le trouverent si beau, qu’elles ne pouvoient se lasser de luy en faire paroistre leur admiration.</p><lg><l rend="i">Ah quel bonheur, dit-il, de pouvoir à son aise</l><l rend="i"> Dormir ainsi tranquillement !</l><l rend="i">Je puis d’un doux loisir profiter pleinement,</l><l rend="i">Sans qu’il soit surprenant que le repos me plaise,</l><l rend="i">Un long travail demande un long délassement.</l><l rend="i">Que n’ay-je point souffert, pendant que sur la Terre</l><l rend="i">J’offrois en vain la Paix qui doit suivre l’Amour,</l><l rend="i"> Toûjours dispute, toûjours guerre :</l><l rend="i">J’estois à tout calmer employé nuit &amp; jour ;</l><l rend="i">Mais qu’avons-nous, Immortels que nous sommes,</l><l rend="i">A nous inquieter comme le Monde ira ?</l><l rend="i">Quant à moy desormais, prenne soin qui voudra</l><l rend="i"> Des affaires du cœur des Hommes,</l><l rend="i">J’y renonce, sans moy soit aimé qui pourra ;</l><l rend="i">Ce sont des Importuns qu’on ne peut satisfaire,</l><l rend="i">Et qui d’un sentiment toûjours contraire au mien,</l><l rend="i">Trouvant ce qu’ils n’ont pas digne seul de leur plaire,</l><l rend="i"> Veulent tout &amp; ne veulent rien.</l></lg><p>Trois jours s’écoulerent de cette sorte, pendant lesquels les Graces tinrent fidelle compagnie à l’Amour. Comme ce n’est qu’un Enfant, elles avoient le plaisir de le pouvoir baiser sans scrupule, &amp; c’estoit entre-elles à qui l’auroit le plus souvent entre les bras. Cependant Vénus qui avoit fait un voyage en terre, en estoit revenuë toute indignée, de ce qu’au lieu des honneurs qu’elle avoit accoûtumé d’y recevoir, elle avoir trouvé ses Temples deserts.</p><lg><l rend="i">Par cette oysiveté que pretendez-vous faire,</l><l rend="i"> Dit-elle à son fils tristement ?</l><l rend="i">Ma gloire vous est-elle aujourd’huy si peu chere,</l><l rend="i"> Que vous puissiez voir vostre Mere</l><l rend="i">Qu’à l’envy tout le monde outrage impunément ?</l><l rend="i">La Discorde en ma place en Terre reverée,</l><l rend="i">Par vostre éloignement joüit de mes honneurs :</l><l rend="i">Je me voy sans encens quand elle est adorée ;</l><l rend="i"> Et par ses discours suborneurs,</l><l rend="i">Elle a tant fait partout que ma honte est jurée.</l><l rend="i">C’est trop, ne souffrez pas qu’elle me pousse à bout,</l><l rend="i">Remettez les Mortels dans leurs premieres chaines ;</l><l rend="i"> S’il vous en coúte quelques peines,</l><l rend="i"> Par elles il est beau d’estre Maistre de tout.</l></lg><p>Vénus eut beau faire des Remontrances, l’Amour s’obstina à vouloir estre malade, &amp; prétendit que les Hommes ne valoient pas qu’il se privât pour eux du repos qui luy estoit necessaire. Il s’en accomodoit le mieux du monde, &amp; il n’avoit jamais rien trouvé de si doux que de passer les jours entiers, comme il faisoit, à folâtrer avec les Graces qui ne le quitoient point. Mercure qui le cherchoit pour luy rendre compte de ce qui s’estoit passé sur la Terre depuis son départ, le trouva qui se divertissoit avec elles, &amp; le voyant assis sur les genoux de l’une, tandis que l’autre luy tenoit les mains ;</p><lg><l rend="i">Ah vrayment, luy dit-il, je vous sçay fort bon gré</l><l rend="i"> De tout ce joly badinage,</l><l rend="i">De tels amusemens conviennent à vostre âge,</l><l rend="i">Mais pour vous estre icy du Monde retiré,</l><l rend="i"> Vous avez fait un beau ménage.</l><l rend="i">Depuis qu’il vous a plû de vous en éloigner,</l><l rend="i">Sçavez vous qu’il n’est rien qui n’ait changé de face ?</l><l rend="i"> L’Interest seul en vostre place</l><l rend="i"> S’est acquis le droit de regner.</l><l rend="i"> Il corrompt l’ame la plus saine :</l><l rend="i">Ce n’est qu’emportement, que trouble, que fureur,</l><l rend="i"> Chacun ne respire que haine,</l><l rend="i">Les moins méchans sont surpris de l’erreur</l><l rend="i"> Qui vers la Discorde les mene.</l><l rend="i">Tout s’y laisse entrainer, on s’attaque, on se nuit.</l><l rend="i">Vouloir estre obligeant, c’est suivre une chimere</l><l rend="i">Que dans les cerveaux creux le mauvais goust produit.</l><l rend="i"> Comme on n’a nul desir de plaire,</l><l rend="i">On est pour le beau Sexe, insolent, temeraire,</l><l rend="i">Et la Civilité que tout le monde fuit,</l><l rend="i">Cherchant employ par tout ne trouve rien à faire.</l><l rend="i">L’Avarice est le mal le plus commun de tous,</l><l rend="i">L’Epargne est en credit, plus de Modes nouvelles,</l><l rend="i"> Plus d’ornemens, plus de bijoux.</l><l rend="i">On ne voit qu’Envieux, dont les esprits jaloux</l><l rend="i"> Semblent se nourrir de querelles.</l><l rend="i">Personne ne fait plus ny Vers, ny Billets doux,</l><l rend="i"> Plus d’agreables Bagatelles ;</l><l rend="i">On ne donne ny Bals, ny galants Rendez-vous,</l><l rend="i"> Et tous les Hommes pour les Belles</l><l rend="i"> Sont devenus de vrais Hiboux.</l></lg><p>Que je suis ravy de ce desordre, dit l’Amour tout rejoüy ! Voila un renversement qui me charme. Les Hommes vont connoistre ce que je vaux, par les malheurs où les plongera mon éloignement. Mais, dites-moy je vous prie, que fait l’Amitié ? A t-on conservé quelque respect pour elle ? Et l’Hymenée avec qui j’estois si souvent broüillé, fait-il mieux ses affaires seul qu’il ne les faisoit avec moy ?</p><lg><l rend="i">L’Amitié, dit Mercure, a voulu s’ingérer</l><l rend="i"> De faire en terre vostre office ;</l><l rend="i">Elle entretient les nœuds qu’on luy donne à serrer,</l><l rend="i">Mais le moindre debat la fait presque expirer,</l><l rend="i">Et contre l’Interest, pour peur qu’il l’affoiblisse,</l><l rend="i"> Sa tiedeur ne sçauroit durer.</l><l rend="i">Quant à l’Hymen, par vôtre absence</l><l rend="i"> C’est pis cent fois que ce n’estoit,</l><l rend="i">A cause du Dégoust &amp; de l’Indifference</l><l rend="i">Avec qui de tout temps elle a fait alliance,</l><l rend="i">Toûjours quelque divorce entre vous éclatoit ;</l><l rend="i">Mais pourveu qu’on s’armât d’un peu de patience.</l><l rend="i">Apres avoir grondé, rompu l’intelligence,</l><l rend="i">Vous vous raccommodiez, &amp; tout se remettoit.</l><l rend="i"> A present que la Politique</l><l rend="i">Porte sans vous les Gens à s’unir pour toûjours,</l><l rend="i">Dés qu’on s’est engagé l’on a plus de beaux jours ;</l><l rend="i">Chacun en mots dolens de son malheur s’explique,</l><l rend="i">Et les Regrets sont la seule Musique,</l><l rend="i"> Qui chez les Mariez a cours.</l><l rend="i">Vous en riez ? Voila bien de quoy rire.</l><l rend="i"> Prenez-le sur un autre ton ;</l><l rend="i">Si vous ne retournez exercer vostre Empire,</l><l rend="i">Le Monde se va perdre, &amp; chacun en soûpire,</l><l rend="i"> Comme on faisoit du temps de Phaéton.</l></lg><p>N’importe, repartit l’Amour, c’est ce que je demande, je ne sçaurois trop punir des Fantasques, qui me faisant trop injustement autheur de tous les maux qu’ils souffrent par leurs folies, n’ont aucune reconnoissance des plaisirs que je leur procure. Le Repos m’a fait goûter icy des douceurs que je n’avois jamais éprouvées, &amp; je ne me sens pas en humeur d’y renoncer. Mercure le laissa dans ce sentiment ; &amp; quelque temps s’estant encor passé sans que Vénus pût obtenir de luy qu’il changeast de resolution, un jour qu’il estoit fort en train de rire, il entendit du bruit qui l’obligea à tourner la teste pour sçavoir qui le venoit troubler dans sa Retraite. Le croiriez-vous, luy dirent les Graces, c’est la Raison, Vostre plus irréconciliable Ennemie, qui demande à vous parler.</p><lg><l rend="i">Voila de mes Ingrats où va la médisance,</l><l rend="i"> S’écria-t-il tout en courroux ;</l><l rend="i"> Parce qu’il leur plaist d’estre fous,</l><l rend="i"> D’aimer la honteuse Licence,</l><l rend="i"> Qui n’est propre qu’aux Loupsgaroux,</l><l rend="i">Ils ne sçauroient souffrir, sans s’en faire une offence,</l><l rend="i">Qu’avecque la Raison je sois d’intelligence</l><l rend="i">Pour mieux faire goûter mes charmes les plus doux ;</l><l rend="i">Par tout où j’ay dessein de me rendre vainqueur</l><l rend="i">J’emprunte ses couleurs pour peindre le Merite</l><l rend="i"> Qui doit toucher un noble cœur.</l><l rend="i">C’est alors qu’à mes traits se livrant avec joye</l><l rend="i"> Ce cœur s’en laisse penetrer,</l><l rend="i">Je luy dois trop pour ne me pas montrer.</l><l rend="i">La Raison me demande, il faut que je la voye,</l><l rend="i"> Dépeschez, qu’on la fasse entrer.</l></lg><p>A ces mots il courut au devant d’elle, &amp; témoigna par l’accüeil le plus obligeant l’estime particuliere qu’il en faisoit. La Raison reçeut ses caresses avec plaisir &amp; le regardant d’un œil plus satisfait qu’elle n’avoit paru l’avoir en entrant :</p><lg><l rend="i"> Par ce reste de bienveillance,</l><l rend="i">Luy dit-elle, accordez à mes empressemens</l><l rend="i"> Le bonheur de vostre presence,</l><l rend="i"> Vous devez cette complaisance</l><l rend="i">A l’appuy que je donne à tous vos sentimens.</l><l rend="i">Vous sçavez que jamais je ne vous fus contraire,</l><l rend="i">Que j’ay toûjours cherché l’union avec vous,</l><l rend="i">Et qu’où nous terminons ensemble quelque affaire,</l><l rend="i"> On se trouve assez bien de nous.</l><l rend="i">Etouffez un chagrin qui ne peut que me nuire.</l><l rend="i">Nos communs interests vous y doivent porter :</l><l rend="i">L’un &amp; l’autre, par tout où vous m’osez conduire,</l><l rend="i">Nous avons quelque appuy toûjours à nous prester,</l><l rend="i"> Vous me servez à m’introduire,</l><l rend="i">Et je vous sers à vous faire écouter.</l><l rend="i">Depuis que les Mortels ne vous ont plus pour guide,</l><l rend="i">Vous des grossieretez l’ennemy declaré,</l><l rend="i"> Il n’est rien si défiguré,</l><l rend="i"> J’ay beau chercher à leur tenir la bride,</l><l rend="i">Je ne trouve par tout qu’orgueil démesuré,</l><l rend="i">Que faste insupportable, ou bestise timide ;</l><l rend="i">Si je quitte un brutal, je rencontre un stupide,</l><l rend="i">Point de cœur genereux, point d’esprit éclairé.</l><l rend="i">Vous seul à tant de maux pouvez donner remede,</l><l rend="i"> Par vous la fierté s’adoucit,</l><l rend="i"> Par vous à se polir, sans emprunter d’autre aide,</l><l rend="i"> Le plus farouche réüssit.</l><l rend="i">Revenez donc au Monde, où par vostre presence,</l><l rend="i">Vous remettrez soudain la Concorde &amp; la Paix,</l><l rend="i">J’y soûtiendray par tout la force de vos traits,</l><l rend="i">Et nous bannirons l’audace &amp; l’insolence,</l><l rend="i"> Si nous ne nous quittons jamais.</l></lg><p>La proposition ne déplût pas à l’Amour ; mais comme il fut quelque temps sans répondre, la Persuasion qui estoit demeurée à la porte, crût qu’il estoit temps qu’elle parlât ; &amp; l’Amour ne la vit pas plutost s’avancer, que prévenant ce qu’elle pouvoit avoir à luy dire ; Arrestez, luy cria-t-il de loin, ce seroit faire tort à l’union qui a esté de tout temps entre la Raison &amp; moy, que de croire qu’elle ait besoin de vostre secours pour me faire entrer dans ses sentimens. Il est de certains Amours évaporez qui ne s’en accomoderoient pas ; mais pour moy je suis ennemy du déreglement (quoy que s’en soient voulu imaginer les Hommes) je n’ay point de meilleure Amie que la Raison. Il eut à peine achevé ces mots, qu’il apperçeut la Gloire, qui estant accoustumée à estre reçeuë par tout à bras ouverts, crut qu’il seroit inutile de faire demander si l’entrée luy seroit permise. L’Amour prit plaisir à la voir marcher d’un pas aussi majestueux que sa mine estoit altiere. Il la reçeut fort civilement ; &amp; apres qu’elle eut répondu à ses premieres honnestetez ;</p><lg><l rend="i">Par où peut-on avoir merité, luy dit-elle,</l><l rend="i">Que vous vous obstiniez dans ce honteux repos ?</l><l rend="i">Il n’a jamais esté d’absence si cruelle :</l><l rend="i">Finissez-la, chacun à l’envy vous rappelle,</l><l rend="i">Et j’ay besoin de vous pour faire des Héros.</l><l rend="i">Pour les Exploits d’éclat quelque prix que j’étale,</l><l rend="i">La Valeur sans Amour est aveugle, brutale,</l><l rend="i">Et semble moins cüeillir qu’arracher des Lauriers.</l><l rend="i">Dans le Mestier de Mars l’Amour est necessaire,</l><l rend="i"> Et c’est le seul desir de plaire,</l><l rend="i"> Qui fait les plus fameux Guerriers.</l></lg><p>L’Amour se trouva agreablement flaté de ce que la Gloire lui dit, &amp; il resvoit à la réponse qu’il luy devoit faire, quand il vit entrer tout à la fois, la Beauté, la Constance, la Galanterie, &amp; les Plaisirs qui luy firent mille plaintes de ce que son éloignement leur faisoit souffrir. La Beauté exagera combien il lui estoit honteux de n’avoir aucun avantage sur la Laideur, &amp; de n’estre plus considerée de personne, parce que personne ne songeoit plus à aimer. Mais ce qui commença d’ébranler l’Amour, ce fut ce que luy dirent les Plaisirs, qui se voyoient malheureusement exilez par le retranchement des Festes Galantes, &amp; de tout ce qui pouvoit contribuer au Divertissement des Belles, tous les jeunes Gens estans tombez depuis son départ dans une sale Débauche, qui ne leur laissoit trouver de la joye que dans la seule brutalité. Ils parlerent si fortement, &amp; ils furent si bien secondez par les autres qui avoient le mesme interest qu’eux de faire revenir l’Amour en terre, que se laissant toucher à leurs prieres ;</p><lg><l rend="i">C’est fait, vous l’emportez, leur dit-il, je me rends.</l><l rend="i">Quoy qu’en douceurs pour moy cette Retraite abonde,</l><l rend="i">Il faut aller revoir mes injustes Tyrans,</l><l rend="i">Et tacher de mettre ordre à tous les Diferens</l><l rend="i">Que mon éloignement a causez dans le Monde ;</l><l rend="i">Puis qu’on le veut ainsi, j’y retourne avec vous,</l><l rend="i">Mais à condition qu’un traitement plus doux</l><l rend="i">Effacera de moy ce que l’on a fait croire,</l><l rend="i">Et que pour empescher mille brutalitez</l><l rend="i">Qui jettent sur mon Nom une tache trop noire,</l><l rend="i">Par tout où je seray, la Raison &amp; la Gloire</l><l rend="i"> Iront toûjours à mes costez.</l></lg><p>Le party fut accepté, &amp; il plut tellement aux Graces, qu’elles jurerent de ne plus abandonner l’Amour.</p><p>Je ne sçay, Madame, ce que vous penserez de cette Galanterie, mais je suis persuadé que vous n’en jugerez pas à la maniere des Esprits foibles, que le seul nom de l’Amour effraye, &amp; qui ne se contentent pas de la regarder ; mais qui veulent trouver du crime dans ces Bagatelles ingénieuses dont il fournit la matiere, &amp; qu’on lit presque toûjours avec plaisir. Ce n’est pas que je ne sçache qu’il y en a quelques unes dont la Morale n’est pas à suivre : mais si on vouloit profiter de celle-cy, &amp; n’aimer jamais qu’on n’eust soin de prendre l’appuy de la Raison, &amp; de conserver les interests de la Gloire, quelque condamnable que paroisse l’Amour aux Scrupuleux, je doute fort que ce fust une passion indigne d’une belle Ame, &amp; qu’on dût se faire une vertu de rejetter ce que la Societé civile en peut recevoir d’avantages. Mais je n’entreprens point d’en soûtenir icy le party.</p></div>