<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-08b_281" resp="wordpro"><head>[Entrevue de l’ambassadeur de France et d’Emmanuel de Melchisedet, archevêque de Van]*</head><bibl><title>Mercure galant, Ambassades à Constantinople</title>, août 1687 (seconde partie) [tome 12], p. 281-286</bibl><p/><p>Le mesme jour, Emanuël de Melchisedet, Archevesque de Van, dans l’Armenie Majeure, &amp; qui fait sa residence ordinaire à Kossiaff dans le Monastere de Sainte Marie, qu’on dit avoir esté basty par l’Apostre S. Barthelemy, vint avec une suite de cent Armeniens, son Bâton Pastoral garny d’or &amp; de pierreries à la main, témoigner à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur la joye que sa Nation avoit conceuë du rétablissement de la Santé du Roy, à la conservation duquel elle est d’autant plus interessée, que les Armeniens passent presentement les Mers avec toute sorte de seureté sous la Baniere de France. Il offrit en mesme temps de se réünir à l’Eglise Romaine sous la protection de Sa Majesté, &amp; d’inspirer de tout son pouvoir les mesmes sentimens à son Patriarche. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur le remercia du zele qu’il avoit marqué pour le Roy, &amp; aprés luy avoir répondu de la protection qu’il demandoit, il luy fit avoir une Conference avec M<hi rend="sup">r</hi> Gasparini, Vicaire Patriarchal. Ce Prelat receut sa Profession de Foy, &amp; luy permit de sacrifier dans les Eglises Latines. Il commença le Dimanche 20. d’Avril par la Chapelle du Palais de France, où il celebra la Messe en habits Pontificaux, pour remercier Dieu de la grace qu’il luy avoit faite de se réünir à l’Eglise Romaine. La Chapelle estoit ornée de riches Tapisseries, &amp; l’Autel paré d’un tres grand nombre d’argenterie, avec quantité de Cierges. Il y eut un concours extraordinaire de monde à cause de la nouveauté des ceremonies qui sont fort differentes des nostres. Cet Archevesque pria pour nostre Saint Pere le Pape, &amp; pour Sa Majesté Tres-Chrestienne, mais en sa Langue vulgaire, ayant fait traduire les Oraisons qui sont dans nos Livres, qu’il lut sur un papier volant. Aprés la Messe, M<hi rend="sup">r</hi> Girardin traita avec beaucoup de magnificence l’Archevesque de Van &amp; le Vicaire Patriarchal, &amp; donna ses ordres pour faire traiter au Convent des Capucins les Prestres Armeniens, avec les autres Principaux de cette Nation, qui estoient au nombre de quarante.</p><p>On connoist par la réünion de cet Archevesque de quelle utilité il est pour la Religion, que le Roy ait un Ambassadeur à Constantinople, puisque non seulement elle y est protegée par ce pieux &amp; sage Monarque, mais que mesme elle y fait souvent de grands progrés.</p></div>