<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-08_216" resp="mercure"><head>Maximes d’amour</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, août 1677 (tome VI), p. 216-226.</bibl><p>Quoy qu’on fasse passer l’Amour pour la plus violente de toutes les Passions, il faut que la Gloire ait quelque chose de beaucoup plus fort, puis qu’elle oblige les plus honnestes Gens à préferer les fatigues aux plaisirs, &amp; qu’elle les arrache sans peine de ce qui leur est le plus cher, pour les précipiter dans les occasions les plus redoutables. Il est vray que l’éloignement de ce qu’on aime, n’est pas également sensible à tout le monde. Il y en a qui ne trouvent rien de plus inutile que d’en soûpirer, &amp; j’en connois quelques uns qui s’accommodent admirablement bien des Maximes qu’on nous a données là-dessus depuis quelques temps. Elles ont esté faites en faveur d’une aimable Personne qui recevant tous les jours des reproches de ce qu’elle n’aimoit pas, demanda enfin des Regles qui ne luy laissassent aucun embarras dans l’engagement qu’on cherchoit à luy faire prendre. Ces Vers luy furent envoyez un peu apres. Je ne vous en puis dire l’Autheur. Il nous a voulu cacher son nom, quoy qu’il n’y ait que de la gloire pour luy à les avoûer.</p><quote><label>MAXIMES <lb/>D’AMOUR.</label><lg><l rend="i">Nous voulons qu’un Amant se declare luy-mesme,</l><l rend="i"> Et que sans trop contester,</l><l rend="i"> Dés qu’il a juré qu’il aime,</l><l rend="i"> On n’en puisse plus douter.</l><l rend="i"> Par une injuste défiance,</l><l rend="i"> Et sur un doute mal fondé,</l><l rend="i">Qui lassent d’un Amant toute la patience,</l><l rend="i">On perd souvent un Cœur qu’on auroit possedé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La déclaration une fois estant faite,</l><l rend="i">Chacun de son costé la doit tenir secrete ;</l><l rend="i">Plus l’Amour est caché, plus il a de douceur.</l><l rend="i"> Il faut aimer &amp; se taire,</l><l rend="i"> Une flame sans mystere</l><l rend="i"> Ne chatoüille point un Cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Apres qu’on s’est promis les plus tendres amours,</l><l rend="i">On doit vivre en paisible &amp; douce intelligence ;</l><l rend="i"> Et s’il arrive que l’absence</l><l rend="i">Vienne de ce repos interrompre le cours,</l><l rend="i">Il n’en faut pas aimer avec moins de confiance,</l><l rend="i"> Mais il est bon qu’on se dispense</l><l rend="i">De ces tristes langueurs où l’on passe ses jours,</l><l rend="i">Lors que de se revoir on meurt d’impatience ;</l><l rend="i">Car enfin à quoy bon gémir jusqu’au retour ?</l><l rend="i"> En aura-t-on eu moins d’amour</l><l rend="i">Pour n’avoir pas poussé des soûpirs dans les nuës ?</l><l rend="i">Non, aimer de la sorte, est du stile ancien,</l><l rend="i">A de plus douces loix nos mœurs sont descenduës,</l><l rend="i"> Et je tiens qu’à le prendre bien,</l><l rend="i">Les peines en amour sont des peines perduës,</l><l rend="i"> Dés que la Belle n’en voit rien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Il faut, quand cet Amour s’explique,</l><l rend="i"> Que ce soit avec enjoüement,</l><l rend="i"> Et qu’il laisse le ton tragique</l><l rend="i"> Pour le Theatre &amp; le Roman.</l><l rend="i"> Il n’est rien de plus salutaire</l><l rend="i"> Pour un Amant, que de railler.</l><l rend="i">L’Amour est un Enfant dont le babil sçait plaire,</l><l rend="i">On l’écoute avec joye autant qu’il veut parler,</l><l rend="i"> Mais dés qu’il crie on le fait taire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Nous suivons toûjours la méthode</l><l rend="i"> De cacher notre passion,</l><l rend="i"> Ne trouvant rien plus incommode</l><l rend="i"> Qu’un Amant de profession.</l><l rend="i">On rit quand on le voit dans son chagrin extréme</l><l rend="i"> Se mettre avec empressement,</l><l rend="i">Derriere le Fauteüil de la Beauté qu’il aime,</l><l rend="i">Pour luy parler tout-bas de son cruel tourment.</l><l rend="i">Chacun se divertit d’une amour si publique ;</l><l rend="i"> En bonne &amp; tendre politique,</l><l rend="i">Un Amant bien sensé ne doit paroistre Amant</l><l rend="i"> Qu’à ce qu’il aime seulement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que jamais nostre humeur trahissant nostre flame,</l><l rend="i">Ne fasse découvrir le secret de nostre ame.</l><l rend="i">Que jamais nos Rivaux ne lisent dans nos yeux</l><l rend="i">Ce qui doit demeurer toûjours mistérieux.</l><l rend="i">Autrefois un Amant eust passé pour volage,</l><l rend="i">S’il eust veu son Iris sans changer de couleur.</l><l rend="i">Maintenant, Dieu mercy, ny rougeur, ny pâleur,</l><l rend="i">Chez les Gens de bon goust ne sont plus en usage.</l><l rend="i">L’Amour veut du secret ; sa joye &amp; sa douleur</l><l rend="i"> Doivent estre dans nostre cœur,</l><l rend="i"> Et non pas sur nostre visage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Le dessein de cesser de vivre,</l><l rend="i"> Si-tost qu’on se voit maltraité</l><l rend="i"> De quelque inhumaine Beauté,</l><l rend="i">N’est pas à nostre avis un dessein fort à suivre.</l><l rend="i">Aussi nous abrogeons l’usage des poisons,</l><l rend="i">Defendons pour jamais les funestes soupçons,</l><l rend="i">Bannissons tous les mots de rage &amp; d’humeurs sombres,</l><l rend="i">Retenant seulement le Silence &amp; les Ombres</l><l rend="i"> Pour employer dans nos Chansons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que l’Amant à la Maistresse,</l><l rend="i"> Ny la Maistresse à l’Amant,</l><l rend="i">Ne demandent jamais trop d’éclaircissement,</l><l rend="i"> Quelque chagrin qui les presse.</l><l rend="i"> Il faut un peu de bonne foy</l><l rend="i">Pour estre heureux dans l’amoureux mistere.</l><l rend="i"> Je veux vous croire, croyez-moy,</l><l rend="i"> C’est le mieux que nous puissions fair.</l><l rend="i"> Fuyons sur tout la curiosité,</l><l rend="i"> En amour il n’est rien de pire.</l><l rend="i">Toujours elle fait voir quelque infidélité,</l><l rend="i"> Et je connois tel Amant qui soûpire</l><l rend="i"> D’avoir appris certaine verité</l><l rend="i"> Qu’on n’avoit pas voulu luy dire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Enfin de nos amours nouvelles</l><l rend="i"> Bannissons les transports jaloux,</l><l rend="i">On a tant de plaisir à se croire fidelles.</l><l rend="i">A quoy bon se vouloir priver d’un bien si doux ?</l><l rend="i">Est-il sottise égale à la foiblesse extréme</l><l rend="i"> D’un Amant toûjours alarmé,</l><l rend="i">Qui malgré les sermens de la Belle qu’il aime,</l><l rend="i"> Cherche à se convaincre luy-mesme</l><l rend="i"> De n’estre point assez aimé ?</l></lg></quote></div>