<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-10a_059" resp="wordpro"><head>[Description des Bains d’Aix en Savoye]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1688 (première partie) [tome 14], p. 59-70</bibl><p/><p>Aprés vous avoir parlé dans plusieurs Lettres des avantages qu’on tire des eaux minerales pour beaucoup de maladies, je vous envoye aujourd’huy une description des Bains d’Aix en Savoye, qui a esté leuë icy avec plaisir. On m’assure que la peinture des lieux y est fort juste.</p><quote><label>BAINS D’AIX<lb/>EN SAVOYE.</label><lg><l rend="i">C’est dans la Ville d’Aix que je passe mes jours,</l><l rend="i">De ces brûlantes eaux j’attens tout mon secours.</l><l rend="i">L’Auteur de l’Univers qui les pousse &amp; les guide,</l><l rend="i">A mis dans leurs conduits une flâme liquide,</l><l rend="i">Dont les membres perclus où manque la chaleur</l><l rend="i">Reçoivent dans leurs nerfs une nouvelle ardeur.</l><l rend="i">Ces canaux sousterrains qui portent dans leurs veines</l><l rend="i">Avec l’ardeur du feu le cristal des fontaines,</l><l rend="i">Portent en mesme temps par un effet soudain</l><l rend="i">Aux maux les plus cachez un Remede certain.</l><l rend="i"> Les Romains autrefois, Maistres de tout le Monde,</l><l rend="i">Soûmirent à leurs loix cette terre feconde,</l><l rend="i">Et ce qui reste encor * de pompeux Monumens</l><l rend="i">Dont ils ornoient les lieux de leurs Gouvernemens,</l><l rend="i">Nous est de leur grandeur une marque éclatante,</l><l rend="i">Mais ces Bains merveilleux, &amp; dont l’eau surprenante</l><l rend="i">Dans son brazier liquide enfermant tant d’effets,</l><l rend="i">Confond du Medecin &amp; l’art &amp; les secrets</l><l rend="i">Ces Bains jadis sans doute en leur riche structure</l><l rend="i">Faisoient voir comme l’art peut orner la nature,</l><l rend="i">Et ces Vainqueurs instruits du secret de ces eaux</l><l rend="i">S’y venoient delasser de leurs nobles travaux</l><l rend="i">De blessures couverts, bien souvent sans autre ayde</l><l rend="i">Ils y trouvoient ensemble, &amp; plaisir &amp; remede,</l><l rend="i">Et gueris de leurs coups, fort sains &amp; bien remis,</l><l rend="i">Retournoient attaquer de nouveaux Ennemis.</l><l rend="i"> Fort proche de ce lieu dort un Lac † pacifique,</l><l rend="i">Dont le bord est charmant autant qu’il est rustique ;</l><l rend="i">Son onde a la couleur de celle de la Mer,</l><l rend="i">Sans en avoir pourtant ny l’odeur ny l’amer.</l><l rend="i">C’est une eau transparente, où l’œil pourroit sans peine</l><l rend="i">Penetrer jusqu’au fond de sa paisible arene,</l><l rend="i">Si l’obstacle qu’y met sa grande profondeur</l><l rend="i">Pouvoit permettre à l’œil d’en percer la hauteur.</l><l rend="i">Parmy tant de poissons dont tout ce Lac abonde,</l><l rend="i">Le ‡ Lavaret se plaist seulement dans cette onde,</l><l rend="i">Et luy seul, dédaignant de nager en autre eau,</l><l rend="i">Par tout ailleurs est rare autant qu’il est nouveau,</l><l rend="i">Ainsi que le Phenix unique en son espece,</l><l rend="i">Constant dans sa demeure il y reste sans cesse.</l><l rend="i"> Des deux costez du Lac, des Rochers sourcilleux</l><l rend="i">Elevent à l’envy leurs testes jusqu’aux Cieux,</l><l rend="i">Et de Rocs inégaux resserrant le rivage,</l><l rend="i">Par des sentiers étroits limitent le passage.</l><l rend="i">Du costé du couchant on voit le Mont du Chat,</l><l rend="i">Qui semble avec les Cieux vouloir livrer combat.</l><l rend="i"> C’est des flancs de ce Mont que sort cette § Fontaine</l><l rend="i">Celebre, &amp; merveilleuse en sa course incertaine.</l><l rend="i">En retenant icy le cristal de ces eaux,</l><l rend="i">Ailleurs hors de son sein les poussant à grands flots,</l><l rend="i">Cette onde tantost libre &amp; tantost prisonniere</l><l rend="i">Fournit à raisonner une riche matiere.</l><l rend="i">Soit qu’en prenant d’abord son cours dans un détroit</l><l rend="i">Pour son flux abondant trop petit, trop étroit,</l><l rend="i">Cette eau qui pour sortir tente mille entreprises</l><l rend="i">Ne puisse s’échaper qu’à diverses reprises,</l><l rend="i">Ainsi que dans un vase où le col resserré,</l><l rend="i">Ne donne à la liqueur qu’un cours reiteré,</l><l rend="i">Soit que cet élement s’amassant goute à goute</l><l rend="i">Se dégorge par fois, par fois cesse sa route,</l><l rend="i">Suivant qu’un Reservoir dans le Roc enfermé</l><l rend="i">Par la chute des eaux est ouvert ou fermé,</l><l rend="i">Ou soit que l’eau venant de la neige fonduë</l><l rend="i">Dans de certains détours soit par fois retenuë,</l><l rend="i">Ou que l’air introduit dans son étroit Canal</l><l rend="i">N’en puisse fondre assez pour faire un cours égal,</l><l rend="i">Ou bien qu’une vapeur trop épaisse &amp; grossiere</l><l rend="i">A sa route s’oppose ainsi qu’une Barriere,</l><l rend="i">Soit qu’ainsi que la Mer elle fasse un reflux</l><l rend="i">Ou que dans son Canal certains vens retenus</l><l rend="i">Luy ferment tour à tour, &amp; donnent le passage</l><l rend="i">Dans ce flux inconstant la raison fait naufrage.</l><l rend="i">En la mesme Contrée un Temple ** auguste &amp; vieux</l><l rend="i">Que servent à l’envy de saints Religieux,</l><l rend="i">Construit aprés que l’art eut perdu tout son lustre,</l><l rend="i">Fait voir l’Antiquité d’un Edifice illustre.</l><l rend="i">Dans ce Temple ancien sous de riches Tombeaux</l><l rend="i">Des Princes Savoyards sont enfermez les os.</l><l rend="i">Invincibles Ayeux de cette jeune †† Altesse,</l><l rend="i">En qui la vertu brille avecque la sagesse.</l><l rend="i"> Aux deux extremitez du Lac &amp; de ces Monts</l><l rend="i">S’étendent de plaisans &amp; fertiles Vallons,</l><l rend="i">Où sans beaucoup de peine &amp; sans grande culture</l><l rend="i">Le terroir abondant produit avec usure,</l><l rend="i">Et les effets divers de sa fecondité</l><l rend="i">De ces aimables lieux maintiennent la beauté.</l><l rend="i">Des Ruisseaux serpentans dans ces Plaines charmantes</l><l rend="i">Y forment de Cristal des veines ondoyantes,</l><l rend="i">Et de hauts Peupliers nourris par la fraîcheur</l><l rend="i">De l’humide rivage éloignent la chaleur.</l><l rend="i">D’un costé, de Ceres se fait voir la richesse</l><l rend="i">D’autre costé, Bacchus inspire l’allegresse,</l><l rend="i">Et tous deux de concert conspirent tour à tour</l><l rend="i">A qui rendra feconds les Costeaux d’alentour.</l><l rend="i">Flore dans la Prairie amene la verdure,</l><l rend="i">Et les Nymphes des eaux y font un doux murmure.</l><l rend="i">D’un autre costé Pan avec les Dieux des Bois,</l><l rend="i">De cent lieux differens a fait un juste choix.</l><l rend="i"> Voilà l’endroit, Oronte, où je fais ma retraite,</l><l rend="i">Trop heureux si j’y trouve une santé parfaite,</l><l rend="i">Et si l’eau redonnant malgré les Medecins</l><l rend="i">Une vigueur entiere à mes membres mal-sains,</l><l rend="i">Ce bonheur remplissant enfin mon esperance</l><l rend="i">Me fait joüir bien-tost de ta chere presence.</l></lg><note><p>* On voit les restes d’un ancien Temple &amp; d’un Arc de Triomphe.</p></note><note><p>† Le Lac du Bourget.</p></note><note><p>‡ Espece de Poisson qu’on ne trouve que dans ce Lac.</p></note><note><p>§ La Fontaine des Merveilles.</p></note><note><p>** L’Abbaye de Haute Combe.</p></note><note><p>†† Monsieur le Duc de Savoye.</p></note></quote></div>