<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1689-02a_007" resp="wordpro"><head>Au Roy, sur la Conqueste de Philisbourg</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1689 (première partie) [tome 2], p. 7-12.</bibl><p/><p>Le Roy ne fait rien qui ne soit digne d’estre admiré de toute la terre. Vous avez vû jusqu’où sa moderation a esté, lors que pouvant ajoûter conqueste à conqueste, il a renoncé à des avantages qui luy estoient seurs en continuant la guerre, pour avoir celuy de rendre le calme à toute l’Europe. La conduite de ses Ennemis l’a forcé de reprendre les armes. Il n’a qu’à paroistre à la teste de ses Troupes pour se couvrir d’une nouvelle gloire, &amp; il aime mieux la faire tomber sur Monseigneur le Dauphin, qui animé de l’exemple de cet invincible Monarque, ne sçauroit manquer de triompher sous ses ordres. Sa Majesté les donne toûjours avec une telle prudence, que le succés n’en est jamais incertain. C’est ce qui a donné lieu aux Vers que vous allez lire. M<hi rend="sup">r</hi> Blanchard qui en est l’Auteur, en a receu beaucoup de loüanges.</p><quote><label>AU ROY,<lb/>SUR LA CONQUESTE<lb/>de Philisbourg.</label><lg><l rend="i"> Malgré l’ardeur de ton courage,</l><l rend="i">Monarque toûjours grand, toûjours victorieux,</l><l rend="i">Joüissant en repos de tes faits glorieux,</l><l rend="i">Abandonne ton Fils au beau feu de son âge.</l><l rend="i">Ta gloire desormais ne peut aller plus loin.</l><l rend="i">Regle sans te mouvoir, le destin de la France,</l><l rend="i">Et s’il faut du Batave arrester l’insolence,</l><l rend="i">Ton intrepide Fils se charge de ce soin.</l><l rend="i">Voy ce jeune Heros triompher de l’audace</l><l rend="i">Des Ennemis liguez, jaloux de ta grandeur.</l><l rend="i">Anime ses desseins, laisse agir son grand cœur,</l><l rend="i">Les Cesars n’ont rien fait que sa valeur n’efface.</l><l rend="i">Conduit par ta sagesse, &amp; ton foudre à la main</l><l rend="i">Ce Heros fait trembler &amp; Batave &amp; Germain,</l><l rend="i">Et tous ses mouvemens ont dû faire connoistre</l><l rend="i">Qu’en luy les coups d’essay sont de vrais coups de Maistre.</l><l rend="i">Aprés ces grands exploits que ne fera-t-il pas ?</l><l rend="i"> Que ne devons-nous pas attendre</l><l rend="i"> De ton genie &amp; de son bras ?</l><l rend="i"> Tout va plier, tout va se rendre.</l><l rend="i">Tes Ennemis vaincus, rampans, humiliez,</l><l rend="i">Pour conserver la paix que ta bonté leur donne,</l><l rend="i">Signeront de leur sang les droits de ta Couronne,</l><l rend="i">Et des Princes heureux d’estre tes Alliez ;</l><l rend="i">Mais dans ces grands succés je crains leur impuissance ;</l><l rend="i"> Ils vont surprendre ta clemence,</l><l rend="i">Enlever à ton Fils la moisson de Lauriers</l><l rend="i">Qui flatte sa valeur &amp; tes braves guerriers,</l><l rend="i">Par la Paix, seul obstacle à sa gloire naissante.</l><l rend="i">Pour punir les desseins de leur ligue tremblante,</l><l rend="i"> Laisse agir ton jeune Heros.</l><l rend="i">Grand Roy, laisse éclater ses actions sublimes ;</l><l rend="i"> La longue paix &amp; le repos</l><l rend="i">Sont l’Ecüeil dangereux des Princes magnanimes.</l></lg></quote></div>