<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-03_007" resp="wordpro"><head>[Imitation du Pseaume Quare fremuerunt Gentes, sur la situation des Affaires d'aujourd'huy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1690 [tome 3], p. 7-17.</bibl><p>Si les belles Lettres &amp; les Sciences fleurissent rarement dans un Royaume dont le Souverain est en guerre avec quelqu’un des Princes ses voisins, elles devroient estre sans appuy, &amp; presque entierement oubliées dans un Estat, dont un monde d’Ennemis témoigne avoit juré la ruine, &amp; dont le Monarque ne se voit environné que de Souverains qui ne sçauroient supporter l’éclat de sa gloire. C’est la situation où se trouvent aujourd’huy la France &amp; le Prince qui la gouverne ; mais comme il n’y a rien que d’extraordinaire dans la vie d’un si grand Monarque, tout marche d’un pas égal dans son Royaume ; chacun y joüit des liberalitez qu’il a coûtume de faire ; les pensions y sont payées de mesme qu’en temps de paix ; on y reçoit des gratifications, &amp; tout recemment celles que ce Prince donne aux personnes qui se distinguent dans les belles Lettres &amp; dans les Sciences, viennent de faire connoistre que la guerre n’a rien changé à leur égard. Il y a beaucoup à dire là-dessus, &amp; plus encore à penser ; mais je laisse ce soin aux Ennemis de la grandeur de Sa Majesté. Rien ne les doit épouvanter davantage, &amp; ne peut faire mieux voir que toutes leurs menaces &amp; tous leurs armemens n’ont pas causé la moindre alteration en France, &amp; que son Souverain a pris de si justes mesures, que tous les efforts de ses Ennemis ne sçauroient jamais servir qu’à faire briller sa gloire avec plus d’éclat. Vous en serez convaincuë en lisant l’Imitation que je vous envoye du Pseaume, <hi rend="i">Quare fremuerunt Gentes</hi>. Vous y trouverez beaucoup de rapport aux Ligues que l’on a formées contre ce Prince, pendant qu’il prend le party de l’Eglise en secourant le Roy d’Angleterre. Il n’y a rien de plus juste que cette Imitation, &amp; on peut s’en asseurer en confrontant chaque verset du Pseaume avec les quatrains François.</p><quote><label>IMITATION<lb/>Du Pseaume <hi rend="i">Quare fremuerunt</hi><lb/><hi rend="i">Gentes</hi>, sur la situation des<lb/>Affaires du temps.</label><lg><l rend="i">D’où vient que tant d’Etats s’élevent &amp; s’irritent ?</l><l rend="i">Et quels sont (juste Ciel) les motifs, les sujets</l><l rend="i"> De ces vains &amp; vastes projets,</l><l rend="i">Que dans leur noir conseil les Nations meditent ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que de Peuples liguez, de Princes &amp; de Rois</l><l rend="i">Contre l’Oint du Seigneur, &amp; contre son Eglise,</l><l rend="i"> Qu’un seul Monarque favorise,</l><l rend="i">Lors qu’ils conspirent tous pour la mettre aux abois !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Rompons les nœuds sacrez de l’union Chrestienne,</l><l rend="i">Fuions le joug pesant qu’on nous veut imposer.</l><l rend="i"> Il faut (disent-ils) tout oser :</l><l rend="i">Evitons nostre perte, en resolvant la sienne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais le Moderateur de la Terre &amp; des Cieux,</l><l rend="i">Qui sçait calmer les flots, &amp; borner leur audace,</l><l rend="i"> Se moquera de leur menace,</l><l rend="i">En reprimant l’essor des Aiglons furieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par tant de noirs complots sa fureur allumée,</l><l rend="i">D’un éclat imprévû troublera leurs esprits ;</l><l rend="i"> Ils seront confus &amp; surpris,</l><l rend="i">De voir tous leurs desseins s’exhaler en fumée.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Pour moy, que le Seigneur établit Souverain,</hi></l><l rend="i">Pour publier ses loix &amp; proteger l’Eglise,</l><l rend="i"> Dans une si juste entreprise</l><l rend="i">Je soûtiendray toûjours l’ouvrage de sa main.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’attens l’heureux effet de sa sainte promesse,</l><l rend="i">C’est pour cela, dit-il, que je vous ay fait Roy,</l><l rend="i"> Qu’en vous engendrant par la Foy</l><l rend="i">Sur tous les autres Rois vous avez droit d’aînesse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Parlez, &amp; vous verrez remplir vostre desir ;</l><l rend="i">Vous briserez le Trône &amp; du Scythe &amp; du More,</l><l rend="i"> Et du Couchant jusqu’à l’Aurore</l><l rend="i">Vos Neveux regneront selon vostre plaisir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je vous feray dompter ces Nations rebelles,</l><l rend="i">Avec la fermeté d’un Sceptre tout de fer ;</l><l rend="i"> Et ces noirs supposts de l’Enfer</l><l><hi rend="i">Seront bien-tost changez en des Sujets fidelles.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ouvrez donc tous, les yeux à ces vives clartez,</l><l><hi rend="i">Vous autres Souverains qui gouvernez la terre ;</hi></l><l rend="i"> Songez que vous n’estes que verre,</l><l rend="i">Et redoutez l’effet de tant de veritez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Craignez d’un Dieu vangeur les jugemens terribles,</l><l><hi rend="i">Plus vous estes puissans, &amp; plus soyez soûmis ;</hi></l><l rend="i"> N’insultez point vos Ennemis ;</l><l><hi rend="i">Ceux que son bras soûtient sont toujours invincibles.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cessez contre un Aisné de lancer tant de traits,</l><l rend="i">Et loin de l’insulter &amp; luy faire la guerre,</l><l rend="i"> Honorez-le dessus la terre,</l><l rend="i">Et joignez-vous à luy par un baiser de Paix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est trop pousser l’envie &amp; l’aigreur contre un Frere,</l><l rend="i">Sa gloire croist toujours malgré tout vostre fiel.</l><l rend="i"> Craignez de voir tomber du Ciel,</l><l rend="i">Sur une injuste guerre une juste colere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Attachez-vous aux loix d’un rigoureux devoir,</l><l rend="i">Moderez les transports d’une ardeur indiscrete,</l><l rend="i"> Servez Dieu dans la voye étroite,</l><l rend="i">Détournez sa colere, &amp; craignez son pouvoir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cette colere affreuse unie à sa justice,</l><l rend="i">Est preste d’éclater, &amp; vous menace tous.</l><l rend="i"> Heureux, qui pour parer ses coups,</l><l rend="i">Met en luy son espoir, &amp; fuit le précipice.</l></lg><p>D.H. Cél.</p></quote></div>