<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1691-05_141" resp="wordpro"><head>Sur la Campagne de Monsieur le Comte de Toulouse, Grand Amiral de France, à la prise de Mons. Epitre aux Muses</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1691 [tome 5], p. 141-148.</bibl><p/><p>Voicy d’autres Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Craisé, Procureur du Roy de l’Amirauté de Dieppe, pour Monsieur le Comte de Toulouse. Ce jeune Prince merite bien qu’on parle de luy. Il s’est trouvé au Siege de Mons, &amp; a monté la Tranchée à la teste de son Regiment, ce que personne n’avoit jamais fait dans un âge si peu avancé.</p><quote><label>SUR LA CAMPAGNE<lb/>de Monsieur le Comte de Toulouse, Grand Amiral de France, à la prise de Mons.<lb/> <p/> <hi rend="i">EPITRE AUX MUSES.</hi></label><lg><l rend="i">Soyez bien de retour, Muses, de la Campagne,</l><l rend="i">Que mon grand Amiral vient, d’ouvrir sur l’Espagne,</l><l rend="i">Mais de grace, pourquoy l’exposer aux hazards,</l><l rend="i">Avant qu’il ait atteint l’âge de suivre Mars ?</l><l rend="i">Nous direz-vous de luy, qu’en des Ames bien nées,</l><l rend="i">La valeur n’attend point le nombre des années ?</l><l rend="i">Du moins il faut la force, &amp; jamais la fierté</l><l rend="i">N’a produit les Heros avant leur puberté.</l><l rend="i">On les admire bien en tous leurs exercices,</l><l rend="i">Mais l’Etat n’en reçoit encore aucuns services.</l><l rend="i">Quel est donc l’Ascendant de ses faits inoüis ?</l><l rend="i">Ce Prince, c’est tout dire, est Fils du Grand LOUIS.</l><l rend="i">Il est né pour la Guerre, où son premier prelude,</l><l rend="i">Est d’estre à la Tranchée aussi-tost qu’à l’Estude.</l><l rend="i">Il previent vos Leçons, il n’est point en repos.</l><l rend="i">Il marche, il court, il vole au chemin des Heros.</l><l rend="i">Il fait voir un esprit au dessus de son âge.</l><l rend="i">Il se sent animé du plus ferme courage,</l><l rend="i">Et tandis qu’il apprend le cours de l’Univers,</l><l rend="i">Qu’il s’instruit dans la Carte à voguer sur les Mers,</l><l rend="i">Impatient qu’il est du métier de la Guerre,</l><l rend="i">Avant qu’armer sur l’Onde, il commande sur Terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ayant sceu que le Roy part pour assieger Mons,</l><l rend="i">Quand la Ligue d’Ausbourg dort en ses Garnisons,</l><l rend="i">Il brusle du desir de voir former ce Siege.</l><l rend="i">Il obtient d’y venir par un pur privilege,</l><l rend="i">Son équipage est prest, il part avec la Cour,</l><l rend="i">Les Muses avec luy sortent de leur sejour.</l><l rend="i">Quoy ! les Muses au Camp à voir prendre une Place !</l><l rend="i">Regardent-elles Mons comme leur Mont Parnasse ?</l><l rend="i">L’un &amp; l’autre, il est vray, sont couverts de Lauriers,</l><l rend="i">Mais la Ville de Mons n’en offre qu’aux Guerriers.</l><l rend="i">Cette Ville qui sert de rempart à Bruxelle,</l><l rend="i">Et qui se vante d’estre en Sieges la Pucelle,</l><l rend="i">Est de tant de côtez investie à la fois,</l><l rend="i">Qu’il semble que la terre a produit des François.</l><l rend="i">Les Lignes sont en ordre, on ouvre la Tranchée,</l><l rend="i">Où malgré les perils la gloire est recherchée.</l><l rend="i">Le Roy visite tout, il montre aux Generaux</l><l rend="i">Les postes qu’il faut battre, ou prendre par assauts.</l><l rend="i">Les Princes de l’Armée imitant ce Monarque,</l><l rend="i">Veulent braver la mort sur les postes qu’il marque ;</l><l rend="i">A peine il les retient, tant leur auguste Sang</l><l rend="i">Fait voir qu’ils ont le cœur aussi haut que le rang.</l><l rend="i">Toulouse estant de jour vient d’un air intrepide</l><l rend="i">Pour monter la Tranchée où la gloire le guide ;</l><l rend="i">Son Regiment le suit avec la mesme ardeur.</l><l rend="i">Vous, Muses, dont les soins tendent à sa grandeur,</l><l rend="i">Ne publierez-vous pas qu’il s’est fait une feste,</l><l rend="i">D’entendre les Canons foudroyer sur sa teste,</l><l rend="i">Les balles des mousquets, sifler, gresler sur eux,</l><l rend="i">D’aller durant la nuit à la lueur des feux,</l><l rend="i">Soutenir le travail, en avancer la course,</l><l rend="i">Et de voir ruisseler le sang comme une source,</l><l rend="i">D’affronter les dangers par tout son Regimen,</l><l rend="i">Qui ne le voit agir qu’avec étonnemen ?</l><l rend="i">Jamais Prince à son âge est-il devenu Maistre ?</l><l rend="i">Jamais dans la Tranchée en a-t-on veu paroistre</l><l rend="i">Avec tant de jeunesse &amp; tant de fermeté,</l><l rend="i">Et jamais pourra-t-il estre un jour imité ?</l><l rend="i">Ce Prince auroit voulu passer la nuit entiere,</l><l rend="i">Mais un ordre secret fait borner sa carriere.</l><l rend="i">C’est assez pour sçavoir si ce jeune Amiral</l><l rend="i">Craindroit une Bataille, où le combat naval.</l><l rend="i">Le Roy qui fut charmé de voir sa bonne mine,</l><l rend="i">Par ce seul coup d’essay pour d’autres le destine ;</l><l rend="i">Et puis que Mons rendu vous rend vostre Heros,</l><l rend="i">Muses, sous ses Lauriers achevez vos travaux.</l></lg></quote></div>