<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-04_97"><head>[Theses dédiées à Mr le Coadjuteur, présentement Evesque de Strasbourg ; avec tout ce qui s’est passé à la reception de ce Prelat dans le College d’Harcourt]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1704 [tome 4], p. 97-114.</bibl><p>Le fils de Mr de Lachau, secretaire de Messieurs les Marechaux de France, soutint il y a quelque temps, au College d’Harcourt des Theses sur toute la Philosophie, dediées à Mr le Coadjuteur de Strasbourg. Ce Prince qui a demeuré plusieurs années dans cette maison, y fut receu avec toutes les marques de distinction, deuës à son rang &amp; à son merite personnel. Il fut complimenté en plusieurs langues par les Ecoliers de ce College. Lors qu’il descendit de son Carrosse, Mr de Chaillon Pensionnaire, Ecolier de la troisiéme classe eût l’honneur de le complimenter en Latin, &amp; Mr le Chevalier de Reuseville de la Luserne, aussi Pensionnaire de la même classe luy fit en François le Compliment que voicy.</p><quote><p><hi rend="sc"><hi rend="i">Monseigneur,</hi></hi></p><p><hi rend="i">Les transports de joye que ressent toute cette jeunesse par le retour de vôtre Altesse dans cette maison qui se trouve honorée d’avoir esté autrefois vôtre demeure, sont trop impetueux &amp; trop justes pour ne pas éclater en vôtre presence. Eh ! quel moyen de les, retenir MONSEIGNEUR, puisque c’est vous qui les faites naître ? Quel plaisir, quelle gloire n’est-ce pas pour nous, de revoir encore ce favorable Mecene, qui par ses glorieux exemples nous a sans cesse animé à suivre le chemin de la Science &amp; de la vertu, &amp; de qui les seuls regards sont capables d’inspirer l’amour de la plus haute sagesse.</hi></p><p><hi rend="i">En effet, MONSEIGNEUR, nous ne sçaurions porter les yeux sur vôtre illustre personne, sans rappeller presque dans un moment l’idée d’un parfait Orateur, d’un Philosophe, &amp; d’un Theologien consommé d’un Prelat qui doit son élevation à son pur merite, &amp; d’un Prince qui soutient l’éclat de son sang auguste par les Caracteres de la plus sublime vertu.</hi></p><p><hi rend="i">Vous venez, MONSEIGNEUR, d’un Diocese que LOUIS LE GRAND a confié à vôtre sagesse &amp; à vôtre pieté ; vous en avez laissé les traces &amp; l’onction dans les cœurs de tout vôtre Peuple, mais vous en rapportez le fond avec vous même, comme un tresor inseparable, &amp; qui ne vous quitte jamais. Tout ce College en ressent le vif éclat, &amp; ses soins les plus grands seront toûjours d’en profiter, persuadé que vôtre Altesse voudra bien continuer de l’honorer de sa protection &amp; de sa bienveillance. Cette maison en a déja des gages dans les Princes de vôtre sang &amp; de vôtre illustre nom ; Puisse le Ciel, MONSEIGNEUR, combler les vœux que nous ferons toûjours pour vostre Altesse, pour voir consommer les justes esperances que nous avons conceuës, &amp; couronner enfin vôtre vertu par le prix dont elle n’est déja que trop digne.</hi></p></quote><p>Plusieurs Pieces Latines &amp; Françoises parurent dans l’Assemblée à la gloire de cet illustre Prelat. Et on admira les Vers suivans, ils sont de Mr Nadal, qui dans toutes les occasions marque son zele pour ce Prince.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Prince qu’il te sied bien de proteger les Arts !</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’attachant sur toi ses avides regards,</hi></l><l><hi rend="i">Tout ce peuple sçavant que ta presence attire</hi></l><l><hi rend="i">Avec plaisir ici, te contemple &amp; t’admire !</hi></l><l><hi rend="i">Ce n’est pas que ses yeux se trouvent ébloüis</hi></l><l><hi rend="i">De l’éclat de ton sang &amp; des dons de LOUIS ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais de tes premiers ans, dont le torrent s’écoule,</hi></l><l><hi rend="i">Tous les travaux ici se presentent en foule,</hi></l><l><hi rend="i">Tous tes jeunes efforts par la gloire excitez,</hi></l><l><hi rend="i">Exemples immortels en vain toûjours citez :</hi></l><l><hi rend="i">Car quelle ame sublime &amp; quel vaste genie ;</hi></l><l><hi rend="i">Dont le Ciel à loisir ait formé l’harmonie ;</hi></l><l><hi rend="i">Quel aigle peut enfin élevé dans les Cieux,</hi></l><l><hi rend="i">Mesurer avec toi son vol audacieux ?</hi></l><l><hi rend="i">Je t’ai veu presageant tes grandes destinées,</hi></l><l><hi rend="i">Marquer avec éclat tes plus tendres années,</hi></l><l><hi rend="i">Et dans le bruit flateur des acclamations</hi></l><l><hi rend="i">Porter déja si haut tes moindres actions.</hi></l><l><hi rend="i">Ces murs, ces sacrez murs long-tems en retentirent,</hi></l><l><hi rend="i">Et du Public émû les bouches t’aplaudirent,</hi></l><l><hi rend="i">Lors qu’en ces mêmes lieux vainqueur &amp; couronné,</hi></l><l><hi rend="i">Tu rendois plus aux Arts, qu’ils ne t’avoient donné.</hi></l><l><hi rend="i">Sans nous tracer alors de frivole peinture,</hi></l><l><hi rend="i">Ne t’avons-nous pas veu demasquer la nature,</hi></l><l><hi rend="i">Penetrer à travers ses dehors decevans,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’ouvrir toute entiere à tes regards sçavans ?</hi></l><l><hi rend="i">Mais t’élevant bien-tôt au dessus de toi-même,</hi></l><l><hi rend="i">Ailleurs tu dévoilois la Majesté suprême,</hi></l><l><hi rend="i">Et sondant à ton gré ses augustes secrets,</hi></l><l><hi rend="i">Tu lisois dans son sein l’ordre de ses decrets.</hi></l><l><hi rend="i">Par quel éclat depuis, à ton ardeur en proye,</hi></l><l><hi rend="i">De tes soins assidus le succés se déploye !</hi></l><l><hi rend="i">Ton triomphe s’acheve, &amp; quel sujet traitté</hi></l><l><hi rend="i">Ne prit point dans tes mains un air de dignité ?</hi></l><l><hi rend="i">Tout devint gracieux, &amp; parlant par ta bouche,</hi></l><l><hi rend="i">La science n’eut plus cet air sec &amp; farouche ;</hi></l><l><hi rend="i">L’obscur raisonnement à ses termes borné,</hi></l><l><hi rend="i">Parut alors plus net &amp; de beautez orné,</hi></l><l><hi rend="i">Et toûjours te sentant des sources où tu foüilles,</hi></l><l><hi rend="i">Des Grecs &amp; des Romains nous vîmes les dépoüilles,</hi></l><l><hi rend="i">Par un art délicat entrant dans tes discours,</hi></l><l><hi rend="i">Recevoir plus de grace en prêtant leur secours.</hi></l><l><hi rend="i">Dans ces augustes lieux, arbitres de ta gloire,</hi></l><l><hi rend="i">Ce jour pompeux, ce jour frappe encore ma memoire,</hi></l><l><hi rend="i">Lors que jeune Orateur, par des traits inoüis,</hi></l><l><hi rend="i">Tu relevois encore let vertus de LOUIS !</hi></l><l><hi rend="i">Quand tu nous le peignois dans l’éclat dont il brille,</hi></l><l><hi rend="i">Et bien plus respectable au sein de sa famille ;</hi></l><l><hi rend="i">Lors que pris dans son cœur &amp; que reduit à soi</hi></l><l><hi rend="i">L’homme en lui, l’homme seul est plus grand que le Roi.</hi></l><l><hi rend="i">Mais, Prince, souffre ici, que j’ose te le dire,</hi></l><l><hi rend="i">Ces hautes qualitez qu’en toi chacun admire,</hi></l><l><hi rend="i">Ces talens dont le Ciel a voulu te parer,</hi></l><l><hi rend="i">Tout cela n’eut servi qu’à te deshonorer ;</hi></l><l><hi rend="i">Si déja ta vertu tant de fois éprouvée,</hi></l><l><hi rend="i">Des écüeils de la Cour ne s’étoit pas sauvée.</hi></l><l><hi rend="i">C’est là qu’environné de perils plus pressans,</hi></l><l><hi rend="i">Tous les momens sont vifs &amp; tous les pas glissans,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’irritant ces transports où le cœur s’abandonne,</hi></l><l><hi rend="i">Mille objets dangereux volent autour du Trône</hi></l><l><hi rend="i">Que de dehors trompeurs, le crime revêtu</hi></l><l><hi rend="i">Est marqué si souvent au coin de la vertu,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’un cœur élevé même au dessus du vulgaire,</hi></l><l><hi rend="i">D’un poison delicat ne se garantit guere.</hi></l><l><hi rend="i">Nul autre mieux que toi dans ta jeune saison,</hi></l><l><hi rend="i">Ne devoit y succer ce dangereux poison.</hi></l><l><hi rend="i">Tout flattoit tes desirs. L’honneur de ta naissance,</hi></l><l><hi rend="i">Du Ciel en te formant l’heureuse complaisance,</hi></l><l><hi rend="i">L’éclat même du rang où je te vois placé.</hi></l><l><hi rend="i">Et qui de la faveur jamais plus caressé,</hi></l><l><hi rend="i">Vit malgré tous les traits de l’envie allumée,</hi></l><l><hi rend="i">Combler son esperance à peine encore formée !</hi></l><l><hi rend="i">La plus brillante place en ton auguste emploi,</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi que la vertu n’eut qu’un degré pour toi.</hi></l><l><hi rend="i">Avec quel doux transport, quelle vive allegresse,</hi></l><l><hi rend="i">D’un si beau choix en toi benissant la sagesse,</hi></l><l><hi rend="i">Les peuples de ces bords par le Rhin humectez</hi></l><l><hi rend="i">Virent par le succés tous leurs vœux respectez !</hi></l><l><hi rend="i">Combien sous toi depuis s’accrût leur esperance ?</hi></l><l><hi rend="i">Et des bontez du Roi devenu l’assurance,</hi></l><l><hi rend="i">Achevant de calmer des esprits soupçonneux,</hi></l><l><hi rend="i">De leur fidelité tu resserres les nœuds.</hi></l><l><hi rend="i">De quel zele animant ces nouvelles Provinces,</hi></l><l><hi rend="i">Ta sagesse preside à ce conseil de Princes,</hi></l><l><hi rend="i">Qui par l’éclat des noms, l’un par l’autre effacé,</hi></l><l><hi rend="i">Sont tous nez pour le rang où leur choix t’a placé !</hi></l><l><hi rend="i">Mais tandis que s’ouvrant de brillantes campagnes,</hi></l><l><hi rend="i">LOUIS voit sous nos pas s’applanir les montagnes ;</hi></l><l><hi rend="i">Que du soldat François, sous un Roi si fameux,</hi></l><l><hi rend="i">La main va puiser l’eau du Danube écumeux,</hi></l><l><hi rend="i">Exerce tes vertus sous de plus doux auspices,</hi></l><l><hi rend="i">De ton Apostolat fait briller les premices,</hi></l><l><hi rend="i">Perce de tant d’erreurs la sombre région,</hi></l><l><hi rend="i">Et protege les Arts &amp; la Religion.</hi></l></lg></quote><p>Les Stances suivantes sont à la gloire du même Prelat ; on assure qu’elles ont esté faites sur le champ par Mr Asselin de Vire, Theologien du même College.</p><quote><label>STANCES.</label><lg><l><hi rend="i">Que vois-je ? Est-ce un mortel qui charme ici mes yeux ?</hi></l><l><hi rend="i">Que d’un illustre sang fecond en demi-Dieux</hi></l><l><hi rend="i">On voit briller en lui de glorieuses marques !</hi></l><l><hi rend="i">Muses, en sa faveur chantez vos plus beaux Vers,</hi></l><l><hi rend="i">C’est ROHAN, que le sang lie à ces grands Monarques,</hi></l><l><hi rend="i">Dont les Loix ont reglé le sort de l’Univers.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Pour moi, dont le talent n’est qu’une jeune ardeur,</hi></l><l><hi rend="i">Pourrois-je celebrer son auguste Grandeur,</hi></l><l><hi rend="i">Sa facile bonté, sa vaste intelligence,</hi></l><l><hi rend="i">Pour tous les beaux esprits son favorable accuëil,</hi></l><l><hi rend="i">Le genereux oubli de sa haute Naissance,</hi></l><l><hi rend="i">Sa pieté sans fard, son pouvoir sans orgüeil ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Le divin Amphion, dont la puissante voix</hi></l><l><hi rend="i">Attiroit les rochers, faisoit marcher les bois,</hi></l><l><hi rend="i">Pour un sujet si grand ne pourroit pas suffire.</hi></l><l><hi rend="i">Et par ses doux accords Phœbus même, Phœbus</hi></l><l><hi rend="i">Ne pourroit rien chanter plus digne de sa lyre,</hi></l><l><hi rend="i">Que son Nom, son esprit, &amp; ses rares vertus.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Ne nous flattons donc point par un espoir trop doux,</hi></l><l><hi rend="i">Un sujet si sublime est au dessus de nous :</hi></l><l><hi rend="i">De tant d’admirateurs imitons le silence :</hi></l><l><hi rend="i">Ma Muse ne fait point des efforts superflus,</hi></l><l><hi rend="i">Le voyant dans ces lieux qu’honore sa Presence,</hi></l><l><hi rend="i">Admire, c’est assez, tu ne peux rien de plus.</hi></l></lg></quote></div>