<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-11_030" resp="wordpro"><head>L’Automne</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1696 [tome 11], p. 30-40.</bibl><p>L’Ouvrage que vous allez lire, vous fera trouver l’Automne au milieu de l’Hiver.</p><quote><label>L’AUTOMNE.</label><lg><l rend="i">Voicy cette Saison où fut créé le Monde.</l><l rend="i">Saison qui fut alors si belle &amp; si feconde.</l><l rend="i">Cet Automne fameux, où tant &amp; tant de fruits</l><l rend="i">Qu’on ne cultiva pas, se trouverent produits.</l><l rend="i">Où tant &amp; tant de fleurs, de même, sans culture,</l><l rend="i">Sortirent à l’instant du sein de la Nature.</l><l rend="i">Où tant d’arbres, enfin, de la terre sortans,</l><l rend="i">Parurent aussi hauts qu’ils sont aprés cent ans.</l><l rend="i">Ô l’aimable saison, où, parmy l’abondance,</l><l rend="i">Regnoit d’abord par tout une pleine innocence.</l><l rend="i">Où la douceur estoit, comme au cœur des Agneaux,</l><l rend="i">Dans le farouche cœur des plus fiers Animaux.</l><l rend="i">Où les Lions, les Ours, les Tygres, les Panieres</l><l rend="i">Estoient devant Adam, des bestes familieres.</l><l rend="i">Où les Moutons paissoient, même au milieu des Lous,</l><l rend="i">Sans craindre de leur dent un affamé courous.</l><l rend="i">Où le Ciel regardoit benignement la terre,</l><l rend="i">Qui rien n’apprehendoit ny foudre, ny tonnerre.</l><l rend="i">Où l’homme sans travail pouvoit vivre content.</l><l rend="i">Mais las ! ce que je dis ne dura qu’un instant.</l><l rend="i">Ainsi puis-je nommer, peut-estre, une journée</l><l rend="i">Qui d’Adam mesura l’heureuse destinée.</l><l rend="i">Las ! helas ! le Serpent, auteur de nos malheurs,</l><l rend="i">S’estoit déja caché sous les premieres fleurs,</l><l rend="i">Et de dessous ces fleurs il sortît pour répandre</l><l rend="i">Le funeste venin que l’on verra s’étendre</l><l rend="i">Jusqu’aux derniers Neveux du premier des Humains,</l><l rend="i">Dont le commun bonheur se perdit en ses mains.</l><l rend="i">Comme donc un éclair frape les yeux, &amp; passe</l><l rend="i">Sans qu’il en reste en l’air la moins visible trace.</l><l rend="i">De même cet Automne, en un jour seulement,</l><l rend="i">Eut aussi-tost sa fin que son commencement.</l><l rend="i">À l’instant tout changea, par l’effet d’un seul crime</l><l rend="i">Dont tout le Genre humain demeura la victime.</l><l rend="i">Les Panteres, les Ours, les Tygres, les Lions</l><l rend="i">Tomberent contre l’Homme en des rebellions.</l><l rend="i">Ils parurent alors des bestes carnassieres,</l><l rend="i">Qui s’allerent cacher en d’affreuses tanieres.</l><l rend="i">Les moutons &amp; les loups devinrent ennemis,</l><l rend="i">Et nul commerce entr’eux ne se vit plus permis.</l><l rend="i">Le Ciel chastia l’Homme, &amp; luy fit de ses Astres,</l><l rend="i">Auparavant benins, des sources de desastres.</l><l rend="i">Les deux plus grands Flambeaux pompeusement produits</l><l rend="i">Pour faire de beaux jours, &amp; d’aussi belles nuits,</l><l rend="i">Eurent ordre aussi-tost, remplissant leur carriere,</l><l rend="i">De laisser bien souvent éclipser leur lumiere</l><l rend="i">Les Elemens créez pour nos commoditez.</l><l rend="i">Furent par le peché, contre nous révoltez.</l><l rend="i">Le Feu nous menaça de cruels incendies,</l><l rend="i">L’homme craignit, de l’air, d’affreuses maladies.</l><l rend="i">L’Eau luy fit redouter ses fiers débordemens,</l><l rend="i">La Terre l’effraya par ses grands tremblemens.</l><l rend="i">Cet Element encor, à l’abord si fertile,</l><l rend="i">Devint en ce moment, par tout sec &amp; sterile.</l><l rend="i">La Terre, helas ! perdit certain germe fecond.</l><l rend="i">Qui devoit enrichir incessamment son fond,</l><l rend="i">Et le remplir de biens, sans que l’homme avec peine</l><l rend="i">Préparast la moisson, d’ordinaire incertaine,</l><l rend="i">Il fallut au travail alors mettre la main.</l><l rend="i">L’homme y fut obligé pour en tirer son pain,</l><l rend="i">Et tous ses Descendans, jusqu’aux dernieres Races,</l><l rend="i">Sont au même labeur engagez, sur ses traces,</l><l rend="i">Ses veilles, ses sueurs sont le prix de ce pain,</l><l rend="i">Qui luy sert tous les jours à combattre la faim.</l><l rend="i">Mais la terre est ingrate, &amp; rend pour tant de peines</l><l rend="i">Des semences d’espoir, des apparences vaines,</l><l rend="i">Qui flatent quelque temps par une douce erreur,</l><l rend="i">Et font aprés gemir le pauvre Laboureur.</l><l rend="i">L’Automne qui suivit cet Automne admirable,</l><l rend="i">Dans ses jours les plus beaux, ne fut guere semblable.</l><l rend="i">Les rigueurs de l’Hiver, les ardeurs de l’Esté,</l><l rend="i">En ont le plus souvent tout l’agréement ôté.</l><l rend="i">L’une &amp; l’autre saison vint usurper sa place.</l><l rend="i">Tantost il est brûlant, &amp; d’autres fois il glace,</l><l rend="i">Et comme si le monde alloit se détruisant,</l><l rend="i">On ne reconnoist pas un Automne à present.</l><l rend="i">Il ne fut que d’un jour au temps du premier Homme,</l><l rend="i">Qui le vit comme on voit les objets dans un somme.</l><l rend="i">Mais il le vit du moins avec tous ses appas.</l><l rend="i">Il eut ce privilege, &amp; nous ne l’avons pas.</l><l rend="i">L’Automne est aujourd’huy, le nom d’une chimere,</l><l rend="i">Dont deux ou trois Saisons font l’estre imaginaire.</l><l rend="i">Mais on peut dire aussi que l’Esté, le Printemps</l><l rend="i">Sont encore des noms sans sujets subsistans.</l><l rend="i">Que l’un &amp; l’autre enfin, sont moins dans la nature,</l><l rend="i">Que dans un Air d’Ambruis, ou dans une Peinture,</l><l rend="i">Et que l’affreux Hiver, comme un cruel Tyran,</l><l rend="i">Des trois belles Saisons occupe seul le rang.</l><l rend="i">Desordre infortuné qui vint du premier crime,</l><l rend="i">Dont la tache funeste en tous les cœurs s’imprime !</l><l rend="i">Sans ce crime fatal cet Automne charmant,</l><l rend="i">Dont je viens d’ébaucher le tableau simplement,</l><l rend="i">Auroit duré toujours, &amp; toujours la Nature</l><l rend="i">L’auroit entretenu dans sa temperature.</l><l rend="i">Nous aurions en luy vû le Printemps par les fleurs,</l><l rend="i">L’Esté par ses épis, sans l’excés des chaleurs.</l><l rend="i">Le redoutable Hiver que la Nature abhorre,</l><l rend="i">Ce tyran inhumain de Pomone &amp; de Flore,</l><l rend="i">N’eust jamais dépouillé nos Jardins &amp; nos Bois,</l><l rend="i">Et réduit, tous les ans, la Nature aux abois.</l><l rend="i"> Mais quoy ! si le Pechê que fit le premier Homme,</l><l rend="i">Pour avoir seulement mordu dans une pomme,</l><l rend="i">Causa dans un instant tout ce desastre affreux,</l><l rend="i">Où cet Homme soudain se vit si malheureux.</l><l rend="i">Que dis-je ? Si le Ciel comprit dans sa vengeance</l><l rend="i">Les Descendans d’Adam, même avant leur naissance,</l><l rend="i">Avant, par leurs pechez, qu’ils eussent merité</l><l rend="i">De sentir les effets de sa severité.</l><l rend="i">Quels desordres, helas ! quels fleaux si funestes,</l><l rend="i">Devons-nous redouter des coleres celestes,</l><l rend="i">Quand depuis si longtemps tous ces coupables Fils</l><l rend="i">Inondent l’Univers par d’énormes delits.</l></lg></quote></div>