<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1706-02_369"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], 1706, p. 369-372.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">le Curredent</hi>, ceux qui l’ont deviné sont,</p><p>Mrs Favereau, de l’Extraordinaire des Guerres : Barrot : Telleim Cormio : Sivray-Defiltz : Jarlan, Sindic des Religieuses de la Magdelaine de Toulouse, l’Avocat aux Gardes de l’Isle Nostre-Dame : Maillard, grand Expeditionnaire de Nottes : Ganyat, Chevalier du Parnasse : Mlles Dabillon de la ruë du Plâtre : Goubert la Cadette : Fortin : Feloix &amp; Moizet : la petite Manette de Chartres : l’agreable Janneton &amp; son petit Poulot : la blonde Catin de chez Mr de Bretaucourt : la Melancolique Teria-d’Orbais : l’Agreable dans les Compagnies : l’Amant secret des deux Pilliers d’or de la ruë S. Jacques : Tamiriste le soûpirant malheureux : la famille des vigilans de la ruë Saint Severin : la jeune Muse renaissante : l’amoureuse du Clavessin : la bergere Climene &amp; son berger Tircis : la grande Sœur &amp; la Picarde de la rue des vieilles Etuves : la belle Fileuse de la rue de Mousy : la brillante Desenclos de la rue des Prouvaires : le Rosier Clerc &amp; la charmante Olive de la rue Guisarde : l’aimable aux cheveux dorez &amp; teint blanc de la rue de Gesvres : la jolie Fanatique : la jeune &amp; belle Agnés.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle, elle est d’un homme qui n’a jamais fait de Vers, &amp; qui trouvant toutes les Enigmes trop faciles, s’est hasardé de rimer pour faire une Enigme qu’il croit beaucoup plus obscure que toutes celles qui ont paru jusqu’à present. Vous en jugerez.</p><quote><label>ENIGME</label><lg><l><hi rend="i">Tortu, vilain, cornu, quand je sort lentement.</hi></l><l><hi rend="i">D’âge innocent souvent je fais l’amusement.</hi></l><l><hi rend="i">Je ne suis ny poisson, chair, ny fruit, mais sur table.</hi></l><l><hi rend="i">L’on me sert quelques fois comme un mets souhaitable.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Dans la belle saison je porte mon château.</hi></l><l><hi rend="i">Dont pendant les frimats j’avois fait mon tombeau.</hi></l><l><hi rend="i">Marchant sans pieds, grimpant, sans mains &amp; sans échelle.</hi></l><l><hi rend="i">Pour à Pomone faire une guerre cruelle.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Je desole Bacchus, mais pour mon châtiment.</hi></l><l><hi rend="i">Sous les ruines enfin de mon propre édifice.</hi></l><l><hi rend="i">Je me vois accablé malencontreusement.</hi></l><l><hi rend="i">Par hazard, ou caprice, ou vengeance, ou justice.</hi></l></lg></quote></div>