<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-05_237" resp="wordpro"><head>[Sonnet]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1693 [tome 6], p. 237-242.</bibl><p/><p>Il est rare de trouver un merite aussi generalement reconnu, que celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de Catinat. Les promptes fortunes attirent presque toujours des Jaloux, bien que ceux à qui elles arrivent en soient trouvez dignes, mais M<hi rend="sup">r</hi> de Catinat a l’avantage d’avoir les suffrages de tout le Public, &amp; de voir qu’on luy rend tout d’une voix la justice que l’on ne rend quelque fois qu’avec peine à d’autres, quoy qu’elle leur soit legitimement duë. Sa modestie est si grande, que lors qu’il alla à Pignerol, aprés avoir esté honoré du Baston de Marechal de France, loin de permettre qu’on luy fist une Entrée, il ne voulut pas mesme souffrir que l’on tirast le Canon. Je vous envoye un Sonnet que M<hi rend="sup">r</hi> de Launay, Officier d’Artillerie à Chamberry, a fait à la gloire de ce General.</p><quote><lg><l rend="i">Illustre Catinat, dont la gloire est certaine</l><l rend="i">Par l’estime d’un Roy plus grand que les Cesars ;</l><l rend="i">Heros, dont on entend dire de toutes parts</l><l rend="i">Que Rome n’eut jamais un plus grand Capitaine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ton bras qui rend par tout la resistance vaine,</l><l rend="i">Sur Nice &amp; Montmeillan planta nos Étendarts.</l><l rend="i">À Stafarde on te vit dans les plus grands hazards,</l><l rend="i">Vaillant comme un Condé, sage comme un Turenne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais pourquoy m’engager en des soin superflus,</l><l rend="i">En loüant dans ces Vers tes sublime vertus ?</l><l rend="i">L’équité de LOUIS le fait mieux que personne.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour prouver tes exploits à la Posterité,</l><l rend="i">Ne te suffit-il pas que ce grand Roy te donne</l><l rend="i">Un Baston qui te porte à l’immortalité ?</l></lg></quote><p>Quoy que la médisance n’épargne personne, il sera difficile qu’elle attaque ce General, du moins n’a-t-on pas vû que jusques-icy elle ait osé l’entreprendre. C’est ce qui doit paroistre fort rare, si on examine que la médisance est une peste qui a de coutume de s’attacher au merite. Ceux qui s’y sentent portez, &amp; qui souhaitant de s’en corriger n’en sçauroient venir à bout, aussi bien que ceux qui craignent de tomber dans un vice si honteux, doivent lire un Livre nouveau contre la Médisance, qui se vend chez le S<hi rend="sup">r</hi> Dhoury, ruë S. Jacques, au Saint Esprit. Je croy que pour peu qu’ils y veuillent faire d’attention, ce defaut leur paroistra si condamnable, &amp; si indigne d’un honneste homme, qu’ils en auront de l’horreur. Ils trouveront à la fin du mesme Livre une description du Médisant, selon l’Ecriture Sainte, qui achevera de les engager à rendre justice à leur Prochain, &amp; les empêchera de le déchirer.</p></div>