<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-09_063" resp="wordpro"><head>[Description du Jardin de Bellefont en Languedoc]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1700 [tome 9], p. 63-124.</bibl><p>Je ne vous préviendray point sur la Lettre que vous allez lire. Elle contient la description du Jardin de Bellefont en Languedoc.</p><quote><label>A MONSIEUR<lb/>LE MARQUIS DE ***</label><p>Il est naturel, Monsieur, aux gens de bon goût d’être aussi curieux que vous l’estes, &amp; puisque vous me faites l’honneur de me demander une description exacte &amp; fidelle du celebre Jardin de Bellefont, &amp; de sa Maison, je vous donneray la plus juste idée, que je pourray de cet agreable sejour. Tout y est digne en effet de la magnificence de l’illustre Marquis de Tornac la Fare, qui dans un terrain, auparavant infructueux &amp; inutile, a rassemblé tout ce que l’art &amp; la nature peuvent faire voir de rare &amp; de recherché. Comme il a autant de delicatesse d’esprit que de grandeur d’ame, il n’a rien oublié de tout ce qui pouvoit contribuer au plaisir &amp; à l’étonnement de ceux qui verroient son Jardin, qui peut estre comparé aux plus beaux &amp; aux mieux ordonnez qui se voyent dans les Provinces. En un mot, Monsieur, tout y merite vôtre curiosité, mais avant que j’entre dans le détail, permettez-moy d’employer icy quelques traits de Poësie. J’en mêleray même de temps en temps dans ce recit, &amp; ils serviront peut estre à délasser un peu vostre esprit, &amp; à vous rendre cette lecture plus agreable. Le Maistre de ce beau lieu vous paroîtra dans ces Vers sous le nom d’Alcandre.</p><quote><lg><l rend="i">Muses, à mes souhaits toûjours si favorables,</l><l rend="i">Meslez à mes accens vos concerts agreables ;</l><l rend="i">Et vous, Nymphes des eaux, &amp; vous, Nymphes des bois,</l><l rend="i">Animez mon esprit, &amp; soûtenez ma voix.</l><l rend="i">Le genereux Alcandre aujourd’huy vous l’ordonne ;</l><l rend="i">Qu’aux plus charmans transports vostre cœur s’abandonne.</l><l rend="i">Celebrez par vos airs tendres &amp; delicats</l><l rend="i">Bellefont, l’ornement de ces heureux climats.</l><l rend="i">D’autres de son grand nom, dans leur fureur divine,</l><l rend="i">Pourront nous étaler l’éclat &amp; l’origine,</l><l rend="i">Et dans un tas confus d’Ancestres glorieux</l><l rend="i">Montrer qu’il est encor plus grand que ses Ayeux.</l><l rend="i">D’autres nous parleront de sa grande sagesse,</l><l rend="i">De son brillant esprit, &amp; de sa politesse.</l><l rend="i">D’autres enfin pourront, &amp; sans temerité,</l><l rend="i">Loüer ses actions, son cœur, sa probité.</l><l rend="i">Nymphes, ce n’est point-là, ce qu’il faut pour luy plaire.</l><l rend="i">Un travail moins hardy peut mieux le satisfaire.</l><l rend="i">Celebrez avec moy ses Jardins &amp; ses Eaux.</l><l rend="i">De tels chants, je le sçay, pour luy sont les plus beaux.</l><l rend="i">Imitateur des Dieux, d’une terre sterile</l><l rend="i">Il a fait un terroir en raretez fertile,</l><l rend="i">Et l’on cueille les fleurs &amp; les fruits les plus doux,</l><l rend="i">Où l’on n’avoit foulé que ronces &amp; cailloux.</l><l rend="i">Puis qu’à ses heureux soins nous devons cet ouvrage,</l><l rend="i">Pouvons-nous de nos Vers luy refuser l’hommage ?</l><l rend="i">Vostre zele pour luy du succés me répond ;</l><l rend="i">Déesses, avec moy chantez donc Bellefont.</l></lg></quote><p>Ce sont de semblables occupations, comme vous le sçavez, Monsieur, qui ont acquis tant de gloire aux Semiramis, aux Cyrus, aux Drusus, aux Pompées, aux Luculles, aux Mœcenes, &amp; aux Augustes, &amp; qui attireront encore à Louis le Grand les admirations de toute la Posterité, lors que parmy les soins de la Paix &amp; de la Guerre, dont il a esté toujours l’Arbitre, elle verra qu’il a donné le temps que ses occupations heroïques luy laissoient, aux plaisirs les plus innocens, &amp; les plus dignes d’un Heros, à Fontainebleau ou à Versailles, que toutes les Nations de la terre regardent déja comme la huitiéme merveille du monde.</p><p>Commençons donc par un Plan de la maison que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Tornac a fait bâtir pour sa commodité, comme pour le plaisir d’estre dans la Plaine auprés des Eaux &amp; des Prairies, aprés avoir quitté l’ancien Chasteau de Tornac, situé sur une montagne voisine de Bellefond, qui pour la regularité &amp; la beauté de ses appartemens, est un des plus considerables de ceux qui nous restent des siecles précedens.</p><quote><lg><l rend="i">Sur les bords du Gardon, dont l’onde toûjours pure</l><l rend="i">Fait retentir au loin un innocent murmure.</l><l rend="i">Quand sortant des Vallons qui captivoient son cours</l><l rend="i">Sur le sable elle fait mille &amp; mille détours ;</l><l rend="i">Sur ses bords si connus, prés d’Anduze l’Antique,</l><l rend="i">S’éleve une Maison charmante &amp; magnifique,</l><l rend="i">Où malgré les chaleurs &amp; malgré les glaçons</l><l rend="i">Regne le doux Printemps dans toutes les saisons.</l><l rend="i">Quoy que tout y paroisse, &amp; modeste, &amp; champestre,</l><l rend="i">Tout y soûtient l’éclat &amp; la grandeur du Maistre,</l><l rend="i">Et tout y ravissant les yeux &amp; les esprits,</l><l rend="i">Par tout également on s’y trouve surpris.</l><l rend="i">A l’abord d’une belle &amp; riche balustrade</l><l rend="i">Du costé de la cour releve la façade,</l><l rend="i">Et de l’autre costé regne un grand Corridor</l><l rend="i">Dans lequel sur le fer brillent le bronze &amp; l’or.</l><l rend="i">Dés qu’on porte ses pas au dedans du Portique,</l><l rend="i">A deux Appartemens on voit qu’il communique.</l><l rend="i">De là, par un degré surmonté d’un Balcon,</l><l rend="i">Aprés trois reposoirs l’on arrive au Salon,</l><l rend="i">Dont le double Plafons en double Imperiale</l><l rend="i">Tous les traits les plus beaux de la Sculpture étale.</l><l rend="i">Au dedans on a peint les endroits curieux</l><l rend="i">Qui prés de Bellefont se presentent aux yeux.</l><l rend="i">L’on y voit les Ruisseaux, les Vallons, les Collines,</l><l rend="i">Les prochaines Forests, les Campagnes voisines ;</l><l rend="i">Enfin en racourcy, l’on y voit les desseins</l><l rend="i">De cette Maison même, &amp; de tous ses Jardins.</l><l rend="i">Alcandre sans excés y mêla les dorures</l><l rend="i">Aux frises, aux Tableaux, aux Plafonds, aux bordures.</l><l rend="i">Aprés ce beau Salon un double appartement</l><l rend="i">Se fait voir dégagé, bien ouvert &amp; charmant.</l><l rend="i">C’est-là que la nature, &amp; l’art d’intelligence</l><l rend="i">D’Alcandre font briller l’esprit &amp; la puissance.</l><l rend="i">Tous les sens à la fois y trouvent leurs attraits,</l><l rend="i">Et par mille beautez y sont tous satisfaits</l><l rend="i">Ajoutez à cela les differentes vûës,</l><l rend="i">L’air doux &amp; temperé, les belles avenuës.</l><l rend="i">L’on n’y rencontre rien que de delicieux ;</l><l rend="i">En un mot, ce sejour paroist celuy des Dieux.</l></lg></quote><p>Comme la situation fait un des plus beaux agrémens d’un lieu de plaisance, vous ne serez pas fâché, Monsieur, d’avoir quelque idée de celle de Bellefont.</p><quote><lg><l rend="i">Soit que l’Astre du jour, ou se couche ou se leve,</l><l rend="i">De l’une &amp; l’autre part un double mont s’éleve,</l><l rend="i">Qui défend la maison des extrêmes chaleurs</l><l rend="i">Que cet Astre brûlant fait ressentir ailleurs.</l><l rend="i">Un Bois même au Couchant par son touffu feüillage</l><l rend="i">En entretient toûjours la fraîcheur &amp; l’ombrage,</l><l rend="i">Et par les doux accords de mille oiseaux divers.</l><l rend="i">Sans cesse il retentit des plus charmans concerts.</l><l rend="i">Vous vous y distinguez, Rossignols trop fidelles,</l><l rend="i">Lors que pour attendrir vos compagnes cruelles</l><l rend="i">Vous ne vous occupez &amp; les nuits &amp; les jours,</l><l rend="i">Qu’à chanter leurs rigueurs &amp; vos tendres amours.</l><l rend="i">Vous y chantez aussi, Linotes admirables ;</l><l rend="i">Et vous, des Rossignals rivaux inimitables,</l><l rend="i">Pinçons, vous y montrez que vous estes jaloux</l><l rend="i">Que s’ils n’aiment pas mieux, ils chantent mieux que vous.</l><l rend="i">On découvre au Couchant un Canal d’eau courante,</l><l rend="i">Qui depuis sa naissance en des tuyaux errantes</l><l rend="i">Vient enfin rafraîchir grand nombre de poissons,</l><l rend="i">Qu’on n’expose jamais à de faux hameçons.</l><l rend="i">Alcandre de sa main en tout temps liberale,</l><l rend="i">Avec une bonté que nulle autre n’égale,</l><l rend="i">Comme un autre Prothée en l’Empire de l’eau,</l><l rend="i">Luy-même va souvent repaistre ce troupeau,</l><l rend="i">Qui malgré sa froideur, &amp; malgré son silence,</l><l rend="i">Par ses bonds enjoüez, reconnoist sa presence.</l><l rend="i">Une vaste campagne, ou plutost un Vallon</l><l rend="i">Que forment deux costeaux d’où souffle l’Aquilon,</l><l rend="i">Fait à ce beau se jour une riche avenuë,</l><l rend="i">Et par mille beautez en termine la vûë.</l><l rend="i">Ce ne sont qu’oliviers, que vignes, que vergers,</l><l rend="i">Où paissent les moutons suivis de leurs Bergers.</l><l rend="i">Enfin de toutes parts, ou les moissons jaunissent,</l><l rend="i">Ou de Troupeaux paissans les montagnes blanchissent,</l><l rend="i">Et comme l’on ne voit que verdure &amp; que fleurs,</l><l rend="i">L’on n’entend que concerts d’oiseaux &amp; de Pasteurs.</l></lg></quote><p>Vous voyez, Monsieur, qu’il seroit difficile de rencontrer en aucun autre lieu une situation plus heureuse que celle-là. Il ne me reste qu’à vous parler du Jardin, qui est au midy de cette Maison, &amp; qui luy donne la plus agréable veuë que l’on puisse souhaiter. On trouve d’abord une grande &amp; longue Terrasse, ornée d’Espaliers, partagée par un Bassin bordé de gazons, d’où sort un grand Jet d’eau. L’on entre dans cette Terrasse par un petit Pavillon détaché qui domine sur l’entrée, &amp; qui sert comme de Dôme, &amp; de frontispice sur le portail de la grande avenuë. Elle est bornée de l’autre costé par un bois de haute fustaye, que les eaux du Gardon ont fait naistre sans aucune culture, &amp; qui par une infinité de Peupliers, d’Aulnes &amp; de Saules, confondus au hazard les uns avec les autres, fait voir des routes &amp; de petits berceaux en mille endroits, &amp; ne laisse pas d’estre aussi agréable, que si l’on avoit pris les plus grands soins à les planter &amp; à les cultiver. Depuis le Rondeau du milieu de cette Terrasse, qui est, pour ainsi dire, le point d’où il faut voir tout le Jardin, on découvre d’abord par une pate d’Oye, trois allées, dont celle du milieu fait une perspective des plus belles, formant une grande route qui perce au travers des bois, dont la campagne est couverte, &amp; qui ne se termine que par la Riviere, &amp; ensuite par une colline, qui est à plus de quatre lieuës au delà. L’on y descend par un double rempart autour d’un large degré de gazons, à plusieurs marches, qui forment un amphiteatre de verdure des plus agreables qu’on puisse voir. Au bas de cet amphiteatre s’éleve un Jet d’eau, d’une hauteur &amp; d’une force qui n’est pas ordinaire, &amp; de part &amp; d’autre sont deux Canaux, d’où sortent douze Jets d’eau, rangez si bien en égale distance, &amp; sur la même ligne, que par leur disposition, leur abondance, &amp; la chute reguliere de leurs eaux ; ils y font voir comme un mur de cristal, ou comme une tapisserie brillante de Perles &amp; de Diamans, infiniment plus belle que toutes celles que l’aiguille &amp; le pinceau ont jamais inventées. Derriere ces deux Canaux on rencontre deux grands berceaux de ce beau Laurier royal, semblable à l’Oranger, par la forme &amp; la couleur de sa feüille, qui les bordent dans toute leur longueur ; si hauts &amp; si touffus, que les rayons du Soleil n’y penetrent jamais.</p><quote><lg><l rend="i">Ah qu’il est ravissant sous de si beaux Lauriers</l><l rend="i">De chanter les Heros, ou sçavans, ou guerriers !</l><l rend="i">Qu’il est doux d’y former dans les plus belles festes</l><l rend="i">Des couronnes de fleurs pour en ceindre nos testes !</l><l rend="i">Qu’il est charmant enfin dans le vague des airs</l><l rend="i">D’y faire retentir nos ravissans concerts !</l><l rend="i">Dans son heureux repos, l’incomparable Alcandre,</l><l rend="i">D’une voix qui n’a rien que de grand &amp; de tendre,</l><l rend="i">Y chanta mille fois &amp; la nuit &amp; le jour</l><l rend="i">La puissance de Mars, &amp; celle de l’Amour.</l><l rend="i">Tantost tout enchanté de ses belles campagnes,</l><l rend="i">Il celebra ses bois, ses prez, &amp; ses montagnes,</l><l rend="i">Et meslant ses accens aux murmures des eaux</l><l rend="i">Défia les concerts des plus charmans oiseaux.</l><l rend="i">Tantost dans les transports d’une chaste tendresse</l><l rend="i">Il chanta les appas de sa belle Maîtresse,</l><l rend="i">Et tantost d’un beau zele animé pour LOUIS,</l><l rend="i">Il immortalisa ses Exploits inoüis.</l><l rend="i">Echos, qui si souvent vous plustes à l’entendre,</l><l rend="i">Repetez, s’il se peut, ce que vous dit Alcandre,</l><l rend="i">Lors qu’il vous confia, de même qu’aux Zephirs,</l><l rend="i">Les secrets de son cœur &amp; ses plus doux plaisirs.</l><l rend="i">C’en est fait, les Echos demandent audience.</l><l rend="i">Coulez plus doucement, ruisseaux, faites silence.</l><l rend="i">Et vous, petits oiseaux, n’en soyez point jaloux,</l><l rend="i">Alcandre va parler, dans le bois taisez-vous.</l><l rend="i">La douceur de sa voix doit toute autre confondre,</l><l rend="i">Il n’est que les Echos qui luy puissent répondre.</l></lg></quote><p>Les Vers qui suivent avoient esté faits par Alcandre, dix ans avant cette description de son Jardin de Bellefont.</p><quote><lg><l rend="i">Allez, biens éclatans, plaisirs trop renommez,</l><l rend="i">Il n’est point de plaisir dont mes sens soient charmez.</l><l rend="i">Comme d’estre en un lieu solitaire &amp; champestre,</l><l rend="i">Dégagé de tous soins, sans contrainte, sans Maistre,</l><l rend="i">Libre d’ambition, paisible sans chagrin,</l><l rend="i">Passer au fond d’un bois, ou le long d’un Jardin,</l><l rend="i">Et là, parmy les fleurs, ou couché dessus l’herbe,</l><l rend="i">Resver aux plus doux vers d’Horace ou de Malherbe.</l><l rend="i">Tantost prés d’un ruisseau, nonchalamment assis,</l><l rend="i">Repasser doucement les charmes de Philis,</l><l rend="i">Et tantost sur le bord d’une claire fontaine</l><l rend="i">Songer innocemment aux douceurs de Climene ;</l><l rend="i">De ces tendres plaisirs puis détournant le Cours,</l><l rend="i">Contempler d’un ruisseau mille petits détours,</l><l rend="i">Qui de ses eaux d’argent baignant une Prairie</l><l rend="i">Peint de mille couleurs une Plaine fleurie,</l><l rend="i">Et qui sortant de là tout fier, tout glorieux,</l><l rend="i">Roule sur des cailloux, d’un bruit harmonieux,</l><l rend="i">Et par un doux murmure endort si bien l’oreille,</l><l rend="i">Qu’à peine l’esprit sent, ou s’il dort, ou s’il veille ;</l><l rend="i">Entendre en même temps le chant de mille oiseaux,</l><l rend="i">Le doux bruit d’un zephir agitant des Roseaux,</l><l rend="i">Admirer le Soleil dans le cristal de l’onde,</l><l rend="i">Et le voir tout brillant de l’or qu’il seme au monde,</l><l rend="i">Parer les champs par tout de roses &amp; de lis,</l><l rend="i">Semer de tous costez les perles, les rubis,</l><l rend="i">Et mille diamans qu’avec sa clarté pure</l><l rend="i">Une douce rosée épand sur la verdure,</l><l rend="i">Voir naistre en même endroit le serpolet, le thin,</l><l rend="i">La tulipe, l’œillet, le mirthe, le jasmin,</l><l rend="i">Et sentir à travers ce mélange agreable,</l><l rend="i">De cent douces odeurs un parfum admirable ;</l><l rend="i">Dans ces beaux lieux où Flore &amp; Pomone ont regné</l><l rend="i">Estre quelquefois seul, tantost accompagné,</l><l rend="i">Rendre ses chers Amis témoins de ses delices,</l><l rend="i">Compagnons de son sort dans ces deserts propices,</l><l rend="i">Et goûter les charmans &amp; les precieux biens</l><l rend="i">Des aimables propos, &amp; des doux entretiens ;</l><l rend="i">Joyeux de voir des fleurs la charmante peinture,</l><l rend="i">Chacun dire à son tour sa plus belle avanture,</l><l rend="i">Et se laisser aller au plaisir ravissant,</l><l rend="i">De dire ce qu’on sçait, &amp; tout ce que l’on sent,</l><l rend="i">Passer du serieux à de plaisans langages,</l><l rend="i">Et cessant de rêver, dire cent badinages,</l><l rend="i">De bagatelle, enfin se faire des plaisirs,</l><l rend="i">Au repos de l’esprit animer ses desirs,</l><l rend="i">Et pour celuy du corps sous un feüillage sombre.</l><l rend="i">S’endormir quelquefois à la fraîcheur de l’ombre.</l><l rend="i">Il n’est point de plaisir, il n’est point d’agrément,</l><l rend="i">Je le redis encor, plus doux &amp; plus charmant,</l><l rend="i">Que d’aller aux moyens par où l’on peut accroistre</l><l rend="i">Le bonheur que produit la demeure champestre ;</l><l rend="i">Oublier les faux biens vainement poursuivis,</l><l rend="i">Oublier en un mot &amp; la Cour &amp; Paris,</l><l rend="i">Sans oublier pourtant les vertus infinies</l><l rend="i">D’un Roy dans qui le Ciel les a toutes unies,</l><l rend="i">Pour nous le faire voir le plus grand des Heros,</l><l rend="i">Oublier tout hors luy, ne songer qu’au repos,</l><l rend="i">S’attacher au present, bannir loin l’esperance,</l><l rend="i">Ne se repaistre plus d’une vaine apparence,</l><l rend="i">Vivre loin des Palais où le sort des humains</l><l rend="i">Est de déplaire à Dieu, pour plaire aux Souverains,</l><l rend="i">D’adorer la grandeur, la fortune, la pompe,</l><l rend="i">De preferer au Ciel le monde qui les trompe,</l><l rend="i">Et les biens apparens, à ces solides biens</l><l rend="i">Qui doivent faire seuls le bonheur des Chrestiens.</l><l rend="i">Grace à Dieu, maintenant je cherche la retraite</l><l rend="i">Que me peut assurer la Maison que j’ay faite,</l><l rend="i">Enceinte de forests, de vergers, de jardins,</l><l rend="i">De vignobles, de prez, ouvrages de mes mains,</l><l rend="i">D’eaux de mille façons dans une plaine errantes,</l><l rend="i">De rivieres, ruisseaux, &amp; sources jaillissantes,</l><l rend="i">Et ce qui fait au fond mon charme dans ce lieu,</l><l rend="i">C’est que plus aisément j’y puis servir mon Dieu,</l><l rend="i">Obéïr à ses loix, suivre sa providence,</l><l rend="i">Mediter sur la mort, conserver l’innocence,</l><l rend="i">Joüir tranquillement d’une felicité</l><l rend="i">Qui traîne avecque soy l’aimable liberté,</l><l rend="i">L’agréable repos, les douceurs d’une vie</l><l rend="i">Exempte de remords, de malice, &amp; d’envie,</l><l rend="i">Et sentir que songeant sans cesse à mon salut,</l><l rend="i">Bien vivre &amp; bien mourir, est mon unique but.</l></lg></quote><p>Je ne sçay, Monsieur, ce qui vous paroistra plus surprenant dans ces Vers, ou la grandeur des sentimens, ou la delicatesse &amp; la facilité des expressions, bien que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Tornac ne se soit fait aucune étude particuliere de la Poësie, &amp; qu’il ne s’y soit appliqué qu’autant qu’il semble qu’un Gentilhomme le doit, pour n’en pas ignorer les Regles, &amp; pour estre capable de juger des Ouvrages des bons Auteurs ; mais les beaux genies ont du talent, &amp; des ouvertures pour tout, &amp; ils semblent naistre avec tous les beaux Arts, &amp; toutes les Sciences. C’est ce que vous sçavez par vous-même, Monsieur, vous, qui tout jeune, fustes regardé par les Poëtes &amp; par les Orateurs, comme un de leurs maistres. Mais pour ne pas m’étendre davantage sur des Eloges, que vous meritez si bien l’un &amp; l’autre, &amp; que vous ne pouvez neanmoins souffrir, je pense qu’aprés vous avoir parlé des deux berceaux de lauriers, qui sont, pour ainsi dire, deux Arcs de triomphe, consacrez aux Heros de l’ancienne &amp; illustre Maison de la Fare ; il faut vous donner encore une plus ample idée du Plan &amp; de l’ordonnance de ce Jardin, &amp; vous dire que sa figure est un grand Quarré regulier partagé en quatre, qui se divisent en seize compartimens égaux, par où sont distinguez les parterres &amp; les vergers, &amp; dont le tout est terminé par le canal d’un ruisseau, qu’une haye vive de buis taillez en plate bande de hauteur d’appuy, borde tout du long, &amp; par une allée de Laurieteins, taillez en pallissade, avec des Cabinets de verdure aux coins, couverts de Chevres feüils, &amp; ornez au dedans de banquettes &amp; de lits de gazons. De ces carrez plusieurs differentes allées &amp; contre-allées, en font le partage, de sorte que dans les cinq endroits principaux, où elles se croisent, il y a autant de jets d’eau avec leurs bassins, outre trois autres qui sont d’une hauteur surprenante, le long de la grande allée du milieu, qui aprés avoir percé un gros bois de Chastaigniers &amp; de Peupliers, fait au delà du Jardin la grande route, &amp; le grand point de veuë dont nous avons parlé, &amp; qui a servi à faire un Mail si beau &amp; si prolongé, qu’on peut dire qu’on ne voit rien de pareil pour le plaisir des Joüeurs, sur tout, en ce que tous les Jets d’eau de la maistresse allée y donnant à droit fil, y font un charme qu’on ne sçauroit trouver en un autre Mail. Le jet d’eau du centre de tout le Jardin, au niveau duquel sont les trois autres ; est orné d’un Bassin, revestu de pierre de taille, embelli d’une large bordure de gazons &amp; de quatre banquettes au pied de quatre grosses coquilles de verdure, si élevées, si touffuës &amp; si bien taillées, qu’en toute saison, quelque temps qu’il fasse, on est toujours à l’abri &amp; à l’ombre.</p><quote><lg><l rend="i">A couvert du Soleil, de la pluye &amp; du vent,</l><l rend="i">Et c’est où chacun va rêver le plus souvent.</l></lg></quote><p>A travers les eaux jaillissantes dans l’entre-deux des coquilles, l’on a encore le plaisir de trouver quatre points de veuë fort étendus, bien alignez, &amp; tres-agreables pour la grande varieté des objets.</p><quote><lg><l rend="i">N’est-il pas beau de voir que sans suivre leur course</l><l rend="i">Ces eaux prennent l’essor, aussi haut que leur source,</l><l rend="i">Et qu’aprés avoir fait mille bonds Cristalins,</l><l rend="i">Elles tombent en pleurs dans leurs riches bassins ?</l><l rend="i">S’il est vray ce qu’ont dit des fables curieuses,</l><l rend="i">Ces eaux furent jadis de ces Nymphes heureuses,</l><l rend="i">Qui du temps que les Dieux habitoient parmy nous</l><l rend="i">Avoient plus fait entre-eux d’Amans &amp; de Jaloux.</l><l rend="i">Pour elles plus souvent le grand Dieu du Tonnerre</l><l rend="i">Que pour sa Danaé, descendit sur la terre.</l><l rend="i">De ses brillans rayons Apollon couronné</l><l rend="i">Plus longtemps les suivit, qu’il ne suivit Daphné ;</l><l rend="i">Mars d’elles entesté jusques à la folie,</l><l rend="i">Encor plus les aima, qu’il n’aima son Ilie ;</l><l rend="i">Mais enfin tant de soins furent tous superflus</l><l rend="i">Elles fuirent toûjours &amp; l’Amour &amp; Venus.</l><l rend="i">Avec tant d’agrémens aussi chastes que belles,</l><l rend="i">Constamment à Diane elles furent fidelles,</l><l rend="i">Et malgré tous les soins de leurs Adorateurs,</l><l rend="i">N’aimérent jamais rien que les bois &amp; les fleurs.</l><l rend="i">L’Amour ne leur donna jamais d’inquietude,</l><l rend="i">Et ne troubla jamais leur douce solitude ;</l><l rend="i">Heureuses mille fois, si le destin jaloux</l><l rend="i">Contr’elles n’eust enfin déployé son courroux.</l><l rend="i">Mais pendant qu’en repos dans ce charmant azile</l><l rend="i">Leurs beaux jours s’écouloient d’une course tranquille,</l><l rend="i">Le grand Dieu du Gardon, surpris de leurs appas,</l><l rend="i">Un jour de ce costé precipita ses pas.</l><l rend="i">Leur pudeur s’allarma de l’approche fatale</l><l rend="i">D’un Amant dont l’ardeur fut toûjours sans égale.</l><l rend="i">Elles poussent au Ciel les plus tristes accens,</l><l rend="i">Et font, pour resister, mille efforts impuissans.</l><l rend="i">Diane, à tous nos vœux favorable Diane,</l><l rend="i">Eloignez au plutost, éloignez ce profane,</l><l rend="i">Et vous, dont les Arrests ont reglé nostre sort,</l><l rend="i">Grands Dieux, ou vangez-nous, ou nous donnez la mort.</l><l rend="i">A grands pas cependant le Dieu du Fleuve avance ;</l><l rend="i">Et quelle contre luy seroit leur resistance ?</l><l rend="i">En vain comme la Biche à l’aspect du Chasseur</l><l rend="i">Elles fuirent d’abord devant leur ravisseur ;</l><l rend="i">En vain le desespoir leur fit naistre des ailes</l><l rend="i">Pour éviter d’un Dieu les approches cruelles.</l><l rend="i">Proserpine ne peut échaper à Pluton,</l><l rend="i">Ny nos Nymphes de même aux efforts du Gardon.</l><l rend="i">Quoy donc, sans s’émouvoir, les Dieux dans ces allarmes</l><l rend="i">Pourront voir ces beautez s’abandonner aux larmes,</l><l rend="i">Et Diane, malgré sa constante amitié,</l><l rend="i">Pourra de leur malheur n’avoir point de pitié ?</l><l rend="i">Non, sans doute, les Dieux, qu’interessent leurs peines,</l><l rend="i">Les changérent enfin en autant de fontaines,</l><l rend="i">Qui conservent encor, malgré leur changement,</l><l rend="i">Leur premiere innocence, &amp; tout leur agrément.</l></lg></quote><p>Il est à propos maintenant de dire un mot des eaux courantes, qui embellissent &amp; fertilisent la campagne de Bellefont. Le fleuve du Gardon, pour l’appeller une fois ainsi que nos Muses le nomment, aprés avoir fait canal à l’une des ailes du Jardin, &amp; avoir ensuite serpenté dans la plaine, donne le plaisir de se faire voir encore bien loin tout droit au devant de la grande route, &amp; de s’y montrer en face plus grand &amp; plus beau, comme étendant plus regulierement ses eaux dans la vaste &amp; delicieuse campagne, qu’il arrose &amp; qu’il enrichit jusques au Pont du Gard, où il va rendre ses hommages au fameux fleuve du Rhône. C’est au Midy des prairies de Bellefont que le Gardon mêle ses eaux avec celles de la Riviere d’Orne, aprés avoir receu prés de là, celles de plusieurs petits torrens qui le grossissent. Jugez, Monsieur, sur le recit de tant de differentes beautez, la pluspart naturelles &amp; rustiques, si tous les ornemens empruntez des Jardins de l’ancienne Rome, ont rien eu pour l’agrément de comparable aux charmes de Bellefont.</p><quote><lg><l rend="i">Qu’on ne parle donc plus des superbes Jardins</l><l rend="i">Par où se distingua le luxe des Romains,</l><l rend="i">Où l’on ne découvroit que Tableaux, que Statuës,</l><l rend="i">Que Portiques de Marbre élevez jusqu’aux nuës</l><l rend="i">Où bien loin de fouler les fleurs, &amp; les gazons</l><l rend="i">Qu’à Bellefont on foule en toutes les Saisons,</l><l rend="i">Au mépris des plaisirs que la verdure inspire</l><l rend="i">On ne fouloit aux pieds que Jaspe &amp; que Porphire,</l><l rend="i">Où parmy quelques rangs d’arbres infructueux</l><l rend="i">Cent Colomnes par tout se presentoient aux yeux</l><l rend="i">Alcandre eu ses projets &amp; grand &amp; magnifique</l><l rend="i">Ne veut dans ses jardins rien qui ne soit rustique.</l><l rend="i">Il ne peut de l’orgueil écouter les desirs</l><l rend="i">Où ne doivent regner que Flore &amp; les Zephirs,</l><l rend="i">Et méprisant aux Champs tout ce Faste inutile</l><l rend="i">Qu’à peine sa vertu supporte dans la Ville,</l><l rend="i">Il rit de tant de soins &amp; vains &amp; superflus,</l><l rend="i">Que donnérent aux leurs Mœcene &amp; Lucullus.</l><l rend="i">A Bellefont aussi l’on ne voit que verdure,</l><l rend="i">Et que les agrémens de la seule nature</l><l rend="i">Berceaux sombres &amp; frais, maroniers, Orangers,</l><l rend="i">Jets d’eau, bassins &amp; fleurs, espaliers &amp; Vergers,</l><l rend="i">Enfin les seuls plaisirs qu’aux champs on peut attendre,</l><l rend="i">Occupent tout l’esprit &amp; tout le cœur d’Alcandre.</l><l rend="i">Ce qui pourtant me semble étaler plus d’attraits.</l><l rend="i">Ce sont de doubles rangs de verdoyans Cyprés,</l><l rend="i">Qui par un Art sçavant taillez en balustrades</l><l rend="i">De quatre endroits divers offrent des promenades.</l><l rend="i">N’est-il pas surprenant par des secrets nouveaux</l><l rend="i">Que ces Arbres jadis consacrez aux tombeaux,</l><l rend="i">Aujourd’huy destinez à de meilleurs usages,</l><l rend="i">N’inspirent que la joye avec leurs doux ombrages,</l><l rend="i">Et que sans élever leurs branches au hazard,</l><l rend="i">Ils puissent se soûmettre à tous les soins de l’Art ?</l><l rend="i">Ouy, les uns seulement plantez depuis trois lustres,</l><l rend="i">Sont metamorphosez en autant de balustres.</l><l rend="i">Les autres avec art en coquilles taillez,</l><l rend="i">Et de petites fleurs en Hiver émaillez,</l><l rend="i">Au plus bruslant Esté presentent à toute heure</l><l rend="i">Un azile charmant, une douce demeure,</l><l rend="i">Et les autres enfin, à plein vent dans les airs,</l><l rend="i">Elevent jusqu’au Ciel leurs rameaux toûjours verds.</l></lg></quote><p>Entre les Ciprés qui sont tenus bas, ainsi taillez &amp; figurez en forme de balustre, &amp; separez en égale distance, regne une petite bordure de buis, taillée aussi d’une figure agréable, qui les joint d’un pied à l’autre. Ces sortes de bordures ont esté inconnuës aux Anciens dans leurs Jardins, où tout estoit confondu sans ordre &amp; sans distinction, &amp; c’est ce qui a donné occasion à la Fable suivante.</p><quote><lg><l rend="i">Comme les plus grands Dieux, ainsi que les Mortels,</l><l rend="i">S’abandonnent souvent aux douceurs de la joye,</l><l rend="i">Et quittent volontiers l’encens &amp; les Autels,</l><l rend="i">Pour joüir du plaisir que le Ciel leur octroye,</l><l rend="i">Le jour vint que Bacchus les devoit à son tour</l><l rend="i">Regaler en festins, en bals, en jeux d’adresse,</l><l rend="i">Et choisir pour cela le plus charmant sejour</l><l rend="i"> Et le plus propre à l’allegresse.</l><l rend="i">Tous les Dieux d’alentour s’en vont au rendez vous,</l><l rend="i"> Pour y voir les bouffonneries</l><l rend="i">Des Faunes, de Silene, &amp; de cent autres fous,</l><l rend="i"> Celebres en plaisanteries.</l><l rend="i"> Au milieu de tant de beautez</l><l rend="i">Flore, la jeune Flore avec son air champestre,</l><l rend="i"> Dans la Troupe osa bien paroître,</l><l rend="i">Sans nul ajustement propre aux Divinitez.</l><l rend="i">Il est vray qu’elle estoit du plus charmant corsage</l><l rend="i">Qu’elle avoit tous les traits les plus beaux du visage,</l><l rend="i"> Et que le brillant du Soleil</l><l rend="i">A celuy de ses yeux n’avoit rien de pareil.</l><l rend="i">Ses cheveux neanmoins sans guirlande &amp; sans tresse,</l><l rend="i">Flottoient negligemment sur son sein &amp; ses bras,</l><l rend="i">Et l’on n’y voyoit rien d’une grande Déesse,</l><l rend="i">Que l’extrême douceur de ses tendres appas.</l><l rend="i">A son premier abord les Faunes &amp; Silene,</l><l rend="i"> Avec un sourire affecté,</l><l rend="i"> Et d’une maniere inhumaine,</l><l rend="i"> Railloient de sa simplicité.</l><l rend="i">Cybele de chagrin &amp; de colere outrée,</l><l rend="i">Voulut faire cesser leurs cris injurieux,</l><l rend="i">Et l’ayant &amp; de buys, &amp; de mirthe parée,</l><l rend="i">Elle la ramena dans la Troupe des Dieux.</l><l rend="i">Ce fut alors enfin, que la charmante Flore</l><l rend="i"> Etala tant de doux attraits,</l><l rend="i"> Qu’avec plus de brillant l’Aurore</l><l rend="i">Sur son char de rubis ne se montra jamais.</l><l rend="i"> Elle inspire à tous la tendresse,</l><l rend="i">Elle entraîne aprés soy les Jeux &amp; les Plaisirs,</l><l rend="i"> Et des doux &amp; tendres Zephirs</l><l rend="i">La Troupe gayement à la suivre s’empresse,</l><l rend="i">Plus aise de la voir de mirthes &amp; de buys</l><l rend="i"> Se parer sans fard, sans finesse,</l><l rend="i"> Que si la charmante Déesse</l><l rend="i">Eust pris soin de s’orner de perles &amp; rubis.</l></lg></quote><p>De là vient qu’en ces derniers Siecles, dans les Jardins des Rois, &amp; dans les Parterres des Grands, le Buis est devenu si recommandable.</p><p>Enfin, Monsieur, je vous envoye la description que vous avez desirée. Je n’avois pas cru la faire si longue, ny d’un si grand détail ; mais j’y ay esté forcé par les differentes beautez de ce Jardin, ayant eu le loisir de les contempler long-temps, &amp; de les considerer distinctement sur les lieux à Bellefont même, où j’ay goûté souvent seul, souvent en bonne compagnie, le charme que chacun trouve à se promener dans ces routes &amp; dans ces allées, au bord de ces Fontaines, de ces Ruisseaux &amp; de ces Rivieres, &amp; parmy ces fleurs, ces fruits, &amp; ces arbustes. Je n’avois plus rien à souhaiter, Monsieur, que l’honneur &amp; le contentement de m’y promener avec vous. C’eust esté, je vous avouë, le comble de ma joye, comme c’estoit le plus fort de mes desirs. Je suis Vostre, &amp;c.</p><p>Le petit Ouvrage que j’ajoûte à cette Description est de M<hi rend="sup">r</hi> de Mandajors, Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Mandajors, Juge en la Cour des premieres Appellations de la Ville &amp; Comte d’Alés, dons vous avez vû autrefois plusieurs pieces de Prose &amp; de Vers. L’occasion qui a donné lieu à sa composition, a esté le sejour que l’Auteur a fait chez M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Fare Tornac, dans sa Maison de Bellefont, où ayant vû la Description dont je viens de vous faire part, il a cru ne pouvoir mieux employer son talent pour la Poësie, qu’en travaillant sur le même sujet, &amp; en tâchant de celebrer par ses Vers la beauté du lieu, &amp; la magnificence du Maistre.</p><quote><lg><l rend="i">Que je suis content, cher Amy,</l><l rend="i">Dans cette agreable retraite !</l><l rend="i">A la Ville, à la Cour, on ne vit qu’à demy ;</l><l rend="i">On n’y gouste jamais une douceur parfaite.</l><l rend="i">De craintes, de soucis, de soins tumultueux,</l><l rend="i"> Un Amant agité sans cesse,</l><l rend="i"> Y pousse pour une Maistresse,</l><l rend="i"> Mille soupirs infructueux.</l><l rend="i"> Abusé par l’erreur commune,</l><l rend="i"> L’Ambitieux dans son avidité,</l><l rend="i"> Prefere l’ombre à la solidité,</l><l rend="i"> Et sacrifie à sa fortune,</l><l rend="i"> Son repos &amp; sa liberté.</l><l rend="i"> L’Avare avec ses biens immenses,</l><l rend="i"> Craint toûjours de mourir de faim,</l><l rend="i"> Et s’expose à manquer de pain,</l><l rend="i">Pour vouloir lésiner sur les moindres dépenses.</l><l rend="i">Le Plaideur occupé du soin de ses Procés,</l><l rend="i">En attend chaque jour avec impatience,</l><l rend="i"> Le bon ou le mauvais succés ;</l><l rend="i">Et flote jusqu’au jour où finit son Instance,</l><l rend="i"> Entre la crainte &amp; l’esperance.</l><l rend="i">L’Yvrogne un peu trop tard sortant du Cabaret,</l><l rend="i">Rencontre en son chemin la Patroüille ou le Guet,</l><l rend="i">Qui le mene cuver à coups de Hallebarde,</l><l rend="i"> Le vin qu’il a pris au Buffet,</l><l rend="i"> Sur les planches d’un Corps de garde.</l><l rend="i"> Le Joüeur est toûjours chagrin ;</l><l rend="i"> Si quelquefois il est dans l’opulence,</l><l rend="i">Il retombe souvent du soir au lendemain</l><l rend="i"> Dans une si grande indigence</l><l rend="i">Qu’il est contraint de vendre en cette extrémité,</l><l rend="i"> Pour fournir à sa subsistance,</l><l rend="i">Ce que pendant le cours de sa prosperité,</l><l rend="i"> Fort cher il avoit acheté.</l><l rend="i">La Coquette qui veut faire rendre les armes,</l><l rend="i">A tous les jeunes cœurs met en œuvre le fard,</l><l rend="i"> Pour se donner de nouveaux charmes ;</l><l rend="i">Mais c’est en vain qu’elle a recours à l’Art.</l><l rend="i">Ces faux attraits dérobent à la vûë,</l><l rend="i"> Ceux dont le Ciel l’avoit pourvuë,</l><l rend="i"> Et dégoûtent ses partisans ;</l><l rend="i"> Au lieu d’accroistre la cohuë.</l><l rend="i">Il n’est pas jusqu’aux Artisans</l><l rend="i"> Que dans Alés le trouble n’accompagne ;</l><l rend="i">Et moy je vis heureux dans la belle campagne,</l><l rend="i">D’un genereux Marquis, que son illustre sang,</l><l rend="i">Ses vertus, ses emplois, son zele pour son Prince,</l><l rend="i"> Ont mis au premier rang,</l><l rend="i"> Des Seigneurs de nostre Province.</l><l rend="i"> C’est dans ce paisible sejour</l><l rend="i">Que sans m’informer de Sylvie,</l><l rend="i"> Je passe doucement la vie,</l><l rend="i">Libre d’ambition &amp; rebelle à l’Amour.</l><l rend="i"> Tantost couché sur un lit de verdure,</l><l rend="i">J’admire de ces lieux la naissante parure,</l><l rend="i"> Et prens plaisir d’entendre les oiseaux,</l><l rend="i">Mesler leurs doux accens au murmure des eaux.</l><l rend="i">Tantost pour amasser la tendre violette,</l><l rend="i"> Je m’assieds sur l’herbette.</l><l rend="i">Deux berceaux de Lauriers toûjours sombres &amp; frais,</l><l rend="i">  Et quatre vertes balustrades</l><l rend="i">Que forment à l’envi le buis &amp; le cyprès,</l><l rend="i"> M’offrent d’aimables promenades ;</l><l rend="i">Et quand j’ay parcouru tous les compartimens</l><l rend="i">  De ces Jardins charmans,</l><l rend="i">  Dans le fond d’une allée,</l><l rend="i"> Impenetrable aux rayons du Soleil,</l><l rend="i"> Je m’abandonne aux charmes du Sommeil ;</l><l rend="i">Par là de tout soucy mon ame est délivrée.</l><l rend="i">  Si le temps pluvieux,</l><l rend="i"> Quelquefois m’interdit l’entrée</l><l rend="i"> De ces endroits delicieux,</l><l rend="i"> D’une Galerie élevée,</l><l rend="i"> Qui domine sur les Jardins,</l><l rend="i">Je vois les eaux du Ciel faire enfler les bassins,</l><l rend="i"> Inonder la campagne entiere,</l><l rend="i"> Augmenter le cours d’un ruisseau,</l><l rend="i">Et grossir tout d’un coup une grande riviere,</l><l rend="i"> Qui laissant son lit ordinaire,</l><l rend="i"> A travers champs se fait un cours nouveau,</l><l rend="i">Et semble desoler les campagnes fertiles ;</l><l rend="i"> Mais je vois peu de temps aprés,</l><l rend="i">Dans ces Prez par ces eaux tranquilles,</l><l rend="i"> Paroistre de nouveaux attraits.</l><l rend="i"> Enfin dans cette solitude,</l><l rend="i">Je gouste des plaisirs qui m’estoient inconnus,</l><l rend="i"> Et que je ne pouvois connoistre ;</l><l rend="i"> Mais, cher Ami, pour te dire encor plus,</l><l rend="i">Si je n’y suis heureux, pour le moins je crois l’estre.</l></lg></quote></quote></div>