<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-08_102" resp="wordpro"><head>Les Sots de Beaune</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1694 [tome 8], p. 102-108.</bibl><p>Voicy un nouvel ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> de Vin. Je n’ay rien à vous en dire aprés vous avoir nommé l’Auteur.</p><quote><label>LES SOTS DE BEAUNE.</label><lg><l rend="i">Chacun connoist du Ciel la fatale puissance,</l><l rend="i">Et l’on sçait qu’une bonne ou mauvaise influence</l><l rend="i"> Produit sur toutes les Citez,</l><l rend="i"> Ces differentes qualitez,</l><l rend="i"> Qui dès le point de leur naissance</l><l rend="i">Font de leurs Citoyens la honte ou l’excellence.</l><l rend="i">A leurs Astres malins Beaune doit tous ses Sots,</l><l rend="i">Les Poissarts leur orgueil, les Langrois leur folie,</l><l rend="i"> Les Gantois leur mutinerie,</l><l rend="i">Lagny ses paresseux, &amp; Paris ses Badauts.</l><l rend="i">De tous les quolibets qu’on donne à chaque Ville,</l><l rend="i">Peut-estre qu’on pourroit faire un plaisant recit,</l><l rend="i"> Mais cela seroit inutile,</l><l rend="i"> Et ce peu que j’en dis suffit.</l><l rend="i"> Reprenons Beaune. Un tres-grand Prince,</l><l rend="i">Dont la gloire &amp; le nom ne periront jamais,</l><l rend="i">Condé, des Bourguignons visitant la Province,</l><l rend="i">Y fut disner un jour, &amp; par deux ou trois traits</l><l rend="i"> Connut de son impertinence</l><l rend="i">Que les Contes plaisans qui couroient par la France,</l><l rend="i"> N’estoient dans le fond que trop vrais.</l><l rend="i"> Ses Echevins le regalerent</l><l rend="i">D’un ample compliment qui leur coûta des soins,</l><l rend="i"> Mais qui valoit pourtant bien moins</l><l rend="i"> Que le Vin qu’ils luy presenterent.</l><l rend="i">Ce grand Prince en sçavoit la réputation ;</l><l rend="i"> Et comme il le trouva fort bon,</l><l rend="i">Un d’eux qui pensoit estre habile autant que noble,</l><l rend="i">Et par là faire honneur à leur heureux Vignoble,</l><l rend="i"> Luy répondit, Ah ! Monseigneur,</l><l rend="i"> Nous en avons bien de meilleur.</l><l rend="i"> Je n’ay pas de peine à le croire,</l><l rend="i">Reprit en souriant ce Vainqueur de Rocroy,</l><l rend="i"> Mais vous attendez pour le boire</l><l rend="i"> Un plus honneste homme que moy.</l><l rend="i"> C’est en user avec prudence,</l><l rend="i"> Et je vois bien par ce bon sens</l><l rend="i"> Que vous estes d’habiles gens.</l><l rend="i"> D’une profonde reverence</l><l rend="i">Messieurs les Echevins payerent cet encens,</l><l rend="i">Et de ce trait railleur loin de voir la finesse,</l><l rend="i"> Descendirent tous fort contens</l><l rend="i"> De leur Vin &amp; de Son Altesse.</l><l rend="i"> Mais à peine estoient-ils sortis,</l><l rend="i">Qu’au milieu de la cour par quelqu’un avertis,</l><l rend="i">Que pour laver sa bouche un peu de leur eau prise</l><l rend="i">Avoit par ce grand Prince esté nommée exquise,</l><l rend="i">Ils crurent là dessus qu’avant qu’il s’en allast</l><l rend="i">Il estoit bon aussi que l’on l’en regalast.</l><l rend="i"> Aussi tost à perte d’haleine</l><l rend="i">Par leur ordre donné l’on court à la Fontaine,</l><l rend="i"> Et de cette eau par vingt garçons,</l><l rend="i">Gemissans sous le poids &amp; suans de foiblesse,</l><l rend="i"> Font de retour chez son Altesse</l><l rend="i"> Porter avec eux cent flacons.</l><l rend="i"> Le Prince alors à la fenestre</l><l rend="i"> Causoit avec un grand Seigneur,</l><l rend="i"> Et dit en les voyant, peut-estre</l><l rend="i">Est-ce là de ce Vin qu’ils nous ont dit meilleur.</l><l rend="i">Ils s’en avisent tard, j’ay disné, mais n’importe,</l><l rend="i"> Allons voir ce present nouveau,</l><l rend="i"> Qu’en si grand haste on nous apporte.</l><l rend="i">Voila, luy dirent-ils, Monseigneur, de cette eau</l><l rend="i">Que Vostre Altesse vient de trouver excellente,</l><l rend="i"> Et que la Ville vous presente.</l><l rend="i">Elle eust accompagné nos Bouteilles de Vin,</l><l rend="i">Si plûtost on eust sceu son fortuné destin,</l><l rend="i">Mais à vous l’apporter on a fait diligence,</l><l rend="i">Si-tost qu’on nous en a donné la connoissance.</l><l rend="i">Ah ! vous avez raison, Messieurs,</l><l rend="i">S’écria Son Altesse, &amp; rien n’est plus honneste</l><l rend="i">Que de m’offrir dequoy rabattre ses vapeurs.</l><l rend="i"> J’en aurois eu mal à la teste,</l><l rend="i">Et cette eau ne pouvoit venir plus à propos.</l><l rend="i">Il est vray que la doze a lieu de me surprendre ;</l><l rend="i">Mais tant mieux, si la soif s’avise de nous prendre,</l><l rend="i">Nous n’en manquerons point, ny moy, ny mes chevaux.</l></lg></quote></div>