<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-08_384"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1703 [tome 8], p. 384-388.</bibl><p>L’Enigme du mois passé étoit une peinture des <hi rend="i">bouteilles de savon</hi> que les enfans font avec des chalumeaux ; on a pû en faire une Enigme, puisque l’on en a fait de fort belles pieces de Tapisseries, ceux qui en ont trouvé le mot sont, Messieurs Bardet &amp; son amy du Plessis le fils de la ruë de la Verrerie, de Lechault le fils de la ruë Beautreillis, l’Abbé du Flot du quartier Saint André des Arts, le Marchand de Lyon, le plus petit des trois freres de la ruë de Savoye, Tamiriste &amp; sa fille Angelique, le petit frere de la jeune Muse, qui a quitté le Parnasse, le Petit Mezetin, &amp; son aimable Maîtresse, l’Infortuné Garnier vis-à-vis Sainte Croix de la Bretonnerie, Le Solitaire du Jardin de l’Hôtel de Soissons, &amp; le Coureur Richar proche la Charité. Mesdemoiselles du Moutier de l’Arsenal la fille : La Presidente de l’Election de Chaumont &amp; Magny : La plus belle de la Chambre des Comptes de Rouen : La Bergere Climene &amp; son Berger Tircis de la Place Royale : L’aimable P. du quartier S. Leu, &amp; son voisin sans nom, &amp; Mademoiselle la Motte D.B. La belle Blonde infidelle de la ruë du Coq, &amp; son Berger constant, Jean de Chalus : La Belle de la ruë du Plâtre, &amp; le Beau Chevalier de la Perdrix : L’élite de clericature de la ruë Boudebrie, &amp; son externe Perannois, La Poule menteuse de la ruë du Mail.</p><p>Quoique l’on n’observe gueres, ce qui est dépeint dans l’Enigme suivante, je crains pourtant qu’elle ne soit trop facile à deviner.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l> <hi rend="i">Je regne en grand nombre de lieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Où mon regne est toûjours paisible :</hi></l><l><hi rend="i">Jamais qui que ce soit ne m’a vû de ses yeux,</hi></l><l> <hi rend="i">Aussi suis-je tres-invisible.</hi></l><l><hi rend="i">Si je regne, ou plutost, si je ne regne point,</hi></l><l><hi rend="i">Par l’un des autres sens on peut bien le connoistre.</hi></l><l> <hi rend="i">Je hais le monde jusqu’au point</hi></l><l><hi rend="i">Que l’on me trouvera bien plutost en un Cloistre.</hi></l><l><hi rend="i">Si, par l’antiquité, l’on doit estre estimé,</hi></l><l><hi rend="i">J’estois au monde avant que l’homme y fust formé,</hi></l><l><hi rend="i">Et si par une femme il perdit l’innocence,</hi></l><l><hi rend="i">Ce sexe me trahit tres-ordinairement ;</hi></l><l><hi rend="i">Car, souvent, sans se faire extrême violence,</hi></l><l><hi rend="i">Il semble qu’il ne peut me garder un moment.</hi></l></lg></quote></div>