<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-10_121" resp="angele"><head>Air nouveau</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 121-122.</bibl><p>Je vous envoye une Chanson à deux couplets. M<hi rend="sup">r</hi> Malo a fait les paroles du premier, &amp; celuy qui les a mises en air, a fait celles du second, ausquelles il a joint la diminution, ce que vous n'avez point encore veu dans aucun des Airs nouveaux que je vous ay envoyez. Il vous est aisé de voir par là que je vous parle de cet illustre Maistre en Musique dont le Public a veu tant de beaux Ouvrages, &amp; qui veut bien prendre soin à l'avenir de me fournir tous les mois des Airs, ou de sa composition, ou de celle des plus habiles Musiciens que nous ayons <note resp="editor">M. Malo a écrit les paroles du premier couplet tandis que c'est probablement Bacilly qui a écrit celles du second, l'« illustre Maistre en Musique dont le Public a veu tant de beaux Ouvrages, &amp; qui veut bien prendre soin à l'avenir de me fournir tous les mois des Airs » étant probablement ce dernier, qui publie dans le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> depuis octobre 1679 et approvisionne le périodique en airs nouveaux. L'air a également été publié, transposé, avec basse continue et sans le second couplet orné, dans le <hi rend="italic">XXXI. livre d'airs de différents auteurs</hi> (Paris, Christophe Ballard, 1688, p. 28-29, cf. LADDA 1688-10).</note>.</p><quote><label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Le plaisir de vous voir est un plaisir extrême</hi>, doit regarder la page 122.</note><lg><l rend="i">Le plaisir de vous voir est un plaisir extrême</l><l rend="i">Mais il est dangereux de s'en laisser charmer.</l><l rend="i">Vous sçavez trop vous faire aimer,</l><l rend="i">Et vous ignorez comme on aime.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je sçay qu'en vous voyant on voit la beauté mesme,</l><l rend="i">Qu'un seul de vos regards suffit pour enflâmer ;</l><l rend="i">Mais que sert-il de vous aimer,</l><l rend="i">Si vous ignorez comme on aime ?</l></lg></quote><ref target="images/1687-10_121.JPG"><figure><graphic url="images/1687-10_121.JPG"/></figure></ref></div>