<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_391" resp="mercure"><head>Sonnet sur la Question des deux Amans, proposée dans le premier Extraordinaire</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 391-395.</bibl><p>Si je ne puis mettre icy tout ce qui m’a esté écrit sur l’Histoire Enigmatique, il ne m’est pas moins impossible de vous envoyer les sentimens de chaque Particulier sur la Question proposée. Celuy qui signe Nicolaif Nippuoh de Maristel, a dit que l’Amant quité tout d’un coup soufre le plus, &amp; il le prouve par l’Histoire d’un Amant mort de duleur dans le moment qu’il apprit de sa Maistresse qu’elle le quitoit pour un Rival. C’est une Avanture dont je vous entretiendray quelque jour. M<hi rend="sup">r</hi> de Seguiniere dont je vous viens de parler, est d’un sentiment contraire, &amp; fait une tres-judicieuse peinture des peines de l’Amant à qui une Infidelle veut faire croire qu’elle ne cesse point de l’aimer. Les Dames de Saumur sont de ce mesme sentimens, aussi bien que la plûpart de ceux qui ont écrit sur la Question. Ils conviennent tous que l’Amant abandonné tout d’un coup soufre plus violemment dans le temps qu’il soufre ; mais comme la necessité de son malheur luy doit faire prendre de fortes résolutions pour se guerir, ils soûtiennent que ses peines ne sçauroient estre longues, &amp; selon eux c’est tout en amour que gagner du temps. Je finis cette matiere par ce Sonnet que j’ay reçeu de Chaumont en Bassigny.</p><quote><label rend="center">Sonnet</label><label rend="center">Sur la Question des deux Amans,</label><label rend="center">proposée dans le premier</label><label rend="center">Extraordinaire</label><lg><l><space/>    CLoris usant de stratagême,</l><l><space/>    Pour déguiser son changement,</l><l><space/>    Croit qu’avec ce tempérament,</l><l>L’Injure pour Daphné n’en devient pas extréme.</l></lg><lg><l><space/>    Iris qui n’en fait pas de mesme,</l><l><space/>    Croiroit outrager son Amant,</l><l><space/>    De n’avoüer pas nettement</l><l>Que c’est de tout son cœur qu’en d’autres lieux elle aime.</l></lg><lg><l><space/>    Si vous demandez qui des deux</l><l><space/>    Rend son Amant moins malheureux ?</l><l>Je ne vois pas, hélas ! quelle est la plus discrete.</l></lg><lg><l>Car l’infidelité, parlant selon mon goust,</l><l><space/>    À quelque sauce qu’on la mette,</l><l><space/>    Est toûjours un mauvais ragoût.</l></lg></quote></div>