<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-07_186" resp="wordpro"><head>[Galanterie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1701 [tome 9], p. 186-194.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, dont l’esprit est inventif &amp; galant, a fait une Societé pour la Lotterie de Tours, qu’il nomme <hi rend="i">la Compagnie des nouveaux Argonautes</hi>. Elle est composée d’autant d’Hommes que de Femmes, tous de qualité &amp; de merite. Les noms des uns &amp; des autres sont tirez de la Fable, &amp; remplissent les Numero. Voicy ceux des principaux &amp; anciens Argonautes, sous lesquels les nouveaux ont mis à la Lotterie.</p><quote><p><hi rend="i">Jason</hi>, Fils d’Eson, issu de la race de Neptune, &amp; Neveu de Pelias Roy de Thessalie, qui l’envoya à la conqueste de la Toison d’or, comme à une entreprise où il devoit perir.</p><p><hi rend="i">Hercule</hi>, Fils de Jupiter &amp; d’Alcmene.</p><p><hi rend="i">Thesée</hi>, Fils d’Egée &amp; d’Æthra.</p><p><hi rend="i">Castor</hi> &amp; <hi rend="i">Pollux.</hi></p><p><hi rend="i">Typhis</hi>, Pilote du Navire d’Argo, d’où est venu le nom d’Argonaute.</p><p><hi rend="i">Linceus</hi>, dont les yeux, qui penetroient les murailles, servoient à découvrir les bancs &amp; les écueils.</p><p><hi rend="i">Orphée.</hi></p><p><hi rend="i">Idmon</hi>, Fils d’Apollon &amp; de la Nymphe Cirene.</p><p><hi rend="i">Amphiaraus</hi>, Prophete, Fils d’Oillée.</p><label>EPOUSES DE JASON.</label><p>Medée.</p><p>Hypsiphile.</p><p>Creüse.</p><label>EPOUSES D’HERCULE.</label><p>Dejanire.</p><p>Omphale.</p><p>Jole.</p><label>EPOUSE DE THESÉE</label><p>Ariane.</p><label>EPOUSE D’ORPHÉE.</label><p>Euridice.</p></quote><p>La Lettre suivante explique l’histoire des Argonautes, &amp; de la brillante Societé que M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron vient de faire. Il l’adresse à Madame la Marquise de F.…</p><quote><label>LETTRE<lb/>DU NOUVEL ORPHÉE<lb/>À LA<lb/>NOUVELLE EURIDICE.</label><p><hi rend="i">Vous serez sans doute surprise, aimable</hi> Euridice, <hi rend="i">de voir</hi> Orphée <hi rend="i">reconcilié avec le beau sexe, luy qui en fut autrefois traité d’une maniere si cruelle ; mais tel est mon destin, que plus les Dames me font de mal, &amp; plus je leur veux de bien. C’est donc à leur gloire, que j’ay fait ce nouveau projet galant pour la Lotterie de Tours. Vous y avez la premiere part, ma chere</hi> Euridice, <hi rend="i">&amp; le nom d’</hi>Orphée, <hi rend="i">que j’ay icy, me fait une loy indispensable de vous consacrer mes premiers hommages. Vous avez entendu parler de cette fameuse Toison d’or, dont la Conqueste attira en Scythie les plus grands Princes, ou pour mieux dire, les Demi Dieux de la Grece. Cette Fable a donné lieu à ma Muse de s’exercer au sujet de la Lotterie, dont je vient de parler. J’ay attribué les divers noms des Heros qui furent de cette glorieuse expedition à ceux qui m’ont fait l’honneur de me déclarer Chef de nostre brillante Societé, &amp; aux Dames qui m’ont accordé la même grace, ceux des Princesses leurs Epouses, y ajoûtant des paroles en vers, convenables aux noms qui leur sont échus en partage. Je croy que les Princes dont je viens de parler, voudront bien me dispenser d’employer à leur loüange une plume que j’ay destinée uniquement à vostre aimable Sexe ; je leur laisse une gloire plus solide, qui est celle d’emporter la Toison, c’est à dire, le gros Lot.</hi></p><quote><lg><l>Qu’ils courent tous à ce tresor :</l><l>La Conqueste n’est pas moins bonne,</l><l> Quoy que la Fortune la donne.</l><l>En un mot, le gros Lot sera leur Toison d’or.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Mais il semble par là que je veüille priver les Dames d’une conqueste si précieuse ; à Dieu ne plaise que je forme une pensée si injurieuse pour elles. Non, chere</hi> Euridice <hi rend="i">nous ne pouvons rien faire sans vous, &amp; si vos vœux ne nous secondent, nous y trouverons des difficultez plus insurmontables, que celles dont</hi> Jason <hi rend="i">ne put triompher que par les charmes de</hi> Medée. <hi rend="i">Pour moy, je vous proteste que je serois le premier à y renoncer. Je borne toute ma fortune à l’avantage de vous plaire, &amp; une seule de vos faveurs me tiendra lieu de gros Lot &amp; de Toison d’or.</hi></p></quote><p>S’il y avoit autant d’esprit dans tous les noms qu’on se donne dans toutes les Societez qu’on fait pour mettre aux Lotteries, il y auroit à profiter pour beaucoup de gens ; par la seule lecture de ces noms.</p></div>