<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-12_113" resp="wordpro"><head>Satyre</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1693 [tome 15], p. 113-121.</bibl><p/><p>Rien n’est si fort que l’exemple, &amp; il est sur tout d’une tres-grande importance que les Peres &amp; les Meres en donnent de bons à leurs Enfans, s’ils veulent les mettre dans la voye qui conduit à la vertu. C’est le sujet des Vers que vous allez lire. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet.</p><quote><label>SATYRE.</label><lg><l rend="i">Qu’il faut prendre de soins, qu’il faut avoir d’adresse,</l><l rend="i">Pour former, cher Damon, l’indocile Jeunesse !</l><l rend="i">En aveugle elle cede à son panchant fatal,</l><l rend="i">Qui l’éloigne du bien, &amp; qui l’entraîne au mal.</l><l rend="i">Il faut pour l’arrester, une extrême prudence.</l><l rend="i">On gaste un jeune esprit par trop de complaisance ;</l><l rend="i">Trop de severité l’irrite en ses plaisirs,</l><l rend="i">On doit avec adresse étouffer ses desirs ;</l><l rend="i">On doit peindre à ses yeux le vice épouvantable,</l><l rend="i">Luy tracer du vray bien une image agreable,</l><l rend="i">Luy proposer les biens qui suivent la Vertu,</l><l rend="i">Et la honte d’un cœur par le vice abatu.</l><l rend="i">Qu’il sçache qu’un forfait n’est jamais sans supplices,</l><l rend="i">Mais gardons-nous sur tout d’autoriser ses vices,</l><l rend="i">Montrons en sa presence un esprit de candeur,</l><l rend="i">Ne disons jamais rien qui choque sa pudeur.</l><l rend="i">Songeons bien qu’un Enfant sans cesse nous contemple,</l><l rend="i">Et croit ne pas broncher en suivant nostre exemple.</l><l rend="i">Qui pourroit donc souffrir ces Peres vicieux,</l><l rend="i">Qui donnent à leurs Fils un exemple odieux ?</l><l rend="i">L’un d’eux faisant du jeu son importante affaire,</l><l rend="i">Perd le bien qu’autrefois avoit gagné son Pere.</l><l rend="i">Aussi son jeune Fils, qu’une Nourrice suit,</l><l rend="i">Du cornet dangereux aime déja le bruit.</l><l rend="i">Illustre &amp; digne employ qu’on donne à la jeunesse.</l><l rend="i">Il apprend à rouler les Dez avec adresse,</l><l rend="i">Bien-tost comme son Pere herissé, furieux,</l><l rend="i">Vous le verrez confondre &amp; la terre, &amp; les Cieux,</l><l rend="i">Quand à son adversaire un Dé trop favorable,</l><l rend="i">De riche qu’il estoit, le rendra miserable.</l><l rend="i">Quel espoir peut donner ce Marquis débauché,</l><l rend="i">Qui toujours aux plaisirs en esclave attaché,</l><l rend="i">Croit que le seul bonheur qu’on goûte en cette vie,</l><l rend="i">Est d’avoir de bons mets une table servie ?</l><l rend="i">Aujourd’huy dans un Camp le harnois sur le dos,</l><l rend="i">Il fuiroit les douceurs d’un trop honteux repos,</l><l rend="i">Il iroit au milieu du sang &amp; du carnage</l><l rend="i">Faire à l’Anglois perfide éprouver son courage,</l><l rend="i">Les fatigues pour luy n’auroient plus rien d’affreux,</l><l rend="i">Si son Pere autrefois de la gloire amoureux,</l><l rend="i">N’eust pas dans les plaisirs d’une indigne mollesse,</l><l rend="i">Trouvé loin des travaux une indigne vieillesse.</l><l rend="i">Ah, que Lycas sçait bien, quand il est en fureur,</l><l rend="i">Inspirer à son Fils un esprit de douceur !</l><l rend="i">Un Valet a commis une legere offense,</l><l rend="i">Vainement on s’empresse à prendre sa défense.</l><l rend="i">C’est un traistre, un bourreau qu’il faut roüer de coups.</l><l rend="i">Calmez, dit un Ami, cet injuste courroux ;</l><l rend="i">Quelle aveugle fureur contre luy vous transporte ?</l><l rend="i">Que tout meurtri de coups on le mette à ma porte.</l><l rend="i">Mais pourquoy ? Ces discours ne sont pas de saison,</l><l rend="i">Je le veux, mon vouloir me tient lieu de raison.</l><l rend="i">Luy donner des avis, &amp; blasmer son caprice,</l><l rend="i">C’est vouloir sans argent toucher le cœur d’un Suisse ;</l><l rend="i">C’est à certain Abbé vouloir parler Latin,</l><l rend="i">Ou pour aller au Chœur l’éveiller du matin ;</l><l rend="i">C’est condamner Philisle à vivre en sa retraite,</l><l rend="i">Ou dire à la ** de n’estre plus coquette.</l><l rend="i">Laissons donc desormais ce Maistre rigoureux</l><l rend="i">Se repaistre à loisir des pleurs d’un malheureux.</l><l rend="i">Il est d’autres defauts que souvent la vieillesse</l><l rend="i">Par un funeste exemple imprime à la jeunesse.</l><l rend="i">Dont l’aimable poison sous de feintes douceurs</l><l rend="i">Se coule adroitement au fond des jeunes cœurs.</l><l rend="i">Pensez-vous que Climene un jour puisse estre sage,</l><l rend="i">Elle qui voit sa Mere en l’hiver de son âge</l><l rend="i">Farder son front ridé, friser ses cheveux blancs,</l><l rend="i">Et vouloir plaire encor à de jeunes galans ?</l><l rend="i">Un jour nous la verrons par ses folles parures</l><l rend="i">De son Sexe envieux exciter les murmures,</l><l rend="i">Et d’un air favorable attirant tous les cœurs,</l><l rend="i">Faire suivre ses pas de mille Adorateurs.</l><l rend="i">De quel front croyez-vous que la Mere coquette</l><l rend="i">Puisse alors condamner sa conduite indiscrete ?</l><l rend="i">Pourra-t-elle jamais la contraindre à quitter</l><l rend="i">Un chemin qu’à son âge elle n’ose éviter ?</l><l rend="i">L’on perd, comme Dorante, &amp; son temps &amp; sa peine,</l><l rend="i">Quand on prétend, armé d’une éloquence vaine,</l><l rend="i">Dans un cœur vicieux portant de foibles coups,</l><l rend="i">Détruire les defauts que l’on remarque en nous.</l></lg></quote></div>