<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-04_061" resp="wordpro" copyOf="JLB-MG-1690-04_064"><head>[Chaires de Droit remplies à Paris &amp; à Caën]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1690 [tome 4], p. 61-75.</bibl><p>Mes Lettres vous ont appris que la mort de M<hi rend="sup">rs</hi> Doujat &amp; Hallé, fameux l’un &amp; l’autre par leur profonde érudition, avoit laissé deux Chaires vacantes dans la Faculté de Droit. Ces Places estant fort considerables, plusieurs Sujets tres dignes de les remplir ont fait leurs efforts pour y entrer, &amp; comme l’ardeur d’en venir à bout, les a obligez de travailler avec une application extraordinaire, ceux qui n’y ont pas réussy, ont eu du moins l’avantage de pousser si loin l’étude de l’un &amp; de l’autre Droit, que les connoissances qui leur en restent, leur doivent estre infiniment pretieuses. Les Prétendans estoient M<hi rend="sup">rs</hi> de Bonamour, le Gendre, Amyot &amp; Collesson, ces quatre premiers, Docteurs &amp; Aggregez de la Faculté de Paris ; M<hi rend="sup">r</hi> Toublane, Docteur &amp; Aggregé de la Faculté d’Angers ; M<hi rend="sup">rs</hi> le Saché, Cahuzat, Bastide, Grolleau, ces trois derniers, Prestres, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Duval, tous Docteurs en Droit Civil &amp; Canonique. On leur donna à chacun de la matiere de l’un &amp; de l’autre Droit pour expliquer &amp; pour soûtenir, &amp; cela fut fait au sort. Les disputes ont esté longtemps ouvertes, &amp; honorées souvent de la presence des plus celebres Magistrats, &amp; des plus sçavans hommes du Royaume. Enfin chacun ayant fourny sa carriere, le Conseil nomma M<hi rend="sup">rs</hi> de Fieubet &amp; de Harlay, Conseillers d’Estat, pour presider à l’Assemblée, faire prester serment aux Docteurs, qui devoient donner leurs suffrages, &amp; pour recevoir ces mesmes suffrages. Cette Assemblée se tint le Jeudy 9. du mois passé. M<hi rend="sup">rs</hi> de Fieubet &amp; de Harlay s’y rendirent, &amp; furent receus par M<hi rend="sup">r</hi> Bignon, Conseiller d’Estat, Doyen d’honneur de la Faculté, à la teste de tous les Professeurs, Docteurs, Aggregez d’honneur, &amp; autres Aggregez. Vous sçaurez, Madame, que dans la Faculté il y a de deux sortes d’Aggregez, les uns Aggregez d’honneur, tels que M<hi rend="sup">rs</hi> Pinsson, Issaly, Desmarais, &amp; autres fameux Avocats, &amp; les autres Aggregez de profession. Ces derniers en font toutes les fonctions, &amp; tant les uns que les autres, ils ont voix dans l’Assemblée. La Compagnie se rendit à Saint Jean de Latran, où l’on chanta une Messe solemnelle, aprés laquelle on proceda à l’Election. On rendit justice à tous les Concurrens, &amp; comme il est impossible de mieux attaquer &amp; de mieux défendre que firent les quatre premiers, ils l’emporterent sur les six autres. M<hi rend="sup">r</hi> de Fieubet fut le premier qui parla, &amp; il le fit avec toute l’éloquence imaginable. Aprés qu’il eut fait l’éloge de tous ces Messieurs, il témoigna le regret qu’avoit M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier, aussi bien que tout le Conseil, de donner l’exclusion à M<hi rend="sup">r</hi> Amyot, qui s’estoit distingué d’une maniere extraordinaire. Il en donna pour raison qu’ayant parmy les Professeurs son Beaupere &amp; son Beaufrere, qui sont M<hi rend="sup">rs</hi> Baudin &amp; Cuynet, c’estoit un obstacle qui le mettoit hors d’estat d’avoir les suffrages. On peut dire que sans cela il y auroit eu bonne part, puisque les matieres les plus difficiles luy estant toujours tombées, il s’en est tiré de la maniere du monde la plus aisée, &amp; avec toute l’érudition possible. M<hi rend="sup">r</hi> Amyot estant exclus, on donna les suffrages, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Bignon, le premier des Vocaux, ayant harangué de cette maniere noble &amp; éloquente qui luy a fait acquerir tant de reputation dans le Parlement, conclut en faveur de M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Collesson. M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre eut toutes les voix. C’est un homme consommé dans l’étude du Droit, &amp; qui, quoy que dans un âge avancé, ne laisse pas de s’appliquer au travail avec une assiduité surprenante. M<hi rend="sup">r</hi> Collesson fut aussi éleu, mais ce ne fut pas d’un consentement si universel, puis qu’il ne l’emporta que d’une seule voix sur M<hi rend="sup">r</hi> de Bonamour son Concurrent Il est vray qu’il seroit fort difficile de trouver deux Sujets de la force de l’un &amp; de l’autre. Le premier joint à une entiere connoissance du Droit Civil &amp; Canonique toute celle des belles Lettres. Il a travaillé sur Martial, &amp; sur Suetone. Ses Ouvrages sont dans les mains de tout le monde, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Launay, Docteur &amp; Professeur du Droit François, dit en luy donnant sa voix, qu’il avoit un merite imprimé, <hi rend="i">s’il m’est permis</hi> : ajouta-t’il, <hi rend="i">d’emploier les termes dont quelques uns de M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise se servent en parlant de ceux qu’ils reçoivent dans leur Corps sur la reputation qu’ils se sont acquise par les Ouvrages qu’ils ont donnez au Public</hi>. Il possede parfaitement la Langue Grecque, &amp; on ne doit pas douter qu’il n’eust eu tous les suffrages, ainsi que M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre, s’il n’avoit eu à combattre contre un homme du merite de M<hi rend="sup">r</hi> de Bonamour. Quoy que l’élection ne soit pas tombée sur ce dernier, il n’en doit pas avoir moins de gloire, puis que le peu qu’il s’en est fallu, &amp; les éloges que luy ont donné ceux mesmes qui ont esté pour M<hi rend="sup">r</hi> Collesson, sont une preuve convaincante de sa capacité. Il est jeune, &amp; il y a environ quinze ans qu’il eut l’honneur de disputer une pareille Chaire avec les plus grands Maistres de l’Art, je veux dire, M<hi rend="sup">rs</hi> Baudin &amp; Cuynet, &amp; il le fit avec un succés qu’on ne devoit point attendre d’un homme qui n’estoit âgé que de vingt ans. Quant à M<hi rend="sup">r</hi> Amyot, on a toujours esté si persuadé de son merite, que lors que le Droit fut rétabli, quoy qu’il ne fust pas Docteur, le Roy ne laissa pas de l’aggreger à la Faculté, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier, Ministre d’Etat, qui estoit alors Doyen d’honneur, luy dit que Sa Majesté pleinement instruite de sa capacité, le faisoit Docteur. Il n’y a peut-estre rien de si singulier que cela. On sçait qu’un Empereur trouva mauvais qu’un Docteur qu’il avoit ennobli, eust esté prendre place parmy les Chevaliers, disant qu’il pouvoit bien faire plusieurs Chevaliers, mais qu’il ne pouvoit faire un Docteur. Aussi M<hi rend="sup">r</hi> Amyot sensible à l’honneur qu’il a receu de Sa Majesté, ne manque jamais de prendre la qualité de <hi rend="i">Docteur de la nomination du Roy.</hi></p><p>Il y a eu aussi une grande dispute pour la Chaire de Droit, vacante en l’Université de Caën. Elle fut ouverte l’année derniere par M<hi rend="sup">r</hi> le Petit, qui fit le Panegyrique de Sa Majesté, d’une maniere fort éloquente, en presence de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayeux, de M<hi rend="sup">r</hi> Foucault, Intendant, &amp; des Personnes les plus considerables de la Province. Cette dispute a duré un an, à cause du grand nombre de Concurrens, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Petit s’estant trouvé le plus habile, tant pour les belles Lettres, que pour sa profonde érudition dans le Droit Civil &amp; Canonique, a merité le suffrage de tous ses Juges. Cette élection fut confirmée sur la fin du mois passé, par la nomination du Roy. qui aime en toutes sortes d’occasions à rendre justice à ses Sujets.</p></div>