<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1684-06a_178" resp="wordpro"><head>Lettre de Mr le Duc de S. Aignan, au Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1684 (première partie) [tome 6], p. 178-182.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, qui ne laisse échaper aucune occasion de marquer son zele, a écrit au Roy sur la Prise de Luxembourg ; &amp; Sa Majesté l’a honoré d’une Réponse de sa main. Je vous envoye l’une &amp; l’autre Lettre.</p><quote><label>LETTRE<lb/>DE M<hi rend="sup">r</hi><lb/>LE DUC DE S. AIGNAN,<lb/>AU ROY.<lb/>Au Havre le 9. Juin 1684.</label><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p><hi rend="i">Comme je ne sçaurois avoir plus de soûmission que j’en ay eu toute ma vie pour V. M. bien que sa Gloire augmente chaque jour, il paroistroit de la diminution dans mon zélé pour son service, si je ne me servois aujourd’huy dans la Prise de Luxembourg, de la permission qu’il luy a plû de me donner, pour luy témoigner ma joye pour les autres Places importantes qu’Elle a conquises. J’en suis toûjours, SIRE au mesme état pour ses Victoires ; &amp; les coups de Canon que les</hi> Te Deum <hi rend="i">me font tirer icy, en me donnant beaucoup de satisfaction, ne laissent pas de me causer quelque regret de n’en entendre point tirer d’autres. Mais SIRE, je veux esperer pour mon repos, que ce sera pour la Paix Genérale, que nous y mettrons le feu, ou qu’Elle me permettra d’aller luy confirmer sous celuy de ses Ennemis, avec combien de dévoüement je suis toûjours,</hi></p><p><hi rend="i">SIRE,</hi></p><p>DE V. MAJESTÉ,</p><p>Le tres-humble, tres-obeïssant, &amp; tres-fidelle Serviteur &amp; Sujet,</p><p><hi rend="sc">Le Duc de S. Aignan</hi>.</p></quote><quote><label>REPONSE DU ROY.</label><p><hi rend="i">Mon Cousin, Le vray motif qui vous a dû porter à m’écrire sur la Prise de Luxembourg, c’est la confiance que vos Lettres me sont toûjours fort agreables. J’ay reçû vostre Compliment sur cette derniere Conqueste, comme tous les autres que vous m’avez faits en de semblables occasions, &amp; je ne doute nullement que vous n’allassiez encore avec joye sous le Canon de mes Ennemis, si mon service vous y appelloit. Cependant n’épargnez pas celuy du Havre, en rendant graces à Dieu de cette nouvelle Benédiction sur la justice de mes Armes. Je le prie qu’il vous ait, mon Cousin, en sa sainte &amp; digne garde. A Versailles le 12. de Juin 1684.</hi></p><p>LOUIS.</p><p>A mon Cousin le Duc de S. Aignan, Pair de France.</p></quote></div>