<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-06e_240" resp="mercure"><head>Lettre XXXII</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1678 (tome II), p. 240-243.</bibl><quote><label rend="center">LETTRE XXXII.<note resp="editor">Pour l'énigme, cf. <ref target="MG-1678-05_355">cet article</ref>, pour la solution, cf. <ref target="MG-1678-06_317">cet article</ref> et pour une lettre à propos de cette énigme, cf. <ref target="MG-1678-06e_119">cet article</ref>.</note></label><p rend="i">À Arles. </p><p>[…] L'Agréable artifice, Monsieur, que vous avez trouvé pour nourrir les Esprits dans l'exercice des belles Lettres. Toutes vos manières de traiter les Sujets que vous mettez au jour, ont un certain goust que nul autre que vous ne peut jamais si bien assaisonner, &amp; quelque avantage que nostre Siecle reçoive d'un nombre infini de rares Ecrivains, qui rendent le Regne de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi> incomparablement plus celebre &amp; plus glorieux que celuy d'Auguste, qui sembloit estre celuy des Génies les plus sublimes, du Sçavoir le plus éminent, &amp; la plus fine Galanterie, on doit tomber d'accord qu'il en est peu qui puissent vous imiter dans le prompt assemblage de toutes ces choses que vous nous faites admirer chaque Mois. Il n'est rien de mieux imaginé que vostre Histoire Enigmatique de l'Extraordinaire ; l'allégorie en est parfaitement suivie, &amp; si propre à l'idée que j'en ay conçeuë, qu'il me semble que la chose ne peut estre entenduë que de <hi rend="i">la jonction des Mers</hi>. Pour vostre premiere Enigme du Mercure du Mois de May, je croy pouvoir dire,</p><lg><l>Soufflez &amp; remuez les doigts</l><l>Sur la Fluste, ou sur la Musete,</l><l>Et de l’Enigme de ce Mois</l><l>L’Explication sera nette.</l></lg><p>[…] Voicy celle que je donne à vostre Enigme en figure</p><p>Ino montée sur le haut d'un Rocher d'où elle se précipite dans la Mer, représente la Hollade qu s'estoit élevée au faiste de l'ambition. Les Conquestes &amp; la clemence de <hi rend="sc">Louis le Grand</hi>, l'obligent à se precipiter dans la Mer comme dans son centre, puis qu'elle est confinée dans les eaux par son Commerce. Les trois Figures qui restent métamorphosées en Statuës, représentent <hi rend="i">la Triple Alliance</hi>, qui reste comme accablée &amp; sans mouvement depuis que la Hollande a sçeu se soûmettre, sans que les soins se ces trois Filles ayent pû l'empescher de rendre cet hommage au plus grand des Roys. Je suis, Monsieur, vostre, &amp;c. </p><p><hi rend="sc">Giffon</hi>, de l’Académie Royale d’Arles,</p></quote></div>