<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1690-11_007" resp="wordpro"><head>Louis le Grand. Eglogue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1690 [tome 12], p. 7-26.</bibl><p>Je vous l’ay déja dit plusieurs fois, Madame, chacun s’empresse à loüer le Roy ; mais qui pourroit s’empêcher de le loüer, aprés les grandes choses qu’il a faites, &amp; qu’il continuë encore tous les jours de faire pour les avantages de la France, &amp; pour l’interest de la veritable Religion ? On ne se contente pas dans les Cloistres de renouveller à toute heure les prieres qu’on y fait à Dieu pour la conservation de sa Personne sacrée ; ceux qui ont quelque talent satisfont leur zele en le consacrant à son éloge, &amp; les Filles mesme se font un plaisir de l’employer pour un si noble travail. L’Eglogue que vous allez lire en est une preuve. Elle est de Madame de Chevry, Religieuse de l’Abbaye de S. Pierre de Lyon, dont vous sçavez que Madame de Chaulnes est Abbesse. Cette illustre Fille dont on ne peut trop vanter le merite, possede presque toutes les sciences, la Langue Latine &amp; l’Espagnole, le Droit Civil, la Geometrie, la Philosophie &amp; la Musique, sans parler de la connoissance qu’elle a du Blason &amp; de la Geographie. Il semble que la Poësie luy soit naturelle, &amp; vous en serez aisément persuadée en lisant ses Vers. Les grands services qu’elle a rendus à la Maison où elle est Religieuse, la font fort considerer de cette Communauté, dont elle est presentement Grande Prieure ; &amp; pour sa naissance, vous conviendrez que rien ne luy manque de ce costé-là, puis qu’elle est Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le President de Chevry, &amp; Petite-Fille d’un Secretaire des Ordres de Sa Majesté.</p><quote><label>LOUIS LE GRAND.<lb/><hi rend="i">EGLOGUE.</hi></label><lg><label>PHILIS, CLIMENE, IRIS.</label><l rend="i">Sur les bords d’un ruisseau dont l’onde toujours pure</l><l rend="i">Coule parmy les fleurs d’un pré delicieux,</l><l rend="i">Le Troupeau de Philis erroit à l’avanture,</l><l rend="i">Et sans se défier du Loup malicieux,</l><l rend="i">Paissoit confidemment la fraische &amp; tendre herbette,</l><l rend="i"> Pendant que sur sa Musette</l><l rend="i">La Bergere faisoit retentir tous les Bois</l><l rend="i">Des incroyables faits du plus puissant des Rois.</l><l rend="i"> Ses doux accens attirerent Climene,</l><l rend="i">Qui laissant ses Moutons sans guide dans la plaine,</l><l rend="i"> Vint à ses chants joindre ses doux accords,</l><l rend="i">Et la charmante Iris approuvant leurs transports,</l><l rend="i">Promit un flageolet d’ambre blanc comme Yvoire,</l><l rend="i"> A qui chanteroit mieux la gloire</l><l rend="i"> Et les vertus du Grand Loüis.</l><l><hi rend="i">Alors sans invoquer les Filles de Memoire,</hi></l><l rend="i">Philis reprit ainsi ses exploits inoüis.</l></lg><lg><label><hi rend="i">PHILIS.</hi></label><l rend="i"> D’une juste ardeur animée</l><l rend="i">Je veux unir mes chants à l’éclatante voix</l><l rend="i"> Que la fidelle Renommée</l><l rend="i">Fait entendre en tous lieux jusqu’au fond de nos Bois,</l><l rend="i">A l’honneur du plus juste &amp; plus sage des Rois ;</l><l rend="i"> Mais, Seigneur, de ce grand Athlete</l><l rend="i">Dont le bras glorieux ne combat que pour toy,</l><l rend="i">Oseray-je chanter les faits sur ma Musette,</l><l rend="i"> Si tu ne te joins avec moy</l><l rend="i">Pour loüer dignement ce soutien de ta Loy ?</l></lg><lg><label><hi rend="i">CLIMENE.</hi></label><l rend="i">Chanter le Grand Loüis ! Une telle entreprise</l><l rend="i">Feroit craindre Apollon pour sa Lyre &amp; sa voix.</l><l rend="i">Quoy ! sur mon chalumeau chanter ces grands exploits</l><l rend="i">Qui font trembler le Rhin, le Tage &amp; la Tamise !</l><l rend="i"> Seigneur, dont ce juste Vainqueur</l><l rend="i">Seul contre l’Univers sçait défendre la gloire,</l><l rend="i">Donne-moy ton esprit pour chanter son Histoire,</l><l rend="i">Et m’échauffe du feu dont tu brûles son cœur.</l></lg><lg><label><hi rend="i">PHILIS.</hi></label><l rend="i"> Autrefois la seule tendresse</l><l rend="i"> Inspiroit les chants parmy nous.</l><l rend="i"> Philene absent, Tircis jaloux,</l><l rend="i"> Et Licidas content de sa Maistresse,</l><l rend="i">Chantoient differemment leur sort cruel, ou doux ;</l><l rend="i">Mais l’exemple &amp; les loix de Loüis l’invincible</l><l rend="i"> Calment toutes les passions :</l><l rend="i"> Et nostre cœur n’est plus sensible</l><l rend="i">Qu’à la gloire qui suit ses grandes actions.</l><l rend="i"> Nous luy consacrons nos Musettes,</l><l rend="i"> Nos Chalumeaux, nos chansonnettes,</l><l rend="i">Et l’on n’entendra plus retentir nos Echos</l><l rend="i">Que du nom glorieux de ce fameux Heros.</l></lg><lg><label><hi rend="i">CLIMENE.</hi></label><l rend="i"> Alcide dont la Renommée</l><l rend="i">Vante encor aujourd’huy les travaux glorieux,</l><l rend="i"> Ayant vaincu le Lion de Nemée,</l><l rend="i">De sa dépouille orna son front victorieux,</l><l rend="i">Pour porter le témoin de sa gloire en tous lieux ;</l><l rend="i">Mais l’Auguste Louis qui par quelque conqueste,</l><l rend="i">Peut compter tous ses jours, ses heures &amp; ses ans,</l><l rend="i"> Content de couronner sa teste</l><l rend="i">Des Lauriers immortels qu’il moissonne en tout temps,</l><l rend="i">Et lassé de cueillir tous les fruits de la gloire,</l><l rend="i">  Enrichit ses Ennemis</l><l rend="i">Des biens qu’il a receus des mains de la Victoire,</l><l rend="i"> Lors qu’ils sont vaincus ou soumis.</l></lg><lg><label><hi rend="i">PHILIS.</hi></label><l rend="i">On a chanté les combats de Persée</l><l rend="i">Andromede sauvée, un Monstre mis à bas,</l><l rend="i">La teste de Meduse à ses pieds renversée,</l><l rend="i">Le fatal changement de Phinée &amp; d’Atlas ;</l><l rend="i">La mort du jeune Atis &amp; du fier Licabas,</l><l rend="i">Ont laissé sa valeur tracée</l><l rend="i">Dans tous les Africains climats ;</l><l rend="i">Mais par le grand Loüis sa gloire est effacée.</l><l rend="i">De l’Eglise exposée au Monstre de l’Erreur</l><l rend="i"> La Foy timide &amp; languissante,</l><l rend="i">Sur le point de perir se revoit triomphante</l><l rend="i">Par l’unique secours de ce puissant Vainqueur.</l><l rend="i">Il luy rend tout l’éclat de sa vertu naissante,</l><l rend="i">Et détruit pour jamais ce Monstre plein d’horreur,</l><l rend="i">Dont elle alloit ressentir la fureur.</l><l rend="i">L’Univers pour couvrir cette immortelle gloire</l><l rend="i">En vain donne à l’Erreur un criminel secours,</l><l rend="i">Ce grand Roy né pour vaincre &amp; triompher toujours,</l><l rend="i"> Par leur défaite augmente son histoire,</l><l rend="i"> Et le calme heureux de nos jours.</l><l rend="i"> Tous leurs efforts sont inutiles</l><l rend="i"> Contre son bras victorieux,</l><l rend="i">Et comme des rochers, ils sont tous immobiles</l><l rend="i"> Au seul aspect de son front glorieux.</l></lg><lg><label><hi rend="i">CLIMENE.</hi></label><l rend="i">Le Soleil tous les jours sortant du sein de l’onde</l><l rend="i">Dore de ses rayons nos champs &amp; nos costeaux,</l><l rend="i"> Et nous devons à sa chaleur feconde</l><l rend="i"> Les richesses de nos Hameaux ;</l><l rend="i"> Mais lassé d’éclairer le monde,</l><l rend="i">Tous les soirs on le voit se coucher dans les eaux.</l><l rend="i"> L’Astre qui preside à la France</l><l rend="i">Eclaire en tout temps, en tous lieux ;</l><l rend="i"> Sa continuelle influence</l><l rend="i">Donne à tout l’Univers une heureuse abondance,</l><l rend="i">Et les noires vapeurs des esprits envieux,</l><l rend="i"> Loin d’obscurcir son éclatante gloire,</l><l rend="i"> Contre son gré luy font naistre toujours</l><l rend="i"> Quelque sujet de nouvelle victoire,</l><l rend="i">Et nous marquent ainsi les minutes du cours</l><l rend="i"> De ce Soleil qui fait leurs mauvais jours.</l></lg><lg><label><hi rend="i">PHILIS.</hi></label><l rend="i"> Soleil, redouble ta lumiere,</l><l rend="i">Eclaire en mesme temps tous les climats divers,</l><l rend="i">Puis que le monde entier est la vaste carriere</l><l rend="i">Où Loüis est aux mains avec tout l’Univers.</l><l rend="i">Il dompte icy l’Erreur &amp; surmonte le vice,</l><l rend="i">Sur l’onde il fait perir les Anglois revoltez.</l><l rend="i"> Là du sang des Germains domptez</l><l rend="i">A l’Eglise trahie il fait un sacrifice.</l><l rend="i"> Les perfides Liguriens,</l><l rend="i">L’infidelle Batave, &amp; les Iberiens</l><l rend="i">Renversez sur l’arene éprouvent sa justice.</l><l rend="i">Enfin ce grand Vainqueur les ayant tous soûmis,</l><l rend="i">Prest encor à dompter de plus fiers Ennemis,</l><l rend="i">Revient sans estre las au milieu de la lice.</l></lg><lg><label><hi rend="i">CLIMENE.</hi></label><l rend="i">Quand j’ay veu des Mortels la jalouse fureur</l><l rend="i">Armer de toutes parts sur la terre &amp; sur l’onde,</l><l rend="i"> Pour rétablir cette fatale Erreur</l><l rend="i">Que l’immortel Loüis vient de bannir du monde,</l><l rend="i">Mon cœur, je le confesse, estoit saisi de peur ;</l><l rend="i"> Mais quand je vois ces Encelades</l><l rend="i"> Qui vouloient attaquer les Cieux,</l><l rend="i"> Tomber tristement à nos yeux,</l><l rend="i"> Ecrasez sous leurs escalades,</l><l rend="i"> Et de leur débris malheureux</l><l rend="i">Elever un trophée à mon Roy genereux,</l><l rend="i"> Alors mon cœur rougit de sa tristesse,</l><l rend="i"> Et me fait chanter mille fois</l><l rend="i"> Qu’on ne peut craindre sans foiblesse,</l><l rend="i">Pour celuy dont le nom fait trembler tous les Rois.</l></lg><lg><label><hi rend="i">PHILIS.</hi></label><l rend="i"> Mortels, dont le jaloux caprice</l><l rend="i">Vous a fait éprouver le couroux de Loüis,</l><l rend="i">Ouvrez enfin les yeux par la haine ébloüis,</l><l rend="i">Et forcez sa clemence à calmer sa justice.</l><l rend="i">Cette noble fiertê qui brille dans ses yeux,</l><l rend="i"> L’éclat de son front glorieux,</l><l rend="i">Cette bouche qui rend tant d’Arrests équitables,</l><l rend="i">Et dont les justes loix fatales aux coupables,</l><l rend="i"> Ne laissent point d’innocent malheureux ;</l><l rend="i">Cette main si feconde en bienfaits genereux,</l><l rend="i"> Ce bras fameux par cent mille conquestes,</l><l rend="i">Meurtrier innocent de tant d’illustres testes,</l><l rend="i">Ces pieds dont tous les pas font naistre des lauriers</l><l rend="i">Arrosez du beau sang des plus fameux Guerriers,</l><l rend="i">Enfin, ce cœur chrestien, grand, magnanime, tendre,</l><l rend="i"> Ne font-ils pas assez comprendre,</l><l rend="i"> Que malgré vos efforts divers,</l><l rend="i"> Loüis seul a droit de pretendre</l><l rend="i"> A l’Empire de l’Univers ?</l></lg><lg><label><hi rend="i">CLIMENE.</hi></label><l rend="i">Le doux Printemps voit moins d’herbes fleuries</l><l rend="i"> Dans nos agreables prairies,</l><l rend="i">L’Esté voit moins d’épies dans nos fertiles champs,</l><l rend="i">L’Automne a moins de fruits &amp; l’Hiver moins de glaces,</l><l rend="i">Qu’on ne voit de lauriers sur les heureuses traces</l><l rend="i"> Du Royal sujet de nos chants.</l><l rend="i"> Tout cede à l’effort de ses armes,</l><l rend="i">Et sous luy le Soldat sans crainte &amp; sans alarmes,</l><l rend="i">Affronte les perils &amp; brave les hazards.</l><l rend="i">Helas ! s’il combattoit sous les doux étendarts,</l><l rend="i"> Que tous les cœurs seroient à plaindre !</l><l rend="i"> Il n’y seroit pas moins à craindre</l><l rend="i"> Qu’il l’est sous les drapeaux de Mars.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’estoit ainsi que les Bergeres</l><l rend="i">A l’ombre des Ormeaux sur les vertes fougeres,</l><l rend="i">Charmoient par leurs recits les plus tristes Echos,</l><l rend="i"> Quand le Soleil achevant sa cariere</l><l rend="i">Eteignit dans les eaux sa brillante lumiere,</l><l rend="i"> Et les força de chercher le repos.</l><l rend="i">Alors Iris offrit le prix de la victoire</l><l rend="i">A la sage Philis, mais de la fausse gloire</l><l rend="i"> Son grand cœur n’estant point surpris,</l><l rend="i"> Elle luy dit en refusant ce prix ;</l><l rend="i">Si j’ay sceu bien loüer le Heros de la France,</l><l rend="i">Cet avantage, Iris, m’est trop de récompense ;</l><l rend="i"> J’abandonnay dés ma plus tendre enfance</l><l rend="i"> Les faux biens &amp; les vains honneurs,</l><l rend="i"> Ces seducteurs de l’innocence,</l><l><hi rend="i">Qui corrompent souvent jusqu’aux plus nobles cœurs.</hi></l><l rend="i">J’ay toujours fuy l’éclat dont la gloire est suivie,</l><l rend="i">Et sans ambition, sans amour, sans desirs,</l><l rend="i">Je passe dans ces lieux une tranquille vie,</l><l rend="i"> Dont la vertu fait les plaisirs.</l><l rend="i">Elle seule est l’objet &amp; le fruit de mes veilles,</l><l rend="i"> Et quand par cent modes divers</l><l rend="i"> Du Grand Loüis je chante les merveilles,</l><l rend="i">Bergere, ce n’est pas pour flater les oreilles,</l><l rend="i"> Mais pour laisser à jamais dans mes Vers</l><l rend="i"> Son exemple à tout l’Univers.</l></lg></quote></div>