<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-02_073"><head>Traduction de l’Ode XI. du Livre d’Horace</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1681 [tome 2], p. 73-76.</bibl><p>L’excellent Discours que vous avez veu sur les Cometes dans ma Lettre du dernier mois, fait assez connoistre qu’il n’y a rien de plus trompeur que l’Astrologie. Horace est cité parmy les fameux Autheurs qui traitent de crime l’empressement curieux de penétrer l’avenir. L’Ode dans laquelle il s’en explique, a esté traduite depuis peu d’une maniere si agreable, que je croy vous faire plaisir de vous l’envoyer.</p><quote><label>TRADUCTION DE<lb/>l’Ode XI. du Livre d’Horace, qui commence par <hi rend="i">Tu ne quæsieris scire.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Du terme de nos jours ne soyons point en peine,</hi></l><l><hi rend="i">C’est un secret, Philis, qui n’est que pour les Dieux.</hi></l><l><hi rend="i">Méprisez ces Trompeurs, dont la science vaine</hi></l><l><hi rend="i">Se vante follement de lire dans les Cieux.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Attendons en repos l’ordre des Destinées ;</hi></l><l><hi rend="i">Prests à leur obeïr, en tous lieux, en tout temps ;</hi></l><l><hi rend="i">Soit qu’il nous reste encor un grand nombre d’années,</hi></l><l><hi rend="i">Ou qu’enfin nous touchions à nos derniers momens ;</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Ne songeons qu’aux plaisirs que donne la Jeunesse ;</hi></l><l><hi rend="i">Nos jours durent trop peu pour de si grands desseins.</hi></l><l><hi rend="i">Le temps, cet heureux temps, se dérobe sans cesse,</hi></l><l><hi rend="i">Et fuit bien loin de moy pendant que je m’en plains.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Profitez en ce jour des douceurs de la vie ;</hi></l><l><hi rend="i">Songez-bien qu’il s’en va pour ne plus revenir ;</hi></l><l><hi rend="i">Et qu’apres tout, Philis, c’est faire une folie,</hi></l><l><hi rend="i">De perdre le présent à chercher l’avenir.</hi></l></lg></quote></div>