<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-07_227" resp="wordpro"><head>[Le Genie, Ouvrage de M. Perrault]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1688 [tome 10], p. 227-244</bibl><p/><p>Vous sçavez que l’Academie change tous les trois mois de Directeur, &amp; que c’est le sort qui en décide. M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier pour qui il s’estoit déclaré, estoit alors à la teste de cette celebre Compagnie ; ainsi ce fut luy qui répondit à M. de la Chapelle. Il y a longtemps que les excellens Ouvrages qu’il a donnez au Public, vous ont fait connoistre son merite. Aprés qu’il eut cessé de parler, on eut le plaisir d’entendre une Epistre en Vers de M. Perrault, qu’il adresse à M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle. Elle fut lûë par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Vau, &amp; receut un applaudissement general, Le mesme M<hi rend="sup">r</hi> de la Vau lût ensuite une Priere pour le Roy, aussi en Vers, de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer, &amp; la seance finit par la lecture que fit M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc d’une Paraphrase de l’<hi rend="i">Exaudiat</hi>. Ils receurent l’un &amp; l’autre les loüanges qu’ils meritoient. Voicy l’Ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> Perrault.</p><quote><label>LE GENIE ;<lb/><hi rend="i">EPISTRE</hi><lb/>A MONSIEUR<lb/>DE FONTENELLE.</label><lg><l rend="i">Comme on voit des Beautez sans grace &amp; sans appas,</l><l rend="i">Qui surprennent les yeux, mais qui ne touchent pas,</l><l rend="i">Où brille vainement sur un jeune visage</l><l rend="i">De la rose &amp; du lys le pompeux assemblage,</l><l rend="i">Où sous un front serein de beaux yeux se font voir</l><l rend="i">Comme des Rois captifs, sans force &amp; sans pouvoir :</l><l rend="i">Tels on voit des Esprits au dessus du vulgaire,</l><l rend="i">Qui parmi cent talens n’ont point celuy de plaire.</l><l rend="i">En vain, cher Fontenelle, ils sçavent prudemment</l><l rend="i">Emploier dans leurs vers jusqu’au moindre ornement,</l><l rend="i">Prodiguer les grands mots, les figures sublimes,</l><l rend="i">Et porter à l’excés la richesse des rimes ;</l><l rend="i">On bâille, on s’assoupit, &amp; tout cet appareil</l><l rend="i">Aprés un long ennuy cause enfin le sommeil.</l><l rend="i"> Il faut qu’une chaleur dans l’ame répanduë,</l><l rend="i">Pour agir au dehors, l’esleve &amp; la remuë,</l><l rend="i">Luy fournisse un discours qui dans chaque Auditeur</l><l rend="i">Ou de force ou de gré trouve un approbateur,</l><l rend="i">Qui saisisse l’esprit, le convainque &amp; le pique,</l><l rend="i">Qui deride le front du plus sombre Critique,</l><l rend="i">Et qui par la beauté de ses expressions</l><l rend="i">Allume dans le cœur toutes les passions.</l><l rend="i"> C’est ce feu qu’autrefois, d’une audace nouvelle,</l><l rend="i">Promethée enleva de la voûte éternelle,</l><l rend="i">Et que le Ciel répand, sans jamais s’épuiser,</l><l rend="i">Dans l’ame des Mortels qu’il veut favoriser.</l><l rend="i">L’homme, sans ce beau feu qui l’éclaire &amp; l’épure,</l><l rend="i">N’est que l’ombre de l’homme &amp; sa vaine figure,</l><l rend="i">Il demeure insensible à mille doux appas</l><l rend="i">Que d’un œil languissant il voit &amp; ne voit pas.</l><l rend="i">Des plus tendres accords les sçavantes merveilles</l><l rend="i">Frapent sans le charmer ses stupides oreilles,</l><l rend="i">Et les plus beaux objets qui passent par ses sens,</l><l rend="i">N’ont tous, pour sa raison, que des traits impuissans ;</l><l rend="i">Il luy manque ce feu, cette divine flame,</l><l rend="i">L’esprit de son esprit, &amp; l’ame de son ame.</l><l rend="i"> Que celuy qui possede un don si precieux,</l><l rend="i">D’un encens eternel en rende grace aux Cieux ;</l><l rend="i">Eclairé par luy-mesme &amp; sans étude habile,</l><l rend="i">Il trouve à tous les Arts une route facile ;</l><l rend="i">Le sçavoir le previent, &amp; semble luy venir</l><l rend="i">Bien moins de son travail que de son souvenir.</l><l rend="i">Sans peine il se fait jour dans cette nuit obscure</l><l rend="i">Où se cache à nos yeux la secrette Nature,</l><l rend="i">Il voit tous les ressorts qui meuvent l’Univers ;</l><l rend="i">Et si le sort l’engage au doux mestier des vers,</l><l rend="i">Par luy mille beautez à toute heure sont veuës,</l><l rend="i">Que les autres Mortels n’ont jamais apperçeuës ;</l><l rend="i">Quelque part qu’au matin il découvre des fleurs,</l><l rend="i">Il voit la jeune Aurore y répandre des pleurs ;</l><l rend="i">S’il jette ses regards sur les plaines humides,</l><l rend="i">Il y voit se joüer les vertes Nereides,</l><l rend="i">Et son oreille entend tous les differens tons</l><l rend="i">Que poussent dans les airs les Conques des Tritons.</l><l rend="i">S’il promene ses pas dans une forest sombre,</l><l rend="i">Il y voit des Silvains &amp; des Nymphes sans nombre,</l><l rend="i">Qui toutes l’arc en main, le carquois sur le dos,</l><l rend="i">De leurs cors enroüez reveillent les échos,</l><l rend="i">Et chassant à grand bruit vont terminer leur course</l><l rend="i">Au bord des claires eaux d’une bruiante source.</l><l rend="i">Tantost il les verra sans arc &amp; sans carquois</l><l rend="i">Danser durant la nuit au silence des bois,</l><l rend="i">Et sous les pas nombreux de leur danse legere</l><l rend="i">Faire à peine plier la mousse &amp; la fougere,</l><l rend="i">Pendant qu’aux mesmes lieux le reste des Humains</l><l rend="i">Ne voit que des chevreuils, des biches &amp; des daims.</l><l rend="i">C’est dans ce feu sacré que germe l’Eloquence,</l><l rend="i">Qu’elle y forge ses traits, sa noble vehemence,</l><l rend="i">Qu’elle y rend ses discours si brillans &amp; si clairs ;</l><l rend="i">C’est ce feu qui formoit la foudre &amp; les éclairs</l><l rend="i">Dont le fils de <note resp="author">Periclés.</note>Xantippe &amp; le grand Demosthenes</l><l rend="i">Effrayoient à leur gré tout le peuple d’Athenes.</l><l rend="i">C’est cette même ardeur qui donne aux autres Arts</l><l rend="i">Ce qui merite en eux d’attirer nos regards,</l><l rend="i">Qui feconde, produit par ses vertus secrettes</l><l rend="i">Les Peintres, les Sculpteurs, les Chantres, les Poëtes,</l><l rend="i">Tous ces hommes enfin en qui l’on voit regner</l><l rend="i">Un merveilleux sçavoir qu’on ne peut enseigner,</l><l rend="i">Une sainte fureur, une sage manie,</l><l rend="i">Et tous les autres dons qui forment le Genie.</l><l rend="i">Au dessus des beautez, au dessus des appas</l><l rend="i">Dont on voit se parer la Nature icy-bas.</l><l rend="i">Sont dans un grand Palais soigneusement gardées</l><l rend="i">De l’immuable Beau les brillantes idées ;</l><l rend="i">Modelles eternels des travaux plus qu’humains</l><l rend="i">Qu’enfantent les esprits ou que forment les mains.</l><l rend="i">Ceux qu’anime &amp; conduit cette flame divine</l><l rend="i">Qui du flambeau des Cieux tire son origine,</l><l rend="i">Seuls y trouvent accés, &amp; par d’heureux efforts</l><l rend="i">Y viennent enlever mille riches trésors.</l><l rend="i">Les celebres Mirons, les illustres Apelles</l><l rend="i">Y prirent â l’envy mille graces nouvelles,</l><l rend="i">Ces charmantes Venus, ces Jupiters tonnans</l><l rend="i">Où l’on vit éclater tant de traits étonnans,</l><l rend="i">Que la Nature mesme en ses plus beaux Ouvrages</l><l rend="i">Ne peut nous en donner que de foibles images.</l><l rend="i">Ce fut là qu’autrefois sans l’usage des yeux,</l><l rend="i">Du Siege d’Ilion le Chantre glorieux</l><l rend="i">Découurit de son Art les plus sacrez mysteres.</l><l rend="i">Et prit de ses Heros les divins caracteres</l><l rend="i">Ce fut là qu’il forma la vaillance d’Hector,</l><l rend="i">Le courage d’Ajax, le bon sens de Nestor,</l><l rend="i">Du fier Agamemnon la conduite severe,</l><l rend="i">Et du fils de Thetis l’implacable colere ;</l><l rend="i">Ulisse y fut conceu toujours sage &amp; prudent,</l><l rend="i">Thersite toûjours lâche &amp; toujours impudent.</l><l rend="i">Dans ce mesme sejour tout brillant de lumieres,</l><l rend="i">Où l’on voit des objets les images premieres,</l><l rend="i">Il sceut trouver encor tant de varietez,</l><l rend="i">Tant de faits merveilleux sagement inventez,</l><l rend="i">Que malgré de son temps l’ignorance profonde,</l><l rend="i">De son temps trop voisin de l’enfance du monde,</l><l rend="i">Malgré de tous ses Dieux les discours indecens,</l><l rend="i">Ses redites sans fin, ses contes languissans</l><l rend="i">Dont l’harmonieux son ne flatte que l’oreille,</l><l rend="i">Et qu’il laisse échapper quand sa Muse sommeille,</l><l rend="i">En tous lieux on l’adore, en tous lieux ses écrits</l><l rend="i">D’un charme inévitable enchantent les esprits.</l><l rend="i">C’est là que s’élevoit le Heros de ta race,</l><l rend="i">Corneille, dont tu suis la glorieuse trace.</l><l rend="i">C’est là qu’en cent façons sous des fantômes vains</l><l rend="i">S’apparoissoit à luy la Vertu des Romains,</l><l rend="i">Qu’habile il en tira ces vivantes images</l><l rend="i">Qui donnent tant de pompe à ses divins ouvrages,</l><l rend="i">Et qu’il releve encor par l’éclat de ses vers,</l><l rend="i">Delices de la France &amp; de tout l’Univers.</l><l rend="i">En vain quelques Auteurs dont la Muse sterile</l><l rend="i">N’eût jamais rien chanté sans Homere &amp; Virgile,</l><l rend="i">Pretendent qu’en nos jours on se doit contenter</l><l rend="i">De voir les Anciens &amp; de les imiter,</l><l rend="i">Qu’en leurs doctes travaux sont toutes les Idées</l><l rend="i">Que nous donne le Ciel pour estre regardées,</l><l rend="i">Et que c’est un orgueil aux plus ingenieux,</l><l rend="i">De porter autre part leur esprit &amp; leurs yeux.</l><l rend="i">Combien sans le secours de ces rares modelles</l><l rend="i">En voit-on s’élever par des routes nouvelles ?</l><l rend="i">Combien de traits charmans semez dans tes écrits,</l><l rend="i">Ne doivent qu’à toy seul &amp; leur estre &amp; leur prix ?</l><l rend="i">N’a-t’ on pas vû des Morts aux rives infernales</l><l rend="i">Briller de cent beautez toutes originales,</l><l rend="i">Et plaire aux plus chagrins sans redire en françois</l><l rend="i">Ce qu’un aimable Grec leur fit dire autrefois ?</l><l rend="i">De l’Eglogue, en tes vers, éclate le merite,</l><l rend="i">Sans qu’il en couste rien au fameux Theocrite</l><l rend="i">Qui jamais ne fit plaindre un amoureux destin,</l><l rend="i">D’un ton si delicat, si galant &amp; si fin.</l><l rend="i">Pour toy, n’en doutons pas, trop heureux Fontenelle,</l><l rend="i">Des nobles fictions la source est éternelle ;</l><l rend="i">Pour toy, pour tes égaux, d’un immuable cours</l><l rend="i">Elle coule sans cesse &amp; coulera toujours.</l></lg></quote><p>Cette Epistre vous fait voir que M<hi rend="sup">s</hi> Perrault persiste à soûtenir que les Modernes qui ont du Genie, peuvent faire quelque chose de tres-bon sans imiter servilement les Anciens. Il fait imprimer un Ouvrage en Prose intitulé, <hi rend="i">Paralelle [sic] des Anciens &amp; des Modernes en ce qui regarde les Arts &amp; les Sciences</hi>. Comme il traite cette matiere à fond, vous aurez le plaisir de voir l’injustice des preventions où sont quantité de gens à l’égard des uns &amp; des autres.</p><p>Je ne puis finir cet Article d’Academie sans vous apprendre que M<hi rend="sup">r</hi> Guyonnet de Vertron, Academicien d’Arles, a esté receu dans celle des <hi rend="i">Ricourati</hi> de Padouë, à la place de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan.</p></div>