<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-06_007" resp="wordpro"><head>Prière pour le Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1693 [tome 7], p. 7-16.</bibl><p/><p>Je ne puis mieux commencer ma Lettre de ce mois-cy, que par un Ouvrage de la nature de celuy que vous allez lire. Non seulement il est de saison, mais il fait voir jusqu’où va l’ardeur du zele des Sujets du Roy, pour un Prince si digne de leur admiration, de leurs vœux, &amp; de leur amour.</p><quote><label>PRIERE POUR LE ROY.</label><lg><l rend="i">Souverain des Mortels, qui d’une voix feconde,</l><l rend="i">As tiré du néant les merveilles du monde,</l><l rend="i">Toy qui tiens dans ses bords l’Ocean limité,</l><l rend="i">Et guides du Soleil le Char précipité,</l><l rend="i">Si ton bras, pour sauver une infidelle Race,</l><l rend="i">Des Peuples du Jourdain dompta jadis l’audace,</l><l rend="i">Et si les vœux ardens que poussoit un Mortel,</l><l rend="i">Livrerent Amalec au glaive d’Israël ;</l><l rend="i">Grand Dieu, pour proteger le Heros de la France,</l><l rend="i">Arme ce mesme bras de ta toute-puissance,</l><l rend="i">Et ne rejette pas les vœux réiterez</l><l rend="i">Qui s’élevent à toy de nos Temples sacrez.</l><l rend="i"> Ce pieux Conquerant que hait la pâle Envie,</l><l rend="i">Et qui contre sa rage en toy seul se confie,</l><l rend="i">A détruit pour jamais l’Empire du Demon,</l><l rend="i">Et forcé l’Heretique à réverer ton nom.</l><l rend="i">Tandis que nos Voisins demasquant leur faux zele,</l><l rend="i">Adorent le Veau d’or à leur honte éternelle,</l><l rend="i">Ces lâches deserteurs de la cause des Rois,</l><l rend="i">Sans craindre ta colere, insultent à tes Loix.</l><l rend="i">À ces nouveaux Titans fais donc mordre la poudre ;</l><l rend="i">Plonge-les sous les eaux, brûle-les de ta foudre.</l><l rend="i">Assez &amp; trop longtemps un Prince audacieux</l><l rend="i">A violé les droits de la terre &amp; des Cieux.</l><l rend="i">Cesse de separer le crime du supplice,</l><l rend="i">Et sur les Criminels signale ta justice.</l><l rend="i"> Mais si tant de Combats qu’il t’a plû de benir,</l><l rend="i">Peuvent estre garans d’un heureux avenir,</l><l rend="i">Quel espoir trop flateur, pour finir nos alarmes,</l><l rend="i">Doit la France attaquée interdire à ses armes ?</l><l rend="i">Qu’a produit jusqu’icy ce redoutable amas</l><l rend="i">De Guerriers assemblez de cent divers climats ?</l><l rend="i">Poussé du vain desir d’envahir nos rivages,</l><l rend="i">Le Batave a quitté ses bourbeux marécages.</l><l rend="i">L’Ibere bazané, bien que cent fois battu,</l><l rend="i">Ranime contre nous sa mourante vertu.</l><l rend="i">Le belliqueux Germain, l’effroy des Janissaires,</l><l rend="i">Fait luire aux bords du Rhin ses glaives sanguinaires.</l><l rend="i">Le fier Usurpateur qui commande aux Anglois,</l><l rend="i">Médite jour &amp; nuit de tragiques exploits ;</l><l rend="i">Et des sommets neigeux de ses froides montagnes</l><l rend="i">L’Allobroge descend dans nos riches campagnes.</l><l rend="i">Mais malgré leurs efforts tes foudroyantes mains</l><l rend="i">Ont toujours renversé des projets fort hautains.</l><l rend="i">Ces fieres Nations contre nous soulevées,</l><l rend="i">Ont vû de jour en jour leurs Place enlevées ;</l><l rend="i">Et Staffarde &amp; Fleurus blancs de leur ossemens,</l><l rend="i">Sont de nostre valeur d’éternels monumens.</l><l rend="i">Ainsi, que l’Ennemy fasse autour de nos testes</l><l rend="i">Tonner le bruit affreux des plus noires tempestes,</l><l rend="i">Sur ton secours la France établit son espoir,</l><l rend="i">Et l’Univers armé ne sçauroit l’émouvoir.</l><l rend="i">Tel un ferme rocher, au milieu de l’orage,</l><l rend="i">Des Autans &amp; des flots dompte l’aveugle rage.</l><l rend="i"> Tandis que dans les yeux de nos braves Guerriers</l><l rend="i">Brille un noble desir de cueillir des Lauriers,</l><l rend="i">On voit nos champs couverts des Laboureurs tranquilles ;</l><l rend="i">Le commerce entretient l’abondance en nos Villes.</l><l rend="i">Le Roy d’un front égal trace de grands desseins,</l><l rend="i">Et la guerre en fureur ne nuit qu’à nos Voisins.</l><l rend="i">Nous les verrons bien-tost, ces cohortes si fieres,</l><l rend="i">Loin de nous attaquer, trembler pour leurs frontieres.</l><l rend="i">L’hiver fuit, &amp; déja j’apperçois dans les airs</l><l rend="i">Un terrible appareil de foudres &amp; d’éclairs.</l><l rend="i">Où fondra cet orage, &amp; quel de tant de Princes</l><l rend="i">Doit voir ses Etats mis au rang de nos Provinces ?</l><l rend="i">De l’une à l’autre Mer tout est remply d’effroy ;</l><l rend="i">Et la pâle terreur donne par tout la loy.</l><l rend="i">Le Savoyard glacé sur les Alpes chenuës</l><l rend="i">Croit voir à tous momens crever le sein des nuës.</l><l rend="i">Puissant Dieu des Combats, quelque part que LOUIS</l><l rend="i">Aille se faire craindre, &amp; replanter ses Lis,</l><l rend="i">Pour le bien de la France &amp; l’honneur de l’Eglise,</l><l rend="i">Donne une fin heureuse à sa haute entreprise.</l><l rend="i">Fais que ses Ennemis gemissent dans les fers,</l><l rend="i">Et confons leur audace aux yeux de l’Univers.</l><l rend="i">Sur tout dans ce long cours d’une guerre inhumaine,</l><l rend="i">Sauve-le des perils où sa valeur l’entraisne.</l><l rend="i">Que les Anges armez suivent ses Etendarts,</l><l rend="i">Et gardent sa personne au milieu des hazards.</l><l rend="i">Cependant, puis qu’ainsi ta sagesse l’ordonne</l><l rend="i">Que toujours le Combat précede la Couronne</l><l rend="i">Les travaux glorieux de ce sage Heros</l><l rend="i">Conduiront ses Sujets dans un heureux repos.</l><l rend="i">Alors nous sentirons l’effet de tes paroles.</l><l rend="i">Tu chasseras la guerre au de-là des deux Pôles.</l><l rend="i">Le fer ne servira qu’à tondre nos moutons,</l><l rend="i">À fendre nos guerets, à couper nos moissons.</l><l rend="i">Du métier de combattre on perdra la memoire ;</l><l rend="i">Les hommes chercheront une plus juste gloire ;</l><l rend="i">Et leurs esprits charmez par une longue Paix,</l><l rend="i">S’uniront pour benir l’Auteur de ces bienfaits.</l></lg></quote></div>