<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-08_124"><head>[Sacre de sept Religieuses en même temps]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1709 [tome 8], p. 124-129.</bibl><p>Il y a quelque temps que M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Lyon se transporta à Salettes en Dauphiné, Monastere de Filles, de l’Ordre des Chartreux, &amp; situé dans la partie de son Diocese qui est en Dauphiné, pour y sacrer sept Religieuses. C’est une ceremonie particuliere aux Religieuses de cet Ordre, &amp; qu’on ne pratique à leur égard qu’aprés sept ou huit années de Profession. Cette Ceremonie est fort belle &amp; doit toûjours estre faite par un Evêque ; &amp; on attend pour la faire qu’il y ait plusieurs Religieuses qui soient dans le cas requis. Il y en a eu en dernier lieu sept sacrées, parmi lesquelles s’est trouvée M<hi rend="sup">e</hi> de Mailla, fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Mailla Chef de l’illustre Maison de Moyria, dont M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Châtillon Brigadier des Armées du Roy &amp; Colonel des Carabiniers, est aussi ; &amp; M<hi rend="sup">e</hi> Brossart de la Ville de Bourg en Bresse. Au milieu de la Ceremonie il faut faire un Discours auquel ce Prelat ne s’attendoit, parce que l’on ne l’avoit pas averti, &amp; qu’à un endroit du Ceremonial on luy fit remarquer qu’il estoit porté que l’Evêque Officiant devoit faire un Discours aux Religieuses qui donnoient lieu à la Ceremonie, M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Lyon le fit sur le champ avec beaucoup de dignité &amp; d’onction. On met donc aux Filles que l’on sacre le Manipule, &amp; on leur donne le droit de chanter l’Epitre à la Messe ; on leur met des Couronnes sur la teste, &amp; l’on fait d’autres Ceremonies toutes tres-édifiantes, &amp; qui portent avec elles de prétieux vestiges d’antiquité, &amp; des preuves que ces Religieuses répondent aux Diaconistes des premiers siecles, &amp; établies par les Apostres, &amp; qui au commencement ne faisoient Profession qu’à l’âge de soixante ans, en recevant avec le Voile la benediction de l’Evêque par l’imposition des mains qui n’étoit pourtant à leur égard qu’une ceremonie &amp; non un ordre. Le Concile de Calcedoine fixa leur âge à quarante ans. Elles estoient principalement établies pour rendre service aux personnes de leur sexe. On les presentoit de même que les Religieuses dont il est question en cet Article à l’Evêque devant le Sanctuaire, ayant un petit manteau qui couvre le col &amp; les épaules qu’on nomme <hi rend="i">Masorium</hi>, &amp; aprés la Priere qui commence par ces mots, <hi rend="i">la grace de Dieu</hi>. La nouvelle consacrée fait une inclination de teste sans fléchir les genoux. L’Evêque luy impose ensuite les mains &amp; fait la Priere ordinaire. Cet Office se fait encore aujourd’huy dans l’Eglise de Milan, où il y a des Matrones, qu’on nomme <hi rend="i">Vetulones</hi>, qui portent du pain &amp; du vin pour le Sacrifice à l’Offertoire de la Messe, qu’on chante selon le Rite Ambrosien.</p></div>