<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1674-5_262" resp="mercure">
        <head>Le Moineau. <hi rend="i">Nouvelle</hi></head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome V), p. 262-267.</bibl>
        <p>On parle fort icy du Moineau d’une Belle ; &amp; comme je me suis engagé à vous mander
          toutes sortes de Nouvelles, je vous envoye une copie de ce que j’ay veu sur ce sujet.</p>
        <label rend="center b">Le Moineau.</label>
        <label rend="center b">Nouvelle.</label>
        <p>LA Fauvette &amp; la Tourterelle dont on a tant parlé depuis quelques années, &amp; le
          Perroquet qui a tant fait faire de Bouts-rimez apres sa mort, n’ont peut-estre jamais tant
          fait de bruit, que le Moineau d’Alcidiane, dont vous me demandez des nouvelles. Il estoit
          nourry avec sa Femelle dans une mesme cage, &amp; ils estoient tous deux tendrement cheris
          de leur belle Maistresse : ils l’aimoient de mesme ; mais le Moineau aimoit encor plus sa
          Femelle : Il la voulait tous les jours caresser ; mais cette fiere petite beste ne voulant
          le souffrir, il en eut un tel dépit, qu’il ne laissa presque point passer de jour sans luy
          arracher quelques plumes. Cette pauvre Femelle ne rabatit pour cela rien de sa fiereté,
          &amp; ne se rendit, ny aux maux que le Moineau luy fit souffrir, ny à ses transports
          amoureux ; de maniere que cet Amant enragé luy donna tant de coups de bec apres luy avoir
          arraché toutes ses plumes, qu’il la fit mourir. Alcidiane en fut au desespoir, &amp;
          resolut de vanger la Femelle, &amp; de donner la mort au cruel Moineau ; Elle le prit cent
          fois à ce dessein, &amp; dès qu’elle estoit sur le poinct d’executer ce qu’elle avoit
          resolu, ce petit Animal la caressoit &amp; la baisoit si tendrement, qu’il desarmoit sa
          colere : Elle le remettoit dans sa Cage sans luy faire de mal ; &amp; le ressouvenir de la
          mort de cette Femelle revenant dans son esprit, elle le reprenoit quelque temps apres,
          toûjours avec dessein de luy oster la vie. Il la caressoit de mesme qu’auparavant, &amp;
          touchée de ses baisers qui l’empeschoient de luy faire aucun mal, elle le remettoit encor
          dans sa Cage. Apres avoir fait plusieurs fois la mesme chose, elle prit enfin une
          resolution, qui fut de luy ouvrir sa Cage &amp; de le laisser en aller, afin que sa
          presence ne la fit plus ressouvenir de la mort de sa Femelle. Elle a executé ce qu’elle
          avoit resolu, mais ce tendre Moineau ne la veut point quitter : Il va se promener tous les
          jours, &amp; dés qu’on ouvre ses fenestres, il la vient caresser jusques dans son lit ;
          &amp; plus elle le rebute, plus il luy fait de caresses. Plusieurs beaux Esprits vont
          faire des Vers sur ce sujet, que je vous envoyray au premier jour.</p>
      </div>