<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-06a_154" resp="mercure"><head>[Benediction de l'Eglise des Capucins de Montelimar]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1687 (première partie) [tome 8], p. 154-159</bibl><p/><p>J'oubliay de vous mander la derniere fois que le 27. d'Avril on fit à Montelimard en Dauphiné, la Benediction de l'Eglise que les Peres Capucins y ont fait bastir, des Materiaux du Temple des Pretendus Reformez que l'on avoit abatu, lesquels Materiaux ces Peres ont achetez par un secours de la liberalité du Roy, qui leur a donné quatre mille francs. La ceremonie fut faite par M. l'Abbé de Colombet, Doyen du Chapitre de l'Eglise Collegiale &amp; Paroissiale de Sainte Croix. Le lendemain au matin, les Cordeliers, les Recollets, &amp; les Penitens du Saint Sacrement se rendirent tous en Corps dans la mesme Eglise de Sainte Croix. M<hi rend="sup">r</hi> d'Haverre, Lieutenant pour le Roy de la Ville &amp; Citadelle, suivy de la Noblesse, M<hi rend="sup">r</hi> Bayle, Vice-Senéchal, M<hi rend="sup">r</hi> du Claux, President de l'Election en Corps, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> les Consuls en chaperon, en firent de mesme. De cette Eglise ils allerent en Procession avec M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre, dans l'ancienne Chapelle des Capucins, où le S. Sacrement estoit exposé. Aprés quelques Motets chantez par douze Musiciens choisis de quatre Corps de Musique, M<hi rend="sup">r</hi> le Doyen le porta dans la nouvelle Eglise. Il fut suivy de tous les Corps, chacun ayant un cierge à la main, &amp; l'on chanta le <hi rend="i">Pange lingua</hi>, pendant que quelques Compagnies d'Infanterie, qui sont en Garnison à Montelimard, firent des salves au son des Tambours. Le S. Sacrement ayant esté posé sur l'Autel, on fit l'ouverture des Prieres de quarante heures, aprés quoy M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Colombet Doyen, assisté de son Chapitre, celebra solemnellement la premier Messe. Elle fut chantée en Musique avec plusieurs Motets en l'honneur de S. Joséph titulaire de cette Eglise, &amp; de S. François. La Messe étant achevée, cet Abbé entonna le <hi rend="i">te Deum</hi>, &amp; prescha l'aprésdînée avec beaucoup de succés. Le concours du Peuple à cette Eglise, fut extraordinaire pendant ces trois jours, &amp; le dernier. L'Indulgence de quarante heures estant finie, on para tous les Autels d'ornemens noirs. Alors les Capucins, qui estoient en fort grand nombre, sortirent de leur Sacristie chacun un cierge à la main, &amp; allerent prendre dans leur ancienne Chapelle les ossemens des corps de leurs Religieux qu'on y avoit enterrez. Ils les exposerent dans leur Eglise couverts d'un drap mortuaire, &amp; ayant allumé plusieurs cierges autour de ce drap, ils chanterent solemnellement l'Office des Morts, &amp; porterent ces ossemens dans le tombeau avec les ceremonies qu'ils ont accoûtumé de faire quand ils enterrent un Religieux. Tout le peuple fut extremement touché de cette lugubre ceremonie, aprés laquelle le Gardien donna la benediction, &amp; enfin un <hi rend="i">Exaudiat</hi>, chanté par ces Peres finit la ceremonie.</p></div>