<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-09e_019" resp="mercure"><head>Lettre a Mademoiselle D. S. C.</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1678 (tome III), p. 19-23.</bibl><p><hi rend="i">Tandis que nous sommes sur les Fables, il faut vous apprendre une Métamorphose dont beaucoup de Gens devroient profiter. Vous la trouverez dans cette Lettre.</hi></p><quote><label rend="center">À MADEMOISELLE <lb/>D. S. C.</label><p>Monsieur D. L. G. vous donnera les Palettes &amp; les Volans que je vous avois promis. J'eusse bien voulu vous les porter moy mesme, mais par un malheur le plus grand du monde, les Portes de Paris sont fermées pour moy &amp; je n’espere pas d’en sortir de tout ce Printemps. Je ne veux point icy vous entretenir de mes plaintes ; c’est un fort mauvais régal pour des personnes qui sont à la Campagne &amp; qui ne doivent songer qu’a se réjoüir. Je vous avertiray seulement en qualité de Poëte, que si quelques-uns de vos Amis sont par hazard de la partie quant vous joüerez au Volant, vous estes obligée de leur dire que ce Volant fut autrefois le Cœur d’un Amant, que l’Amour metamorphosa de la sorte pour punir sa legereté.</p><lg><l rend="i">Oüy, l’on dit que ce jeu qui plaist si fort aux Belles,</l><l rend="i">Et qui regne à la Ville aussi bien qu’à la Cour,</l><l rend="i">N'est qu’un effet du couroux de l’Amoureux</l><l rend="i">Contre un Cœur embrasé de flames infidelles.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce Vagabond sans respecter les Loix</l><l rend="i">Dont l’Empire amoureux reconnoist la puissance,</l><l rend="i">Sur les ailles de l’Inconstance</l><l rend="i">Couroit incessamment les Villes &amp; les Boix.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là suivant son libertinage,</l><l rend="i">Il voloit chaque jour</l><l rend="i">De Philis en Philis, &amp; d’Amour en Amour</l><l rend="i">Sans jamais embrasser un sincere Esclavage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C'estoit l’Amant commun de toutes les Beautez,</l><l rend="i">Et sans estre à pas-une,</l><l rend="i">Il se donnoit tour-à-tour à chacune,</l><l rend="i">Et répandoit ainsi ses feux de tous costez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais l’Amour qui sous ses Drapeaux</l><l rend="i">Ne souffre point de Volontaire,</l><l rend="i">Résolut de punir enfin ce teméraire,</l><l rend="i">Et de chercher pour luy des suplices nouveaux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par l’ordre de ce Dieu, fut en Volant changé ;</l><l rend="i">Et chacun des Amours dans son poste rangé,</l><l rend="i">Aussitost à ce jeu fit son apprentissage.</l></lg><p>Cette Histoire obligera ces Messieurs de penser à leur conscience, &amp; leur aprendra ce que c’est que l’infidelité en matiere d’amour. Je vous prie en mesme temps, Mademoiselle, de faire un peu de reflexion sur le merite de la constance &amp; sur les récompenses qui luy sont deuës en considérant comme l’on punit son contraire. C'est là le vray moyen de joindre l’utile à l’agreable. Je suis vostre tres, &amp;c.</p><p rend="sc">Alcidon.</p></quote></div>