<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-01_247" resp="mercure"><head>[Autres<note n="1" place="bottom"><p>étrennes, cf. article précédent.</p></note> données à Dijon]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1679 [tome 1], p.  247-252.</bibl><p>Ce n’est pas seulement à Paris que l’Amour inspire la libéralité. Il la fait régner dans les Provinces ; &amp; les Etrennes qu’envoya un jeune Cavalier de Dijon à sa Maîtresse le premier jour de l’Année, vous feront connoistre que la galanterie est de tout Païs. Elles consistoient en une Agraffe, une Busquiere, &amp; des Boucles de Souliers de Diamans. Tout cela estoit dans une Boëte, autour de laquelle on avoit peint les Chifres du Cavalier &amp; de la Belle, en miniature. Ces Chifres estoient entrelacez ensemble, avec ces mots écrits en petites lettres d’or, qui servoient comme de bordure.</p><quote><lg><l rend="i">Quando còsi sarano î cûori ?</l></lg></quote><p>Les Vers suivans estoient sous la Boëte.</p><quote><lg><l rend="i">Je ne puis regarder d’un oeil indiférent</l><l rend="i">Mon Chifre avec celuy de la Belle que j’aime,</l><l rend="i"><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>N'y m’empescher de dire en soûpirant,</l><l rend="i">Helas ! quand verrons-nous nos cœurs unis de mesme ?</l></lg></quote><p>Il y avoit une Devise sur la mesme Boëte, qui representoit un More adorant le Soleil ; ce qui faisoit allusion au nom &amp; aux armes du Cavalier. L'ame de cette Devise estoit,</p><quote><lg><l rend="i">Adoro chi mi arde.</l></lg></quote><p>Sous la Devise, c’est à dire au fonds du couvercle de la Boëte, on lisoit ces Vers.</p><l>Je sens que j’aime, Iris ; mais pour pour bien l’exprimer,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>C'est trop peu que le mot d’<hi rend="i">aimer</hi>.</l><p>Dans la Boëte, au dessus des Pierreries, on trouva ces autres Vers.</p><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pour renouveller tous les ans</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Sa flâme, &amp; ses empressemens,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Voicy le jour où chaque coeur étale</l><l>Tout ce que peut l’Amour inspirer aux Amans ;</l><l>Mais, belle Iris, pour vous, vous sçavez qu’en tout temps</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Ma tendresse est toûjours égale.</l><p>Les deux qui suivent estoient dans le papier qui envelopoit l’Agraffe de Diamans.</p><l>Encor que nostre éclat nous rende prêtieux,</l><l>Il cedera toûjours à celuy de vos yeux.</l><p>Le Billet qui estoit avec la Busquiere, contenoit ceux-cy.</p><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Que nostre sort, belle Iris, sera doux !</l><l>Et que nostre bonheur va faire de jaloux !</l><p>Ces derniers se trouverent dans l’envelope des Boucles de Souliers. Ils faisoient parler les Diamans.</p><l>Vous n’avez pour charmer aucun besoin de nous ;</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mais quoy que tout soit beau chez nous,</l><l>Et doive s’attirer conqueste sur conqueste.</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Peut-estre qu’avec tant d’appas</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Sans nous vous ne brilleriez pas</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Depuis les pieds jusqu’à la teste.</l></div>