<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-08_022" resp="wordpro"><head>Stances irregulieres</head><bibl><title>Mercure galant</title>, août 1697 [tome 8], p. 22-33.</bibl><p>Je vous ay déja marqué que ce fut chez M<hi rend="sup">r</hi> le premier President de Toulouse que la Compagnie des Lanternistes ajugea le Prix au Sonnet du Pere Lami. Cela estant fait, cet illustre Magistrat, qui n’a pas le discernement moins penetrant dans la décision des ouvrages d’esprit, qu’il est juste &amp; éclairé dans les jugemens qui regardent la fortune des hommes, pria ces Messieurs de faire part à l’Assemblée de quelques uns de leurs Ouvrages qui n’avoient point encore vû le jour. Un Abbé de la Compagnie, aussi illustre par sa singuliere pieté, que par les talens de son esprit, fit lire les Stances pieuses dont je vous envoye une copie. Elles furent trouvées tres-belles, &amp; je ne sçaurois douter que vous n’en portiez un jugement aussi favorable.</p><quote><label>STANCES IRREGULIERES.</label><lg><l> Heureux, qui content de son sort,</l><l> Retiré dans un lieu champestre,</l><l>Quand il voit la Nature &amp; mourir &amp; renaistre,</l><l>Regle sur ce modele &amp; sa vie &amp; sa mort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il se dit à luy-même, icy tout doit finir,</l><l>Ta vie est une fleur fragile &amp; passagere.</l><l> Ces momens, d’une aile legere,</l><l>S’envolent sans espoir qu’ils puissent revenir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Tous ces objets delicieux,</l><l>De ces prez émaillez la brillante peinture,</l><l>Ces vallons, ces costeaux revestus de verdure,</l><l>Ne feront plus bien-tost le plaisir de tes yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Avant que l’horrible Borée</l><l>Ait ramené du Nord la nége &amp; les glaçons,</l><l>Cette plaine aujourd’huy si verte &amp; si dorée,</l><l>Deviendra le tombeau de ses propres moissons.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> L’Esté foule aux pieds le Printemps,</l><l>Et l’Automne à l’Hiver cede ensuite la place ;</l><l>Si ce monde me plaist, qu’est-ce que j’en attens ?</l><l>Une triste vieillesse, un âge qui me glace.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Abreuvé d’amertume, accablé de douleurs,</l><l>Si Dieu pour mes pechez prolonge mes années,</l><l>J’attendray que la mort ferme l’œil à mes pleurs ;</l><l>Mais verray je par là mes peines terminées ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Aprés les noirs frimats le Printemps de retour</l><l>Aux soufles des zephirs rouvrira la carriere ;</l><l> Tost ou tard je perdray le jour,</l><l>Et c’est sans esperer de revoir sa lumiere.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Malheureux, je suis convaincu</l><l>Que l’on verra perir tout ce qui m’environne ;</l><l> Que la mort n’épargne personne,</l><l> Et je vis comme j’ay vêcu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Encor si fameux libertin</l><l>Je m’estois figuré que mon ame est mortelle,</l><l>Que du vaste Univers la machine éternelle</l><l>Roule par elle-même, &amp; roulera sans fin :</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Que le hazard rassemble &amp; forme les accords,</l><l>Dont je sens rejaillir le plaisir qui m’enchante,</l><l>Je pourrois en aveugle avec moins de remords</l><l>Suivre de mes desirs la dangereuse pente.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais en ay-je douté ? Je sçay qu’il est un Dieu</l><l>Qui de ce corps immense anime les parties,</l><l>Qu’autre que luy jamais n’eust si bien assorties,</l><l>Dont l’œil veille sur nous à toute heure, en tout lieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Univers me convainc de cette verité.</l><l>L’Air, la Terre &amp; le Ciel, la Mer &amp; ses tempestes,</l><l>Ce tonnerre éclatant qui gronde sur nos testes,</l><l>Tout est marqué du sceau de la Divinité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Elle a par de trop vifs crayons</l><l>Dans le fond de mon ame imprimé son image,</l><l>Et m’a trop éclairé du feu de ses rayons,</l><l>Pour douter un moment si j’estois son ouvrage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Je sçay ce que sa Loy permet,</l><l>Ce qu’un Dieu me défend par une Loy si sainte</l><l>Les maux dont il menace, &amp; les biens qu’il promet,</l><l>Dignes motifs pour nous, ou d’espoir, ou de crainte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>L’Impie enseveli dans des gouffres ardens,</l><l> Dévoré d’une soif brûlante,</l><l>De moment en moment toujours plus violente,</l><l>Pleurera sans relâche &amp; grincera les dents.</l><l> Par le feu de l’adversité</l><l>La troupe des Elus icy-bas épurée,</l><l>Sans mesure &amp; sans fin sera desalterée</l><l> Dans des torrens de volupté.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Dieu me l’apprend luy-même, &amp; je n’en doute pas.</l><l>Cependant occupé de toute autre pensée,</l><l>Je poursuis tous les jours dans ma fougue insensée,</l><l>D’une ombre de plaisirs les frivoles appas.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ne reviendrai-je point d’une si folle erreur ?</l><l> Le Ciel m’étale ses delices,</l><l> L’Enfer m’ouvre ses précipices,</l><l>Un Dieu m’offre le choix, sa grace, ou sa fureur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Je ne balance point à me déterminer,</l><l>Mais de nouveau seduit par des chimeres vaines,</l><l> Au moment que je romps mes chaînes,</l><l>Par mes sens révoltez je me laisse entraîner.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Grand Dieu, mon cœur est en vos mains,</l><l>De même que les eaux qui vont sans violence,</l><l>Se rendre au lieu marqué par vostre Providence,</l><l> Pour servir de regle aux humains.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Ne l’abandonnez point à sa legereté,</l><l> Ce cœur inconstant &amp; bizarre,</l><l>Il vous cherche, Seigneur, lors même qu’il s’égare,</l><l> Tournez le de vostre costé.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Parmy ces vains objets il cherche avidement</l><l> Une felicité solide,</l><l> Et rien ne peut remplir ce vuide,</l><l> Qui cause son égarement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Je sens qu’il faut s’unir à vous,</l><l>Pour goûter à longs traits ces douceurs toutes pures,</l><l> Qui sont exemptes des dégoûts</l><l>Qu’on trouve incessamment parmy les creatures.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Mais tel que sans Pilote un Vaisseau démâté,</l><l>Environné d’écueils, &amp; battu de l’orage,</l><l>Je tourne en vain les yeux vers le Port souhaité,</l><l>Si vostre bras ne m’aide à gagner le rivage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Soutenu de ce bras puissant,</l><l>Je sçauray surmonter mes passions rebelles ;</l><l>Un tranquille repos, sous l’ombre de vos ailes,</l><l>Bannira de mon cœur tous les troubles qu’il sent.</l></lg></quote></div>