<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-09_126" resp="mercure"><head>A Madame la Princesse de Soubise, Sur ce qu’elle est accouchée d’une troisiéme Fille</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1679 [tome 9], p. 126-129.</bibl><p>Madame la Princesse de Soubise, qui est de la mesme Maison de Rohan, a donné de la joye dans sa Famille, pendant qu’on y a versé des larmes pour Madame de Guimené. Sa grossesse qui estoit tres-proche de son terme, l’empeschant de suivre la Cour à Fontainebleau, elle vint icy, où elle accoucha d’une belle Fille, quinze jours apres que l’Aînée des trois qu’elle avoit se fut retirée du monde pour entrer dans un Convent. Ainsi il semble que le Ciel a pris soin de rendre incontinent à cette Princesse ce qu’elle luy avoit donné, &amp; que la comparaison qui fut faite d’elle à la Mere d’Amour, lors qu’elle mit au monde une troisiéme Fille il y a un an, doit toûjours durer. Vous la trouverez dans ce Sonnet que je vous envoye. Je ne vous en parlay point alors, parce qu’il ne m’estoit pas tombé entre les mains ; mais puis qu’il subsiste aujourd’huy dans toute sa force, par la naissance de cette nouvelle Fille, &amp; que d’ailleurs il mérite bien d’estre veu, je croy devoir rendre à son Autheur la justice qui luy est deuë. Il se fera connoistre quand il luy plaira.</p><quote><label type="head">A Madame <lb/>la Princesse <lb/>de Soubise, </label><label type="head">Sur ce qu’elle est accouchée d’une <lb/>troisiéme Fille.</label><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>ENfin c’est aujourd’huy, Princesse,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Qu'en mettant une Fille au jour,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Rien que vostre rare sagesse</l><l>Ne vous distingue plus de la Reyne d’Amour.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Comme elle de Race immortelle,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Belle comme elle pour le moins,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Mere de cinq Garçons comme elle,</l><l>Vous n’estiez pas encor comme elle en tous les points.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Pour achever la ressemblance,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Il manquoit une circonstance</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Reservée à ce jour heureux.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>La belle Reyne de Cythere,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>De trois Graces estoit la Mere,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>Et vous ne l’estiez que de deux.</l></quote></div>