<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1700-01_077" resp="wordpro" copyOf="JLB_MG-1700-01_077"><head>[Lettre aux Dames de Bordeaux]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1700 [tome 1], p. 77-90.</bibl><p>Vous lirez, sans doute, avec plaisir, ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Cantenac, Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de Bordeaux, a écrit aux Dames de cette Ville-là, pour leur inspirer la conduite reguliere, qui sied si bien à vostre Sexe. Il est l’Auteur d’un Ouvrage que je vous ay envoyé depuis peu de temps ; intitulé, <hi rend="i">L’éloignement des Emplois</hi>. On défigura son nom, en y mettant <hi rend="i">Cantenace</hi> pour <hi rend="i">Cantenac.</hi></p><quote><label><hi rend="i">AUX DAMES.</hi></label><lg><l>Vous qui faites briller tant d’appas qu’on admire.</l><l>Qui par vos seuls regards vous formez un empire,</l><l>Beau Sexe, en qui le Ciel versa mille tresors,</l><l>Des charmes de l’esprit, &amp; des beautez du corps.</l><l>La pluspart des humains vous flattent pour vous nuire,</l><l>Ils tâchent de vous perdre, &amp; je veux vous instruire,</l><l>Non des erreurs d’Amour qui font tout son pouvoir,</l><l>Et dont l’ame s’aveugle &amp; choque son devoir.</l><l>Je veux pour vôtre gloire établir des maximes</l><l>Qui détournent les cœurs de l’amorce des crimes,</l><l>Qui sont comme un rempart sur le vice abattu</l><l>Contre tous les assauts qu’il donne à la vertu :</l><l>Pour conquerir des cœurs, n’employez d’autres armes,</l><l>Qu’une chaste pudeur qui releve vos charmes.</l><l>C’est fort diminuer le prix de la beauté,</l><l>Que de les enlever par un air effronté.</l><l>Il faut que vos regards, vos mœurs, &amp; vos parures,</l><l>Soient de cette pudeur la marque &amp; les augures.</l><l>Un air sage &amp; modeste est toûjours plus charmant,</l><l>Il excite, &amp; retient les desirs d’un Amant,</l><l>Mais l’air doux &amp; coquet fait voir trop de tendresse.</l><l>Ce qui paroist Laïs, ne fut jamais Lucrece.</l><l>Tous vos vains ornemens, par la mode inventez,</l><l>Découvrent vos défauts, autant que vos beautez,</l><l>Et leur excés nous sert d’une preuve certaine,</l><l>Ou d’un corps imparfait, ou d’une ame mal saine.</l><l>Dites moy, Jeune Iris, pourquoy vous fardez vous,</l><l>Pour plaire à vos Galans, &amp; tromper vôtre Epoux ?</l><l>Les soins que vous prenez pour devenir plus belle,</l><l>Sont autant de moyens, de vous rendre infidelle.</l><l>Tous ceux que vous tâchez de vous rendre soûmis,</l><l>Paroissent vos Amans, &amp; sont vos ennemis.</l><l>A leurs vastes desirs rien ne semble impossible.</l><l>Qui veut les faire naistre y doit estre sensible.</l><l>Quand vous n’auriez jamais de tendresse pour eux,</l><l>Un Amant rebuté croit son Rival heureux.</l><l>Et perdant tout à coup, &amp; l’amour &amp; l’estime.</l><l>D’un dépit insolent il vous fait la victime.</l><l>Climene accoûtumée à quitter sa maison,</l><l>Croit que s’en éloigner, c’est sortir de prison,</l><l>Et laissant aux valets le soin de sa famille,</l><l>Va ruiner au Jeu son Mari qu’elle pille</l><l>De ce déréglement naist un plus grand malheur.</l><l>Femme qui perd son bien risque fort son honneur.</l><l>Un Amant liberal qui la voit desolée,</l><l>Profite du chagrin dont elle est accablée,</l><l>Et prend si bien son temps pour la dédommager,</l><l>Qu’il trouve enfin son foible, &amp; l’heure du Berger.</l><l>La fameuse Doris &amp; la belle Sylvie</l><l>Puisent à l’Opera les regles de leur vie,</l><l>Apprennent le secret des plus tendres Amours,</l><l>Et pour les mieux sçavoit les exercent toûjours.</l><l>Mais pourquoy me servir d’une plume inhumaine,</l><l>Pour noircir les erreurs d’Iris &amp; de Climene ?</l><l>Cet erreurs, ou ces maux, sont par tout répandus.</l><l>La vertu devient rare, elle ne regne plus.</l><l>Pardonnez moy, beau Sexe, &amp; souffrez que mon zele</l><l>Fasse des mœurs du temps, la peinture fidelle,</l><l>Le merite &amp; l’esprit sont bannis de chez vous.</l><l>La dépense, &amp; le bien ont des charmes plus doux.</l><l>En un mot, pour vous plaire, il suffit d’estre riche.</l><l>Quand on est liberal, vous n’estes jamais chiche.</l><l>Mais comment passez vous &amp; les jours &amp; les nuits ?</l><l>Le soin de vos Enfans charme-t-il vos ennuis ?</l><l>Dormant profondément jusqu’à midy qui sonne,</l><l>Vous n’occupez encore, &amp; ne voyez personne.</l><l>Vostre couvert est mis, il faut vous éveiller,</l><l>Le temps est toujours court quand on doit s’habiller.</l><l>Les mets sont sur la table, il est temps de les prendre,</l><l>Et vostre Epoux chagrin est las de vous attendre.</l><l>A peine ce repas est pris legerement,</l><l>Qu’abandonnant la table avec empressement.</l><l>Aprés quelques atours pris à vostre Toilette,</l><l>Vous allez vous plonger au Jeu de la Bassette.</l><l>C’est là qu’adroitement vous meslez tour à tour</l><l>Les traits de l’avarice avec ceux de l’amour,</l><l>Et que d’un doux regard, qui flate l’esperance,</l><l>Vous payez d’un Amant la sotte complaisance.</l><l>Enfin la nuit s’approche, on court à l’Opera,</l><l>C’est Rolland qu’on y jouë, &amp; qui vous charmera.</l><l>Vous y portez des cœurs disposez à se rendre.</l><l>Seroient-ils inhumains, où l’amour est si tendre ?</l><l>C’est là qu’avec l’attrait des tons harmonieux,</l><l>On apprend que l’amour est le plus grand des Dieux.</l><l>Qu’il captive les Rois, &amp; que sous son empire</l><l>Son pouvoir absolu met tout ce qui respire.</l><l>Voilà comme le cœur prend un secret poison,</l><l>Qui mine l’innocence, &amp; trouble la raison.</l><l>Fortement prévenu d’une erreur si charmante,</l><l>On en retient les vers, on les lit, on les chante.</l><l>Cette erreur passe enfin pour une verité,</l><l>Et l’on vient de la fable à la realité.</l><l>Mais l’Opera finit &amp; chacun se retire.</l><l>Le galant qui vous méne, en discourt, en soupire,</l><l>Et vous donne un souper, dont à gros interest</l><l>Le fameux Gabaret * luy fait payer l’aprest.</l><l>Là de mille bons mots la table assaisonnée,</l><l>Termine en folâtrant cette aimable journée.</l><l>Voilà minuit qui sonne, il faut jouer pourtant,</l><l>Et donner sa revanche à Lysis qui perd tant.</l><l>Mais on le plume encore, &amp; sa bourse épuisée</l><l>Separe au point du jour cette troupe rusée.</l><l>Iris revient chez elle, &amp; frape tant de coups,</l><l>Qu’elle alarme ses gens, ses voisins, son Epoux.</l><l>Ce pauvre homme assoupi, que sa Femme cajole,</l><l>Fait semblant d’approuver son excuse frivole.</l><l>Mais déteste en son cœur un train si déreglé.</l><l>Et le cruel hymen qui l’avoit aveuglé.</l><l>C’est ainsi que pour vous roule chaque journée,</l><l>Dans les mêmes plaisirs dont elle est enchaînée ;</l><l>Vos devoirs, vostre honneur, &amp; la perte du temps</l><l>Font pour vous en priver des efforts impuissans.</l><l>Les Femmes dont la vie embellit nostre Histoire,</l><l>Qui de leur Siecle heureux faisoient toute la gloire,</l><l>Trouvoient dans leurs maisons les plaisirs les plus doux,</l><l>Et ne faisoient jamais d’Amans ny de jaloux.</l><l>L’Epoux, comme aujourd’huy, complaisant &amp; facile,</l><l>Ne donnoit pas matiere aux fables d’une Ville.</l><l>Il possedoit sa Femme, &amp; ne la laissoit pas</l><l>A des galans outrez prodiguer ses appas.</l><l>On ne la voyoit pas avec tant de licence</l><l>S’entêter follement du Jeu ny de la Danse.</l><l>Un honneste labeur, son Epoux, ses Enfans,</l><l>Et le culte du Ciel partageoient tout son temps.</l><l>Elle n’affectoit pas cet air de nos Coquetes,</l><l>A composer leurs yeux aujourd’huy si bien faites,</l><l>Et ne venoit jamais jusqu’au pied des Autels,</l><l>Irriter tous les Dieux pour charmer les Mortels.</l><l>Son vestement modeste &amp; sa vie exemplaire,</l><l>Sans faste, sans orgueil trouvoient mieux l’art de plaire.</l><l>Elle suivoit les loix de son fidelle Epoux,</l><l>Et n’aimoit que luy seul ; Iris, le faites vous ?</l></lg><note><p>* <hi rend="i">Traiteur à Bordeaux.</hi></p></note></quote></div>