<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1710-03_344"><head>[Article des Enigmes]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1710 [tome 3], p. 344-349.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois dernier estoit le <hi rend="i">Souflet</hi>. Ceux qui l’ont trouvé sont le Pere Agatange, des grands Augustins ; M<hi rend="sup">rs</hi> l’Abbé Grâvelle ; de la Tonnelaye, du Faux bourg S. Germain ; de l’Ormeau du même Fauxbourg ; de Roüillac : de Gastinay, de la ruë S. Martin ; le petit Brunet, de la ruë S. Honoré ; de Bierne le cadet, ruë des Prouvaires ; Charles Thirou, du College Mazarin ; le petit Toury, de la Porte S. Bernard ; le Mary sans Femme ; les deux Amans rivaux de Mlle M. … du Quay des Augustins ; l’heureux Blondin, de l’Hôtel des Ursins ; l’Amant favorisé, du même quartier ; le Soupirant pour Mlle Lap… le Berger Tircis de la Bergere Climene ; le grand Chantre &amp; sa Linotte, du quartier S. Jacques ; le Nouvelliste obstiné, du quartier du Palais Royal ; le Pacifique des Tuileries ; le Politique du même Jardin ; le beau Tircis, &amp; l’Enfant gasté du Marais ; l’Amant de Themis, du même quartier : le Marchand à bonne Fortune, de la rue S. Denis : la belle Societé de la même rue : &amp; l’Amy de Mlle B… Mlles de Rezé, proche la Comedie : Mercier, du Quay des Augustins : Bouthillier : Moysette : Huslin : le Duc : de Valange, la fille : la jeune &amp; charmante Caron, prés S. Jullien : Marie-Anne, du Cloistre S. Thomas du Louvre : Anne Jollain, &amp; sa charmante voisine le Gent : la Spirituelle &amp; la Gracieuse, de la rue des Marmousets : la future Marquise, du même quartier : la Confidence mutuelle &amp; la Societé broüillée, du quartier de la Madelaine : la jeune Muse renaissante G.O. la Blanche &amp; Brune de la ruë des Bernardins : la Mere déposée, &amp; la Sœur prude, de la Societé de Caen : la grosse Cato, de la Porte S. Bernard : l’Hostesse de la belle Allegresse, rue Medem : &amp; la Bergere Climene.</p><p>Je vous envoye une Enigme nouvelle, elle est du Pere Agatange.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">L’on me voit aisément &amp; mon estre est sensible,</hi></l><l><hi rend="i">Mais pour me bien comprendre &amp; sçavoir qui je suis,</hi></l><l><hi rend="i">La chose est mal aisée, &amp; paroist impossible,</hi></l><l><hi rend="i">C’est où demeurent court les plus rares esprits.</hi></l><l><hi rend="i">Sans me diminuer l’on prend de ma substance,</hi></l><l><hi rend="i">Que je donne à chacun pour estre en sûreté,</hi></l><l><hi rend="i">Et quoique j’en fournisse à tous en abondance,</hi></l><l><hi rend="i">J’en ay toûjours chez moy la même quantité.</hi></l><l><hi rend="i">Je me donne sans poids, sans nombre, &amp; sans mesure,</hi></l><l><hi rend="i">Et depuis le Berger jusques au plus grand Roy,</hi></l><l><hi rend="i">Il n’est petit ny grand dans toute la nature,</hi></l><l><hi rend="i">Qui n’implore mon aide, &amp; n’ait besoin de moy.</hi></l><l><hi rend="i">Tout le monde s’en sert, &amp; tous à la même heure,</hi></l><l><hi rend="i">Rien de plus merveilleux, quoy que de plus commun,</hi></l><l><hi rend="i">L’on me porte par tout de demeure en demeure,</hi></l><l><hi rend="i">Et si tost qu’on me voit j’ébloüis un chacun.</hi></l></lg></quote></div>