<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-03_168" resp="wordpro"><head>Sur les Ravages du dernier Hiver</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1697 [tome 3], p. 168-175.</bibl><p>L’Hiver d’où nous sortons a esté si rude, qu’il a donné lieu de parler à tout le monde. Les ravages qu’il a faits ont produit les Vers qui suivent. L’Auteur a affecté d’y mesler beaucoup de pensées plaisantes, qui doivent faire plaisir à ceux qui aiment une Poësie enjoüée.</p><quote><label>SUR LES RAVAGES<lb/>du dernier Hiver.</label><lg><l rend="i">Que l’Hiver en nos champs a causé de dommages !</l><l rend="i"> Rien n’est exempt de sa rigueur ;</l><l rend="i">Mais, Philis, il a fait encor moins de ravages,</l><l rend="i"> Que vous n’en faites dans mon cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les charettes passoient sur l’Isere &amp; la Saone,</l><l rend="i">Le Fleuve le plus grand de glace estoit chargé.</l><l rend="i"> Quand le Rhône estoit engagé,</l><l rend="i"> Je l’estois bien plus que le Rhône.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’abord qu’on regardoit la blancheur des campagnes,</l><l rend="i">D’en détourner la veuë on se voyoit contraint :</l><l rend="i">Mais si l’on détestoit la nege des montagnes,</l><l rend="i">J’admirois chaque jour celle de vôtre teint.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Bien que faute de bois on se chaufast tres-peu,</l><l rend="i">Lors qu’on pleuroit de froid je n’en faisois que rire ;</l><l rend="i"> Car en brûlant sous vostre Empire</l><l rend="i"> Je ne pouvois manquer de feu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Si l’on n’appercevoit que gresle &amp; que bruine,</l><l rend="i"> Je me moquois du mauvais temps,</l><l rend="i"> Et contemplant vostre beauté divine</l><l rend="i"> Je trouvois toujours le Printemps.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que le bled meure en terre au milieu de l’Hiver,</l><l rend="i">Il m’importe fort peu qu’à grand prix on l’expose,</l><l rend="i"> Et que le pain me coute cher,</l><l rend="i">Si vos faveurs me coutent peu de chose.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Vignes ont manqué, chacun s’en inquiete,</l><l rend="i"> Mais je compte cela pour rien,</l><l rend="i">Et consens de bon cœur que Bacchus me maltraite,</l><l rend="i"> Pourvû qu’Amour me traite bien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que l’hiver ait glacé nos Roses &amp; nos Lis,</l><l rend="i"> Je suis indolent pour ces choses.</l><l rend="i">Sur vostre beau visage, adorable Philis,</l><l rend="i">Ne vois-je pas toujours &amp; des Lis &amp; des Roses ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Que des Aquilons les rigueurs</l><l rend="i"> Ayent fait mourir nos œillets, nos ambrettes ;</l><l rend="i">Au moins si je ne puis vous envoyer des fleurs,</l><l rend="i">Vous recevrez de moy toujours quelques fleurettes.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que nos Oliviers morts soient de tristes effets</l><l rend="i"> De cette froideur excessive.</l><l rend="i"> Helas ! qu’ay je affaire d’Olive,</l><l rend="i"> Quand vous &amp; moy sommes en paix ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Enfin, belle Philis, que le verglas ait cuit</l><l rend="i"> Les arbres fruitiers de nos plaines,</l><l rend="i">Je me consoleray de n’avoir point de fruit.</l><l rend="i">Si je cueille avec vous le doux fruit de mes peines.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tandis que tout le monde estoit presque aux abois,</l><l rend="i">Je goustois une joye à nulle autre pareille,</l><l rend="i">De voir que dans le temps qu’on se soufloit aux doigts,</l><l rend="i">Vous me soufliez toujours quelque mot à l’oreille.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’estois plein de chaleur dans le mois de Novembre ;</l><l rend="i">Ou pour citer icy deux Vers de Sarrazin,</l><l rend="i"> Quand le pauvre Esté S. Martin</l><l rend="i"> Trembloit sous sa robe de chambre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Quelque famine qui nous touche,</l><l rend="i">J’auray de quoy manger malgré les envieux.</l><l rend="i"> Si je ne mange de ma bouche ;</l><l rend="i"> Je vous mangeray de mes yeux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Qu’on ait trouvé des gens morts de faim dans leurs lits,</l><l rend="i">Je crains moins d’en mourir qu’aucun autre en Europe,</l><l rend="i"> Puis que selon mon Horoscope,</l><l rend="i">Je ne mourray jamais que d’amour pour Philis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que nos choux soient tout secs jusque dans leurs racines,</l><l rend="i"> Cela ne me tourmente pas.</l><l rend="i">Philis, quand vous souffrez mes manieres badines,</l><l rend="i"> Ne fais-je pas bien mes choux gras ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les Pommiers renommez par le premier des hommes,</l><l rend="i">Ne porteront nul fruit cet Automne prochain,</l><l rend="i"> Mais je me passeray de pommes,</l><l rend="i">Tant que je pourray voir celles de vostre sein.</l></lg></quote></div>