<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-05_081" resp="wordpro"><head>Fragment d’une Lettre en Chansons</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1696 [tome 5], p. 81-96.</bibl><p/><p>Ces couplets devinrent fort à la mode, &amp; cela me donna auprés de quelques gens un petit air Amazonien, que de bonne foy je n’avois nullement songé à m’acquerir, comme vous jugez bien, n’ayant cherché dans cet entretien &amp; dans ces chansons qu’à me divertir, en expliquant mes sentimens naturellement. On s’est souvenu encore depuis que pendant que j’estois en Normandie en 1694. &amp; que les Ennemis prenoient mille mesures pour insulter nos Ports &amp; les Côtes de cette Province, la confiance que j’ay dans la suprême sagesse, &amp; l’ascendant du Roy, me fit toujours dire, sans prendre les moindres alarmes, que les Anglois feroient bien plus de bruit que d’effet ; &amp; on a remis sur les rangs une Lettre en chansons, que j’écrivois à une de mes Amies de Bayeux, où j’estois dans ce temps-là, &amp; qui, comme vous sçavez, est sur la route de la Hogue. Ne m’allez pas encore faire une affaire, de ce que vous n’avez point vû cette Lettre, c’est que j’ay cru qu’elle ne meritoit pas vostre attention ; mais puis qu’on s’est avisé de la tirer de l’oubli, je vais vous en dire quelques morceaux. Vous sçavez que ces sortes de Lettres se font sur mille chants differens, &amp; qu’on change d’air à chaque couplet. En voicy quelques uns. Je començois par une description des craintes &amp; des alarmes, qui agitoient certains cœurs dans le lieu où j’estois, &amp; je disois que le tumulte de Mars en avoit chassé tous les Jeux &amp; les Amours ; puis je poursuivois ainsi.</p><quote><label>FRAGMENT<lb/>D’une Lettre en Chansons.</label><lg><label>SUR L’AIR,<lb/>Sommes-nous pas trop heureux.</label><l rend="i"> Dans ce turbulent fracas,</l><l rend="i">Peut-estre on croit que les Muses</l><l rend="i">Interdites &amp; confuses</l><l rend="i">Du bruit tonnant des Combats,</l><l rend="i">Ne pourront prendre courage</l><l rend="i">Que pour chanter dignement</l><l rend="i">Ce qu’un<note resp="author" place="bottom">Monseigneur commandoit l’Armée de Flandre.</note> Heros jeune &amp; sage</l><l rend="i">Va faire chez le Flamand.</l></lg><lg><label>SUR L’AIR<lb/>Il fait tout ce qu’il défend.</label><l rend="i"> Mais cette troupe divine</l><l rend="i">Qui penetre l’avenir,</l><l rend="i">Dit sans en estre chagrine,</l><l rend="i">Voyant l’Ennemi venir ;</l><l rend="i">Comment craindre les tempestes</l><l rend="i">Quand Louis défend nos testes ?</l><l rend="i">Pleines de tranquillité</l><l rend="i">Imitons leur fermeté.</l></lg><lg><label>SUR L’AIR<lb/>La verte jeunesse qui tourne à tous<lb/>vents.</label><l rend="i"> Malgré les alarmes,</l><l rend="i">Malgré les Tambours,</l><l rend="i">Profitons des charmes</l><l rend="i">Qu’on doit aux beaux jours :</l><l rend="i">De certain Dieu tendre</l><l rend="i">Défendons-nous seul,</l><l rend="i">Et laissons défendre</l><l rend="i">Nos Ports à <note resp="author" place="bottom">M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Choiseul commandoit un Camp en Normandie.</note> Choiseul.</l></lg><lg><label>SUR L’AIR<lb/>Quand Iris prend plaisir à boire</label><l rend="i"> Tout s’émeut au bruit de la guerre,</l><l rend="i">Mais quand Louis tient son tonnerre</l><l rend="i">L’Ennemy doit seul avoir peur.</l><l rend="i">Nostre Heros enchaisne la Victoire,</l><l rend="i">Bientost nous le verrons vainqueur,</l><l rend="i">Et son Dauphin rempli d’ardeur,</l><l rend="i">Va se couvrir encor de gloire.</l></lg></quote><p>Cette Lettre en chansons, Madame, &amp; la Romance avoient fait voir les sentimens que j’ay sur la valeur.</p><p>La dispute que j’ay euë avec le Cavalier Dogmatiseur, les a confirmez, &amp; les Vers que j’ay faits sur cette dispute ont achevé de les mettre dans leur jour. Vous voyez bien cependant que dans ces Vers, je ne me suis pas amusée à rapporter les preuves de raisonnement, &amp; les exemples historiques que i’avançay dans cette conversation. J’ay traité la dispute moins en forme en faveur de la Poësie, qui n’a pas de grace quand elle fait des raisonnemens si suivis, &amp; même j’ay pris quelquefois un ton badin, comme lors que je dis,</p><quote><lg><l rend="i"> De Bradamante &amp; de Marphise,</l><l rend="i">Que le dessein fut grand &amp; doux !</l><l rend="i">Elles triomphoient par leurs armes</l><l rend="i">Encore plus que par leurs charmes.</l><l rend="i">Il leur estoit permis de signaler leur bras</l><l rend="i"> Dans les plus perilleux combats ;</l><l rend="i">Ah qu’elles possedoient un heureux avantage !</l><l rend="i">Quel plaisir de marquer son intrepidité !</l><l rend="i">Si nostre sexe encor avoit un tel usage,</l><l rend="i"> J’aurois déja pour mon partage,</l><l rend="i"> Un Brevet d’immortalité.</l></lg></quote><p>Eh bien ! Madame, ces Vers, avec le souvenir des marques de mon Heroïsme, dont je vous ay tantost parlé, sont cause qu’on m’a écrit <hi rend="i">incognito</hi> une des plus jolies Epîtres du monde, où l’on me compare à Telesille. Je ne sçay pas si cette Heroïne a l’honneur d’estre connuë de vous, mais c’étoit une des plus illustres Sçavantes de l’antique Grece. Plutarque l’a celebrée fort glorieusement ; mais cependant je ne sçay si vous estes instruite de son histoire, quoy que j’aye pris soin de vous en informer dans le Triomphe de Madame Deshoulieres Telesille donc, comme vous sçavez, ou comme vous ne sçavez pas, étoit d’Argos, &amp; aprés avoir acquis dans la Grece une reputation immortelle par la beauté de ses Ouvrages, elle éclata encore par son courage d’une maniere toute distinguée. Pendant que tous les hommes étoient en campagne, dans une guerre où les Argiens n’avoient pas esté heureux, Telesille anima si vivement les Dames Argiennes à la deffense de leur Ville contre les Lacedemoniens, que ces lions de Grece furent contraints de se retirer, voyant de quelle maniere cette troupe d’Amazones bravoit la mort sous la conduite d’une heroïne si propre à soûtenir la gloire de sa Patrie. Je ne me souviens point d’avoir jamais fait d’action qui ressemble à celle-là. Cependant voyez ce que c’est que d’avoir bien de l’esprit. L’inconnu qui m’a écrit l’Epître que je vous annonce, a trouvé l’art de faire voir dans ses Vers mille traits de ressemblance entre Telesille &amp; moy. Ainsi font les grands Peintres, ils songent plûtost à produire un beau Tableau, qu’ils ne s’embarrassent de faire ressembler. Cependant toutes mes amies, plus frapées des beautez de cette Piece que je n’étois révoltée contre la comparaison, ont voulu que je répondisse à cet agréable Ouvrage. Si on n’y avoit parlé que de moy, j’aurois gardé le silence malgré leurs souhaits ; mais comme la gloire du Roy y étoit chantée avec justesse, l’empressement que j’ay de mêler ma voix à toutes les loüanges qu’on donne à ce Heros, me fit répondre brusquement à l’inconnu Epître pour Epître. La mienne ne commençoit qu’à paroître, quand Mademoiselle d’Alerac dont vous connoissez le bon goût, me pria de lui faire part de ces deux Ouvrages. Je les luy envoyai accompagnez d’une Lettre en Vers &amp; en Prose. Cette Lettre, je croy, n’aura rien d’obscur pour vous ; car vous vous souvenez sans doute que dans une Epître que j’ay faite au sujet des Anciens &amp; des Modernes, qui a paru dans le Mercure de Novembre dernier, il y a ces quatre Vers :</p><quote><lg><l rend="i">Faisons donc redire à l’Echo,</l><l rend="i">D’Alerac passe autant Erinne,</l><l rend="i">Que Scudery passe Sapho,</l><l rend="i">Et des Houllieres, Corinne.</l></lg></quote><p>Toutes ces Heroïnes, Madame, sont, ce me semble, de vostre connoissance. Pour Praxille, dont il est parlé aussi dans cette Lettre en question, si vous ne la connoissez pas, &amp; que vous ne vouliez point vous donner la peine de la démesler dans l’Histoire Greque, informez-vous d’elle dans le Triomphe de Madame des Houlieres. Mademoiselle d’Alerac, qui fait naturellement des plus jolis Vers du monde, a répondu à la Lettre que je luy ay écrite, une autre Lettre meslée de Prose &amp; de Vers, qui est toute pleine d’esprit. Cette Demoiselle en fait tant briller dans la conversation, qu’il ne faut que la voir une fois pour estre convaincu que personne n’a plus de feu, d’esprit &amp; de vivacité. Vous connoissez si bien le caractere de toute sa Maison, que je suis seure que vous trouverez que ce que j’en dis à la fin de la Lettre que j’écrivis à cette aimable Fille, n’est pas la moitié de ce qu’on y voit de propre à s’attirer l’estime la plus distinguée. Hé bien vous plaindrez-vous à present que je ne vous fais pas assez de part de ce qui regarde les Muses ? Vous les aimez tant, qu’en bonne foy il y auroit de la dureté à ne vous apprendre pas tout ce qu’on sçait de leurs nouvelles, &amp; je vous estime trop pour ne me pas faire un plaisir des occasions qu’elles me donneront de vous marquer combien ie suis parfaitement, Madame, vostre.</p></div>