<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-10b_347"><head>[Fécamp]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1682 (seconde partie) [tome 12], p. 347-349.</bibl><p/><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Touche Belleviere, Gouverneur pour le Roy des Ville, Ports, &amp; Havre de Fécamp, y ayant envoyé ses ordres, la grosse Cloche de l'Abbaye se fit entendre presque dans tous les Bourgs &amp; Villages de ce Gouvernement ; ce qui obligea plus de quatre mille Personnes à venir joindre leurs prieres à celles que l'on y fit pour la conservation de toute la Maison Royale. Les Peres Benedictins, &amp; les Capucins, s'assemblerent avec les Curez &amp; Prestres des dix Paroisses de ce Lieu, dans l'Eglise de l'Abbaye ; &amp; à l'issue de Vespres, on fit une Procession solemnelle. M<hi rend="sup">r</hi> de Bourdemare y officia pontificalement, M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Prieur estant malade. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté au retour par la Musique de l'Abbaye, que l'on trouva excellente. M<hi rend="sup">r</hi> le Senéchal, &amp; toute la Justice, y assista en Habit de cerémonie, ainsi que les Officiers de l'Admirauté &amp; du Grenier à Sel. Tous les Bourgeois estoient sous les armes. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> finy, M<hi rend="sup">r</hi> le Major &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Godefroy, allumerent le Feu de joye au bruit des Canons, de la Mousqueterie, &amp; des cris de Vive le Roy. Ce Feu estoit dans la Place du Fort devant la Portail de l'Abbaye. Le soir il y eut des Illuminations &amp; des Feux dans toutes les Ruës, &amp; l'on n'entendit de tous costez que le son des Violons, des Hautbois, des Tambours, des Trompetes, &amp; de toutes sortes d'Instrumens. Vous aurez peut-estre esté surprise d'apprendre que la Cerémonie s'est faite dans l'Eglise de l'Abbaye, &amp; que toutes les Paroisses s'y sont renduës ; mais c'est un Privilege de la celébre Abbaye de Fécamp, &amp; la Ville ne reconnoist point d'autre Evesque. [...]</p></div>