<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1697-02_044" resp="wordpro"><head>Biblis à Caunus</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1697 [tome 2], p. 44-52.</bibl><p>Je quitte Virgile pour Ovide. Vous ne serez pas fâchée de voir la Traduction d’une des Epistres de ce tendre Poëte. Biblis eut le malheur de trouver dans Caunus son Frere, des qualitez qui luy plurent trop. Elle s’en laissa toucher, &amp; aprés avoir long-temps combatu sa passion, telle en fut la violence, qu’elle se trouva enfin forcée de luy en découvrir le secret, ce qu’elle fit en ces termes.</p><quote><label>BIBLIS A CAUNUS.</label><lg><l rend="i">Celle qui vous écrit, triste &amp; timide Amante,</l><l rend="i"> Que du Ciel poursuit le courroux,</l><l rend="i">Vous souhaitant heureux, ne peut vivre contente,</l><l rend="i"> Si son bonheur ne vient de vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Son nom vous surprendra, je tremble à vous le dire,</l><l rend="i"> Et voudrois que sans le sçavoir</l><l rend="i">Vous sçeussiez ce que souffre un cœur qui ne respire</l><l rend="i"> Que le seul plaisir de vous voir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Helas ! en vous aimant que n’est-elle assurée</l><l rend="i"> Que vous répondrez à ses vœux,</l><l rend="i">Avant que de Biblis la honte déclarée</l><l rend="i"> Vous révolte contre ses feux !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ouy, Caunus, il est vray. C’est Biblis qui vous aime,</l><l rend="i"> Biblis à qui le nom de Sœur</l><l rend="i">N’a pû faire affoiblir la passion extrême</l><l rend="i"> Qui regne pour vous dans son cœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mes yeux baignez de pleurs, mes regards tout de flame,</l><l rend="i"> Sur vous avidement tendus,</l><l rend="i">Vous expliquoient assez le secret de mon ame</l><l rend="i"> Si vous les eussiez entendus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quand surpris des soupirs que je poussois sans cesse,</l><l rend="i"> Vous m’en demandiez le sujet,</l><l rend="i">Mon trouble, vous faisant l’aveu de ma foiblesse,</l><l rend="i"> N’en découvroit-il pas l’objet ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Combien aux vifs transports qui vous faisoient paroistre</l><l rend="i"> Tout le desordre de mon cœur</l><l rend="i">Ay je joint de baisers, que vous pouviez connoistre</l><l rend="i"> Plus tendres que ceux d’une Sœur !</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Cependant quelque ardeur qu’une trop douce image</l><l rend="i"> M’ait pû contraindre de nourrir,</l><l rend="i">Les Dieux m’en sont témoins, j’ay tout mis en usage</l><l rend="i">Pour l’étoufer, pour en guerir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’ay long-temps à l’amour disputé la victoire,</l><l rend="i"> Et cherchant à me l’asseurer,</l><l rend="i">J’ay cent fois plus souffert que vous ne sçauriez croire,</l><l rend="i"> Qu’une Fille puisse endurer.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Enfin forcée à rompre un funeste silence,</l><l rend="i"> Qu’eust suivy la fin de mes jours,</l><l rend="i">Vous montrant de mon mal toute la violence,</l><l rend="i"> J’ose implorer vostre secours.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Ciel tient sous vos vœux ma fortune asservie,</l><l rend="i"> C’est à vous à regler mon sort.</l><l rend="i">Deux mots de vostre bouche assureront ma vie,</l><l rend="i"> Ou feront l’arrest de ma mort.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce choix dépend de vous ; avant que de le faire</l><l rend="i"> Songez que celle qui l’attend,</l><l rend="i">Ne voulant desormais vivre que pour vous plaire</l><l rend="i"> Merite ce qu’elle prétend.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il ne luy suffit pas qu’une mesme naissance</l><l rend="i"> Par le sang l’ait unie à vous.</l><l rend="i">Pour remplir ses desirs, combler son esperance,</l><l rend="i"> Elle voudroit des nœuds plus doux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Laissons examiner ce qui passe pour crime</l><l rend="i"> A ceux que le nombre des ans,</l><l rend="i">Sur ce qu’on doit tenir injuste ou legitime,</l><l rend="i"> A fait devenir clairvoyans.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ce n’est qu’avec le temps, aprés un long usage,</l><l rend="i"> Qu’on peut amortir ses desirs,</l><l rend="i">Et trop de retenuë est mal propre à nostre âge</l><l rend="i"> Qui n’est fait que pour les plaisirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comme nous ignorons ce que les loix permettent,</l><l rend="i"> Croyons que tout nous est permis.</l><l rend="i">Les Dieux, tout Dieux qu’ils sont, à l’Amour se soumettent ;</l><l rend="i"> Ainsi qu’eux soyons luy soumis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Nul obstacle fâcheux ne pourra nous contraindre ;</l><l rend="i"> Tout nostre amour peut éclater,</l><l rend="i">Et pourvû qu’en effet nous voulions ne rien craindre,</l><l rend="i"> Nous n’avons rien à redouter.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La presence d’un Pere aux Amans importune</l><l rend="i"> N’aura rien de cruel pour nous,</l><l rend="i">Et nous pourrons goûter nostre heureuse fortune</l><l rend="i"> Sans nous attirer de jaloux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De cent larcins d’amour à toute heure capables,</l><l rend="i"> Nous en sçaurons seuls la douceur,</l><l rend="i">Et nous les cacherons, ces larcins agreables,</l><l rend="i"> Sous les noms de Frere &amp; de Sœur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous &amp; moy nous pouvons déja, quand bon nous semble,</l><l rend="i"> Joüir d’un secret entretien ;</l><l rend="i">Et mesme devant tous nous badinons ensemble,</l><l rend="i"> Sans que personne en dise rien.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Nous nous abandonnons à d’aimables carresses,</hi></l><l rend="i"> Moins douces pour vous que pour moy.</l><l rend="i">Pour laisser le cours libre à nos tendres foiblesses,</l><l rend="i"> Il faudroit nous donner la foy.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ne blâmez pas, de grace, un aveu trop sincere</l><l rend="i"> Du mal dont je ne puis guerir.</l><l rend="i">Je vous l’aurois caché si j’avois pû le faire,</l><l rend="i"> Mais il faut parler ou mourir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Serez vous sans pitié pour une malheureuse</l><l rend="i"> Qui vous rend maistre de son sort,</l><l rend="i">Et croirez vous qu’il soit d’une ame genereuse</l><l rend="i"> D’estre la cause de sa mort ?</l></lg></quote></div>