<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1709-01_343"><head>Enigme</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1709 [tome 1], p. 343-346.</bibl><p>Le mot de l’Enigme du mois dernier estoit <hi rend="i">la Vitre</hi>. Ceux qui l’ont trouvé sont Mrs le Bailly de Chelles ; du Pelippont ; de Lardiliere ; de Camartin, &amp; de Bartilly ; l’Amour glacé ; les Amants transis ; l’Adonis, du Marais ; le Mechanicien de Cour Cheverny en Sologne ; le Poëte Marchand, de la ruë S. Denis, &amp; le petit Pequio, de Toury. Mlles de Bus ; de la Chenetiere ; d’Auberville, &amp; de Linan ; Plotine de la ruë des bons Enfans ; l’aimable Amphitrite, du Quartier du Palais Royal ; la jeune Muse renaissante G.O. la Solitaire de la ruë aux Féves ; les deux Jannetons, de la ruë Geofroy Lasnier ; la plus jeune des belles Dames de la ruë des Bernardins ; la blonde Mazel, &amp; la brune Cauret.</p><p>Voicy de quelle maniere on a expliqué l’Enigme, sous le nom de la <hi rend="i">Societé de Melun.</hi></p><quote><lg><l><hi rend="i">Je regardois à travers la fenêtre,</hi></l><l><hi rend="i">Iris passoit, Iris qu’on adore en tous lieux :</hi></l><l><hi rend="i">Je croyois voir Venus, telle qu’elle doit estre,</hi></l><l><hi rend="i">Quand elle brille dans les Cieux.</hi></l><l> <hi rend="i">Un verre net, une vitre polie</hi></l><l><hi rend="i">Ne me cachoit aucun de ses charmes divins….</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi parloit Hilas, quand Jean frappant des mains ;</hi></l><l> <hi rend="i">Je me mocque de ta folie,</hi></l><l><hi rend="i">Dit-il, l’interrompant : mais je ne suis qu’un sot,</hi></l><l> <hi rend="i">Ou d’une Enigme fort jolie,</hi></l><l><hi rend="i">Tu viens, sans y penser, de nous dire le mot.</hi></l></lg></quote><p>Comme ce n’est pas la richesse des rimes que l’on cherche dans une Enigme, je vous envoye celle qui suit.</p><quote><label>ENIGME.</label><lg><l><hi rend="i">Quoy qu’issu de bas lieu dans mes commencemens,</hi></l><l><hi rend="i">Je deviens grand dans le cours de ma vie :</hi></l><l> <hi rend="i">L’espece me diversifie,</hi></l><l> <hi rend="i">Dans tous les climats differens ;</hi></l><l><hi rend="i">En moy tout se rencontre utile,</hi></l><l> <hi rend="i">Même jusqu’à mon excrement.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi c’est à bon droit qu’avec empressement,</hi></l><l><hi rend="i">On me recherche aux Champs, on me recherche en Ville.</hi></l></lg></quote></div>