<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-06e_398b"><head>Questions à décider</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de janvier 1682 (tome XVII), p. 398-400.</bibl><quote><label>QUESTIONS<lb/>A DÉCIDER.</label><label>I.</label><p>Quel choix doit faire un Homme, qui ayant le cœur sensible à l’esprit &amp; à la beauté, n’est point assez riche pour vivre sans chagrin avec une Personne qui ne luy apporteroit aucun bien. On luy propose trois Partys pour le Mariage ; une Fille tres-riche, mais tres-laide, &amp; n’ayant aucun esprit ; une autre parfaitement belle, d’une sagesse reconnuë, d’une humeur tres-douce, mais sans bien ; &amp; enfin une troisiéme, qui par son esprit se fait admirer de tout le monde, mais qui n’a ny bien, ny beauté.</p><label>II.</label><p>On demande si le sentiment de Phinée dans l’Opéra de <hi rend="i">Persée</hi>, est d’un veritable Amant, lors qu’il dit qu’il aime mieux voir Andromede devorée par un Monstre, qu’entre les bras d’un Rival.<note resp="author" place="margin"><ref target="MG-1682-09e_252">Cet article</ref> et <ref target="MG-1682-12e_168">cet article</ref> répondent à la question.</note></p><label>III.</label><p>Il a paru depuis quinze jours un Livre nouveau, intitulé <hi rend="i">Académie Galante</hi>. Il est composé de plusieurs Histoires, dans l’une desquelles un Cavalier soûtient que l’amour estant un tribut qui est deû à la Beauté, celuy qu’on a pour-une jolie Femme, ne doit point empescher qu’on n’en prenne encor pour toutes les belles Personnes que l’on rencontre. Un autre prétend que quand on aime une Femme, l’amour que l’on a pour elle doit enlaidir tout le reste du beau Sexe à l’égard de celuy qui aime. On demande quelle opinion est à préferer.</p><label>IV.</label><p>On demande le Portrait d’un Homme, qui vit parfaitement heureux.</p><label>V.</label><p>Quelle est l’origine du Droit.</p><label>VI.</label><p>Quelles sont les qualitez necessaires pour la Conversation.</p><label>VII.</label><p>On voudroit sçavoir quel est l’Autheur des Lunetes, quel progrés elles ont eu, &amp; quelles en ont esté les diférentes manieres.</p></quote></div>