<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-02a_214" resp="wordpro"><head>Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Madillan de Lespare, sur ses Motifs de réünion à l’Eglise Romaine</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1686 (première partie) [tome 2], p. 214-231</bibl><p/><p>Entre toutes ces Conversions, il n’y en a point eu de plus éclatante que celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Madaillan de Lespare, aussi distingué par les vives lumieres de son esprit, que par les glorieux avantages qu’il tire de sa naissance Il a voulu s’éclaircir à fond des Veritez Catholiques, &amp; il en a esté si pleinement convaincu, que ne se contentant pas de renoncer à l’Erreur, il a voulu que ce qui avoit servy à le détromper, contribuast à faire cesser l’aveuglement de ceux qui persistent dans l’Heresie de Calvin. Il a écrit les Motifs qui l’ont engagé à se réünir à l’Eglise Romaine, &amp; ces raisons sont si fortes, &amp; expliquées avec tant de netteté, qu’elles ont déja ramené plusieurs Personnes du mesme party. Je ne doute point que les plus opiniâtres n’en soient touchez, &amp; qu’aprés les avoir leus, ils ne demeurent d’accord que l’Eglise Catholique est la seule Eglise, dans laquelle on peut faire son salut.</p><quote><label>LETTRE<lb/>De M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Madaillan de Lespare, sur ses Motifs de réünion à l’Eglise Romaine.</label><p>A Paris ce 4. Fevrier 1686.</p><p>A MONSIEUR ***.</p><p><hi rend="i">Je me trouve à l’heure qu’il est dans l’obligation de vous tenir la parole que je vous ay donnée, Monsieur, de vous mander les Motifs de ma Réünion à l’Eglise Romaine, si-tost que je l’aurois resolüe, puis qu’enfin je l’ay faite aprés une meure &amp; longue déliberation, &amp; aprés plusieurs Conferences avec un grand nombre des plus importans, &amp; des plus habiles de cette Communion, parmy lesquels Monsieur l’Archevesque de Paris m’a enfin déterminé à y rentrer ; &amp; j’ose me flater, qu’on me rend icy assez de justice, pour y estre persuadé que je ne l’ay fait par aucun motif, ou de crainte, ou d’esperance, &amp; que si je n’avois crû le pouvoir faire en conscience, rien au monde n’auroit esté capable de m’y forcer, en me faisant oublier que Dieu seul doit, &amp; peut me tenir lieu de toutes choses.</hi></p><p><hi rend="i">Je vous diray donc que comme l’Article de l’Adoration dans l’Eucharistie, m’avoit paru le fondement principal de nostre separation, à cause de l’Idolatrie que j’y croyois couverte sous le specieux titre d’Adoration, il m’a paru tout de mesme, que les difficultez sur ce point estant levées, cette separation deviendroit trop scandaleuse, &amp; marqueroit un esprit opiniastre qu’on auroit raison de condamner, si elle continuoit davantage ; à quoy j’adjoûte, que ce seroit une espece de revolte contre nostre Souverain</hi> (<hi rend="i">à qui nous devons tout ce qui ne va point contre la conscience</hi>) <hi rend="i">que de differer nostre réünion par le seul motif de la gloire, ou plûtost de la vanité d’estre des derniers, lequel devient une des obeissance, &amp; mesme une foiblesse en nous, si-tost que nous sommes persuadez que nous pouvons obeir sans pecher contre nostre conscience. Voicy le raisonnement sur lequel je me suis fondé pour lever mes scrupules sur le point de l’Eucharistie.</hi></p><p><hi rend="i">Comme les Pretendus Reformez iugent du sens des Ecritures par eux-mesmes, &amp; non par aucune authorité</hi> (<hi rend="i">sans que je veuille decider rien la dessus</hi>) <hi rend="i">je pourrois leur demander pourquoy ils expliquent litterallement le passage de l’Ecriture qui dit</hi> que <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> est Dieu, <hi rend="i">&amp; qu’ils n’expliquent pas tout de mesme litterallement celuy qui dit</hi>, que le Pain est sa Chair, <hi rend="i">puis qu’il y a plus loin de l’Humanité de</hi> <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">à la Divinité, que de la substance du Pain à la substance de sa Chair, &amp; qu’il est plus aisé de concevoir que du Pain soit sa Chair, que de concevoir que son Humanité soit Dieu</hi>, (<hi rend="i">quoy que tous deux inconcevables</hi>) <hi rend="i">de mesme qu’il n’est pas plus difficile de croire, que la Toute-Puissance de Dieu ait fait d’un morceau de Pain, sa propre Chair, sans que les especes disparoissent, que de croire que cette mesme Toute-Puissance ait fait que l’Humanité soit devenuë Dieu en</hi> <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">sans que les apparences de l’Humanité disparussent non plus, comme il est arrivé lors qu’il vivoit parmy les Hommes, &amp; qu’ainsi il ne peut y avoir plus de contrarieté à conclure selon les Ecritures, que ce qui nous paroist du Pain, soit la Chair de</hi> <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">que de conclure que ce qui a paru Homme en</hi> <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi> <hi rend="i">fust Dieu.</hi></p><p><hi rend="i">De tout ce raisonnement, l’on peut inferer par une consequence necessaire, qu’il n’a point deu paroistre plus juste aux Apostres d’adorer la Divinité de</hi><hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">sous la figure Humaine, qu’à nous d’adorer sa Chair comme vivifiante par le Saint Esprit, sous les signes qui nous la representent, puis qu’il n’y avoit point d’autre raison d’adorer</hi><hi rend="sc">Jesus-Christ</hi><hi rend="i">lors qu’il estoit sur la Terre, que celle de son union avec la Divinité, &amp; qu’ainsi en adorant sa Figure Humaine, ce n’estoit qu’adorer sa Divinité, unie à son Humanité par cét Esprit Saint.</hi></p><p><hi rend="i">D’où il s’ensuit que nostre adoration dans la Sainte Eucharistie, ce n’est qu’adorer</hi><hi rend="sc">Jesus-Christ</hi><hi rend="i">sous ce qui paroist Pain, c’est à dire adorer le principe de nostre sanctification, qui est cét Esprit vivifiant, lequel s’unit &amp; se donne à nous par la Foy dans ce Divin Mistere, &amp; nous l’y rend uniquement, autant que necessairement adorable par cette mesme Foy, puis qu’enfin ce n’est ny le Pain au sens des P.R. ny la Chair dans le sens des Catholiques qui nous sanctifient, mais le seul Esprit par la Foy.</hi></p><p><hi rend="i">Ainsi les P.R. regardant, &amp; recevant ce Pain par la Foy, comme representant réellement l’Esprit vivifiant de Dieu, je ne trouve aucune difficulté à luy rendre le mesme Culte que s’il y estoit au sens des Catholiques</hi>, (<hi rend="i">supposé qu’ils s’y trompassent</hi>) <hi rend="i">puisque les P.R. demeurent persuadez qu’il y est par la seule chose qui le rend adorable, qui est son Esprit vivifiant, &amp; que là, il se donne à nous d’une façon toute particuliere, ce qu’il ne fait point ainsi dans tous les autres lieux du Monde, quoy qu’il ne laisse pas de les remplir par son Esprit, &amp; par son immensité.</hi></p><p><hi rend="i">Je me sers du mesme raisonnement touchant le Sacrifice de la Messe, puis qu’à l’égard de Dieu</hi> (<hi rend="i">&amp; selon l’explication que m’en ont donnée les plus celebres Docteurs de l’Eglise Romaine</hi>) <hi rend="i">c’est une Commemoration du vray Sacrifice du Corps de</hi> <hi rend="sc">Jesus-Christ</hi>, <hi rend="i">qu’il a luy-mesme offert sur la Croix pour nostre Redemption, qu’à nostre égard c’est une application de ce Sacrifice propitiatoire pour la Remission de nos offences, &amp; que dans ce Sacrifice Eucharistique, ou d’action de Graces, cét Esprit vivifiant est le mesme que dans le Saint Sacrement sous les signes &amp; sous les especes qui nous y apparoissent.</hi></p><p><hi rend="i">Voilà, Monsieur, en peu de mots quels sont les Motifs de ma réünion. La simplicité avec laquelle je viens de m’en expliquer, vous parroistra sans doute moins proportionnée à la dignité de son sujet, qu’à l’ignorance des gens de ma Profession ; cependant vous ne devez pas en estre moins touché, car enfin la simplicité ne laisse pas d’avoir ses graces, sur tout dans la Religion, où vous sçavez que la Foy qui y est si essentielle, nous demande la simplicité de la Colombe. Je souhaite donc, que vous &amp; tous ceux qui ont desiré comme vous, de sçavoir ce que je vous viens d’écrire, en soyez autant convaincus que je le suis, afin que persuadez que vous pouvez obeir au Roy sans pecher contre vos consciences, vous ne differiez pas davantage en les mettant en repos, &amp; vous aussi, à luy donner comme moy, cette marque de vostre obeissance, &amp; du desir que vous deuez avoir de luy plaire, dont vous ne devez ny ne pouvez legitimement vous dispenser, puisque vous le pouvez faire sans offenser Dieu, qui permet tout ce qui arrive dans le Monde</hi> (<hi rend="i">dont la connoissance des causes luy est reservée</hi>) <hi rend="i">&amp; puis qu’enfin aprés luy, nous devons tout au Roy qu’il nous a donné, &amp; sur tout à un aussi grand Roy que le nostre.</hi></p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Madaillan a renfermé ces mesmes raisons dans les Vers qui suivent. Il vous feront voir que son genie est fort étendu, &amp; qu’il le rend capable de tout.</p></quote><quote><label>SUR L’ADORATION dans l’Eucharistie, ou l’opinion de ceux qui la croyent une Idolatrie couverte, est absolument détruite.</label><lg><l rend="i">Le Corps du Fils de Dieu dans son Humanité</l><l rend="i">N’estant qu’un Corps comme les nôtres,</l><l rend="i">Ne meriteroit pas sans sa Divinité,</l><l rend="i">Plus d’Adoration qu’en meritent les autres,</l><l rend="i">Et mesme, quoy qu’enfin, sous mille objets divers</l><l rend="i"> Sa Divinité soit tracée.</l><l rend="i">C’est par son Esprit seul qui remplit l’Univers,</l><l rend="i">Qu’elle remplit nos cœurs comme nôtre pensée,</l><l rend="i">Sur tout ce qu’il a fait, sur tout ce qu’il a dit,</l><l rend="i">Ce que nostre raison y trouve d’impossible,</l><l rend="i"> Sa Grace, par son saint Esprit,</l><l rend="i"> A nostre foy le rend comprehensible.</l><l rend="i">C’est par cét Esprit Saint que son Humanité,</l><l rend="i">Communique &amp; s’unit à la Divinité ;</l><l rend="i"> Que d’une maniere ineffable</l><l rend="i"> Son Corps humain est adorable,</l><l rend="i">Et qu’il se donne à nous dans le Saint Sacrement ;</l><l rend="i">Du reste quant à nous, il n’importe comment</l><l rend="i">Pour l’y croire adorable, il soit dans ce Mystere,</l><l rend="i">S’il est vray qu’il y soit digne d’estre adoré,</l><l rend="i">Par la seule vertu de son Esprit Sacré,</l><l rend="i">Et si d’une façon toute particuliere</l><l rend="i">Nous croyons qu’il y soit, &amp; qu’il s’y donne à nous,</l><l rend="i"> Sans raisonner sur la maniere</l><l rend="i"> Nous l’y devons adorer tous,</l><l rend="i">Et le prier ensuite, &amp; les uns &amp; les autres,</l><l rend="i">En élevant nos cœurs &amp; nos esprits aux Cieux,</l><l rend="i">De se donner à nous de mesme qu’aux Apostres,</l><l rend="i">Et que nous puissions tous l’y recevoir comme eux.</l></lg></quote></div>