<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-07_234" resp="wordpro"><head>[Lettre à Mademoiselle de Scudery]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1699 [tome 7], p. 234-238.</bibl><p>Voicy une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissi à Mademoiselle de Scuderi, avec sa réponse. Faut il quelque chose de plus que ces deux noms pour vous engager à lire ? Le Sonnet est sur des rimes de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade.</p><quote><label>A MADEMOISELLE DE SCUDERY</label><p>La lecture de vos beaux Ouvrages, Mademoiselle, me dédommage de l’ennuy que me cause l’entretien de certains Provinciaux, que mon étoile me contraint de voir. Il m’a pris envie ce matin de relire les œuvres de Benserade. A peine ay je ouvert le premier Tome, que je suis tombe sur un Sonnet en bouts rimez ; mais n’en déplaise à M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade, tout Benserade qu’il est, <hi rend="i">Pater</hi> ne rima jamais avec <hi rend="i">disputer</hi>. Encore si c’estoit un Normandisme, on le pardonneroit volontiers à un homme, qui comme luy, seroit né prés de Rouen. Je me persuade que ce mot est fort étonné de se voir à la suite de <hi rend="i">Jupiter</hi>, &amp; en la compagnie d’un <hi rend="i">Frater</hi> (compagnie par parenthese qui ne sent guere le Dieu). Parlons un autre langage.</p><p>Feu vostre petit Perroquet a donné ce matin, Mademoiselle, un peu d’exercice à ma Muse.</p><quote><lg><l rend="i"> Par un Sonnet j’ose entreprendre</l><l rend="i">De consoler Sapho d’un si rude trépas.</l><l rend="i">Mon Sonnet est-il bon ? a-t-il quelques appas ?</l><l rend="i">Vous plaira-t-il ? ne vous plaira-t-il pas ?</l><l rend="i"> C’est ce qu’un Billet doit m’apprendre.</l></lg></quote></quote><quote><label>SUR LA MORT<lb/>Du Perroquet de Sapho.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label><lg><l>Plus fameux que l’oiseau que monte <hi rend="i">Jupiter,</hi></l><l>Perroquet aujourd’huy meurt sans <hi rend="i">Pharmacopole.</hi></l><l>Il avoit plus d’esprit que n’a certain <hi rend="i">Frater,</hi></l><l>Qui prétend égaler &amp; Paschal &amp; <hi rend="i">Nicole,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il faisoit mille sauts dans le têms d’un <hi rend="i">Pater,</hi></l><l>C’estoit toujours pour moy gambade &amp; <hi rend="i">caracole,</hi></l><l>Il eut (j’en suis témoin) des amis du grand <hi rend="i">air,</hi></l><l>Gens de Plume, d’Epée, &amp; gens même à <hi rend="i">Boussole,</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>La mort qui ne veut point que l’on soit <hi rend="i">immortel,</hi></l><l>Pour luy ravir le jour, luy dépêche un <hi rend="i">Cartel,</hi></l><l>Il faut que Perroquet succombe en cette <hi rend="i">affaire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il combat, elle rit de ses efforts <hi rend="i">divers,</hi></l><l>Si la mort terrassa les Rois de l’ <hi rend="i">Univers,</hi></l><l>Qu’est-ce qu’un foible Oiseau contr’elle auroit pû <hi rend="i">faire ?</hi></l></lg></quote></div>