<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-07_322" resp="mercure"><head>Portrait de Monsieur, envoyé à Madame</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1679 [tome 7], p. 322-327.</bibl><p>Vous m’avez demandé des nouvelles de Madame le Camus, dans le temps que je me préparois à vous en donner. La vivacité de son Esprit éclate de jour en jour par ses Inpromptu ; &amp; comme Leurs Altesses Royales ont pour elle une estime particuliere, elle a fait le Portrait de Monsieur, depuis quelques jours. Je vous l’envoye tel qu’elle l’a envoyé à Madame. Vous y trouverez la mesme facilité de Poësie qui est dans tout ce que vous avez veu d’elle.</p><quote><label type="head">Portrait <lb/>de Monsieur, <lb/>envoyé à Madame.</label><l>ILlustre Rejetton des Princes &amp; des Rois,</l><l>Princesse, à qui le Ciel donna tout-à-la-fois</l><l>Un Corps remply d’appas, une Ame grande &amp; belle,</l><l>Un Esprit délicat, un Cœur sûr &amp; fidelle,</l><l>Qualitez qui vous font estimer d’un Epous</l><l>Qui des plus grands Héros est le parfait modelle...</l><l>Mais insensiblement je le quitte pour vous,</l><l>Princesse, je reviens au sujet qui m’appelle,</l><l><seg type="tab">    </seg><seg type="tab">    </seg>En vous envoyant ce Portrait,</l><l>Qui ne doit rien sans-doute à l’excés de mon zele ;</l><l><seg type="tab">    </seg>La Verité l’a tiré pour trait</l><l>Dessus l’Original que la Nature a fait.</l><l>Un Héros que le Ciel fit tout exprés pour plaire,</l><l>Par qui l’Amour jamais ne manque aucune affaire ;</l><l>Un Héros dont le Corps aussi-bien que l’Esprit,</l><l>Est admiré par tout sans aucun contredit ;</l><l>Un Héros dont l’abord est charmant, acostable ;</l><l>Un Héros plein d’honneur, un Amy véritable,</l><l>Un Sujet sans égal, de qui la bonne-foy,</l><l>Autant que la valeur, s’est fait voir à son Roy ;</l><l>Un Mouton dans la Paix, un Lion dans la Guerre,</l><l>Dont la noble fureur renversant tout par terre,</l><l>Donna tant de terreur à nos fiers Ennemis,</l><l>Lors qu’on le reconnut pour Frere de LOUIS,</l><l>Quand sur le Mont Cassel il gagna la Victoire,</l><l>Victoire qui combla nostre France de gloire,</l><l>Et qui fit concevoir aux Partys Hollandois</l><l>L'impossibilité de vaincre les François.</l><l>Le voila le Portrait de ce Prince adorable,</l><l>Vous le reconnoissez, il n’est rien plus semblable.</l></quote></div>