<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1703-03_141"><head>Portrait de l’homme. Satyre.</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1703 [tome 3], p. 141-152.</bibl><p>Tous les Articles que vous venez de lire vous ont fait voir l’homme en differens estats de la vie, &amp; que les moindres parties de son corps sont sujettes à une infinité de maux, je vous en envoye une peinture generale, faite par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Cantenac, Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de Bordeaux, elle est plus agréable parce qu’elle est en Vers, &amp; que ces Vers sont faits par un habile homme, mais la beauté de l’Ouvrage fait encore mieux remarquer les maux ausquels les hommes son sujets.</p><quote><label>PORTRAIT DE L’HOMME.<lb/><hi rend="i">SATYRE.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Que l’Homme est malheureux dans le cours de sa vie,</hi></l><l><hi rend="i">Qui par mille accidens, luy peut estre ravie.</hi></l><l><hi rend="i">Il naist dans les douleurs &amp; vit dans les travaux,</hi></l><l><hi rend="i">Et pour un bien qu’il gouste il souffre mille maux</hi></l><l><hi rend="i">Dés que par la parole, il peut se faire entendre :</hi></l><l><hi rend="i">Il apprend malgré luy ce qu’on luy fait apprendre.</hi></l><l><hi rend="i">Et comme une victime à l’Ecole conduit,</hi></l><l><hi rend="i">Ce n’est qu’à coup de foüet, que son Maistre l’instruit,</hi></l><l><hi rend="i">Quand un âge plus meur forme sa connoissance,</hi></l><l><hi rend="i">Il va chez des Regens porter son ignorance ;</hi></l><l><hi rend="i">Et chargé du fatras des leçons qu’on luy fait</hi></l><l><hi rend="i">Il en revient souvent plus sot qu’il ne l’estoit.</hi></l><l><hi rend="i">À peine a-t-il quitté le College &amp; son Maistre,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il faut par un employ qu’il commence à paroistre,</hi></l><l><hi rend="i">Et souvent moins heureux qu’il ne l’avoit esté</hi></l><l><hi rend="i">Il achette une Charge &amp; vend sa liberté,</hi></l><l><hi rend="i">Plus ses emplois sont grands plus il est miserable.</hi></l><l><hi rend="i">Le chagrin ou la peine en est inseparable.</hi></l><l><hi rend="i">Et parmy les honneurs, son repos éclipsé,</hi></l><l><hi rend="i">Le fait gemir du rang où le sort l’a placé.</hi></l><l><hi rend="i">C’est un étrange effet de la foiblesse humaine,</hi></l><l><hi rend="i">L’on aime ce qui nuit, on se plaist à sa peine.</hi></l><l><hi rend="i">Et ces biens qu’on recherche avec empressement,</hi></l><l><hi rend="i">Sont autant de liens, qu’on rompt malaisément.</hi></l><l><hi rend="i">L’homme seroit heureux si devenu plus sage,</hi></l><l><hi rend="i">Il faisoit de ces biens un legitime usage.</hi></l><l><hi rend="i">Mais ils servent d’amorce aux plaisirs deffendus.</hi></l><l><hi rend="i">Et souvent mal acquis, ils sont mal répandus,</hi></l><l><hi rend="i">De nos égaremens il deviennent la source,</hi></l><l><hi rend="i">Tels qu’un fleuve grossi precipitant sa course,</hi></l><l><hi rend="i">Inonde la Campagne &amp; va par cent torrens,</hi></l><l><hi rend="i">Enlever ce qu’il trouve, &amp; dépoüiller nos champs.</hi></l><l><hi rend="i">Ils font enorgüeillir &amp; déborder les hommes.</hi></l><l><hi rend="i">Peu de riches sont Saints dans le siecle où nous sommes.</hi></l><l><hi rend="i">Quand la Fortune rit, &amp; qu’on a du pouvoir,</hi></l><l><hi rend="i">Rarement on se borne à faire son devoir,</hi></l><l><hi rend="i">Sur tout dans la jeunesse, où les fougues de l’âge,</hi></l><l><hi rend="i">Entraine si souvent l’homme au libertinage</hi></l><l><hi rend="i">Et l’empêchant de mettre un frein à ses desirs,</hi></l><l><hi rend="i">Ostent à sa raison le choix de ses plaisirs.</hi></l><l><hi rend="i">Alors plus agité qu’au plus fort de l’orage,</hi></l><l><hi rend="i">Ne le sont des Vaisseaux, prests à faire naufrage.</hi></l><l><hi rend="i">Emporté par l’amour, l’avarice, &amp; l’orgüeil.</hi></l><l><hi rend="i">De chaque passion il se fait un écüeil.</hi></l><l><hi rend="i">L’on croit que pour fixer une humeur si volage,</hi></l><l><hi rend="i">Il faut attacher l’homme au joug du mariage.</hi></l><l><hi rend="i">Qui des feux de l’amour tempere les ardeurs,</hi></l><l><hi rend="i">Et qui fournit des loix pour reformer les mœurs.</hi></l><l><hi rend="i">Mais le nœu de l’Himen dont le ciel nous attache</hi></l><l><hi rend="i">Dans un cœur égaré se rompt ou se relâche.</hi></l><l><hi rend="i">Et comme les douceurs n’ont que quelques momens</hi></l><l><hi rend="i">La vertu qu’il prescrit s’échape en peu de temps.</hi></l><l><hi rend="i">Je veux qu’il soit fidelle au serment qui l’engage,</hi></l><l><hi rend="i">Seroit-il plus heureux quand il seroit plus sage,</hi></l><l><hi rend="i">Le dégoust, les chagrins, &amp; les soupçons jaloux,</hi></l><l><hi rend="i">Concourent jour &amp; nuit au malheur d’un Epoux.</hi></l><l><hi rend="i">Il connoist tost ou tard la faute qu’il a faite,</hi></l><l><hi rend="i">Une femme est joüeuse, ou chagrine,</hi></l><l><hi rend="i">Et l’homme embarassé dans un fâcheux lien,</hi></l><l><hi rend="i">Y risque son honneur, son repos ou son bien.</hi></l><l><hi rend="i">Voila ce qui produit la haine &amp; le divorce,</hi></l><l><hi rend="i">Dont le libertinage est la source &amp; l’amorce.</hi></l><l><hi rend="i">Chaque Epoux separé se pourvoit comme il peut,</hi></l><l><hi rend="i">Et devenu plus libre, il fait mieux ce qu’il veut.</hi></l><l><hi rend="i">Mais je suppose enfin qu’une femme qu’on aime,</hi></l><l><hi rend="i">Ait joint à ses vertus une douceur extrême.</hi></l><l><hi rend="i">N’a-t-on pas chaque jour des soucis assez grands</hi></l><l><hi rend="i">Du tracas d’un ménage &amp; du soin des enfans,</hi></l><l><hi rend="i">Qui quelquefois mal faits, débauchez ou rebelles,</hi></l><l><hi rend="i">Causent à leurs parens des douleurs immortelles.</hi></l><l><hi rend="i">En quelque estat qu’on soit on n’est jamais content.</hi></l><l><hi rend="i">Un autre a plus de bien, on en voudroit autant.</hi></l><l><hi rend="i">Chacun dit qu’envers luy la fortune est ingrate.</hi></l><l><hi rend="i">On la poursuit, on craint, on espere, on se flate</hi></l><l><hi rend="i">Et le cœur abusé de son ambition :</hi></l><l><hi rend="i">Quant il croit la tenir, a le sort d’Ixion.</hi></l><l><hi rend="i">Tel qu’on vit autrefois briller dans l’opulence.</hi></l><l><hi rend="i">À la fin de ses jours, languit dans l’indigence</hi></l><l><hi rend="i">Et des Rois dépoüillez font voir à l’Univers</hi></l><l><hi rend="i">Qu’une grande fortune a de tristes revers.</hi></l><l><hi rend="i">Les terreurs de la mort &amp; ce qui la precede,</hi></l><l><hi rend="i">Les maux dont Esculape ignore le remede,</hi></l><l><hi rend="i">Et les fleaux dont le Ciel nous frape en son courroux.</hi></l><l><hi rend="i">Assaisonnent de fiel les plaisirs les plus doux.</hi></l><l><hi rend="i">La foy qu’il faut avoir pour les divins oracles,</hi></l><l><hi rend="i">À ces plaisirs qu’on cherche apporte mille obstacles,</hi></l><l><hi rend="i">Et le cœur agité par des remords cruels</hi></l><l><hi rend="i">Se sert en vain contre eux de doutes criminels.</hi></l><l><hi rend="i">Mais insensiblement le temps de la jeunesse.</hi></l><l><hi rend="i">Disparoist &amp; fait place à la morne vieillesse ;</hi></l><l><hi rend="i">C’est alors que parmi des desirs impuissans.</hi></l><l><hi rend="i">Tout déplaist, &amp; s’oppose aux plaisirs de nos sens.</hi></l><l><hi rend="i">L’âge fait à peu prés sur le sang qu’il nous glace</hi></l><l><hi rend="i">Ce que fait l’Aquilon sur les fleurs qu’il efface</hi></l><l><hi rend="i">Dés que sa cruauté, commence à les ternir</hi></l><l><hi rend="i">Leur vertu, leur éclat ne peut plus revenir.</hi></l><l><hi rend="i">L’homme à beau repasser les douceurs de sa vie.</hi></l><l><hi rend="i">De nouvelles douleurs sa foiblesse est suivie.</hi></l><l><hi rend="i">La mort qui le menace en ces extremitez.</hi></l><l><hi rend="i">Luy semble encor bien loin &amp; marche à ses côtez,</hi></l><l><hi rend="i">Elle paroist enfin severe &amp; redoutable.</hi></l><l><hi rend="i">Les maux qu’il a commis ; le remords qui l’accable</hi></l><l><hi rend="i">Sa femme &amp; ses enfans qui se fondent en pleurs,</hi></l><l><hi rend="i">Augmentent ses regrets, sa crainte, &amp; ses douleurs.</hi></l><l><hi rend="i">Convaincu des erreurs de la foiblesse humaine,</hi></l><l><hi rend="i">Et du neant des biens qui causent tant de peine.</hi></l><l><hi rend="i">Son esprit agité fait un dernier effort,</hi></l><l><hi rend="i">Pour trouver du repos dans les bras de la Mort.</hi></l></lg></quote></div>