<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1678-07_156" resp="mercure"><head>Stances à Sylvie, sur ses Vers à soye</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1678 [tome 7], p. 156-162.</bibl><p>Les divers changemens qui arrivent aux Vers à soye, ne seroient pas regardez avec moins d’étonnement, si la chose estoit plus rare pour nous. Ils ont fourny le sujet des Vers qui suivent, &amp; je ne doute point qu’ils ne soient de vostre goust, par le juste raport que vous y trouverez entre les peines que soufre un Amant, &amp; le travail de ces industrieux Insectes. Ce galant Ouvrage qui est tombé entre mes mains à l’insçeu de son Autheur est de M<hi rend="sup">r</hi> de Templery. C’est un Gentilhomme de la Ville d’Aix, qui passe pour un des plus honnestes Hommes de sa Province. Je ne vous dis rien de son Esprit, vous en pouvez juger par vous-mesme.</p><quote><label>STANCES <lb/>À SYLVIE, <lb/>SUR SES VERS À SOYE.</label><lg><l rend="i">Lorsque les derniers Vers, adorable Sylvie,</l><l rend="i">Que je fis sur mes maux, ne vous toucherent pas,</l><l rend="i">Je juray de ne faire aucuns Vers de ma vie ;</l><l rend="i">Mais les vostres-à-soye ont pour moy des appas</l><l rend="i"> Qui m’en font revenir l’envie.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ils ont avecque moy tant de conformité,</l><l rend="i"> Que je puis dire en verité,</l><l rend="i">Qu’ils sont de mon amour la vivante peinture.</l><l rend="i"> On voit muer ces Animaux,</l><l rend="i"> Qui prennent de nouvelles peaux ;</l><l rend="i"> Les cruels tourmens que j’endure,</l><l rend="i">Par vous à tous momens changez en de nouveaux,</l><l rend="i"> Sont d’une semblable nature.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Comme ces petits Vers je grimpe dans les Bois,</l><l rend="i"> Je me roule sur la verdure,</l><l rend="i"> Je passe le jour quelquefois</l><l rend="i"> Autour d’une broussaille obscure ;</l><l rend="i"> Et là pour faire un Vers entier,</l><l rend="i"> Comme eux je barboüille un papier</l><l rend="i">Sans pouvoir rencontrer ny rime ny mesure ;</l><l rend="i">Enfin moins que vos Vers je prens de nourriture,</l><l rend="i">Mais helas ! si pour moy vous ne voulez changer,</l><l rend="i"> Comme eux je perdray le manger.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ils filent de la soye, &amp; je file une vie</l><l rend="i">Plus digne mille fois de pitié que d’envie,</l><l rend="i">Mon mal est tel, que je n’en puis guérir.</l><l rend="i">Comme ces Vers aislez je m’en vais disparaître ;</l><l rend="i"> Mais si la chaleur les fait naître</l><l rend="i"> Vostre froideur me fait mourir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Lors que l’on s’est soûmis aux fers d’une inhumaine,</l><l rend="i"> Ces petits Insectes rampans,</l><l rend="i"> Enseignent à tous les Amans,</l><l rend="i">Qu’on ne doit point rompre sa chaine.</l><l rend="i">Si-tost qu’ils ont basty leur plaisante maison,</l><l rend="i"> Ils y passent leur triste vie,</l><l rend="i">Et m’apprennent par là, trop charmante Sylvie,</l><l rend="i"> Qu’il faut mourir dans ma prison.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Quoy que pour voir ma peine terminée,</l><l rend="i"> Reglant sur eux ma destinée,</l><l rend="i">Dans le Tombeau je doive m’enfermer,</l><l rend="i"> À vos yeux ravy de paraistre,</l><l rend="i"> Je reviendrois pour vous aimer,</l><l rend="i"> Si comme eux je pouvois renaistre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> C’en est trop, prenez les plaisirs</l><l rend="i">Dont un heureux Hymen peut combler vos desirs,</l><l rend="i"> Et n’attendez pas davantage.</l><l rend="i"> Le temps d’aimer passe toûjours,</l><l rend="i"> Et tandis que dans un jeune âge,</l><l rend="i"> De vos Vers vous filez l’ouvrage,</l><l rend="i"> La Parque file vos beaux jours.</l></lg></quote></div>