<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1704-05_14"><head>[Explication des devises &amp; Emblemes faites pour l’entrée de Mr l’Evêque d’Albi à Albi]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1704 [tome 5], p. 14-41.</bibl><p>Il manquoit le mois dernier à la Relation de l’Entrée de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque d’Albi, dans la Ville de ce nom, l’explication des Devises &amp; des Emblêmes faites à ce sujet, je la reçûs trop tard ; je vous l’envoye avec l’extrait d’une Lettre, qui accompagnoit cette Explication.</p><quote><p><hi rend="i">Albi avoit sans doute perdu beaucoup en perdant Mr de la Berchere, à present Archevêque de Narbonne ; mais cette perte ne pouvoit estre plus avantageusement reparée que par un nouveau Pasteur, tel que Mr de Nesmond : car que ne doit point attendre de ce Prelat une Ville aussi catholique que l’est Albi, puisque même les nouveaux convertis de Montauban n’ont pû le voir sortir de la leur sans donner des marques de la plus sincere douleur qu’on puisse ressentir dans de pareilles occasions ? Quand une grande naissance, &amp; une fortune brillante sont les moindres choses qu’on remarque dans un homme, quel merite ne doit-il pas avoir d’ailleurs ? C’est ce qu’on a dit de plusieurs grands Personnages, mais il n’en est peut être aucun de qui on l’ait dit avec plus de justice que de cet illustre Prelat.</hi></p><p><hi rend="i">Paris, la Cour &amp; la Province tenans là dessus un même langage. Il ne faut donc pas être surpris si la Ville d’Albi a fait paroistre tant de transports de joye.</hi></p></quote><p>Comme ce qui suit a esté donné au public avant l’entrée de Mr l’Evêque d’Albi, je vous l’envoye de la même maniere qu’il a couru avant cette entrée.</p><quote><label><hi rend="i">Explication des Emblêmes &amp; des Devises qui doivent orner les sept Arcs de Triomphe, élevez dans la Ville d’Albi, à l’entrée publique de Monsieur DE NESMOND son Archevêque.</hi></label><quote><label>PREMIERE EMBLEME.</label><p>Pour exprimer le desir qu’on a de voir ce Prelat, on a mis sur la porte de la Ville un assez grand Tableau, qui represente une troupe de ces Peuples de l’Orient, qui avant que le Soleil se leve, paroissent hors de leurs habitations, pour presser par des vœux &amp; par des offrandes ce Pere du jour de vouloir commencer sa course. Vis-à-vis de ce groupe d’Orientaux le Soleil paroît commencer à sortir de derriere une haute Montagne, qui leur en deroboit les premiers regards, ce qui leur fait dire par une espece d’exclamation, <hi rend="sc">Expectatus ades</hi>. Enfin nous vous voyons.</p><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l> <hi rend="i">Long temps avant que sur nôtre hemisphere,</hi></l><l><hi rend="i">Phœbus ait tout rempli d’éclat &amp; de chaleur,</hi></l><l><hi rend="i">De cent peuples divers l’empressement sincere ;</hi></l><l><hi rend="i">Sollicite ce Dieu d’entrer dans sa Carriere.</hi></l><l><hi rend="i">Leur ardeur cependant le cede à nôtre ardeur.</hi></l><l><hi rend="i">Aussi desirons nous un bien beaucoup meilleur.</hi></l></lg></quote><p>Les deux Devises qui suivent aprés chaque Emblême ont toûjours quelque rapport avec l’Emblême à laquelle elles sont jointes.</p><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour exprimer que la Ville d’Albi va tirer de la presence de son Prelat son bien &amp; sa gloire ; on a fait peindre une Montre Solaire, sur laquelle les Rayons du Soleil commencent à éclater, un petit zephire chassant le nuage qui coupoit la communication de cet Astre avec cette Montre ; Ce mot Italien sert d’ame à cette Dévise : <hi rend="sc">Dal tuo conspetto, mio valore</hi>. Sans vous je ne suis rien.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour marquer que la Ville d’Albi ne pouvoit se passer plus long-temps de ce Prelat, on represente d’un côté un Vaisseau fort maltraité de la tempête, &amp; presque prest à faire naufrage, &amp; de l’autre l’Etoile Polaire, un Aquilon dissipant les épais nuages qui la couvroient ; Cette Devise a pour Ame ce mot Espagnol. <hi rend="sc">Estava perdido sin esto</hi>. Je dois mon Salut à cet Astre.</p></quote></quote><quote><label>II. EMBLEME.</label><p>Pour exprimer sa translation de l’Evêché de Montauban à l’Archevêché d’Alby ; on a peint un Arbre chargé de beau fruit, lequel Arbre est tiré d’une petite Caisse pour estre mis dans une plus grande, le Jardinier disant par maniere d’Apostrophe, à la vûe de ce fruit. <hi rend="sc">Dignus maiori est, et meliore solo.</hi> Ce fonds ne convient point à la beauté du fruit.</p><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l> <hi rend="i">Assez &amp; trop long temps cet Arbre incomparable,</hi></l><l><hi rend="i">Au tour de sa racine a vû pour son appuy,</hi></l><l> <hi rend="i">Ce fonds trop peu considerable :</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il passe dans cet autre un peu plus convenable ;</hi></l><l><hi rend="i">Jusqu’à ce qu’il s’en trouve un plus digne de luy.</hi></l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour representer qu’un homme qui est né avec toutes les qualitez, avec lesquelles nôtre Prelat est né, ne peut que voir croître son élevation à tous momens ; On a mis pour corps de cette Devise, un Fleuve qui sort d’une Montagne, &amp; qui est joint &amp; grossi, non loin de sa source par diverses rivieres ; Ce mot latin en est l’Ame. <hi rend="sc">Crescit eundo.</hi> Plus il avance &amp; plus il croît.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour faire entendre qu’à toutes les dignitez dont il est déja revestu, seront bien tôt ajoûtées celles qui peuvent y mettre le comble ; On a representé une Lune presque pleine, avec ce mot, <hi rend="sc">Accedet cumulus</hi> Dans peu de temps j’auray tout mon Eclat.</p></quote></quote><quote><label>III. EMBLEME.</label><p>Pour donner une juste idée de la liberalité de nostre Archevêque, Nous n’avons rien vû de plus propre, que de faire peindre un Apollon sur un Char dans le Zodiaque, portant d’une main un Globe de feu, qui repand la lumiere de toutes parts, &amp; qui tient de l’autre, de l’Or, de l’Argent, des Fruits, des Fleurs, &amp;c. Qu’il jette de tous costez. Ce Vers latin sert comme d’Ame à cette Emblême.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Quisque Dei vario signatur munere gressus.</hi></l></lg></quote><p>Mes dons surpasseront le nombre de mes pas.</p><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l><hi rend="i">Ce brillant Apollon, de l’un à l’autre Pole,</hi></l><l> <hi rend="i">Repand tous les jours ses bien faits ;</hi></l><l><hi rend="i">D’un Astre plus charmant il n’est que le Symbole :</hi></l><l><hi rend="i">Dans nos murs trop heureux Nous avons son Palais.</hi></l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour exprimer cette même liberalité d’une maniere differente, on a peint une Fontaine à plusieurs Tuyaux, qui se déchargent dans un grand Bassin, d’où l’eau se répand de tous côtez, &amp; fait sur la terre d’alentour divers Ruisseaux, avec ce mot. Quo <hi rend="sc">plenior eo liberalior</hi>. Plus il en a, plus il en donne.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour marquer que ses graces s’étendront sur tout le monde, on represente un Aigle qui porte à manger à ses petits. Cette Devise a pour Ame ce mot Latin. <hi rend="sc">Urget amor, dum paverit omnes.</hi> Il n’en exclud aucun des soins de sa tendresse.</p></quote></quote><quote><label>IV. EMBLEME.</label><p>Pour exprimer son éloquence &amp; ses manieres charmantes, on a fait peindre un Amphion, qui attire aprés soi par les doux sons de sa Lyre, les Rochers, les Arbres, les Fleuves, les bestes feroces, &amp;c. avec ce Vers Latin.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Saxa ferasque fonis quò vult &amp; Flumina ducit.</hi></l><l>Tout suit avec plaisir, tant sa voix a de charmes.</l></lg></quote><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l><hi rend="i">Les Lyons, les Rochers, les Fleuves &amp; les Bois,</hi></l><l> <hi rend="i">Dans le siecle aux Metamorphoses,</hi></l><l><hi rend="i">Sentirent le pouvoir d’une charmante voix,</hi></l><l><hi rend="i">Ce sont fables qu’on crut bonnement autrefois ;</hi></l><l><hi rend="i">Mais pour nous de nos yeux nous allons voir ces choses.</hi></l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour représenter les qualitez naturelles &amp; acquises de ce grand Prelat, on a peint un beau Parterre, couvert de diverses fleurs, &amp; rempli de toute sorte d’ornemens. L’Ame de cette Devise est ce mot Latin. <hi rend="sc">Natura pulcher et Arte.</hi> La nature avec l’Art pour lui s’est épuisée.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour marquer que l’Eglise d’Albi, &amp; Mr de Nesmond étoient veritablement faits l’un pour l’autre ; on a représenté icy l’Orgue, avec laquelle on peint ordinairement Sainte Cecile, Patronne de l’Eglise Metropolitaine de ce Diocese, &amp; l’on y a joint les Cors des Armes de la Maison de Nesmond ; ces mots servant d’Ame à cette Devise. <hi rend="sc">quam bene conveniunt.</hi> Que leurs accords sont beaux !</p></quote></quote><quote><label>V. EMBLEME.</label><p>Pour exprimer le zéle de cet Archevêque, on a peint dans un assez grand Tableau trois petits Genies, qui portent chacun dans un Cartouche separé un des Cors d’Armes de Nesmond, &amp; une des pieces Archiepiscopales, avec ces mots.</p><p>Au premier, <hi rend="sc">Animos imbellibus addit</hi>. Il donne du courage aux foibles.</p><p>Au second, <hi rend="sc">Pectora fortium accendit.</hi> Il anime les forts.</p><p>Au troisiéme, <hi rend="sc">Revocat errantes.</hi> Il ramene ceux qui s’égarent.</p><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l><hi rend="i">Pectora ne timeant sonitus audire tubarum,</hi></l><l> <hi rend="i">Cernite, non Martis prælia sæva canunt.</hi></l><l><hi rend="i">Æs meliùs calamo numerosos pascua novit</hi></l><l> <hi rend="i">Læta docere greges, atque fugare Lupos.</hi></l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour représenter qu’il instruira encore plus par ses exemples que par ses paroles, on a fait peindre un Lyon, qui met en pieces un Dragon en presence de ses Lyonceaux. Ce mot est l’Ame de cette Devise. <hi rend="sc">Pugnas et præmia monstrat.</hi> Il instruit au Combat, &amp; mene à la Victoire.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour marquer qu’il est veritablement tout à tout, comme un bon Pasteur &amp; un bon Pere ; on a donné pour corps à cette Devise un Soleil en son midy, &amp; pour Ame ce mot Italien. <hi rend="sc">Tutto a tutti.</hi> Plus il est élevé, plus il est tout à tout.</p></quote></quote><quote><label>VI. EMBLEME.</label><p>Pour faire entendre combien est illustre la Maison de nostre Prelat, nous avons fait représenter dans ce Tableau une renommée tenant les trois Cors des Armes de la Maison de Nesmond, avec ce Vers.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Vix tuba claræ adeo genti par trina canendæ</hi></l><l>Cent bouches en ce jour à peine me suffisent.</l></lg></quote><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l><hi rend="i">Tant de Héros dans les Armées,</hi></l><l><hi rend="i">Tant de Magistrats dans les Cours,</hi></l><l><hi rend="i">Tant de Prelats en diverses Contrées,</hi></l><l><hi rend="i">Sortis de même Sang d’où j’attends mes beaux jours,</hi></l><l><hi rend="i">Occuperoient plus de dix Renommées.</hi></l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour marquer qu’il y a, &amp; qu’il y a eu dans la Maison de Nesmond beaucoup de grands Hommes de toute sorte, on a representé icy un Ciel parsemé d’Etoiles de differentes grandeurs, &amp; l’on a joint à ce Corps ce mot Italien, pour lui servir d’Ame. <hi rend="sc">Molti e diversi.</hi> J’en ay plusieurs &amp; de fort differens.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour exprimer que Mr de Nesmond, aujourd’hui Archevêque d’Alby, les égale, ou même les surpasse tous ; on a crû qu’un Soleil qui éclipse tous les autres Astres, d’abord qu’il paroist, seroit tres propre pour cela, son action estant expliquée par ce mot. <hi rend="sc">Præstantior omnibus unus.</hi> Il les égale tous, ou même les surpasse.</p></quote></quote><quote><label>VII. EMBLEME.</label><p>Pour exprimer que la perte que nous avons faite de Mr de la Berchere, est réparée par la nomination de Mr l’Evêque de Montauban à l’Archevêché d’Alby. On a fait peindre cet Arbre que les Poëtes ont feint porter le Rameau d’or, à la place duquel, lors qu’on l’avoit arraché, il en renaissoit aussi-tôt un autre, comme il arriva, selon Virgile, pendant le voyage d’Enée aux Enfers ; c’est cet enlevement du Rameau d’or qu’on a representé icy, accompagné de ce mot du même Poëte. <hi rend="sc">Primoque avulso non deficit alter aureus</hi>. Si j’en perds un, j’en ay bien-tost un autre.</p><quote><label>EXPLICATION DE L’EMBLEME.</label><lg><l><hi rend="i">Un voisin trop puissant m’enleve en vain mon or,</hi></l><l><hi rend="i">Car aussi-tôt le Ciel, sensible à ma disgrace,</hi></l><l> <hi rend="i">M’enrichit d’un nouveau tresor,</hi></l><l><hi rend="i">Qui remplit du premier, parfaitement la place.</hi></l></lg></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour marquer qu’il est le digne Successeur d’un fort grand Prelat, on a peint une Ente sur un Tronc qui a perdu toutes ses branches. Ce mot lui sert d’Ame. <hi rend="sc">Amissos reparabit honores</hi>. Tout ce que j’ay perdu, je le retrouve en vous.</p></quote><quote><label>DEVISE.</label><p>Pour exprimer combien il est aimable dans son Domestique, on a peint une Ruche à Miel, où un Essein va se rendre. Cette Devise a pour Ame ce mot Latin. <hi rend="sc">Dulcem dabit incola sedem</hi>. Ce séjour sera doux sous cet aimable Maistre.</p></quote></quote></quote></div>