<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1685-09e_301" resp="wordpro"><head>[Vers galans à une jeune Enjoüée]</head><bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier de juillet 1685 (tome XXXI), p. 301-312</bibl><p><hi rend="i">Voicy des Vers qu’un Berger de vostre connoissance adressa dernierement à une jeune Enjoüée, qui estoit venuë dans son Hameau, pour s’y refaire d’un mal de poitrine ; &amp; qui luy ayant filouté la Clef de sa Chambre, cherchoit à luy faire quelque piece pour se divertir. J’y ajoûte une Lettre qui regarde cette Belle, &amp; qui fut écrite en mesme temps par ce Berger à un de leurs Amis, Officier de la Marine</hi>.</p><quote><label>VERS GALANS.</label><quote><lg><l rend="i">Daignez, belle Diane, écouter ma priere.</l><l rend="i"> Dites-moy, que cherche en ces lieux Vostre esprit curieux ?</l><l rend="i"> Y cherchez-vous ma Panetiere,</l><l rend="i"> Ma Houlette ou mon Chalumeau ?</l><l rend="i">Sans doute, tout cela vous seroit necessaire,</l><l rend="i"> Si vous estiez Bergere,</l><l rend="i">Mais graces à vos yeux, vostre sort est plus beau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Sont-ce des Fleurs, un Lis, du Jasmin, quelques Roses ?</l><l rend="i">Non, non, sur vostre teint, on en voit trop d’écloses ;</l><l rend="i">Et malgré vostre mal, il en brille en tout temps,</l><l rend="i">De plus belles cent fois, que n’en a le Printemps.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Est-ce mon cœur ? Helas ! vous en parler je n’ose.</l><l rend="i">L’amour vous apprendra qu’il est dans vos liens,</l><l rend="i">Du jour que vos beaux yeux ont éclairé les miens ;</l><l rend="i"> Je laisse à cette noble cause</l><l rend="i">A vous en raconter la prise &amp; les desirs ;</l><l rend="i">Et comme de sa peine, il fait tous ses plaisirs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Est-ce quelqu’autre chose ?</l><l rend="i"> Ah ! vous sçavez trop bien</l><l rend="i">Que qui donne son cœur, ne se reserve rien ;</l><l rend="i"> La raison soûtient cet usage,</l><l rend="i">Et Cupidon tout nud, en rend bon témoignage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">N’ayant donc rien à moy, qui ne soit tout à vous,</l><l rend="i"> C’est temps perdu de chercher davantage.</l><l rend="i"> Il est vray, Diane, entre nous,</l><l rend="i"> Que si mon sort estoit plus doux,</l><l rend="i">Et que vous m’aimassiez autant que je vous aime,</l><l rend="i"> Vous pourriez, secondant mes vœux,</l><l rend="i"> Chercher à soulager mes feux ;</l><l rend="i">Mais je vois à regret qu’il n’en est pas de mesme ;</l><l rend="i"> Il s’en faut plus de la moitié,</l><l rend="i"> Qu’égale ne soit l’amitié,</l><l rend="i">La vostre est mediocre, &amp; la mienne est extréme.</l><l rend="i"> Vous cherchez donc, belle Diane, en vain,</l><l rend="i">A moins que de chercher à faire une malice.</l><l rend="i"> Ah ! si c’est là vostre dessein</l><l rend="i">Je n’en porteray pas ma plainte à la Justice ;</l><l rend="i"> Dieu veüille qu’elle réüssisse,</l><l rend="i">Je m’offre à tout souffrir, vostre plaisir m’est cher,</l><l rend="i"> Diane, vous pouvez chercher.</l></lg></quote><p>Cette Belle, qu’on fait passer pour digne imitatrice d’un fameux Heros (c’est de <hi rend="i">la Rancune</hi>, l’un des principaux du Roman Comique,) chercha tant, qu’elle trouva moyen d’exercer son humeur honnestement malicieuse ; &amp; la piece qu’elle fit au Berger, donna occasion à ces seconds Vers.</p><quote><lg><l rend="i">Vous avez réüssi, l’eau ne vous coûte guere,</l><l rend="i"> Je suis percé de tous costez.</l><l rend="i">Que le feu qui me brûle &amp; qui me desespere,</l><l rend="i">Dieu d’Amour, n’agit-il ainsi sur vos beautez ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je vous verrois bien-tost y chercher du remede,</l><l rend="i"> Mon eau pourroit vous soûlager.</l><l rend="i">Je courerois aussi, sans remise, à vôtre aide ;</l><l rend="i">Heureux de vous servir, heureux de me vanger.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais helas ! le moyen d’enflamer une Belle</l><l rend="i"> Qui ne veut que se rafraîchir ?</l><l rend="i">Ah poitrine malade ! ah malade cruelle !</l><l rend="i">Puisse, en vous guerissant, le Seigneur vous fléchir.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Voicy la Lettre du Berger, l’Officier de la Marine</hi>.</p><p/><p>L’auriez-vous cru, Seigneur Marin, la jeune Diane a fait une action qui la rend digne d’avoir une des premieres Places dans la Galerie des Femmes-fortes ; action heroïque &amp; des plus belles. On avoit servy sur sa table, sans y penser, une assiette de Framboises des mieux conditionnées ; &amp; comme elle les aime passionnément, elle ne les a pas plutost veuës, qu’elle a porté la cüeiller à l’assiette pour en prendre ; mais retenuë tout à coup par la force imperieuse de sa raison,</p><quote><lg><l rend="i">Non, non, m’a-t-elle dit, ne pensez pas, Berger,</l><l rend="i"> Que j’en aille manger ;</l><l rend="i">Je ne veux point m’attirer de reproche,</l><l rend="i"> Non plus que faire de jaloux ;</l><l rend="i"> Je veux avoir le cœur de roche,</l><l rend="i"> Et pour la framboise, &amp; pour vous.</l></lg></quote><p>Resistant donc de la sorte à la tentation, elle n’a pas gouté de ce fruit qui luy estoit defendu par son Medecin.</p><quote><lg><l rend="i">Si l’Epouse d’Adam en eust fait tout autant</l><l rend="i"> A l’égard de la Pomme,</l><l rend="i">Le Seigneur eust esté contant ;</l><l rend="i"> Et le pauvre homme</l><l rend="i"> N’eust pas avallé le morceau,</l><l rend="i">Qui comme du poison nous conduit au tombeau ;</l><l rend="i"> Mais moins forte que nostre Belle ;</l><l rend="i"> L’appetit l’emporta sur elle.</l><l rend="i">Et moy blessé, malade, &amp; presque mort d’amour,</l><l rend="i">Heureux que je serois, j’en souffre nuit &amp; jour.</l></lg></quote><p>Je ne vous conte pas ma peine, Seigneur Marin, pour vous faire pitié, j’aimerois mieux vous faire envie. Je vous l’apprens seulement, à cause de l’égalité de nos fortunes auprés de cette Belle.</p><quote><lg><l rend="i"> Car enfin, quoy qu’on en dégoise,</l><l rend="i"> Je sçay des fidelles témoins</l><l rend="i"> De tous vos petits soins,</l><l rend="i">De Tite, de Marquis, &amp; de Dame Françoise ;</l><l rend="i">Qu’aprés avoir languy trois mois à ses genoux,</l><l rend="i"> Doucereux comme la framboise,</l><l rend="i">Son cœur vous a paru tout aussi dur qu’à nous.</l></lg></quote><p>A dire vray, je ne vois point de raison qui dust induire une Dame à traiter mieux un Marin qu’un Berger ; &amp; s’il m’est permis de vous expliquer sincerement mes pensées.</p><quote><lg><l rend="i"> Les Marins sont des gens</l><l rend="i">Sur qui l’on ne peut pas fonder grande assurance.</l><l rend="i">Leurs cœurs sont des vaisseaux qui voguent à tous vents,</l><l rend="i">Ils sont comme la Mer, sujets à l’inconstance.</l><l rend="i"> Il n’en est pas de mesme des Bergers,</l><l rend="i"> Leurs tendres cœurs prennent racine,</l><l rend="i"> Comme les plans de leurs Vergers ;</l><l rend="i">Et leur fidelle amour paroist mesme à leur mine.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> On sçait de plus que les Marins</l><l rend="i">Sont un peu fanfarons, médisans &amp; malins ;</l><l rend="i">Qu’autant presque vaudroit estre pris des Corsaires,</l><l rend="i"> Qu’avec eux avoir des affaires.</l><l rend="i"> Au lieu que les Bergers dans leurs jeux &amp; leurs ris,</l><l rend="i">  Sont comme leurs brebis,</l><l rend="i">Toûjours accompagnez de la pure innocence,</l><l rend="i"> Sans malice &amp; sans médisance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je ne dis rien de la discretion,</l><l rend="i">L’attendre des Marins, c’est une illusion.</l><l rend="i">Sont-ils en Mer ? Ils n’ont plus rien à faire,</l><l rend="i">Leurs Belles sont bien loin, le temps dure à se taire,</l><l rend="i">Il faut parler, chacun parle à son tour,</l><l rend="i">Et chacun y trahit les secrets de l’amour.</l><l rend="i"> Les Bergers au contraire</l><l rend="i">Rarement éloignez des objets de leurs vœux,</l><l rend="i">Et toûjours occupez de mille soins pour eux,</l><l rend="i"> Ont trop de peur de leur déplaire,</l><l rend="i">Pour jamais divulguer leur amoureux mistere.</l></lg></quote><p>Ajoutez à cela, que vos Marins sont sujets à donner des noms peu obligeans, aux personnes à qui ils doivent le plus de respect ; puisque, sans aller plus loin que la belle cause de nos peines, ils ont osé la nommer <hi rend="i">la Signora Bavarella</hi>, au lieu que nos Bergers accommodent toujours leur usage à leur devoir ; &amp; honorent cette Dame avec raison, du beau nom de <hi rend="i">Diane</hi>, qui est une triple Déesse, comme vous sçavez.</p><p>Ce n’est pas qu’il n’y ait des Marins de l’humeur des Bergers ; mais on voit rarement des Bergers, de celle des Marins : &amp; à regarder les choses en general, comme je fais, sans vouloir offenser personne en particulier, ny fâcher un Amy comme vous, que j’aime &amp; que j’estime infiniment, je croy en verité, que s’il y avoit quelque préference à esperer de la belle Diane, ce ne seroit pas pour les gens de vostre sorte, mais pour ceux de la mienne.</p><quote><lg><l rend="i">J’ose aussi me flater, qu’aprés sa maladie</l><l rend="i">Framboise &amp; moy pourrons bien l’approcher,</l><l rend="i"> Et luy trouver l’ame attendrie,</l><l rend="i"> Au lieu de son cœur de rocher.</l><l rend="i"> Du moins en ay-je grande envie.</l><l rend="i"> C’est pourtant sous le bon plaisir</l><l rend="i"> Du Galant qui l’a sceu choisir,</l><l rend="i"> Pour partager les douceurs de sa vie.</l></lg></quote><p>Vous douterez peut-estre de cette protestation ; mais je vous assure qu’elle n’est pas moins sincere que celle que je vous ay faite d’estre inviolablement, Seigneur Marin. Vôtre, &amp;c.</p></quote></div>