<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-04_202" resp="mercure"><head>[Lettre en Prose &amp; en Vers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1679 [tome 4], p. 202-215.</bibl><p>Avoüez, Madame, que si les Femmes vouloient prendre modelle sur celle-cy, elle seroit d’un fort bon exemple, car on sçait ce qui est deû au beau Sexe. Il est né pour recevoir des hommages, &amp; beaucoup de Belles ne prendroient peut-estre pas tant de plaisir qu’elles font à écouter ceux qui leur en content, si les Hommes ne cessoient pas d’estre Amans aussi-tost qu’ils sont devenus Marys. Je sçay qu’il est quelquefois dangereux de trop écouter, mais aussi il ne faut pas affecter d’estre insensible. On rebute les Amans qu’on désespere, &amp; il doit y avoir en cela un milieu comme en toutes choses. La Lettre qui suit vous apprendra les conseils que M<hi rend="sup">r</hi> de Merville donne là-dessus à une aimable Personne.</p><quote><label>A Mademoiselle D***</label><p rend="right">A Thiers en Auvergne</p><p rend="right">le 10. Fevrier 1679.</p><p>PUis que l’éloignement des lieux me prive de l’honneur de vous voir, il faut, belle Iris, que je me console en vous écrivant, &amp; que je vous entretienne de loin ; mais comme il est assez difficile de vous faire tenir les Lettres qu’on vous écrit où vous estes, je me sens d’un Messager qui passe par tout, à qui les Cabinets des plus grands Seigneurs sont ouverts, &amp; dont le ministere est aussi honneste à présent, qu’il estoit autrefois scandaleux. Vous voyez bien que c’est du Mercure que je vous parle. Ne soyez pas surprise de la peine qu’il prend pour moy. Il n’y a rien de plus obligeant que luy, &amp; peut-estre un peu de reconnoissance l’engage-t-elle à me servir au besoin. Il fait tous les mois un voyage en ce Païs-cy. Mon Logis est sa demeure la plus ordinaire. Je le mene en bonne compagnie, &amp; tout le monde le veut avoir à son tour. A la verité c’est une hospitalité peu méritoire. Il est accompagné d’un si grand nombre de plaisirs ; il est si bien fait &amp; si galant, qu’il y a peu de Bourgeois qui n’eussent esté ravis de changer d’Hoste avec moy, lors que les Dragons de Boursard estoient en garnison en cette Ville. Cependant ce Regiment est commandé par des officiers de mérite &amp; de qualité ; &amp; quand vous sçaurez que nos Dames sont aussi bien faites que spirituelles, vous n’aurez pas de peine à croire que nous nous préparions à bien passer le reste du Carnaval. Chaque Belle avoit déja fait plus d’une conqueste. Plus d’un Brave s’estoit déja rendu, &amp; l’on ne parloit que de Divertissemens &amp; de Festes, quand un malheureux Contr’ordre nous enleva tous nos Officiers. On n’en est pas encor bien revenu. Les Dragons sont allez en Provence, &amp; leur départ avec le froid semble avoir resserré tous les plaisirs. Le voisinage des Montagnes le rend icy beaucoup plus insuportable qu’il n’est ailleurs. Cependant peu à peu</p><l>Le cruel Hyver fait place</l><l>À la saison de l’Amour.</l><l>Nous ne verrons plus de glace,</l><l>Le Printemps aura son tour.</l><l>Ses charmes se vont répandre</l><l>Pour chasser tous nos ennuis ;</l><l>Mais vous ne devez attendre,</l><l>Si vous n’avez le cœur tendre,</l><l>Ny les beaux jours, ny belles nuits.</l><p>Faites vostre profit de l’avis, &amp; songez-y plus-tost que plus-tard. Il n’est point necessaire d’attendre que le Rossignol vous en parle. L’Amour n’a point de meilleur Interprete que luy-mesme. Il est de tous les âges &amp; de toutes les saisons.</p><l><seg type="tab">    </seg>L’on peut s’engager en tout temps.</l><l><seg type="tab">    </seg>A quoiy bon remettre au Printemps ?</l><l>En vain les noirs frimats affligent la Nature,</l><l><seg type="tab">    </seg>En vain la neige étouffe la verdure,</l><l><seg type="tab">    </seg>L’Hyver ne peut rien sur l’Amour,</l><l><seg type="tab">    </seg>Celuy-cy me le fait connoistre ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Certaine ardeur que je sens naistre,</l><l>Au lieu de s’amortir, augmente chaque jour.</l><p>Je suis fort trompé cependant si mon exemple vous persuade ; &amp; pour vous attacher sérieusement, vous estes trop prévenuë du Proverbe Italien, <hi rend="i">Cogli la Rofa, e lascia star la spina</hi>. Apprenez celuy-cy, belle Iris, <hi rend="i">E viezza talhora mutar consiglio</hi>. Vous croyez que cette Rose sans épine, est d’avoir beaucoup d’Amans sans que vous en aimiez aucun ; mais l’un n’arrive guere sans l’autre. Une cruelle insensibilité guérit les plus malades, &amp; l’on est bientost las de soûpirer à crédit.</p><l>Qu’il ne soit point de cœur insensible à vos coups,</l><l>Que de vos agrémens une Ame soit charmée,</l><l>Avec tous ces attraits, avec ces yeux si doux</l><l>Il faut aimer un peu pour estre bien aimée.</l><p>C’est alors que le plaisir du triomphe fait oublier la fatigue du combat. On est si remply des charmes de sa victoire, que les chagrins qui les peuvent suivre ne servent qu’à les faire mieux savourer. Ils nous les rendent plus chers, &amp; ressemblent en quelque façon à ces petits Diamans mis en œuvre aupres d’une Pierre fort précieuse pour en relever l’éclat. Le temps qui nous paroist long dans l’absence, nous donne le plaisir de songer incessamment à ce que nous aimons. Quand il arrive quelque disgrace à l’Objet aimé, l’on ne se peut satisfaire plus agreablement qu’en luy sacrifiant mille pleurs, dans un lieu où l’Amour seul est témoin de nostre tendresse. Un peu de jalousie redouble nos soins. On en prend quelquefois pour avoir le plaisir d’en témoigner ; &amp; on se fait souvent une agreable occupation d’un malheur imaginaire.</p><l>En Amour la difficulté</l><l>Anime un cœur à la conqueste,</l><l>Et la disgrace qui l’arreste</l><l>Redouble sa fidelité.</l><p>Mais il s’en trouve peu dont la constance tienne bon contre le desespoir. Si l’on se flate au commencement, on se détache à la fin. Les maux de l’amour veulent estre partagez, autrement ils deviennent insuportables ; &amp; puis que je suis en train de parler une Langue que vous possedez, il faut que je vous dise encor, <hi rend="i">ch’il mele si fa lecare per che è dolce</hi>.</p><l>Si vous voulez que l’on vous aime,</l><l>Il faut aimer à vostre tour ;</l><l>Car le meilleur philtre d’Amour,</l><l>Aimable Iris, c’est l’Amour mesme.</l><p>Si vous examinez mes conseils, vous trouverez que je vous les donne en Amy. C’est vostre interest seul que je regarde ; &amp; comme je sçay qu’on va de l’oreille au cœur, &amp; que vous chantez parfaitement, j’ay fait mettre en Air les premiers Vers de ma Lettre. Faites-y refléxion, &amp; me croyez vostre, &amp;c.</p></quote></div>