<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1693-05_010" resp="wordpro"><head>À Mademoiselle de Scudery</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1693 [tome 6], p. 10-22.</bibl><p/><p>Vous serez bien-aise, sans doute, d’entendre encore parler du Roy dans une Epistre en Vers qui a esté écrite sur la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson, dont les grandes qualitez vous estoient connuës. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Betoulaud, qui a esté approuvé de tout le monde dans la justice qu’il a renduë à cet illustre Défunt.</p><quote><label>À MADEMOISELLE<lb/>DE SCUDERY.</label><lg><l rend="i">Que ne puis-je au lieu d’ancre écrire avec des pleurs !</l><l rend="i">Mes larmes vous peindroient mes sensibles douleurs,</l><l rend="i">Et vous verriez, SAPHO, ma tristesse mortelle</l><l rend="i">Meslée avec le nom de nostre Amy fidelle.</l><l rend="i">Helas ! nous le perdons, &amp; Pelisson n’est plus.</l><l rend="i">Vos regrets &amp; les miens maintenant superflus</l><l rend="i">Ne sçauroient l’arracher à la Parque inflexible,</l><l rend="i">Et c’est le seul miracle à vos mains impossible.</l><l rend="i">Si la Religion, si l’Honneur, si Themis ;</l><l rend="i">Si la rare Vertu qui luy fit tant d’Amis ;</l><l rend="i">Si la Cour d’Apollon, si l’Esprit, si la Gloire,</l><l rend="i">Qui suit les Favoris des Filles de Memoire</l><l rend="i">Pouvoient se joindre à nous pour luy rendre le jour,</l><l rend="i">Et d’une Ombre qui fuit procurer le retour,</l><l rend="i">Vainqueur des froids Cyprés qui couvrirent sa biére</l><l rend="i">Bien-tost ce cher Amy reverroit la lumiere.</l><l rend="i">Mais que nous sert l’ardeur de ces vœux impuissans,</l><l rend="i">Et qu’avez-vous pour luy qu’un peu de foible encens,</l><l rend="i">Qui se meslant au bruit que fait la Renommée,</l><l rend="i">Exhale aprés les Morts un reste de fumée ?</l><l rend="i">C’est par là seulement que nous pouvons guerir</l><l rend="i">La blessure du cœur toujours preste à s’ouvrir,</l><l rend="i">Quand d’un Amy qui fut l’ornement de nostre âge</l><l rend="i">Nous nous traçons encor une lugubre Image.</l><l rend="i">Les Muses dont il fut si tendrement chery,</l><l rend="i">De leur plus pur Nectar l’avoient d’abord nourry.</l><l rend="i">Pindare, Anacreon dans vostre Cour galante</l><l rend="i">Brillerent tour à tour sous l’heureux nom d’Acante.</l><l rend="i">Homere en sa faveur reprenant le pinceau</l><l rend="i">Y vint d’Eurimedon * achever le Tableau.</l><l rend="i">Mais des Cygnes fameux abandonnant la place,</l><l rend="i">Et s’élevant depuis plus haut que le Parnasse,</l><l rend="i">En Aigle qui voloit dans le sein du Soleil,</l><l rend="i">Et qui s’y remplissoit de son feu sans pareil,</l><l rend="i">Il joignoit seulement à son culte fidelle</l><l rend="i">De nos sacrez Autels la défense immortelle.</l><l rend="i">Ce n’estoit plus l’Erreur sucée avec le lait ;</l><l rend="i">Ce monstre en son esprit sincerement défait,</l><l rend="i">Estoit, grace à la Foy, grace au sçavoir sublime,</l><l rend="i">Des saintes Veritez devenu la victime.</l><l rend="i">Sapho, vous le sçavez, &amp; vous sçavez encor,</l><l rend="i">Vous qui de son esprit vistes le noble essor,</l><l rend="i">Qu’aprés Dieu qu’il servoit d’une ardeur si constante,</l><l rend="i">LOUIS seul fut l’objet de sa plume éloquente.</l><l rend="i">Veiller pour le montrer aux siecles à venir,</l><l rend="i">Tel qu’à peine nos yeux le peuvent soûtenir ;</l><l rend="i">Unir tous les rayons qui composent sa gloire</l><l rend="i">Pour la mettre en dépost au Temple de Memoire ;</l><l rend="i">Le peindre environné d’heroïques vertus,</l><l rend="i">D’Ennemis subjuguez, de Monstres abattus,</l><l rend="i">Et démêler enfin cette sagesse immense</l><l rend="i">Qui de tout l’Univers fait triompher la France,</l><l rend="i">Furent les dignes soins de nostre illustre Amy,</l><l rend="i">Qui pour ce grand Tableau qu’il n’a fait qu’à demy,</l><l rend="i">Et dont la seule ébauche étonnera l’Envie,</l><l rend="i">Helas ! devoit encor avoir mille ans de vie.</l><l rend="i">Mais son esprit formé de tant d’esprits divers,</l><l rend="i">Admirable en Histoire, en Eloges, en Vers,</l><l rend="i">En Lettres, en Morale épurée &amp; choisie,</l><l rend="i">En foudres pleins d’éclairs qui frapoient l’Heresie,</l><l rend="i">Pouvoit-il égaler son cœur si genereux ;</l><l rend="i">Si grand pour ses Amis heureux ou malheureux,</l><l rend="i">Si plein de probité, d’égalité constante,</l><l rend="i">D’équité, de candeur, de bonté bienfaisante ?</l><l rend="i">Homme du siecle d’Or qui vivoit parmy nous,</l><l rend="i">On ne voyoit chez luy ny l’indigne couroux,</l><l rend="i">Ny l’attrait des plaisirs, ny l’amour des richesses,</l><l rend="i">Ny l’oubly des bienfaits, ny les lâches adresses,</l><l rend="i">Ny la secrete envie à l’œil plein de poison</l><l rend="i">D’un venin dangereux infecter sa raison.</l><l rend="i">Il sembloit que le Ciel, pour former sa belle Ame,</l><l rend="i">De quelque Astre brillant eust emprunté sa flame ;</l><l rend="i">Mais cet Astre, Sapho, s’est éteint à nos yeux,</l><l rend="i">Il s’est perdu pour nous dans l’espace des Cieux.</l><l rend="i">Comme on peut toutefois jusque dans l’Empyrée,</l><l rend="i">Et dans les vastes champs de la voûte azurée,</l><l rend="i">Conserver de la terre un souvenir charmant,</l><l rend="i">L’Image de LOUIS l’y suit incessamment.</l><l rend="i">Il s’y retrace encor ce Heros magnanime</l><l rend="i">Le comblant de bontez, luy donnant son estime,</l><l rend="i">Honneur qu’il préferoit aux plus riches trésors,</l><l rend="i">Et qui sçait le toucher même au sejour des Morts.</l><l rend="i">Ah ! s’il pouvoit aussi, malgré la loy prescrite,</l><l rend="i">Revenir sur la terre honorer le merite,</l><l rend="i">Sapho, bien-tost son Ombre errante autour de vous</l><l rend="i">Revoleroit aux soins qui luy furent si doux.</l><l rend="i">Il reviendroit bientost environné de gloire</l><l rend="i">Louër vostre courage à sauver sa memoire ;</l><l rend="i">À le défendre encor jusqu’au sein du tombeau,</l><l rend="i">Et de la verité luy prestant le flambeau</l><l rend="i">Dissiper l’imposture &amp; ses noires tenebres,</l><l rend="i">Qui vouloient offusquer des vertus si celebres.</l><l rend="i">Illustres Successeurs † des Sçavans qu’il a peints,</l><l rend="i">Et qui semblent toujours animez par ses mains,</l><l rend="i">Vous, genereux Rivaux, dont l’art noble &amp; sublime</l><l rend="i">Sçait graver en traits d’or vostre éclatante estime,</l><l rend="i">Luy refuserez-vous ces marbres éternels,</l><l rend="i">Où vous sauvez les noms des plus fameux Mortels ?</l><l rend="i">Pour moy, si je pouvois avec la main des Graces</l><l rend="i">De vostre heureux burin suivre à mon tour les traces,</l><l rend="i">Au lieu de me livrer en proye à mes douleurs,</l><l rend="i">Si je pouvois tarir les sources de mes pleurs,</l><l rend="i">Vous me verriez bien-tost, dans l’ardeur de mon zele,</l><l rend="i">Essayer d’imiter vostre adresse immortelle.</l><l rend="i">Mais qui pourra, Sapho, vous égaler jamais,</l><l rend="i">Dés que vous suspendrez le cours de vos regrets ?</l><l rend="i">Pellisson paroistra vivant &amp; plein de gloire,</l><l rend="i">Sous les plus verts lauriers des Filles de Memoire,</l><l rend="i">Quand vous rassemblerez par vostre art sans pareil</l><l rend="i">Mille rayons plus purs que tous ceux du Soleil,</l><l rend="i">Pour peindre cet Amy, qui brillant de lumiere</l><l rend="i">D’une trace d’éclairs a remply sa carriere.</l></lg><note><p>* Poëme fait dans la Bastille.</p></note><note><p>† Messieurs de l’Academie Françoise.</p></note></quote></div>