<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-02a_66"><head>[Stances]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1702 [première partie] [tome 2], p. 66-70.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Alison est Auteur des Vers suivans. Il les fit à l’occasion du mariage d’une Demoiselle qu’il aimoit fort tendrement.</p><quote><label>STANCES.</label><lg><l><hi rend="i">Agréables transports dont le cher souvenir</hi></l><l><hi rend="i">Loin d’adoucir mes maux ne sert qu’à les accroistre ;</hi></l><l><hi rend="i">Pourquoy de vos douceurs venir m’entretenir</hi></l><l><hi rend="i">Si je perds pour jamais l’objet qui les fit naistre.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">A peine nos deux cœurs épris de mêmes feux</hi></l><l><hi rend="i">Suivant de leurs désirs le penchant unanime,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’aux tyranniques loix d’un hymen rigoureux</hi></l><l><hi rend="i">L’infortunée Iris a servy de victime.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Le souvenir charmant de nos tendres plaisirs</hi></l><l><hi rend="i">En vain pour quelque temps fit revolter son ame ;</hi></l><l><hi rend="i">Le devoir combatit ses plus secrets desirs,</hi></l><l><hi rend="i">Et la raison enfin triompha de sa flame.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Impitoyable amour, dont jadis le pouvoir</hi></l><l><hi rend="i">Alluma dans nos cœurs une flame si belle ;</hi></l><l><hi rend="i">Aprés avoir nourry si longtemps leur espoir,</hi></l><l><hi rend="i">Est-ce ainsi, Dieu cruel, que tu prends leur querelle ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais, que font à mes maux ces regrets impuissans ?</hi></l><l><hi rend="i">Tous les plaisirs sont cours dans l’amoureux Empire ;</hi></l><l><hi rend="i">J’en ay jadis goûté les charmes renaissans :</hi></l><l><hi rend="i">Ce temps n’est plus pour moy, c’est le temps du martire.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Accable, il en est temps, Amour, mon triste cœur ?</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi que mon ardeur, que mon mal soit extrême ;</hi></l><l><hi rend="i">De mon cruel destin je cheris la rigueur ;</hi></l><l><hi rend="i">Il est beau de souffrir quand on perd ce qu’on aime ?</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Mais que dis-je aux sermens si j’ose ajouter foy,</hi></l><l><hi rend="i">Iris doit partager les peines que j’endure ;</hi></l><l><hi rend="i">Elle a donné sa main mais son cœur est à moy ;</hi></l><l><hi rend="i">Amour pour ton honneur ne la rends point parjure.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Enchaîne nos desirs sans éteindre nos feux,</hi></l><l><hi rend="i">Allume dans nos cœurs une éternelle flame.</hi></l><l><hi rend="i">Quoy qu’éloigné d’Iris, &amp; toujours malheureux</hi></l><l><hi rend="i">Qu’il sera doux pour moy de regner dans son ame.</hi></l></lg></quote></div>