<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1677-11_006" resp="mercure"><head>Le Ruisseau Amant, à la Prairie.</head><bibl><title>Le Nouveau Mercure Galant</title>, novembre 1677 (tome IX), p. 6-16<note resp="editor">Il existe une autre édition parisienne, réalisée "Suivant la Copie imprimée" par Theodore Girard, dont la pagination diffère.</note>.</bibl><p>Elle est d’un Amant qui pour gagner les bonnes graces de sa Maîtresse, ne trouve que de l’eau à luy offrir. Comme l’offre est fort extraordinaire, le genre d’Amant l’est de mesme. C’est un Ruisseau qui est devenu amoureux d’une Prairie. Un peu d’audiance, je vous conjure. Tout froid qu’il est (car les Ruisseaux le sont naturellement) il debite ses raisons d’assez bonne grace pour meriter que vous l’écoutiez. Si quelqu’un dans vostre Province est embarrassé de l’Allégorie, dites-luy qu’elle ne luy doit faire aucune peine, &amp; que par ces Torrens qui font du fracas &amp; dont les eaux se tarissent incontinent, il est aisé d’entendre ces Amans qui font d’abord de si ardentes protestations, &amp; qui ne sçavent ce que c’est que d’aimer avec constance.</p><quote><label>LE RUISSEAU AMANT, <lb/>À LA PRAIRIE.</label><lg><l rend="i">J’ay fait pour vous trouver un assez long voyage,</l><l rend="i">Mon aimable Prairie, enfin je viens à vous,</l><l rend="i">Recevez un Ruisseau dont le sort le plus doux</l><l rend="i">Sera de voir ses eaux couler pour vostre usage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">C’est dans ce seul espoir que sans aucun repos,</l><l rend="i"> Depuis que j’ai quité ma Source,</l><l rend="i">J’ay toûjours jusqu’icy continué ma course,</l><l rend="i"> Toûjours roulé mes petits flots.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’un cours précipité j’ay passé des Prairies</l><l rend="i">Où tout autre Ruisseau n’amuse avec plaisir ;</l><l rend="i">Je n’ay point serpenté dans les Routes fleuries,</l><l rend="i"> Je n’en avois pas le loisir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Tel que vous me voyez, sçachez, ne vous déplaise,</l><l rend="i"> (Car il est bon de se faire valoir)</l><l rend="i">Que plus d’une Prairie auroit esté bien-aise</l><l rend="i">De me donner passage, &amp; de me recevoir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais ce n’estoit pas là mon compte,</l><l rend="i">J’en fusse un peu plus tard arrivé dans ce Lieu,</l><l rend="i"> Et par une fuite assez prompte,</l><l rend="i">Gazoüillant fierement, je leur disois adieu.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il faut vous dire tout, la feinte est inutile,</l><l rend="i">J’en trouvois la plûpart dignes de mes refus ;</l><l rend="i">Les unes, entre nous, sont d’accés si facile,</l><l rend="i">Que tous Ruisseaux y sont les bien venus.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Elles veulent toûjours en avoir un grand nombre,</l><l rend="i">Et moy dans le grand nombre aussitost je me pers ;</l><l rend="i">D’autres sont dans des lieux un peu trop découverts,</l><l rend="i"> Et moy j’aime à couler à l’ombre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’estois bien inspiré de me garder pour vous ;</l><l rend="i">Vous estes bien mon fait, je suis assez le vostre ;</l><l rend="i">Mais aussi, moy reçeu, n’en recevez point d’autre,</l><l rend="i"> Car je suis un Ruisseau jaloux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">À cela pres, qui n’est pas un grande vice,</l><l rend="i"> J’ay d’assez bonnes qualite</l><l rend="i">Ne craignez pas que jamais je tarisse,</l><l rend="i"> Je puis défier les Etez.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Je sçay que certaines Prairies</l><l rend="i">D’un Ruisseau comme moy ne s’accommodent pas ;</l><l rend="i">Il leur faut ces Torrens qui font tant de fracas,</l><l rend="i">Mais fort souvent on voit leurs eaux taries.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mon cours en tout temps est égal,</l><l rend="i">Je suis tranquille &amp; doux, ne fais point de ravage ;</l><l rend="i"> De plus, je viens vous faire hommage</l><l rend="i"> D’une eau pure comme cristal.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il est telle Prairie, &amp; peut estre assez belle,</l><l rend="i"> À qui le plus petit Ruisseau,</l><l rend="i"> Suivant sa pente naturelle,</l><l rend="i"> N’iroit jamais porter deux goutes d’eau,</l><l rend="i">À moins que détourné par un chemin nouveau,</l><l rend="i">Elle n’en amenast quelqu’un jusque chez elle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i"> Mais pour vous, sans vous mettre en frais,</l><l rend="i"> Sans vous servir d’un pareil artifice,</l><l rend="i">Vous voyez des Ruisseaux qui viennent tout exprés</l><l rend="i"> Vous faire ofre de leur service,</l><l rend="i"> Et le tout pour vos intérests.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">À present, je l’avouë, on vous trouve agreable,</l><l rend="i"> Vous donnez du plaisir aux yeux ;</l><l rend="i">Mais avec un Ruisseau, rien n’est plus véritable,</l><l rend="i"> Que vous en vaudrez beaucoup mieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">De cent Fleurs qui naistront vous vous verrez ornée,</l><l rend="i">Je vous enrichiray de ces nouveaux Trésors,</l><l rend="i"> Et vous tenant environnée,</l><l rend="i"> Avec mes eaux je muniray vos bords.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Reposez-vous sur moy du soin de les défendre ;</l><l rend="i">À quoy plus fortement puis-je m’intéresser ?</l><l rend="i">Déja mesme en deux Bras je m’apreste à me fendre,</l><l rend="i"> Pour tâcher de vous embrasser.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mes ondes lentement de toutes parts errantes</l><l rend="i">Ne pourront de ce Lieu se résoudre à partir ;</l><l rend="i">Et quand j’auray formé cent Routes diférentes,</l><l rend="i">Je me perdray chez vous, plutost que d’en sortir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Je sens, je sens mes eaux qui boüillonnent de joye,</l><l rend="i">De les tant retenir à la fin je suis las,</l><l rend="i">Elles vont se répandre, &amp; se faire une voye,</l><l rend="i">Il n’est plus temps à vous de n’y consentir pas.</l></lg></quote><p>Le Génie de M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle paroist si fort dans toute cette Piece, qu’il n’est pas besoin de vous dire qu’il en est l’Autheur. Il a cela de particulier, que presque dans toutes les choses qu’il fait, il joint la nouveauté de la matiere à l’agrément de ses Vers ; &amp; comme personne avant luy n’avoit songé à comparer un petit Chien à l’Amour, il est le premier qui ait donné à un Ruisseau de la sensibilité pour une Prairie.</p></div>