<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1698-06_201" resp="wordpro"><head>[Ouvrages Galans]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1698 [tome 6], p. 201-207.</bibl><p>M<hi rend="sup">r</hi> Dader a fait un Rondeau à l’avantage de Mademoiselle de Scudery, à qui il l’a envoyé, avec ce Billet.</p><quote><p><hi rend="i">Rien n’est plus capable de gagner l’estime generale que la science &amp; la vertu. Les personnes qui les possedent comme vous, Mademoiselle, meritent les hommages de tout le monde. L’Univers qui leur est obligé de leurs exemples &amp; de leurs lumieres, les paye de son admiration, &amp; les hommes qu’elles instruisent par les Ouvrages qu’elles laissent à la posterité, sont portez à les honorer par reconnoissance. Penetré de ce sentiment, j’ose me flater, Mademoiselle, que vous approuverez le desir que j’ay de vous rendre mes devoirs. J’ay raison d’esperer que mes démarches ne vous déplairont pas, puis que les personnes les plus fameuses dans l’Empire des Lettres m’en ont donné l’exemple. Souffrez donc, Mademoiselle, que sans que je prétende égaler, par une présomption témeraire, un nombre infini de gens de merite &amp; de distinction, qui vous honorent, je vous offre mes respects avec eux, &amp; vous assure que je suis tres parfaitement vostre, &amp;c.</hi></p></quote><quote><label>À MADEMOISELLE<lb/>DE SCUDERY.<lb/><hi rend="i">RONDEAU.</hi></label><lg><l rend="i">Le plaisir d’un riche appanage,</l><l rend="i">Valust il plus que l’or du Tage,</l><l rend="i">N’auroit pour moy rien de charmant ;</l><l rend="i">J’aime mieux vivre simplement,</l><l rend="i">Sans envie &amp; sans équipage.</l><l rend="i"> Ennemi de tout esclavage,</l><l rend="i">La liberté fait mon partage,</l><l rend="i">Mon cœur en aime uniquement</l><l rend="i">  Le plaisir.</l><l rend="i"> Mais, Sapho, lors que j’envisage</l><l rend="i">La gloire de vous rendre hommage,</l><l rend="i">Elle fait mon empressement ;</l><l rend="i">J’y borne mon attachement,</l><l rend="i">Et j’y trouve avec avantage</l><l rend="i">  Le plaisir.</l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Turgot de Saint-Clair, Maistre des Requestes, fit ces Vers sur le champ en presence de l’Auteur de la Lettre &amp; du Rondeau, qui luy demandoit une recommandation auprés de Mademoiselle de Scuderi, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Dader les luy porta avec son Ouvrage.</p><quote><lg><l rend="i"> Sapho, recevez un hommage,</l><l rend="i"> D’un des Favoris d’Apollon.</l><l rend="i"> Les neuf Sœurs du sacré Vallon</l><l rend="i"> Portent envie à son Ouvrage,</l><l rend="i"> Et condamneroient son courage,</l><l rend="i">S’il n’estoit soutenu de vostre illustre nom.</l></lg></quote><p>Mademoiselle de Scudery fit cette réponse à M<hi rend="sup">r</hi> Turgot.</p><quote><lg><l rend="i">Puis que vous approuvez l’Ouvrage</l><l rend="i"> De ce jeune Amant des neuf Sœurs,</l><l rend="i">Dont il connoist si bien les charmes, les douceurs,</l><l rend="i"> Il ne faut point d’autre suffrage.</l><l rend="i"> Il n’a nul besoin de mon nom,</l><l rend="i"> Et voicy sur quoy je me fonde ;</l><l rend="i">C’est que ce qui vous plaist, doit plaire à tout le monde.</l><l rend="i"> Car vous valez bien Apollon.</l></lg></quote><quote><label>Réponse de Mademoiselle<lb/>de Scudery au Rondeau<lb/>de M<hi rend="sup">r</hi> Dader.</label><lg><l rend="i">Vostre Rondeau, Dader, me paroist fort joli,</l><l rend="i">Le tour en est galant, le stile en est poli.</l><l rend="i"> Malgré l’excés de ma loüange,</l><l rend="i"> On ne doit pas trouver étrange</l><l rend="i"> Que je dise pour le loüer,</l><l rend="i">Si Voiture vivoit il pourroit l’avoüer.</l></lg></quote></div>