<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-06a_428"><head>[Mort du Pére Bouhours &amp; épitaphe de M. Artaud et d’Audillon de la Barre sur cette mort]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1702 [première partie] [tome 7], p. 428-445.</bibl><p>Le Pere Dominique Bouhours de la Compagnie de Jesus, mourut à Paris au College de Louis le Grand le 27 du mois passé en la soixante &amp; quinziéme année de son âge. Il étoit né avec un genie extraordinaire pour écrire, &amp; avec un goust merveilleux en matiere de belles Lettres. Ces deux avantages joints à un esprit juste &amp; naturellement poli, à un jugement solide &amp; à un travail reglé, l’ont mis au rang des plus celebres Auteurs. C’étoit l’homme de nostre siecle qui avoit le mieux étudié sa langue : Il en connoissoit toutes les graces &amp; toutes les beautez : &amp; il a appris aux Ecrivains François l’art d’unir ensemble la simplicité &amp; l’élegance, l’exactitude &amp; le bon sens. Sa Physionomie étoit la plus heureuse du monde : Il avoit le visage serein &amp; modeste, le front grand, les yeux fins &amp; spirituels, le ris agréable &amp; naturel, l’abord civil, les manieres aisées, &amp; dans son air toute la bonne grace qui peut convenir à un Religieux.</p><p>Dés qu’on le voyoit, on avoit envie de lier amitié avec luy ; ses amis étoient une preuve de son merite, &amp; il est difficile de dire s’ils estimoient plus ses Livres qu’ils n’aimoient sa personne. Il parloit bien sans affectation. Il avoit du feu &amp; de la vivacité autant qu’il vouloit en avoir, raillant ingenieusement sans blesser personne, loüant volontiers, &amp; ne critiquant que pour faire plaisir. Sa douceur &amp; sa retenuë, son bon cœur &amp; sa droiture, son humeur égale &amp; sa politesse formoient en luy un caractere d’honneste homme plus rare que celuy d’homme habile &amp; sçavant.</p><p>Il n’est pas surprenant que tant de belles qualitez luy ayent acquis l’amitié de plusieurs personnes distinguées par leur rang. M<hi rend="sup">r</hi> de Longueville voulut se l’attacher en le mettant auprés des Princes ses Fils. Ils heriterent de la confiance que ce Prince avoit au P. Bouhours, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de S. Paul luy en a donné dans la suite des marques particulieres. Sa conduite sage &amp; reguliere le fit choisir par M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois, Secretaire &amp; Ministre d’Etat, comme un homme propre à estre employé dans Dunkerque. En effet il n’y contribua pas peu au bien de la Religion par sa prudence &amp; son zele, par son application à établir la paix dans la Ville, à consoler les Catholiques refugiez d’Angleterre, &amp; à chercher les occasions de faire plaisir à tout le monde. Quelques vûës que ses Superieurs eussent dés lors sur luy, ils furent encore obligez de l’accorder à Mrs Colbert pour M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Seignelay. Mais le commerce des Grands, bien-loin de luy faire oublier les vertus Religieuses, luy apprenoit à mépriser le monde.</p><p>L’humilité, l’exactitude, &amp; la regularité le rendoient recommandable dans son Ordre où il a vécu sans autre distinction, que celle qu’il ne pouvoit fuir, c’est à dire, d’en estre un des principaux ornemens. Il aimoit l’étude, il étudioit avec choix dans le dessein de rendre service à la Religion, à sa Compagnie &amp; à ses amis. Ce fut pour défendre un celebre Archevêque qu’il mit au jour sa <hi rend="i">Lettre à un Seigneur de la Cour</hi>. Cette Lettre aussi-bien que la Relation de la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Longueville, donna de luy l’idée qu’on en a toûjours euë, &amp; qu’il confirma quelque temps aprés dans les celebres <hi rend="i">Entretiens d’Ariste &amp; d’Eugene</hi>. Ensuite il entreprit <hi rend="i">l’Histoire de Mr d’Aubusson</hi> si connuë par plusieurs endroits, &amp; sur tout par la description du fameux Siége de Rhodes. Sa <hi rend="i">maniere de bien penser</hi>, &amp; ses <hi rend="i">Pensées ingenieuses</hi> sont en partie le fruit de ses premieres études. L’amenité qui est répanduë dans ces deux Ouvrages, les rendent inimitables. Il y donne des regles aux gens des Lettres pour se former le goût, &amp; il y reduit en Art le bon sens &amp; la nature même. Il n’y a que ceux qui ne se mettent pas en peine de parler élegamment &amp; avec pureté, qui n’admirent pas ses <hi rend="i">Remarques &amp; ses doutes sur la langue Françoise</hi>. Les Vies de S. Ignace &amp; de S. François Xavier, où l’Auteur a si bien representé le caractere different de ces deux grands hommes, sont des chefs-d’œuvres, &amp; peuvent servir de modéle à ceux qui veulent écrire en ce genre. Il a composé plusieurs autres Ouvrages, dont quelques uns n’ont point encore paru. Ceux qui ont paru sont, la Verité de la Religion, la Vie de Madame de Bellefons, les Pensées ingenieuses des Peres de l’Eglise, les Pensées Chrêtiennes, les Sentimens Chrêtiens, un Tome d’Opuscules.</p><p>Ceux qui n’ont pas encore paru sont :</p><p>Le deuxiéme Tome du Nouveau Testament : un second Tome d’Ospuscules : un Recuëil de paroles tirées de l’Ecriture, en faveur des personnes qui souffrent. Quoy qu’il ait traité des sujets bien differens ; il est cependant le même par tout ; &amp; pour peu qu’on ait de discernement, on distingue sans peine ce qui est du Pere Bouhours d’avec ce qu’on peut lui attribuer par envie ou par malignité.</p><p>Un homme aussi consommé dans l’usage de la langue, d’un esprit si éclairé, &amp; d’un cœur tres-attaché aux interests de l’Eglise, devoit finir sa vie par quelque chose de grand. Il a satisfait à ce devoir en se chargeant de donner au Public une Traduction fidelle du Nouveau Testament. Il aimoit particulierement cet ouvrage, parce qu’en travaillant sur l’Evangile, il en avoit pratiqué les deux plus celebres maximes qui regardent les persecutions &amp; les souffrances. Sa reputation lui a suscité beaucoup d’ennemis ; mais il se faisoit un honneur d’estre calomnié pour la Justice, &amp; de ne l’estre que par ceux qui en vouloient à la Religion &amp; aux Jesuites.</p><p>Dieu luy avoit donné un temperament robuste, &amp; un fond de santé admirable, afin qu’il luy en fit un continuel Sacrifice. Il a eu dés ses premieres années un mal de tête le plus étrange qui fut jamais. Ce mal qui estoit causé par les vapeurs malignes d’une rate échauffée, le rendoit incapable de travail &amp; d’application. Le sommeil même auquel la nature accablée succomboit enfin, luy devenoit un nouveau supplice. Des inquietudes &amp; des songes tristes l’agitoient pendant la nuit &amp; le laissoient à son réveil dans une foiblesse, &amp; dans un épuisement, qu’il pouvoit luy-seul exprimer ; un prodige de maladie si étonnant étoit au dessus des remedes ordinaires. Il renaissoit frequemment, se déclarant tout à coup &amp; se dissipant de même par une espece de miracle. Ceux qui n’ont pas connu le Pere Bouhours croyent qu’il a passé toute sa vie à travailler ; &amp; ceux qui l’ont connu sçavent qu’il n’a presque fait que souffrir, sur tout pendant les dernieres années de sa vie.</p><p>Il y avoit prés d’onze mois qu’il étoit malade, &amp; malgré son estat de langueur il travailloit à faire imprimer la seconde Partie de sa Traduction du Nouveau Testament, ne voulant confier à personne un ouvrage qui luy estoit plus cher &amp; qui luy avoit plus coûté que les autres. Il avoit même trouvé le temps de ramasser &amp; de traduire en nostre langue un nombre considerable de Passages <hi rend="i">tirez de l’Ecriture sainte en faveur des personnes qui souffrent</hi>.</p><p>Ce fut peu aprés avoir achevé ce Recuëil que Dieu l’éprouva plus rudement qu’il n’avoit encore fait. La violence d’un mal tout nouveau, &amp; les operations douloureuses qu’il supporta pendant un mois, sans donner la moindre marque d’impatience lui firent endurer tout ce qu’on peut s’imaginer de sensible &amp; d’affligeant. Il conserva jusqu’à la fin les sentimens d’une grande ame &amp; d’un cœur veritablement chrestien. La vuë du Crucifix qu’il tenoit entre ses mains, &amp; qu’il baisoit tendrement de temps en temps, animoit son courage &amp; ses forces : &amp; ce qui paroîtra peut-estre incroyable, il expira au milieu des douleurs les plus vives avec toute la presence d’esprit, &amp; dans toute la tranquillité d’un homme qui ne souffre rien. Il manque à la gloire du Pere Bouhours un éloge digne de lui, mais ses écrits y suppléeront : &amp; tout ce qu’on pourroit dire à la louange d’un homme si accompli, à moins que de penser &amp; de parler comme lui, seroit toûjours au dessous de ses vertus &amp; de son merite.</p><p>On ne s’est pas teû sur cette mort. Mr Artaud, homme d’esprit &amp; de belles lettres, &amp; Ami particulier du Pere Bouhours, a fait l’Epitaphe que vous allez lire.</p><quote><lg><l> <hi rend="i">Cy gist le celebre Bouhours,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont la plume élegante &amp; pure</hi></l><l><hi rend="i">Fit parler le bon sens &amp; la simple nature,</hi></l><l><hi rend="i">Et fut par ses écrits la gloire de nos jours.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il n’eust point dû mourir, si la Parque traîtresse</hi></l><l><hi rend="i">Epargnoit la vertu, l’esprit, la politesse,</hi></l><l><hi rend="i">Le sçavoir, la douceur, la sincere amitié :</hi></l><l><hi rend="i">Mais l’aveugle qu’elle est ravit tout sans pitié.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Il faut subir ses loix, quelque chose qu’on fasse,</hi></l><l> <hi rend="i">Et de cette immortalité</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’on nous vante tant au Parnasse,</hi></l><l> <hi rend="i">Connoistre enfin la vanité.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Bouhours nous laisse des ouvrages,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont la lecture a des appas,</hi></l><l><hi rend="i">Qui se feront sentir jusques aux derniers âges :</hi></l><l> <hi rend="i">Mais, helas ! foibles avantages,</hi></l><l><hi rend="i">Vous n’avez pû sauver que son nom du trépas.</hi></l></lg></quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> Aunillon de la Barre, du College de Louis le Grand est l’Auteur des Vers que je joins à cette Epitaphe.</p><quote><label>SUR LA MORT DU PERE<lb/><hi rend="sc">Bouhours.</hi></label><lg><l><hi rend="i">Graces, les Parques à vos yeux</hi></l><l><hi rend="i">Nous ravissent Bouhours, vous gardez le silence ;</hi></l><l><hi rend="i">Vous leur voyez piller tous les dons precieux</hi></l><l> <hi rend="i">Dont vous ornâtes sa naissance.</hi></l><l><hi rend="i">De son front, la douceur, la noblesse s’enfuit ;</hi></l><l><hi rend="i">Ses yeux où l’on a vu briller vostre puissance,</hi></l><l> <hi rend="i">Sont couverts d’une épaisse nuit,</hi></l><l> <hi rend="i">Sa bouche n’a plus d’éloquence.</hi></l><l><hi rend="i">Quoy ? celuy des mortels que vous aimez le mieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Graces, meurt en vostre presence</hi></l><l> <hi rend="i">Cheri des mortels &amp; des Dieux,</hi></l><l> <hi rend="i">Sans que vous en preniez vengeance !</hi></l><l><hi rend="i">Foibles Divinitez, helas, je le vois bien.</hi></l><l><hi rend="i">De secourir Bouhours, vainement je vous presse,</hi></l><l><hi rend="i">Quand on l’a vu languir, vous n’étiez que foiblesse,</hi></l><l> <hi rend="i">Et sans luy vous ne pouvez rien.</hi></l><l><hi rend="i">Mais qui peut s’opposer à ce pouvoir suprême</hi></l><l> <hi rend="i">Que la Mort a sur les humains ?</hi></l><l><hi rend="i">Docte, ignorant, houlette, diadême,</hi></l><l> <hi rend="i">Tout est moissonné par ses mains.</hi></l><l><hi rend="i">Ainsi mourut Cesar, ainsi mourut Voiture,</hi></l><l> <hi rend="i">Dont Bouhours a suivi les pas :</hi></l><l><hi rend="i">L’experience en est une preuve trop sure</hi></l><l><hi rend="i">Avant que nous marchions, nous courons au trépas.</hi></l><l><hi rend="i">Puisque c’est un tribut qu’on doit à la nature,</hi></l><l><hi rend="i">Graces, je ne veux plus vous reprocher la mort</hi></l><l> <hi rend="i">Que Bouhours reçoit sans murmure,</hi></l><l><hi rend="i">Si ses livres mouroient, vous auriez même sort.</hi></l></lg></quote></div>