<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-01_081" resp="wordpro"><head>[Vers presentez au Roy d’Espagne, à Châtres]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1701 [tome 1], p. 81-85.</bibl><p>Voicy d’autres Vers qui furent presentez au Roy d’Espagne aprés qu’il fut arrivé à Châtres. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> Auboüin, Substitut de M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur General du Grand Conseil.</p><quote><lg><l rend="i">Grand Roy, souffre ces Vers.</l><l rend="i"> Une Muse inconnuë</l><l rend="i">Dans la foule enhardie ose briguer ta veuë,</l><l rend="i">Souffre qu’avec respect elle encense tes pas,</l><l rend="i">Du moins elle aura soin de n’en abuser pas.</l><l rend="i">Assez ouvrant pour toy ses bouches venerables,</l><l rend="i">L’Eloquence a vanté tes vertus admirables,</l><l rend="i">Et de prés abordant ton Trône glorieux,</l><l rend="i">A sceu faire éclater ses transports à tes yeux ;</l><l rend="i">Il faut qu’en prenant part à ta gloire nouvelle,</l><l rend="i">Apollon à son tour déploye enfin son zele.</l><l rend="i">Tu cheris les beaux Arts, tu connois tout leur prix.</l><l rend="i">Puissent-ils te servir comme tu les cheris.</l><l rend="i"> Mais déja commençant tes hautes destinées,</l><l rend="i">Tu pars, &amp; s’élevant du haut des Pyrenées</l><l rend="i">L’Espagne, de ses vœux abregeant ton chemin,</l><l rend="i">Impatiente, attend vingt Sceptres à la main.</l><l rend="i">Vainement parmy nous, où tout t’aime &amp; t’adore,</l><l rend="i">La nature en pleurant veut t’arrester encore ;</l><l rend="i">Desormais il n’est rien qui soit si fort que toy,</l><l rend="i">Tu regardes la gloire &amp; ne sçais qu’estre Roy.</l><l rend="i"> Tu sçais en t’accordant au Peuple qui t’appelle</l><l rend="i">Luy vouër dans ton cœur une bonté fidelle,</l><l rend="i">Et recevant beaucoup, mais rendant encor plus,</l><l rend="i">Pour trente Etats offerts luy porter cent Vertus.</l><l rend="i">Pars donc environné des vœux que l’on t’adresse.</l><l rend="i">Que toujours le Destin respecte ta sagesse,</l><l rend="i">Et que tout à tes loix accourant chaque jour,</l><l rend="i">Donne moins au Pouvoir qu’il ne rend à l’Amour.</l></lg></quote></div>