<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1702-09_106"><head>[Vers à la gloire des beaux Arts]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1702 [tome 12], p. 106-109.</bibl><p>Les vers qui suivent sont de Mr de la Tour, ils sont adressez à M<hi rend="sup">r</hi> de Mansart. Ils ne pouvoient paroistre sous un nom qui leur convint mieux puisqu’ils regardent les beaux Arts.</p><quote><lg><l><hi rend="i">Le Regne de</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">voit fleurir les beaux Arts,</hi></l><l><hi rend="i">Aujourd’huy les Sculpteurs brillent de toutes parts,</hi></l><l><hi rend="i">Ils animent le Bronze, ils font parler le Marbre,</hi></l><l><hi rend="i">Tout en est noble &amp; grand, tout est mis dans son lieu,</hi></l><l> <hi rend="i">Et s’ils prenoient le tronc d’un arbre,</hi></l><l><hi rend="i">En luy donnant la vie, ils en feroient un Dieu.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l><hi rend="i">Que de Peintres fameux, que de sçavantes mains !</hi></l><l><hi rend="i">Nous n’irons plus chercher les superbes Romains</hi></l><l><hi rend="i">Pour apprendre chez eux quels sont les coups de Maistre,</hi></l><l><hi rend="i">Bologne, Jouvenet, la Fosse, les Coipels,</hi></l><l><hi rend="i">Et ces rares Pinceaux que la France a vû naistre</hi></l><l><hi rend="i">Par de nobles efforts se rendront immortels.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Et toy brillante Architecture ?</hi></l><l><hi rend="i">Que renferme Clagny dans sa belle structure,</hi></l><l><hi rend="i">Tu fais voir à nos yeux la justesse de l’Art ;</hi></l><l> <hi rend="i">Vaste &amp; pompeuse Gallerie,</hi></l><l> <hi rend="i">Et vous superbe Orangerie !</hi></l><l><hi rend="i">Pour charmer l’Univers, vous attendiez<note resp="editor">Le texte original indique "a" sans tiret, puis "diez" à la ligne.</note> Mansart.</hi></l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> <hi rend="i">Il va répondre au digne choix</hi></l><l> <hi rend="i">Qu’a fait le plus juste des Rois,</hi></l><l><hi rend="i">Il va faire regner le beau feu qui l’anime,</hi></l><l><hi rend="i">Et voyant son genie en pleine liberté,</hi></l><l><hi rend="i">Il sçaura triompher par son talent sublime,</hi></l><l>  <hi rend="i">Du Capitole si vanté.</hi></l></lg></quote><p>Quoy que l’Auteur ait nommé dans ses vers quelques uns de nos plus fameux Peintres, la France en possede aujourd’huy un si grand nombre qui ont merité l’estime de toute l’Europe, qu’il ne prétend pas que ceux qu’il n’a point nommez soient exclus de ce nombre.</p></div>