<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1686-12b_324" resp="louise"><head>[Une Estampe du trône dans lequel sa Majesté a donné audience]*</head><bibl><title>Mercure galant, Troisième partie du voyage des ambassadeurs de Siam</title>, novembre 1686 (seconde partie) [tome 18], p. 324-331.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Figure doit regarder la page 225 [<hi rend="i">rect</hi>. 325].</note><p>Comme on a souhaité d’avoir une Estampe du Thrône, dans lequel Sa Majesté a donné Audience au bout de la Galerie de Versailles, &amp; de toute l’argenterie qui l’accompagnoit, on en envoye une gravée d’aprés le dessein du plus fameux Peintre que la France ait aujourd’huy. Cette Estampe fera connoître dans les Climats les plus reculés, que ce qu’on y publie de la magnificence du Roy est veritable, &amp; les Ambassadeurs de Siam en pourront confirmer la verité. Les Lettres qu’on y voit gravées, marquent les Places du Roy, des Princes, de la Maison Royale, &amp; des grands Officiers de Sa Majesté. Voicy l’ordre qu’on a crû devoir observer pour les faire connoître.</p><quote><l>A Le Roy.</l><l>B Monseigneur le Dauphin.</l><l>C Monsieur.</l><l>D Monsieur le Duc de Chartres.</l><l>E Monsieur le Duc, à present Monsieur le Prince.</l><l>F Monsieur le Duc de Bourbon.</l><l>G Monsieur le Duc du Mayne.</l><l>H Monsieur le Comte de Thoulouse.</l><l>I M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Maistre de la Garderobe.</l><l>K M<hi rend="sup">rs</hi> les premiers Gentilshommes de la Chambre.</l></quote><p>Les Chifres marquent la place des Ambassadeurs pendant l’Audience, &amp; de ceux qui les accompagnoient.</p><quote><l>1. Le premier Ambassadeur.</l><l>2. Le second Ambassadeur.</l><l>3. Le troisiéme Ambassadeur.</l><l>4. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de la Feüillade. Il avoit rang à cette Audience, parce que les Maréchaux de France estant nommez chacun à leur tour pour recevoir les Ambassadeurs Extraordinaires, suivant cét ordre M<hi rend="sup">r</hi> de la Feüillade accompagnoit les Ambassadeurs. Il estoit entre le premier &amp; le second ; mais quoy que ce fust sa place, il ne les coupoit pas tout-à-fait devant le Roy.</l><l>5. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Luxembourg. Il estoit directement derriere le premier Ambassadeur, en qualité de Capitaine des Gardes du Corps en Quartier, qui avoit reçû les Ambassadeurs à la porte de la Salle des Gardes, &amp; qui les avoit conduits jusqu’au pied du Trône du Roy.</l><l>6. M<hi rend="sup">r</hi> de Bonneüil, Introducteur des Ambassadeurs.</l><l>7. M<hi rend="sup">r</hi>Torf, Gentilhomme ordinaire de la Maison du Roy, nommé pour aller recevoir les Ambassadeurs lorsqu’ils furent entrez en France, &amp; pour les accompagner jusqu’à leur rembarquement.</l><l>8. M<hi rend="sup">r</hi>l’Abbé de Lionne. Il n’avoit de rang en cette Ceremonie, que parce qu’il y servoit d’Interprete. Aprés avoir interpreté tout haut la Harangue de l’Ambassadeur, il monta jusqu’auprés du Roy, pour entendre la réponse de Sa Majesté.</l><l>9. M<hi rend="sup">r</hi>Giraut, dont la place n’est pas tout-à-fait fixée, &amp; dont les soins l’obligent à estre tantôt d’un côté, &amp; tantôt d’un autre.</l><l>10. Six Mandarins.</l><l>11. Ceux qui portoient les marques de dignité des Ambassadeurs.</l></quote><p>Il y avoit encore plusieurs suivans, mais ils estoient plus éloignez, &amp; n’estoient pas dans cette enceinte.</p><p>On auroit donné les Portraits des Ambassadeurs ; mais le sieur Hainzelman les a si bien gravez, qu’on a crû qu’il estoit impossible de les mieux faire.</p></div>