<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-09_094" resp="nbb"><head>Sonnets sur le Paon</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1683 [tome 10], p. 94-102.</bibl><p>J’ay reçeu quatre Sonnets sur le Sujet qui avoit esté proposé d’un Paon étalant sa queuë. La moralité en peut estre utile à ceux qui voudront en profiter. Je vous les envoye. Les deux premiers sont de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier de Richelieu, &amp; le troisiéme de M<hi rend="sup">r</hi> Diéreville du Pontlevesque. L’Autheur du dernier m’est inconnu.</p><quote><label>SONNETS<lb/>SUR LE PAON.</label><lg><label>I.</label><l rend="i">Incomparable Oyseau, dont la richesse extréme,</l><l rend="i">De mesme que le Ciel fait voir mille splendeurs,</l><l rend="i">Paon qui desires plaire, &amp; te plais à toy-mesme,</l><l rend="i">Lors qu’en voyant ta Rouë, on fait des cris flateurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Petit échantillon de la Beauté supréme</l><l rend="i">Qui se fait admirer dans tes vives couleurs,</l><l rend="i">Ce n’est pas sans raison que le monde les aime,</l><l rend="i">Elles ne passent point comme celles des Fleurs.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais que te revient-il d’un si charmant Plumage,</l><l rend="i">Si loin de t’élever à la Terre il t’engage.</l><l rend="i">S’il te rend plus pesant, plus vain, plus glorieux ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous qui brillez par-tout avec plus d’avantage,</l><l rend="i">Faites que vostre amour n’estant que pour les Cieux,</l><l rend="i">Vous unisse aux Beautez dont vous estes l’Image.</l></lg><lg><label>II.</label><l rend="i">Que d’yeux, que de Soleils, que de magnificence,</l><l rend="i">Quand le Paon fait la rouë, ébloüissent nos yeux !</l><l rend="i">Et que ce Favory de la Reyne des Cieux</l><l rend="i">Eut du Grand Aléxandre une juste *Ordonnance !</l></lg><note><p>* Aléxandre défendit de tuer aucun Paon, sur peine de la vie.</p></note><lg><l rend="i">Ce bel Arc que Dieu fit en signe d’alliance,</l><l rend="i">Lors qu’il paroist là-haut, est bien moins gracieux,</l><l rend="i">Que les vives couleurs de ce Paon glorieux,</l><l rend="i">Simbole de concorde ainsi que d’abondance.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais toutes ces beautez ne durent pas toûjours,</l><l rend="i">Elles ont leur éclat, elles ont leur decours,</l><l rend="i">Et celuy qui les perd se va cacher de honte.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour n’estre point sujet à l’instabilité,</l><l rend="i">Pour trouver icy-bas &amp; dans le Ciel ton compte,</l><l rend="i">Chrestien, brille en tous lieux par ton humilité.</l></lg><lg><label>III.</label><l rend="i">Je ne veux point aimer, importune Lisete,</l><l rend="i">Pour les Jeux innocens je n’ay plus de loisirs ;</l><l rend="i">Avec un autre Amant accorde tes desirs,</l><l rend="i">Ou dance toute seule au son de ta Musete.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Pour me faire quiter ma paisible retraite,</l><l rend="i">En vain tu me promets les plus charmans plaisirs.</l><l rend="i">Si j’allois t’écouter, bien-tost mille soûpirs</l><l rend="i">Troubleroient le repos de ma douceur parfaite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Le Monde est comme un Paon, dont la queuë ébloüit</l><l rend="i">Au moment qu’à nos yeux elle s’épanoüit,</l><l rend="i">Mais dont l’éclat se perd si-tost qu’il la resserre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Les plaisirs qu’icy-bas on peut se procurer,</l><l rend="i">Passent comme un Eclair qui prévient le Tonnerre,</l><l rend="i">Et le mal qui les suit ne sçait que trop durer.</l></lg><lg><label>IV.</label><l rend="i">Orseau, couvre tes pieds de ce charmant plumage</l><l rend="i">Qu’aux yeux des Spéctateurs tu veux faire éclater ;</l><l rend="i">Pour avoir moins d’orgueil, tu dois les consulter,</l><l rend="i">Leur extréme laideur t’instruira davantage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Du vain faste des Grands tu me fournis l’Image.</l><l rend="i">Ces hautes Dignitez où je les voy monter,</l><l rend="i">Ces honneurs dont le charme a sçeu les enchanter,</l><l rend="i">Ne sont que des éclairs qui précedent l’orage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Leur cerveau penétré de subtiles vapeurs,</l><l rend="i">Fait donner de l’éclat aux plus sombres couleurs,</l><l rend="i">Et produire à grands frais de pompeuses sottises.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">En vertu du brillant dont ils sont revestus,</l><l rend="i">Un progrés d’amour propre, un art de convoitises,</l><l rend="i">Passent pour les effets des plus rares vertus.</l></lg></quote><p>Je ne doute point, Madame, que ces sortes de Sonnets ne vous plaisent davantage que ceux qui se font sur des Bouts-aimez qui en déterminent toûjours la pensée, &amp; la rendent fort souvent extravagante. On n’en peut avoir que de relevées sur le Soleil, si on veut choisir cette matiere.</p></div>