<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-02_262"><head>[Ce qui s’est passé à Paris pendant le Carnaval]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1681 [tome 2], p. 262-269.</bibl><p>Il est temps de vous parler de ce qui s’est fait ce Carnaval. Vous ne doutez point, Madame, qu’on ne l’ait passé agréablement dans la Capitale d’un Royaume, qu’une glorieuse Paix rend abondant en plaisirs ainsi qu’en toute autre chose. Ils y ont régné parmy les Grands &amp; parmy les Peuples, &amp; plusieurs Ministres Etrangers se sont joints avec quelques Seigneurs de la Cour des plus qualifiez, pour se divertir entr’eux, &amp; pour divertir le Public en recevant des Masques. Ces Messieurs estoient au nombre de dix-huit. Voicy leurs noms. M<hi rend="sup">r</hi> de Strasbourg, M<hi rend="sup">r</hi> les Ambassadeurs de Suede &amp; de Venise, M<hi rend="sup">r</hi> Savel Envoyé Extraordinaire d’Angleterre, M<hi rend="sup">rs</hi> les Ducs de Lesdiguieres, d’Aumont, de Nevers, &amp; de Gesvres, M<hi rend="sup">rs</hi> les Comtes d’Auvergne &amp; de Bethune, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Monaco, M<hi rend="sup">rs</hi> les Chevaliers de Tilladet &amp; Cornaro, le dernier est Venitien, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Grillon ; M<hi rend="sup">r</hi> de Lorance, Noble Venitien ; M<hi rend="sup">rs</hi> de Langlée &amp; Desormes, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Moriel Gentilhomme Provençal. Ces Messieurs faisoient entr’eux chaque jour une espece de Loterie. Tous les Billets estoient noirs, mais ils coûtoient beaucoup plus cher que des blancs, parce que chaque Billet contenoit ce que ceux qui les tiroient devoient payer pour le Divertissement du soir. La premiere Assemblée se fit chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de Venise, qui loge au Marais. Vous sçavez quelle est la beauté de sa Maison, puis que c’est celle que M<hi rend="sup">r</hi> Aubert a fait bâtir. Apres un tres-grand Soupé, l’on joüa <hi rend="i">l’Andromaque</hi> de M<hi rend="sup">r</hi> Racine, Trésorier de France, &amp; la petite Comédie de <hi rend="i">la Comete</hi>. Pendant ce temps les Masques vinrent en foule de tous les Quartiers de Paris. Le Bal commença en suite, &amp; toute la nuit fut employée à dancer. Huit jours apres (car ces Festes ne se faisoient que tous les Jeudis) l’Hôtel de Nevers fut le lieu de l’Assemblée. Tous ces grands Apartemens estoient richement meublez, &amp; on les voyoit briller d’un nombre presque infiny de lumieres. <hi rend="i">Le Cinna</hi> de M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille l’aîné, fut représenté. Quelques Voix des plus belles de l’Opéra en distinguerent les Actes, &amp; tout cela fut suivy de plusieurs Scenes plaisantes des Italiens. On ouvrit ensuite aux Masques qui avoient des Billets pour entrer. Comme l’on s’estoit fort diverty chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de Venise, &amp; que ces Assemblées plaisoient extrémement au Public, on avoit crû avec beaucoup de raison que le nombre des Masques seroit tres-grand. On ne se trompa point. Aussi avoit-on eu la précaution de faire éclairer tous les beaux Apartemens de ce grand Palais, &amp; de mettre des Violons ou des Hautbois dans toutes les Chambres, en sorte que chacune estoit un lieu d’Assemblée. Jugez, Madame, si cette agreable confusion de Masques, tous tres-bien mis, se peut trouver ailleurs qu’à Paris. La Collation fut magnifique, &amp; l’on dança jusqu’au jour. Le Jeudy de la semaine suivante, cette mesme Compagnie se rendit chez M<hi rend="sup">r</hi> de Strasbourg. Vous sçavez trop de quelle maniere ce Prince fait les choses, pour n’estre pas persuadée que tout y estoit superbe, &amp; en abondance. Il y eut Comédie Italienne. Apres le Soupé, Monsieur, &amp; Madame, honorerent cette belle Assemblée de leur présence, &amp; on leur servit une galante Collation, où vous pouvez croire que rien ne manqua.</p></div>