<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1699-10_266" resp="mercure"><head>[Suite du Journal de Fontainebleau]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1699 [tome 10], p. 266-270.<note resp="author" place="margin">Fait suite à <ref target="MG-1699-10_122">cet article</ref></note>.</bibl><p>Je vous tiens parole, en vous envoyant la suite du Journal du Voyage de Fontainebleau.</p><p>Le Vendredy 9. le Roy alla tirer, Monseigneur courut le Cerf avec l'Equipage de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc du Maine, &amp; Messeigneurs les Princes coururent le Liévre avec les chiens de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Toulouse. Il eut le soir Appartemens.</p><p>Le Samedy 10. il y eut Chasse du Loup, &amp; le soir la Comedie de Surena, suivie des Plaideurs.</p><p>Le Dimanche 11. le Roy alla tirer, &amp; le soir il y eut pour Monseigneur grande répetition de la Musique de l'Opera de Martésie, dans la Galerie des Cerfs.</p><p>Le Lundy 12. il y eut Chasse du Cerf, &amp; Appartemens le soir.</p><p>Le Mardy 13. le Roy alla tirer. Monseigneur courut le Loup, &amp; les Comediens representerent le soir le Geolier de soy-même.</p><p>Le Mercredy 14. le Roy ne sortit point, &amp; entendit à son soupé le Prologue &amp; le premier Acte de l'Opera de Martésie, du S<hi rend="sup">r</hi> des Touches.</p><p>Le Jeudy 16. le Roy alla tirer, Monseigneur courut le Chevreüil, &amp; Messeigneurs les Princes coururent le Liévre. Les Comediens representerent le soir la Sophonisbe de l'Ainé Corneille, &amp; l'Esté des Coquettes du S<hi rend="sup">r</hi> Dancour.</p><p>Le Samedy le Roy alla tirer, Monseigneur courut le Loup, &amp; Messeigneurs les Princes, le Liévre. On chanta pendant le soupé du Roy, plusieurs morceaux de l'Opera de Martesie.</p><p>Le Dimanche 18. le Roy ne sortit point, &amp; il y eut le soir Appartemens où l'on chanta le Temple de la Paix.</p><p>Le Lundy 19. le Roy alla tirer, &amp; Monseigneur courut le Chevreuil. Le soir les Comediens representerent la Mere Coquette de M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut, qui fut precedée d'une Scene nocturne des deux fils de S. Allard, l'un en Scaramouche &amp; l'autre en Arlequin, qui firent des saults merveilleux.</p><p>Le Mardy il y eut chasse du Cerf l'aprésdisnée, &amp; le soir il n'y eut aucun divertissement.</p><p>Le Mercredy 21. le Roy alla tirer, &amp; Monseigneur courut le Loup. Le soir les Comediens representerent les Horaces &amp; le Medecin malgré luy.</p><p>Le Jeudy 22. le Roy vint tout d'une traite de Fontainebleau à Versailles, ayant trois Relais. Ce même jour fut celuy de la consommation du Mariage de Monseigneur le Duc de Bourgogne.</p></div>