<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-09_072" resp="wordpro"><head>[Elegie]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1695 [tome 9], p. 72-81.</bibl><p>Rien n’est si cruel que de perdre ce qu’on aime, vous en jugerez par les choses tendres &amp; passionnées que vous trouverez dans l’ouvrage dont je vous fais part.</p><quote><label>ELEGIE.</label><lg><l rend="i">Dans l’aimable Saison qu’une verte peinture</l><l rend="i">Orne les bois, les champs, embellit la nature,</l><l rend="i">Que le Soleil brillant d’une plus vive ardeur</l><l rend="i">Donne une ame nouvelle à la plus riche fleur ;</l><l rend="i">Sur le bord d’un ruisseau dont les eaux argentines</l><l rend="i">Conservent la fraischeur de deux Costes voisines,</l><l rend="i">L’esprit libre de soins, &amp; le cœur sans amour,</l><l rend="i">J’écoutois les concerts des oiseaux d’alentour,</l><l rend="i">Quand du pied d’un vieux Saule une voix affoiblie,</l><l rend="i">Vint troubler par ces mots, leur douce melodie.</l><l rend="i"> Doux Chantres de nos bois, animaux innocens,</l><l rend="i">Allez flatter plus loin l’oreille des passans ;</l><l rend="i">Faites dans le chagrin où mon ame se noye,</l><l rend="i">Un plus heureux mortel témoin de vostre joye,</l><l rend="i">Ou si vous demeurez dans les lieux où je suis,</l><l rend="i">Daignez, petits oiseaux, partager mes ennuis.</l><l rend="i">Angelique n’est plus ; une fiévre cruelle</l><l rend="i">A l’ardeur de mes feux a ravi cette Belle.</l><l rend="i">Et l’injuste destin, jaloux de mon bonheur,</l><l rend="i">A fait depuis deux jours cette playe à mon cœur.</l><l rend="i">Helas ! combien de fois assis sous ces ombrages,</l><l rend="i">Avons-nous admiré vos differens ramages !</l><l rend="i">Helas ! combien de fois dans ces Valons cheris,</l><l rend="i">Brûlâmes nous des feux dont vous estiez épris !</l><l rend="i">Nous y passions les jours à payer nos tendresses,</l><l rend="i">De tout ce qu’ont de doux d’innocentes caresses,</l><l rend="i">Et dans tous les plaisirs que vous pouviez goûter,</l><l rend="i">Nous n’avions autre soin que de vous imiter.</l><l rend="i">Ce temps, cet heureux temps, trop tost suivi d’un autre,</l><l rend="i">Rend mon sort aujourd’huy bien different du vostre.</l><l rend="i">Amoureux &amp; contens, tout répond à vos vœux,</l><l rend="i">Vous vous applaudissez du bonheur de vos feux,</l><l rend="i">Tandis que nuit &amp; jour l’ame aux ennuis ouverte,</l><l rend="i">Je suis à soupirer, effrayé de ma perte.</l><l rend="i">Infortuné Tircis, Angelique n’est plus.</l><l rend="i">Ah ! mes plaisirs passez, qu’estes vous devenus ?</l><l rend="i">Et toy, Tyran des cœurs, Amour impitoyable,</l><l rend="i">Que ne la faisois-tu moins belle, &amp; moins aimable ?</l><l rend="i">Ou si tu luy donnois ce trait toûjours vainqueur,</l><l rend="i">Pourquoy ne l’armer pas d’une froide rigueur ?</l><l rend="i">Mais non, cette Beauté digne d’estre éternelle</l><l rend="i">Avoit pour moy l’ardeur que je sentois pour elle,</l><l rend="i">C’est icy qu’animé d’un rayon de ses yeux,</l><l rend="i">Je méprisois les biens de la terre &amp; des cieux.</l><l rend="i">C’estoit sur ce gazon qu’elle aimoit à m’entendre</l><l rend="i">Luy jurer un amour aussi constant que tendre,</l><l rend="i">Et que dans ses regards elle me laissoit voir</l><l rend="i">Ce que mon feu sur elle avoit pris de pouvoir.</l><l rend="i">Si la Parque funeste au repos de ma vie,</l><l rend="i">Dans la fleur de ses ans ne me l’eust pas ravie,</l><l rend="i">Beaux lieux vous nous verriez au gré de nos desirs</l><l rend="i">Toujours de nostre amour faire tous nos plaisirs,</l><l rend="i">Mais la nuit du tombeau la derobe à ma vûë,</l><l rend="i">Ah ! ma chere moitié, qu’estes-vous devenuë !</l><l rend="i">Je ne vous verray plus, mon malheureux espoir</l><l rend="i">Ne sçauroit se flater du bien de vous revoir,</l><l rend="i">Et de ce beau sejour la retraite tranquille,</l><l><hi rend="i">Ne nous prestera plus son charitable azile.</hi></l><l rend="i">Encore si vostre Ombre attentive à ma voix</l><l><hi rend="i">Pouvoit se rendre icy pour la derniere fois,</hi></l><l><hi rend="i">Qu’elle pust un moment s’asseoir sur cette couche,</hi></l><l rend="i">Que je pusse imprimer un baiser sur sa bouche !</l><l rend="i">Mais elle suit du sort l’implacable courroux,</l><l rend="i">Qui veut qu’elle me soit plus cruelle que vous.</l><l rend="i">Ô toy, charmant Ruisseau, qui murmures sans cesse,</l><l rend="i">Suspens un peu ton cours, tu n’as rien qui te presse.</l><l rend="i">Avant que du Soleil les feux soient amortis,</l><l rend="i">Tu te vas reposer dans le lit de Thetis.</l><l rend="i">Sensible à ma douleur, dans ton sein pacifique,</l><l rend="i">Fais moy, petit Ruisseau, retrouver Angelique ;</l><l rend="i">Sous ce saule ombrageux, voisin de ces roseaux,</l><l rend="i">Nous avons vû cent fois son portrait dans tes eaux.</l><l rend="i">Mais loin de soulager ma tristesse profonde,</l><l rend="i">Je ternis par mes pleurs le cristal de son onde,</l><l rend="i">Et moy-mesme, ennemy de mon contentement,</l><l rend="i">Je donne de la force à son foible panchant.</l><l rend="i">Va, cours, dis à la Mer … Sa poitrine oppressée</l><l rend="i">Refusa de donner le jour à sa pensée,</l><l rend="i">Et son amour ardent par de derniers efforts,</l><l rend="i">Détacha son esprit des liens de son corps.</l><l rend="i"> De ces lieux désolez deux Nimphes boccageres,</l><l rend="i">Couvertes tristement de mousse, &amp; de fougeres,</l><l rend="i">Vinrent d’un pied leger au bord de ce Ruisseau,</l><l rend="i">Et de leurs belles mains creuserent son tombeau.</l><l rend="i">Pour garder de son nom une longue memoire,</l><l rend="i">Elles eurent le soin d’y graver son histoire,</l><l rend="i">Et les oiseaux touchez de ses cuisans soucis</l><l rend="i">Chanteront aux Ecos l’infortuné Tircis.</l></lg></quote></div>