<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1695-11_007" resp="wordpro"><head>[Priere pour le Roy]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1695 [tome 12], p. 7-11.</bibl><p>Les grandes &amp; merveilleuses qualitez du Roy n’éclatent pas moins par le tendre amour que ses Sujets ont pour luy, que par le grand nombre de Conquestes, qui ont mis sa gloire au plus haut degré où aucun Monarque ait pû jamais élever la sienne. Ceux à qui l’étude des belles Lettres a donné quelque talent pour écrire, s’ils n’ont pas l’avantage de le servir de leur bras dans ses Armées, employent leurs Plumes à publier ce qui fera l’admiration des Siecles les plus éloignez du nostre, &amp; tous unanimement forment des vœux pour la conservation de sa Personne sacrée, qui est la chose du monde qui importe le plus à toute la France. Je vous ay déja fait part de plusieurs Prieres qui ont esté faites pour obtenir la continuation des graces du Ciel sur ce grand Prince. En voicy une nouvelle, par laquelle on demande ce qui est le plus selon son cœur, c’est à dire, la fin d’une Guerre qui depuis tant d’années trouble le repos de toute l’Europe.</p><quote><label>PRIERE A DIEU,<lb/>pour le Roy.</label><lg><l rend="i">C’est vous, Seigneur, c’est vous qui nous avez donné</l><l rend="i">Pour Roy le plus zelé des Monarques du monde,</l><l rend="i"> Et qui l’ayant à regner destiné,</l><l rend="i">L’avez doüé du don de sagesse profonde.</l><l rend="i"> Nous reconnoissons que par vous,</l><l rend="i">Contre tant d’Ennemis de son bonheur jaloux,</l><l rend="i">Tous ses pas ont esté suivis de la Victoire.</l><l rend="i">Pour comble de faveurs, faites qu’à ses Sujets,</l><l rend="i">Qui par ses grands travaux ont acquis tant de gloire,</l><l rend="i">Il fasse enfin goûter les douceurs de la Paix.</l></lg></quote><p>Cette Priere est de M<hi rend="sup">r</hi> Lucas, Avocat au Parlement, dont le zele pour le Roy, a déja paru en d’autres Ouvrages.</p></div>