<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1694-03_199" resp="louise"><head>[Port antique de Leptis Magna]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1694 [tome 3], p. 199-220.</bibl><p>Vous avez entendu parler d’un grande nombre de Colonnes, qui sont à Paris sur le Quay, entre la Porte de la Conférence &amp; le Cours, dans une avant-court du Palais des Thuileries, &amp; dont il reste encore un fort grand nombre à Toulon, qui doivent estre transportées icy. Je croy vous avoir déja dit que ces colomnes viennent de <hi rend="i">Lebida</hi>, autrement <hi rend="i">Leptis</hi>, Ville ancienne détruite, &amp; dont le Territoire est aujourd’hui sous le gouvernement de l’Etat de Tripoly ; mais voicy quelque chose de plus curieux sur ce sujet. C’est une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> Durant, jeune Gentilhomme, qui ayant esté à <hi rend="i">Lebida</hi>, y a remarqué avec soin tout ce qu’il a cru digne de curiosité de ceux qui aime les Antiquitez, &amp; en a fait une Relation qu’il a envoyé de Tripoly. On m’en a donné une copie, dont je vous fais part.</p><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : La Figure [Port antique de Leptis Magna] doit regarder la page 201.</note><p><hi rend="i">LEBIDA, lieu situé à trente-cinq lieuës de Tripoly, au Levant, estoit premierement apellê Leptis, suivant un vieil Auteur Anglois qui parle en ces termes, de l’endroit où se voyent encore les debris dont je vais vous parler. Voicy ce qu’il dit.</hi></p><p><hi rend="i">Leptis magna</hi> estoit ainsi appellée pour la distinguer d’une autre Leptis qui estoit tout proche, de l’autre costé de la Riviere. Il y avoit un autre Bourg appellé aussi Leptis. Les Romains s’estant rendus Maistres de ce Pays, premierement occupé par des Grecs, joignirent ces Places ensemble, &amp; en firent une tres-grande Ville, tres-riche, &amp; fort renommée, qu’ils appellerent, <hi rend="i">Tripolis</hi>. Elle a esté détruite plusieurs fois par l’irruption des differents Peuples, rebastie aussi plusieurs fois, &amp; enfin tout à fait abandonnée.</p><p><hi rend="i">Tous se raporte à cela, les trois Villes que le nom de Tripolis signifie, la situation, la quantité prodigieuse de debris, &amp; le peu d’apparence que les deux lieux qui sont nommez de ce nom ; sçavoir, cette Ville &amp; une autre petite habitation à quarante lieuës d’icy, au Ponant, appelée dans les Cartes </hi>Tripolis Vetus<hi rend="i">, dans lesquels il n’y a nulle marque d’antiquité, ny apparence de Riviere, &amp; qui ne sont pas dans la situation dont il est parlé ; soient autre chose que</hi> Leptis magna.</p><p><hi rend="i">Quoy qu’il en soit, il faut que ce lieu ait esté extrémement superbe, puisque l’on y voit encore trois choses incomparables, la magnificence du Port, qui est entierement comblé, un Cirque d’une grandeur prodigieuse, que l’on distingue aisément, &amp; un espace de prés de deux lieuës le long de la Mer tout bordé de murailles, &amp; d’une lieuë le long de la Mer tout bordé de murailles, &amp; d’une lieuë de largeur en terre, &amp; les environs de la Ville tout remplis de Batisses &amp; de monumens. Le Port ressemble à la Figure marquée A dans la Planche. Il est d’une étenduë &amp; d’un travail prodigieux, tout entouré de pierres taillées au Ciseau. A l’embouchure estoient deux Tours, qu’il est facile de distinguer, &amp; immediatement aux deux costez de l’entrée, il y a encore des degrez qui vont jusques à la Mer. On voit aussi encore là des restes de Colomnes rompuës. Des deux costez du circuit du Port, on trouve d’espace en espace des degrez faits, mais non pas si beaux que ceux des terrasses des Tuilleries, &amp; tout autour des Amares de pierres qui servoient autrefois aux Vaisseaux. Vis-à-vis l’entrée du Port, le circuit se reduit en quarré, &amp; aprés une platte forme, on y monte encore vingt-cinq degrez fort larges, derriere lesquels il y a cinq voûtes &amp; des debris de Marbre &amp; de Colonnes. Apparamment il y avoit là quelque magnififique loge où les Bastimens alloient rendre raison de leurs voyages.</hi></p><p><hi rend="i">La raye que vous voyez dans le circuit marque une ouverture particuliere par où la Riviere se rendoit dans la Mer sous une voûte, pour ne pas gaster ny incommoder le Port, qui est tout à fait comblé. Le Cirque situé du costé du Levant le long de la Mer, est incomparable. Il est à peu prés de la Figure marquée B dans la planche, ayant plus de douze cens pas de longueur sur trois cens de large. Il a quinze ou seize degrez tout autour, presque encore entiers. Le quarré en deça estoient des arcades par dessous lesquelles on passoit. Il y en a encore des restes sur pied.</hi></p><p><hi rend="i">L’endroit que vous voyez marqué au milieu, autour duquel apparemment les Chariots &amp; Chevaux couroient, estoit remply de Colomnes, Piedestaux, &amp; de Figures de Marbre. On y en voit plusieurs restes tout delabrez. Il y avoit des traverses d’espace en espace pour deux personnes de front, &amp; au bout une espece d’Amphiteatre en rond. Derriere, au bout du grand Cirque, estoit une grande arcade qui sortoit dehors.</hi></p><p><hi rend="i">Le corps de la Ville, comme on le distingue facilement, est presque de deux lieuës le long de la Mer, tout bordé de murailles de Pierre de taille ; en des endroits on voit encore le cordon. Il y a dans cette muraille des pierres avec des Inscriptions Romaines, mises sens dessus dessous, &amp; sans suite, qui marquent que des Barbares les ont voulu renouveller. Le plus large de la Ville en terre n’est pas de plus d’une lieuë ; la Muraille se peut suivre presque par tout. Une des portes de la Ville qui estoit de douze arcades, &amp; dont on en voit encore trois sur pied, ressemble à un Arc de triomphe, &amp; les autres à demy.</hi></p><p><hi rend="i">On a tiré de cette Porte plusieurs Colomnes de Marbre, &amp; trois entre autres qui sont encore à la Marive, &amp; qu’on n’a pû embarquer à cause de leur grosseur &amp; longueur, estant de vingt-cinq pans de tour sur quarante de long. Cette Porte répondoit au Palais, ou au Temple, ou peut-estre à tous deux ensemble ; quoy qu’il en soit, il est impossible de vous dêcrire la magnificence des restes de ce lieu.</hi></p><p><hi rend="i">On n’y connoist aucune regularité. C’est une tres-vaste étenduë, pleine de Batisses de grosses Pierres, espece de Marbre, sans chaux ny ciment, mais qui estoient liées avec du fer, &amp; en dedans toutes couvertes d’un Marbre vert dont on trouve quantité de morceaux de l’épaisseur d’un doigt, qui la pluspart ont esté portez à Constantinople. On a tiré de cet endroit, tant pour Constantinople autrefois, que pour nous à present plus de sept ou huit cens Colomnes, &amp; il y en a encore plus de trois à quatre cens, tant enterrées, que rompuës &amp; mangées du temps. Je n’en ay veu que dix de tres entieres. Cet endroit estoit sans doute le plus suberbe de la Ville.</hi></p><p><hi rend="i">Le reste est une infinité de Bastimens les uns sur les autres, moitiés comblez de sable, &amp; plusieurs rasez jusqu’au fondement, mais tous de Pierres de taille, &amp; sur tout une si grande quantité de Colomnes de toutes manieres, la plus grande partie de Marbre, rompuës &amp; rongées qu’il semble que la Ville ait esté bastie dessus. Il y en a une douzaine qui paroissent entieres, mais si l’on creusoit le sable, on en trouveroit quantité d’ensablées. Les environs de la Ville sont pleins de Batisses ruinées &amp; de restes d’habitations, dont voicy les principales. Une Muraille épouvantable de quinze pas d’épaisseur avec des soutiens d’espace en espace de douze pas en quarré. Cette Muraille est encore de trois cens pas de long, la Riviere dont elle detournoit le cours l’ayant enfoncée, malgré son épaisseur ; &amp; quoy qu’il n’y coule point d’eau l’Esté, c’estoit pour la destourner du Port, qu’elle ne laissoit pas d’incommoder. Elle est à demi-lieuë de la Ville. A un quart de lieuë, d’un autre costé, les debris d’un Temple assez grand avec les marques d’un Village ; trois Aqueducs, un grand &amp; deux petits, des Batisses, figures de Tours enquarré, avec des Figures du Soleil &amp; d’animaux, faites apparemment pour orner les chemins, ou à la memoire de quelqu’un ; car il y en a quantité, &amp; qui sont tres-élevées, les unes quarrées, les autres en pointes. A une lieuë au Ponant le long de la Mer, les marques d’un tres-gros Village bordé de murailles, restes de Forts &amp; de Citernes ; aux environs de la Ville les restes de quantité de Citernes sousterraines &amp; magnifiques par leur grandeur, mais toutes comblées de sable. Comme il ne pleut pas icy l’Esté, ce sont apparemment toutes les Citernes de la Ville comblées qui ont fait abandonner un Pays si beau que celuy-là. Voicy les inscriptions que j’y ai trouvées. Je les ay tirées fidellement. Il y a sujet de croire que les grands soins que les Barbares, ont pris de les détruire, ont fait qu’on n’en trouve pas de plus considerables, ny en plus grande quantité, ou s’il y en a, elles sont ensablées.</hi></p><p><hi rend="i">Sur un piedestal de Marbre blanc, de la hauteur de quatre pieds, en écriture comme celle d’aujourd’huy, ainsi que toutes les autres, dont je feray mention, on lit sur une des Faces.</hi></p><quote><lg><l><space/><space/>Divinita stirpe progenito.</l><l><space/><space/>D. N. Fortissimo Principi,</l><l><space/><space/>Valentiniano. Victori pio,</l><l><space/><space/>Felici. ac Triumphatori.</l><l><space/><space/>Semper Augusto</l><l><space/><space/>Flavius Benedictus, V. P.</l><l><space/><space/>Preses Proviciæ</l><l><space/><space/>Tripolitano Numini,</l><l><space/><space/>Majestati que ejus,</l><l><space/><space/>Semper devotus.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Sur l’autre face du mesme Piedestal il y a.</hi></p><quote><lg><l><space/><space/>Dignissimo, principali,</l><l><space/><space/>Innocentissimo puero,</l><l><space/><space/>T. Fabio Vibiano juniori ;</l><l><space/><space/>Pontifici Duro Viro filio,</l><l><space/>Ac Collego T. Flavi Frontini,</l><l><space/>Heraclii, in parvulis annis,</l><l><space/><space/>Exibentio Aqualiter</l><l><space/>Voluptatum genera Patris</l><l><space/>Sui studiis, populi suffragio,</l><l><space/><space/>Et decreto Ordinis.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Sur plusieurs pierres au milieu de la Ville, éparses &amp; sans suite.</hi></p><quote><lg><l><space/><space/>Trajano,</l><l><space/>Amilia,</l><l><space/>Divi Trajani.</l><l><space/><space/>Nerva</l><l><space/>Imp. VI. Cosu.</l><l><space/><space/>Imp. Galba</l><l><space/>pro Repu.</l><l><space/><space/>C. Pomponius R.</l><l><space/>Proimp. provive,</l><l><space/>Bombei, Io.</l><l><space/><space/>Sati Divi Nervæ</l><l><space/>Max. Trib. pot. XIIII.</l><l><space/>Coloniæ Vulpiæ Tr.</l><l><space/>Cum ornamento.</l><l><space/><space/>Q. Pompa</l><l><space/>io, cerea</l><l><space/>li, ex de</l><l><space/>creto Ordinis Rom.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Sur une petite pierre quarrée.</hi></p><p><hi rend="i">En grosse lettre sur le bord de la Mer, les autres estant sans suite.</hi></p><quote><lg><l><space/><space/>IMP. CÆS.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Hors la Ville, sur une pierre, qui est presentement dans une muraille,</hi></p><quote><lg><l><space/>Pulcretio</l><l><space/>Cressenti</l><l><space/>Bono filio</l><l><space/>Bono fratr.</l><l><space/>Pulcretius,</l><l><space/>Rogatinus,</l><l><space/>Pater feci.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Sur une autre pierre, dont on s’est servi encore dans une muraille.</hi></p><quote><lg><l><space/>Domitiæ Roga,</l><l><space/>Tul. vixit,</l><l><space/>annis XXIII.</l><l><space/>M. Jullius,</l><l><space/>Cethegus,</l><l><space/>Phicissiam. Uxori,</l><l><space/>Carissimæ fecit.</l></lg></quote><p><hi rend="i">En un autre endroit.</hi></p><quote><lg><l><space/>D. M.</l><l><space/>L. CL.</l><l><space/>Perpe.</l><l><space/>Tui pro</l><l><space/>Bati</l><l><space/>Vixit ann.</l><l><space/>XX.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Sur une autre pierre, en Grec, Latin, &amp; Arabe.</hi></p><quote><lg><l><space/><space/>Birichi Basiliei,</l><l><space/><space/>Mater flodi Medici.</l></lg></quote><p><hi rend="i">DIOSIATROS en lettres Grecques, &amp; le reste en Arabe.</hi></p><p><hi rend="i">En pleine campagne.</hi></p><quote><lg><l><space/>Rutilius Victor</l><l><space/>Vixit annis XI.</l></lg></quote></div>