<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1673-06_272" resp="mercure"><head>Stances</head><bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome VI), p. 272-277.</bibl><p>Passons à quelque chose de plus agreable, &amp; parlons encor de Vers. Je vous envoye des Stances qui vous plairont sans doute plus que les Modes nouvelles, quand mesme elles ne seroient pas tout-à-fait belles. Les voicy, vous en jugerez ; peut-estre y trouverez-vous quelque chose qui ne vous déplaira pas.</p><quote rend="border"><label rend="center b">Stances.</label><lg><l>MOn cœur enfin, Silvie, à vos loix est soûmis,</l><l>Et j’en faits l’amitié, douce &amp; paisible Reyne :</l><l><space/>Mais helas ! que l’on a de peine</l><l><space/>À n’estre que de vos amis !</l></lg><lg><l>Je me suis arraché, par un effort extrême,</l><l>Le desir obstiné de ceder à vos coups ;</l><l><space/>Et j’ay tout fait contre moy-méme,</l><l><space/>Pour ne rien faire contre vous.</l></lg><lg><l>Languissant, épuisé par cette violence,</l><l>On eut dit chaque instant que je devois perir ;</l><l><space/>Vous-méme eussiez mis en balance,</l><l><space/>Si je devois vivre, ou mourir.</l></lg><lg><l>On eut dit aux efforts que vostre ordre m’impose,</l><l>Que je souffrois des maux qu’on ne peut exprimer ;</l><l><space/>Et je ne faisois autre chose,</l><l><space/>Que m’empescher de vous aimer.</l></lg><lg><l>De quelques rudes traits dont l’amour perce une ame,</l><l>Alors qu’à force ouverte il en veut triompher,</l><l><space/>Je souffrirois moins de sa flâme,</l><l><space/>Que je ne souffre à l’étouffer.</l></lg><lg><l>Quand au cœur d’un Amant sa force s’est montrée,</l><l>On en feroit plutost sortir ce Dieu jaloux,</l><l><space/>Que s’opposer à son entrée,</l><l><space/>Lors qu’il se presente avec vous.</l></lg><lg><l>Cependant vous voulez qu’on s’en puisse defendre,</l><l>Et que pour vous un cœur s’en tienne à l’amitié ;</l><l><space/>Peut-on vous voir, &amp; vous entendre,</l><l><space/>Et ne vous aimer qu’à moitié ?</l></lg><lg><l>À quels cruels tourmens faut-il que l’on s’apreste,</l><l>Pour estre peu touché d’un objet si touchant ?</l><l><space/>Comment voulez vous qu’on s’arreste</l><l><space/>Au milieu d’un si beau penchant ?</l></lg><lg><l>En me laissant mes maux, vous serez plus humaine ;</l><l>Celuy que vous m’ostez m’est plus cher que le jour.</l><l><space/>Dieux ! faut-il avoir vostre haine,</l><l><space/>Ou bien n’avoir plus mon amour ?</l></lg><lg><l>Il le faut couronner, en le faisans connoistre ;</l><l>Vous ne pouvez au fond d’un cœur infortuné</l><l><space/>Ny cesse de l’y faire naistre,</l><l><space/>Ny l’y souffrir quand il est né.</l></lg><lg><l>Mais avec l’amitié je ne le puis confondre ;</l><l>Soyez tiede, Sylvie, &amp; laissez-moy brûler ;</l><l><space/>Si vous ne voulez luy répondre,</l><l><space/>Pour le moins laissez le parler.</l></lg><lg><l>Ou si pour vostre humeur s’est encor trop pretendre,</l><l>Si cet audacieux n’y doit pas aspirer,</l><l><space/>Au moins sans vous rien faire entendre,</l><l><space/>Qu’il puisse ne secret soûpirer.</l></lg><lg><l>Vous le punirez mieux sans vouloir qu’il périsse ;</l><l>Au lieu d’un court trépas, il mourra plus souvent ;</l><l><space/>Il n’est pas de plus grand suplice,</l><l><space/>Que d’ensevelir un vivant.</l></lg></quote><p>Je ne sçay si vous avez trouvé quelque chose de bon dans ces Vers.</p></div>