<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1696-11_237" resp="wordpro"><head>[Vers à Madame la Princesse de Savoye]*</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1696 [tome 11], p. 237-251.</bibl><p>Cette Pricesse ayant esté le lendemain de son arrivée, voir le College des Jesuites, six jeunes Gentilshommes, qui étudient en Rhetorique sous le Pere Colonia, reciterent les Vers que vous allez lire.</p><quote><label>À MADAME LA PRINCESSE<lb/>DE SAVOYE.</label><lg><l>Vous qui par la raison devançant les années,</l><l>Commencez à remplir vos hautes destinées,</l><l><hi rend="sc">Princesse</hi>, qui déja voyez de toutes parts</l><l>De l’Univers sur vous confondre les regards :</l><l> Je sçay bien que la Renommée</l><l> Vous a mille fois informée</l><l> Des vertus du plus grand des Rois ;</l><l>Que chaque jour mille fideles voix</l><l> Remplissent vôtre ame charmée</l><l> De son Nom &amp; de ses Exploits.</l><l>Je sçay que du Public le sincere langage</l><l>A pris grand soin sur tout de tracer à vos yeux</l><l> Une brillante &amp; vive image</l><l>De ce Prince accompli, qui malgré son jeune âge,</l><l> Déja répond à ses Ayeux,</l><l>Et que le Ciel vous destine en partage</l><l>Pour assurer le bonheur de ces lieux.</l><l>Pour connoistre &amp; l’Ayeul, &amp; le Fils, &amp; le Pere,</l><l>Vous n’avez pas besoin du secours de mes Vers.</l><l> Pour sçavoir leur vray caractere,</l><l>Il ne faut qu’écouter ce qu’en dit l’Univers.</l><l>Agréez cependant qu’à ces Portraits divers</l><l>J’ose en ajoûter un qui paroîtra sincere.</l><l>C’est en tremblant que j’ose vous le faire ;</l><l>  Mais sans estre trop temeraire,</l><l>J’ose conter que ce foible Portrait</l><l> Ne sçauroit manquer, de vous plaire,</l><l>Quand même de LOUIS il n’auroit qu’un seul trait.</l></lg></quote><quote><label>PORTRAIT<lb/>DE LOUIS LE GRAND.</label><lg><l>Ce Monarque fameux dont le Ciel a fait choix</l><l>Pour le bonheur du siecle, &amp; des lieux où nous sommes,</l><l>Est depuis cinquante ans, d’une commune voix,</l><l> Le plus parfait de tous les hommes,</l><l> Et le plus grand de tous les Rois.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Rien ne peut échaper à sa rare prudence,</l><l> Rien ne fatigue sa clemence.</l><l> Rien ne resiste à son grand cœur.</l><l> Par sa bonté, par sa valeur</l><l>Il fait de l’Univers, dans la Paix, dans la Guerre</l><l> Les delices, ou la terreur ;</l><l>Et jamais le Destin n’envoya sur la Terre.</l><l> Rien de plus grand, rien de meilleur.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour rendre à l’avenir son Histoire croyable,</l><l>Il en faut retrancher mille exploits inoüis.</l><l> Plus elle sera veritable,</l><l> Moins elle sera vray-semblable ;</l><l>Et nos Neveux un jour, étonnez, ébloüis,</l><l> Auront droit de traiter de fable</l><l>Le surprenant amas des hauts faits de Loüis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Mais nostre crainte sera vaine.</l><l> Le Ciel qui chérit ce Heros,</l><l>Par une route &amp; nouvelle &amp; certaine,</l><l>Veut immortaliser ses glorieux travaux.</l><l>Il suscite un esprit d’un noble caractére,</l><l> Qui prend soin jour par jour,</l><l>De circonstancier dans un détail sincere,</l><l>Et d’un stile dont l’air, la noblesse, &amp; le tour.</l><l> Ne peut manquer de convaincre &amp; de plaire,</l><l>Tout ce que Loüis dit, tout ce qu’il luy voit faire.</l><l> Pour tracer un Portrait si beau,</l><l> Il falloit la main de Dangeau.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l> Vingt Potentats que la crainte, ou l’envie</l><l> Avoient unis par les nœuds les plus forts,</l><l>Pour obscurcir l’éclat d’une si belle vie</l><l>Ont fait durant neuf ans leurs plus puissans efforts.</l><l>Mais ils n’ont fait que servir à la gloire</l><l> De ce Heros victorieux</l><l> Ils vont fournir à son Histoire,</l><l>L’endroit le plus sublime &amp; le plus merveilleux.</l><l>Et pour éterniser leur honte &amp; sa memoire</l><l> Ils ne pouvoient s’y prendre mieux.</l></lg></quote><quote><label>PORTRAIT<lb/>DE MONSEIGNEUR.</label><lg><l> Ce Heros, l’espoir de la France,</l><l> Et les delices de la Cour,</l><l> Unit aux droits de la naissance</l><l>Ceux d’un merite rare &amp; qui croist chaque jour.</l><l> On trouve dans son caractére</l><l>Les suprêmes talens de son Auguste Pere,</l><l>Et de son juste Ayeul l’inflexible équité.</l><l>Il a du grand Henry la noble activité,</l><l>L’air engageant, le feu, la popularité,</l><l> Et la Pieté de sa Mere.</l><l> Comme Loüis, il aime les Combats,</l><l> Tout son penchant est pour les armes,</l><l>Et sa main bien-faisante a d’infaillibles charmes,</l><l>Qui luy livrent les cœurs des Chefs &amp; des Soldats.</l><l>Enfin, ce Roy si grand, si fort inimitable,</l><l>Si digne cependant d’estre imité de tous,</l><l>A pû trouver un Fils à son Pere semblable</l><l> Et qui ressemble à vôtre Epoux.</l></lg></quote><quote><label>PORTRAIT<lb/>de Monseigneur<lb/>LE DUC DE BOURGOGNE,</label><lg><l>Le jeune &amp; digne Epoux que le Ciel vous destine,</l><l>Princesse, brille moins par l’éclat de son rang,</l><l> Que par son air, &amp; par sa bonne mine.</l><l> Tout marque en luy son origine ;</l><l>Tout montre en quelle source il a puisé son Sang.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Il aura de Louis la taille &amp; le visage.</l><l>Il en a la fierté meslée à la douceur.</l><l>On reconnoist en luy son esprit &amp; son cœur.</l><l> Jamais Prince dans son jeune âge</l><l> Ne charma tant, ne promit davantage.</l><l> Tout ce qu’il fait, tout ce qu’il dit</l><l>Fait voir un vray Heros, un Loüis en petit.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>En attendant que la fiére Bellone</l><l> Le range sous ses étendarts,</l><l> Tout le loisir que son âge luy donne,</l><l>Est pour Minerve, un jour il sera tout pour Mars.</l><l> La Déesse qui le façonne</l><l>De ses riches talens, elle mesme s’étonne,</l><l>Et dit qu’un jour ce Prince au milieu des hazards</l><l>Sera tel, &amp; plus grand qu’il n’est dans les beaux Arts.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Pour vous faire en deux mots son image fidéle :</l><l>Lorsque le Ciel forma vôtre charmant Epoux,</l><l> Il prit Loüis pour son modéle,</l><l> Mais il ne le fit que pour vous.</l></lg></quote><quote><label>PORTRAIT<lb/>de Madame<lb/>LA PRINCESSE DE SAVOYE.</label><lg><l> Objet de nos vœux les plus doux</l><l> Princesse, si toute la Terre</l><l>Nous fait depuis neuf ans une cruelle guerre,</l><l>Ce n’est plus un sujet de murmure pour nous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>De cent Peuples liguez la valeur orgueilleuse</l><l>Comme un torrent devoit nous inonder.</l><l> Tout sembloit devoir luy ceder.</l><l> Mais cette haine impetueuse</l><l> A vû confondre son espoir.</l><l> Elle nous est avantageuse,</l><l> Elle nous devient précieuse,</l><l>Puisque nous luy devons le bonheur de vous voir.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l>Oüi, tant de flots de sang qu’il a fallu répandre</l><l> Ou pour vaincre, ou pour nous deffendre,</l><l> Nous ne les contons plus pour rien,</l><l>Ce jour, cet heureux jour, nous dédommage bien.</l><l>Le Ciel nous ménageant vôtre heureuse alliance,</l><l>Remplace avec excés tant de sang répandu.</l><l>Sa liberale main vous donnant à la France</l><l>Luy rend mille fois plus que ce qu’elle a perdu.</l></lg></quote><p>Le mesme Pere a fait la Devise suivante, pour la même Princesse. Le Corps est un Arc-en-ciel, ou une Iris, avec ces mots :</p><quote><lg><l rend="i">Pacis nuntia, Solis opus.</l></lg></quote><quote><label>MADRIGAL<lb/><hi rend="i">Pour servir d’explication à la Devise.</hi></label><lg><l>Du Soleil qui me forme on me nomme la Fille.</l><l>Si je saisis les yeux par l’éclat dont je brille,</l><l> C’est au Soleil que je le doy.</l><l> C’est de luy seul que je reçoy</l><l> Mon nom, mon pouvoir, ma figure.</l><l> Dés le moment que je parais</l><l>Je fais changer de face à la nature,</l><l>Le Ciel devient serain, la Terre se rassure.</l><l>J’amene le beau temps, &amp; j’annonce la Paix.</l></lg></quote></div>