<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1680-01a_245" resp="mercure"><head>[Ce qui s’est passé à Turin le jour du Sapate]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1680 [tome 1], p. 245-266.</bibl><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Les trois Piedestaux doivent regarder la page 246.</note><p>J’ay accoustumé de vous parler tous les ans de la galante Feste du <hi rend="i">Sapate</hi> établie à Turin le cinquiéme Decembre. Il faut vous rendre compte de ce qui s’y est passé la derniere fois. Ce jour-là il y eut Comédie Italienne le soir, &amp; pendant que Madame Royale y estoit avec toute la Cour, S. A. R. fit porter trois Piedestaux carrez feints en argent, sur lesquels estoient peints des Vases &amp; des Festons de fleurs, imitées au naturel. Les trois Piedestaux dont vous trouverez la Figure gravée dans cette Planche, s’ouvroient en maniere d’Armoire, &amp; renfermoient chacun deux Sieges-plians d’argent massif, cizelez, &amp; tres-délicatement travaillez. Le Siege en estoit couvert d’un velours violet, bordé d’une crespine d’or, le tout assortissant au Lit de Madame Royale. Au dessus il y avoit une espece de Marche-pied, qui diminuoit en largeur à mesure qu’il s’élevoit. Il estoit composé de trois Tiroirs sur chaque Piedestal, fort adroitement cachez, &amp; remplis d’une tres-grande quantité de Paquets de Gans, &amp; de Peaux d’Espagne &amp; de Rome, de Coussinets de senteur en broderie, de Pieces de Rubans, &amp; de riches Tissus, de Manchons de toutes façons, de Vazes &amp; de Fiolles d’Essence, &amp; de toutes sortes de galanteries les plus rares, qui peuvent estre à l’usage des Dames, à qui elles furent distribuées. Sur les trois Marchepieds, on voyoit trois Amours, tenant chacun une Corbeille d’argent, remplie de Bouquets de toutes les fleurs que le Printemps peut produire. C’estoit une assez grande nouveauté dans la saison du Sapate. Ces Bouquets liez avec de gros nœuds de riches Rubans de diverses couleurs, furent pareillement donnez aux Dames par Madame Royale, qui apres avoir bien cherché ce qui pouvoit estre pour elle, outre les six Plians, dont je vous viens de parler, trouva à la fin une Bague d’un Diamant taillé en cœur, d’une grosseur extraordinaire, &amp; dont le prix marquoit quelque chose de la magnificence du grand Prince qui la présentoit, &amp; de la grandeur de l’auguste Souveraine, à qui elle estoit presentée. Chacun de ces Amours avoit en sa main par écrit le Compliment qu’il ne pouvoit prononcer. La lecture en fut faite, &amp; Madame Royale l’écouta avec beaucoup de bonté. Voicy les Vers que le Papier de chaque Amour contenoit. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> G… Conseiller &amp; Secretaire d’Etat de S. A. R. dont je vous ay envoyé une Epistre en Vers dans ma derniere Lettre. Je ne doute paoint, Madame, que vous ne soyez fort contente de ceux-cy, puis que toute la Cour de Savoye l’a esté.</p><quote rend="border"><label>Pour l’amour</label><label>de la Gloire.</label><label>Sonnet.</label><lg><l rend="i">Le Prince dont icy je vous offre l’hommage,</l><l rend="i">S’attache à mes Leçons dans ses jeunes ardeurs ;</l><l rend="i">Déjà son cœur, plus grand que toutes les grandeurs,</l><l rend="i">Aux plus hautes Vertus accoûtume son âge.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">La noble impression de cet apprentissage,</l><l rend="i">Le rendra tout brillant de ses propres splendeurs ;</l><l rend="i">Vaillant, &amp; Souverain du fond de tous les Cœurs,</l><l rend="i">Tout chérira ses Loix, ou craindra son courage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ennemy des Flateurs, libéral, juste, &amp; doux,</l><l rend="i">Exterminant le vice &amp; l’erreur sous ses coups,</l><l rend="i">Il ne dispensera ses bienfaits qu’au mérite.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Que pour luy ce grand Art est facile à marquer !</l><l rend="i">Et qu’il est attentif, quand je le sollicite,</l><l rend="i">Sur ce que vostre exemple enseigne à pratiquer !</l></lg><label>POUR L'AMOUR</label><label>FILIAL.</label><label>STANCES.</label><lg><l rend="i">Plein d’une douce constance,</l><l rend="i">Qui marque mon respect, plutost que mon orgueil,</l><l rend="i">Je viens chercher icy vostre auguste présence,</l><l rend="i">Et recevoir de vous un favorable accueil ;</l><l rend="i">J’y suis trop bien fondé, pour y former du doute.</l><l rend="i">Vous sçavez que c’est moy qui vous ouvre la route</l><l rend="i">D’un Cœur, qui de vos vœux est l’objet le plus doux ;</l><l rend="i">Vous sçavez qu’à mes soins vous devez sa tendresse,</l><l rend="i">Et c’est par mes conseils qu’il vous jure sans cesse,</l><l rend="i">Qu’il sera toûjours tout à vous.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Dans cet illustre ministere,</l><l rend="i">Puis-je de mon espoir jamais me défier ?</l><l rend="i">Et quelque grand que soit le bonheur que j’espere,</l><l rend="i">J’apporte icy dequoy le bien justifier ;</l><l rend="i">C’est un charmant hommage, un tribut agreable ;</l><l rend="i">Que vous offre par moy vostre Fils adorable ;</l><l rend="i">Des plus tendres ardeurs de son empressement,</l><l rend="i">Ce sont de vifs transports d’une amitié fidelle,</l><l rend="i">Des respects que son cœur chaque jour renouvelle,</l><l rend="i">Pour durer éternellement.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Mais c’est en vain que je m’excite,</l><l rend="i">Ce grand attachement ne se peut exprimer ;</l><l rend="i">Mesurez-le, Princesse, avec vostre mérite,</l><l rend="i">Vous sçavez à quel point ce Fils vous sçait aimer.</l><l rend="i">Arbitre cependant de vostre doux commerce,</l><l rend="i">Je veux que desormais tout mon pouvoir s’exerce</l><l rend="i">À mesler à vos feux des plaisirs infinis ;</l><l rend="i">Et je feray douter dans cet amour sincere,</l><l rend="i">Quel est le plus ardent, ou du Fils pour la Mere,</l><l rend="i">Ou de la Mere pour le Fils.</l></lg><label>POUR L'AMOUR</label><label>DE</label><label>LA RECONNOISSANCE.</label><label>VERS LIBRES.</label><lg><l rend="i">Un jeune &amp; charmant Souverain,</l><l rend="i">A paroistre à vos yeux aujourd’huy m’intéresse,</l><l rend="i">Et je vous viens pour luy, grande &amp; sage Princesse,</l><l rend="i">Communiquer un grand dessein.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Il veut que ma main immortelle</l><l rend="i">Travaille à luy faire un Tableau,</l><l rend="i">Où je surpasseray tout ce qu’on voit de beau,</l><l rend="i">Si j’en puis suivre le Modelle.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">D’abord ce Modelle offre aux yeux</l><l rend="i">Une Princesse, en qui le moindre trait étale</l><l rend="i">Tout ce qu’ont de plus glorieux</l><l rend="i">La majesté de la Grandeur Royale,</l><l rend="i">Et les vives beautez des Cieux.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">On la voit appliquée à conduire à la Gloire</l><l rend="i">Un Fils qui brille à son costé,</l><l rend="i">Qui prenant ses Leçons avec avidité,</l><l rend="i">Les renferme dans sa mémoire</l><l rend="i">Comme une celeste clarté,</l><l rend="i">Dont les divins rayons le disposent à croire</l><l rend="i">Qu’ils montrent le chemin de l’Immortalité.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Par le secret d’un Art inimitable,</l><l rend="i">On a peint son amour soigneux &amp; délicat ;</l><l rend="i">C’est là qu’on voit cette Mere adorable</l><l rend="i">Dans l’assiduité d’un travail qui l’accable ;</l><l rend="i">Mais c’est en vain que le travail l’abbat ;</l><l rend="i">On voit de plus en plus sa conduite admirable,</l><l rend="i">Pour faire &amp; soûtenir le bonheur d’un Etat,</l><l rend="i">De ses plus jeunes ans sacrifier l’éclat,</l><l rend="i">D’une constance infatigable.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Icy par sa prudence on voit régner la Paix</l><l rend="i">Dans le déchaînement des fureurs de la Guerre ;</l><l rend="i">Là ses Royales mains s’ouvrent pour ses Sujets,</l><l rend="i">Et reparent par ses bienfaits</l><l rend="i">La sterilité de la Terre.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Icy l’on rétablist le bon ordre &amp; les Loix,</l><l rend="i">Là l’Héresie est aux abois ;</l><l rend="i">Là l’on voit refleurir les Arts &amp; les Sciences.</l><l rend="i">Icy les Vices sont punis,</l><l rend="i">Et là des Monts affreux promptement applanis,</l><l rend="i">Ouvrent de cent correspondances</l><l rend="i">Les avantages infinis.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Des miracles si grands à cette illustre Mere,</l><l rend="i">Paroistroient cependant un succés ordinaire ;</l><l rend="i">Et l’on remarque en ce Tableau</l><l rend="i">Que ses vertus &amp; sa sagesse,</l><l rend="i">Joignant par un effet aussi rare que beau,</l><l rend="i">Aux Etats conservez un Empire nouveau,</l><l rend="i">Couronnent ce cher Fils des fruits de sa tendresse.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Voilà surquoy le Prince ordonne sans tarder</l><l rend="i">Que je fasse éclater mon zele ;</l><l rend="i">Mais, Princesse, oserois-je icy cous demander</l><l rend="i">Si vous connoissez ce Modelle ?</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Vous ne répondrez point sans-doute à mon discours ;</l><l rend="i">Mais si vous me cachez des vertus si publiques,</l><l rend="i">L’Univers entier tous les jours</l><l rend="i">Me répondra pour vous, par cent Panégiriques.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">J’en vais donc copier les traits &amp; la couleur,</l><l rend="i">Et pour placer dignement cet Ouvrage,</l><l rend="i">Princesse, j’ay choisy le fond mesme du cœur,</l><l rend="i">Du Prince, à qui ce soin m’engage.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Là traçant les effets de vos tendres bontez,</l><l rend="i">Pour sa grandeur &amp; pour sa gloire,</l><l rend="i">Je graveray de vives seûretez</l><l rend="i">D’une inviolable mémoire.</l></lg><ab type="ornament">***</ab><lg><l rend="i">Ainsi tous vos soins importans</l><l rend="i">Luy seront présens en tout temps,</l><l rend="i">Et voyant vostre Regne &amp; si doux &amp; si juste,</l><l rend="i">De sa reconnoissance il suivra les ardeurs,</l><l rend="i">Et vous dira, <hi rend="i">Regnez, Régente auguste</hi>,</l><l rend="i">Sur mes Etats, comme sur tous les Cœurs,</l><l rend="i">Qu’en tout vostre sagesse ordonne;</l><l rend="i">Que toûjours vos conseils soient mes plus cheres Loix ;</l><l rend="i">Et puis que vostre main me donne une Couronne,</l><l rend="i">Daignez toûjours m’aider à soutenir son poids.</l></lg></quote><p>Le mesme soir, Madame Royale entrant dans sa Chambre, y trouva devant son feu un Ecran d’une beauté singuliere. Il faut vous en faire la description. Le pied est d’argent doré, travaillé admirablement ; &amp; dans le haut, il y a une Couronne de Savoye, couverte de fort beaux Diamans. Le corps de l’Ecran est une Miniature d’un excellent Maistre. Le dessein représente Son Altesse Royale Monsieur le Duc de Savoye sur le bord de la Mer, &amp; à pied. Il est revestu du Manteau Ducal. Vis-à-vis de luy, Madame Royale paroist sortir d’un Palais, suivie des Vertus. Elle montre à ce jeune Prince qu’i faut quiter les plaisirs enfantins, (on les voit représentez derriere luy par une Troupe d’Enfans qui joüent à toute sorte de petits jeux,) &amp; se préparer à passer à Lisbonne, qu’on découvre en perspéctive à l’orizon d’une grande Mer. Un petit Amour volant luy montre aussi avec le doigt, que c’est là qu’il doit aller chercher ses plaisirs. On voit un Port &amp; des Vaisseaux prests pour l’Embarquement. La Gloire descend, tenant une Couronne de Lauriers ; &amp; la Renommée fend les airs, pour publier à toute la Terre la glorieuse Alliance qui se fait entre la Savoye &amp; le Portugal. On lit ces mots écrits à un coin, <hi rend="i">Matre Dea monstrante viam</hi>. Dans l’autre costé de la Table de l’Ecran, il y a une Broderie d’or, d’argent, &amp; de soye couleur de feu, fort relevée, sur une peau de Frangipane, dont le dessein représente des flâmes de feu, sur lesquelles est une Couronne tres-riche. Les deux costez sont rejoints par un galon d’or, attaché avec un tres-grand nombre de clous à teste de Diamans. Madame Royale, &amp; toute la Cour, furent fort longtemps sans pouvoir s’imaginer d’où venoit ce galant &amp; magnifique Sapate ; mais enfin on découvrit que M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées, dont la vivacité du génie brille dans les petites choses, comme celle de son esprit se fait admirer dans les grandes, avoit envoyé ce Présent de Paris par un Courrier dépesché exprés.</p></div>