<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1688-09a_192" resp="wordpro"><head>Daphnis. Eglogue</head><bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1688 (première partie) [tome 12], p. 192-209</bibl><p/><p>Je vous envoye une Eglogue qui a esté faite par un Amant fort passionné. Les Vers vous le feront aisément connoistre. Ils sont fort tendres, &amp; marquent le desespoir d’un cœur veritablement touché d’amour. Cette Eglogue est d’un jeune Chevalier, qui aimoit une personne toute charmante, &amp; d’une naissance tres-considerable. Ils furent trahis par une Confidente qui découvrit le secret de leur tendresse, &amp; on mit la Demoiselle dans un Convent auprés d’une Tante Religieuse.</p><quote><label>DAPHNIS.<lb/><hi rend="i">EGLOGUE.</hi></label><lg><l>Au pied des Monts fameux, d’où le paisible Orance,</l><l>Vers les murs de Limpha coule dans le silence,</l><l>Le cœur remply d’ennuis, sur ses doux chalumeaux,</l><l>L’infortuné Daphnis, oubliant ses Troupeaux,</l><l>Chantoit son triste amour pour sa divine <hi rend="i">Astrée.</hi></l><l> Les Bergers assemblez de toute la contrée,</l><l>Touchez de son malheur, rangez autour de luy,</l><l>Tâchoient de soulager son amoureux ennuy.</l><l> Le Berger Alcidon, &amp; le Berger Tytire,</l><l>Plus sensibles au mal qui causoit son martyre,</l><l>Tour à tour à l’envy luy tenoient ce discours :</l><l>Pour un mal si cuisant, vain &amp; foible secours.</l></lg><lg><label>ALCIDON.</label><l rend="i"> Daphnis, quelle douleur jour &amp; nuit vous transporte ?</l><l rend="i">D’où vient cette tristesse &amp; cette amour si forte ?</l><l rend="i">Quels charmes, quels appas, quelle heureuse Beauté</l><l rend="i">De vostre cœur enfin desarme la fierté ?</l><l rend="i">Vous juriez autrefois, que l’amoureuse flame</l><l rend="i">Jamais de ses ardeurs n’embraseroit vostre ame.</l><l rend="i">Vous soûpirez pourtant.</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i"> Ainsi le veut Amour.</l><l rend="i">Chacun s’engage enfin, &amp; soupire à son tour.</l></lg><lg><label>TYTIRE.</label><l rend="i"> O Daphnis, ô Daphnis, quel excés de folie !</l><l rend="i">Quelle vaine fureur d’un esprit qui s’oublie !</l><l rend="i">Tes Troupeaux dans les Bois errent abandonnez.</l><l rend="i">Que tes vœux à Philis ne sont-ils destinez,</l><l rend="i">Philis, de qui l’humeur, moins fiere &amp; moins volage,</l><l rend="i">D’un cœur comme le tien recevroit mieux l’hommage !</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i"> En vain j’opposerois contre un si doux poison,</l><l rend="i">Un remede charmant, qui n’est plus de saison ;</l><l rend="i">Perissent les troupeaux, perisse la nature.</l><l rend="i">Ah ! si je vous pouvois faire icy la peinture</l><l rend="i">De l’Objet ravissant dont je suis enchanté,</l><l rend="i">Blâmeriez-vous l’ardeur dont je suis transporté ?</l><l rend="i"> Telle qu’aux plus beaux jours, sur les vertes prairies</l><l rend="i">Au retour du Printemps, nouvellement fleuries,</l><l rend="i">L’aimable MARGUERITE étale ses couleurs,</l><l rend="i">Et remporte le prix dans l’Empire des fleurs ;</l><l rend="i">Telle… Quel nom, grands Dieux, a frapé mes oreilles !</l><l rend="i">Un doux ravissement m’inspire des merveilles.</l><l rend="i">C’est la Reine des fleurs, c’est le charme des yeux,</l><l rend="i">C’est l’amour de la Terre, &amp; la gloire des Cieux.</l><l rend="i">Elle passé en blancheur les plus belles Naïades ;</l><l rend="i">Et dispute de prix à leur chastes œillades ;</l><l rend="i">Mille jeunes Zephirs soupirent à l’entour ;</l><l rend="i">Et le Soleil luy rit d’un regard plein d’amour.</l><l rend="i">Telle, &amp; plus belle encor, la Nymphe que j’adore,</l><l rend="i">Surpasse les beautez de la naissante Aurore.</l><l rend="i">Les graces, les amours, les jeux &amp; les appas,</l><l rend="i">Ou volent autour d’elle, ou naissent sous ses pas.</l><l rend="i">Jamais Déesse eut-elle une taille si fine,</l><l rend="i">Ces charmes nompareils, cette grace divine,</l><l rend="i">Où tant d’attraits sont joints à tant de majesté ;</l><l rend="i">Et dans un air si doux, tant d’aimable fierté ?</l><l rend="i">La neige de son sein, qui toute neige efface,</l><l rend="i">Aux Roses de sa bouche ajoute plus de grace.</l><l rend="i">Le feu de ses regards, &amp; l’éclat de ses yeux,</l><l rend="i">Forment un jour plus beau, que la clarté des Cieux.</l><l rend="i">Ah ! mon cœur tu le sçais ; l’Astre qui luit au monde</l><l rend="i">Brille d’un feu moins pur, mesme au sortir de l’onde.</l><l rend="i"> C’est vous, divins regards ; c’est vous, beaux yeux charmans,</l><l rend="i">Sources de mon bonheur, sources de mes tourmens,</l><l rend="i">Qui mistes dans mon sein un feu, dont la durée</l><l rend="i">Le veut disputer mesme aux feux de l’Empirée.</l><l rend="i">Oüy, ce sont ces beaux yeux.… Ah ! mortel souvenir</l><l rend="i">D’un bonheur passager, qui ne peut revenir !</l><l rend="i">Tel, que l’on voit l’éclair, qui devance la Foudre,</l><l rend="i">Briller dedans la nuë, &amp; puis reduire en poudre,</l><l rend="i">Et Chênes orgueilleux, &amp; Monts audacieux,</l><l rend="i">Dont le sommet hautain s’éleve jusqu’aux Cieux.</l><l rend="i"> Je ne vous verray plus, beaux Astres de ma vie ;</l><l rend="i">Voilà de quel succés mon amour est suivie.</l><l rend="i">Un affreux desespoir, une eternelle nuit</l><l rend="i">Sont d’un feu si charmant l’unique &amp; digne fruit.</l><l rend="i">Aussi-bien, juste Ciel, d’une telle disgrace</l><l rend="i">Vous avez dû punir ma sacrilege audace,</l><l rend="i">D’avoir osé porter mes vœux jusqu’aux Autels</l><l rend="i">D’une jeune Beauté, digne des Immortels.</l></lg><lg><label>TYTIRE.</label><l rend="i"> N’ayez point de regret, ô Bergere adorable,</l><l rend="i">De jetter sur Daphnis un regard favorable ;</l><l rend="i">La Bergere, Philis en a bien fait autant,</l><l rend="i">Philis, qu’il n’aimoit pas ; Philis qui l’aimoit tant.</l></lg><lg><label>ALCIDON.</label><l rend="i"> Ne vous repentez pas, ô miracle des Belles,</l><l rend="i">D’avoir le cœur sensible à ses peines mortelles,</l><l rend="i">L’Aurore aima Céphale, &amp; Venus Adonis,</l><l rend="i">Diane Endymion ; aimez, aimez Daphnis :</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l> <hi rend="i">Pour le moins une fois dites-moy,</hi> je vous aime,</l><l rend="i">Et je suis trop heureux dans mon malheur extrême.</l><l rend="i">Ah ! non, non, oubliez l’Amant infortuné,</l><l rend="i">Qu’à des maux éternels le Ciel a destiné.</l><l rend="i">Permettez seulement, jeune &amp; charmante Astrée,</l><l rend="i">Qu’en secret, de mon cœur vous soyez adorée ;</l><l rend="i">Que gravé sur le liérre, &amp; chanté dans mes Vers,</l><l rend="i">Vostre nom retentisse au bout de l’Univers.</l><l rend="i">Quelquefois les doux chants de nos tendres Musettes</l><l rend="i">Egalent les Clairons &amp; le son des Trompettes.</l><l rend="i">Phebus &amp; les neuf Sœurs m’inspirent quelquefois,</l><l rend="i">A chanter les hauts faits des Heros &amp; des Rois.</l><l rend="i">Les siecles à venir connoistront vostre gloire,</l><l rend="i">Et sçauront de mes feux la déplorable histoire,</l><l rend="i">Comme tout plein de gloire, &amp; déja prés du port,</l><l rend="i">Un orage impréveu vint me donner la mort,</l><l rend="i">Un Monstre, une perfide … ah ! souvenir funeste !</l></lg><lg><label>ALCIDON.</label><l rend="i"> De ce malheur, de grace, apprenez-nous le reste.</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i"> Le diray-je, Alcidon ? D’un beau feu consumé</l><l rend="i">(On se trompe en aimant) j’aimois, j’estois aimé.</l><l rend="i">Ma Bergere en secret recevoit mes hommages ;</l><l rend="i">Et de son amitié je recevois des gages ;</l><l rend="i">Mais Nise nous trahit. Qui l’eust pensé, grands Dieux,</l><l rend="i">Nise, la juste horreur de la Terre, &amp; des Cieux.</l><l rend="i">Tout espoir m’est ôté. La Beauté qui m’enchante,</l><l rend="i">Est livrée au pouvoir d’une barbare Tante,</l><l rend="i">Vestale impitoyable, &amp; dont jamais le cœur</l><l rend="i">N’éprouva de l’Amour la peine &amp; la douceur,</l><l rend="i">Ah ! quel cœur de rocher, &amp; plus dur qu’une souche,</l><l rend="i">Ne se seroit fondu, lors que sa belle bouche</l><l rend="i">Me dit de cette voix, source de mille amours,</l><l>Adieu, Daphnis, adieu, mais adieu pour toujours.</l><l rend="i"> Grands Dieux, qui connoissez la grandeur de ma flâme,</l><l rend="i">Voyez le trait mortel qui me déchire l’ame ;</l><l rend="i">Vous ne pouvez changer mon destin ny mon sort,</l><l rend="i">Mais vous pourriez finir mes tourmens par la mort.</l><l rend="i"> Et vous, unique objet du mal qui me possede,</l><l rend="i">Me laissez-vous ainsi sans espoir, sans remede ?</l><l rend="i">Il me faut donc subir vostre injuste rigueur,</l><l rend="i">Perir de desespoir ainsi que de langueur !</l><l rend="i">Donc vostre main a pû signer l’ordre barbare,</l><l rend="i">Qui de vous pour jamais, ingrate, me separe !</l><l rend="i">Pardon, si je me plains de vostre cruauté.</l><l rend="i">Ah ! je me reconnois ; je l’ay bien merité.</l><l rend="i">Vous estes de mes feux l’innocente victime ;</l><l rend="i">On la punit pour moy, ma flame fait son crime.</l><l rend="i">On la retient captive, on redouble les fers</l><l rend="i">De celle que devroit adorer l’Univers.</l><l rend="i"> Vous toutes, qui craignez que ma divine Astrée,</l><l rend="i">Ne brûle tous les cœurs, sur la Terre adorée,</l><l rend="i">Cachez bien ce Soleil, renfermez ses appas.</l><l rend="i">Car qui pourroit la voir, &amp; ne l’adorer pas ?</l><l rend="i"> Ah ! voilà le suiet de ma douleur profonde ;</l><l rend="i">Moy, j’ay couté des pleurs aux plus beaux yeux du monde.</l><l rend="i">Belle Astrée, excusez l’excés de ma douleur.</l><l rend="i">Pleurastes vous sur vous, ou bien sur mon malheur ?</l><l rend="i">Ces larmes qui couloient de ces vives fontaines.…</l><l rend="i">Ah ! ces larmes estoient le pur sang de mes veines,</l><l rend="i">Et je respire encor !</l></lg><lg><label>ALCIDON.</label><l rend="i"> Infortuné Berger !</l><l rend="i">Mais je te plains en vain.</l></lg><lg><label>TYTIRE.</label><l rend="i"> Pourquoy tant s’affliger ?</l><l rend="i">Daphnis, il n’est pas temps de perdre l’esperance ?</l><l rend="i">Il faut de cet Argus tromper la vigilance.</l><l rend="i">C’est ainsi que Medée endormit pour Jason,</l><l rend="i">Le Dragon qui veilloit à garder la Toison.</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i"> Il n’y faut plus penser ; ainsi le veut Astrée,</l><l rend="i">Elle, dont le vouloir m’est une Loy sacrée ;</l><l rend="i">Mais au fond de mon cœur je luy dresse un Autel,</l><l rend="i">Où fumera pour elle un encens immortel.</l><l rend="i">C’est-là qu’au plus haut lieu je mettray son Image,</l><l rend="i">J’y viendray l’adorer, luy rendre mon hommage,</l><l rend="i">Luy dire mes douleurs ; &amp; cependant la mort.…</l></lg><lg><label>TYTIRE.</label><l rend="i"> Le temps, qui change tout, changera vostre sort.</l></lg><lg><label>DAPHNIS.</label><l rend="i">Cessez de me flater d’une vaine esperance.</l><l rend="i">Ah ! parlez-moy plûtost du prix de ma constance,</l><l rend="i">D’aimer autant que j’aime, &amp; d’aimer sans espoir ;</l><l rend="i">D’aimer autant que j’aime, &amp; d’aimer sans la voir.</l><l rend="i">Allez, Allez, Bergers ; fasse le Ciel propice,</l><l rend="i">Que vostre cœur jamais n’éprouve un tel supplice.</l><l>Ainsi parla Daphnis. Les pleurs &amp; les sanglots</l><l>Mêlez à ses soûpirs entre-coupoient ses mots :</l><l>De sa juste douleur Echo parut atteinte.</l><l>Les Zephirs se taisoient pour écouter sa plainte.</l><l>Les ruisseaux d’alentour couloient plus doucement,</l><l>Et tout, jusqu’aux Rochers, ressentit son tourment,</l></lg></quote></div>