<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1687-05_112" resp="wordpro"><head>[Réponse à cette Lettre]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1687 [tome 7], p. 112-122</bibl><p>M. Petit, Autheur des Dialogues Moraux, a fait cette réponse à M. le Duc de S. Aignan.</p><quote><p>A Roüen ce 21. Mars 1687.</p><p><hi rend="i">L’approbation, Monseigneur, dont vous honorez mes Dialogues, leur en vaut mille, elle seule, &amp; me vange hautement du mal qu’en ont dit quelques Critiques. Je les accuserois volontiers de méchant goust, puis que le leur ne se rencontre pas avec le vôtre, ny avec celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Montausier, qui m’a fait l’honneur de m’assurer qu’il estoit content de ce petit Ouvrage, m’exhortant comme vous faites, Monseigneur, à en donner une seconde partie au public. Vous sçavez que sa sincerité n’eut jamais rien de suspect.</hi></p><quote><lg><l>Mais, Duc, quel mal ces Dialogues</l><l> Auront-ils pû faire à ces Dogues</l><l> Contre eux deschainez en tous lieux ?</l><l>Cela me fascheroit, me mettroit en colere</l><l>Si ce n’estoit que l’ouvrage sçait plaire</l><l> A des gens qui valent mieux qu’eux.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Pour preuve dequoy, l’on m’assure que M<hi rend="sup">r</hi> Miton, de qui je n’ay point l’avantage d’estre connu, en a dit beaucoup de bien. Les Ouvrages qu’il approuve peuvent paroistre au jour en toute assurance, car personne n’ignore de quel poids est son jugement, combien sa Critique est sage, &amp; quelle est la délicatesse de son esprit.</hi></p><quote><lg><l>Aprés cela, Seigneur, dois je craindre les dents</l><l> De ces trop scrupuleux Pedans ?</l><l> Non, je méprise leur cohorte.</l><l> Rats d’Hélicon, rongeurs d’écrits,</l><l> Esprits, de chicane pestris,</l><l> Et digne du dernier mépris,</l><l> Que l’Esprit malin vous emporte !</l></lg></quote><p><hi rend="i">Ce seroit leur faire trop d’honneur que d’en parler d’avantage. J’aime mieux, Monseigneur, en répondant à vôtre Lettre aussi pleine d’esprit que d’honnesteté, vous dire, que</hi> Raffinage, Vieillard, <hi rend="i">&amp;</hi> Moult <hi rend="i">se trouvent tout glorieux de ce que vous voulez bien prendre leur party. Ils me chargent de vous en marquer leur reconnoissance, de vous en faire leurs tres-humbles remercimens, &amp; de vous assurer qu’ils se trouvent infiniment plus forts de vôtre protection, que de tout ce que j’ay pu dire en leur faveur dans mes Dialogues.</hi></p><quote><lg><l>Quand chacun d’eux s’expliquoit,</l><l><hi rend="i">Vieillarde</hi> se requinquoit,</l><l>Et le pauvre <hi rend="i">Raffinage,</hi></l><l>La gayeté sur le visage</l><l>Sautoit comme un Pantalon</l><l>Saûte au son du Violon,</l><l><hi rend="i">Moult</hi> en joyeux équipage</l><l>Bondissoit comme un Ballon ;</l><l>Mais criant tous, Faites, faites</l><l>Nos Complimens à ce Duc,</l><l>Digne qu’en Marbre, qu’en stuc</l><l>Par les mains les plus parfaites</l><l>Ses remembrances soient faites ;</l><l>À ce brave Duc, &amp; Pair,</l><l>Amy de Dame Bellone,</l><l>Preux sans reproche, &amp; sans Pair,</l><l>Et qui s’y prend du bel air</l><l>Quand son bras estramaçonne ;</l><l>À ce Duc que l’Hélicon</l><l>Honore fort, &amp; revere,</l><l>Et que la Muse Clion</l><l>Voudroit avoir pour son Frere ;</l><l>À ce Duc à l’esprit fin,</l><l>À ce Duc plein d’accortise,</l><l>Qu’en belle Ruelle on prise</l><l>Bien plus qu’un jeune blondin ;</l><l>À ce digne Duc enfin</l><l>Que le plus grand Roy du monde</l><l>Nous fait voir dans un destin</l><l>En qui tout bonheur abonde.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je vous assure, Monseigneur, que</hi> Vieillarde <hi rend="i">ne put moderer sa joye de retrouver son Vieillard. Elle alla l’accoster avec empressement, &amp; sa tendresse se réveilla si bien que la journée ne se passa point qu’ils n’eussent renouvellé leur mariage.</hi></p><quote><lg><l>Mais le Vieillard</l><l>Dont le cœur ard</l><l>Pour sa Vieillarde,</l><l>Prit un long dard,</l><l>Prit un poignard,</l><l>Et de plus une hallebarde,</l><l>Et s’arma comme un Jaquemar.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Je ne pus m’empescher de rire de le voir ainsi sous les armes ; &amp; je luy dis</hi>. Vieux, Patron, pourquoy vous armez vous de la sorte ?</p><quote><lg><l>Pour percer, <hi rend="i">me dit-il</hi>, par le ventre tout droit,</l><l> Le Grammairien qui voudroit</l><l> Encore un coup m’oster ma Femme.</l><l> Mortbleu, qu’il ne s’y frotte pas,</l><l> À moins qu’il veüille que son ame</l><l>Descende promptement aux manoirs les plus bas.</l></lg></quote><p>Soûtenu que je suis de Monseigneur vôtre frére en Apollon, <hi rend="i">â jouta-t’il</hi>, qu’ay-je à craindre ? Moult <hi rend="i">de son costé ne fait pas moins le résolu, &amp; depuis que vous l’avez vangé de la maniere que Voiture vangea</hi> car, <hi rend="i">que quelques impertinens vouloient proscrire, il est fier en Ostrogot, &amp; vous ne sçauriez croire à quel point il fait l’Olibrius.</hi></p><quote><lg><l> Il n’est plus vieux, il n’est plus triste,</l><l>Et je le voy tout prest à sauter au colet,</l><l> Et du Critique, &amp; du Puriste.</l><l> Armé qu’il est d’un Pistolet,</l><l> Mesme dans sa rage secrete,</l><l> En poche il a la bayonnette,</l><l>Dont il pretend leur couper le sifflet.</l></lg></quote><p><hi rend="i">Ainsi</hi> beaucoup <hi rend="i">qui l’a supplanté n’a qu’à se bien tenir, il se flatte de le supplanter à son tour, &amp; de rentrer dans ses droits. Enfin,</hi></p><quote><lg><l>Sa main croiroit faire un beau coup</l><l>S’il pouvoit occire <hi rend="i">beaucoup.</hi></l></lg></quote><p><hi rend="i">Pour moy, Monseigneur, je voudrois qu’il s’en fust défait ; car</hi> Moult <hi rend="i">est infiniment plus joly, &amp; sort de la bouche bien plus agréablement. Que je sçay bon gré à cét Adverbe de faire voir qu’il a du cœur ! En verité, il m’anime par son exemple, &amp; je suis d’avis de dire hardiment à mes Critiques, que l’Auteur des Dialogues Satyriques &amp; Moraux s’épouvante peu de leur censure, puis qu’un Seigneur de vôtre importance veut bien luy faire l’honneur de le proteger, &amp; de luy accorder toûjours la qualité de son cher Frere en Apollon. C’est, Monseigneur, Vostre tres-humble, tres-obeïssant, &amp; tres-obligé serviteur.</hi></p></quote></div>