<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1705-11_196"><head>[Mariages, du nombre desquels sont deux étrangers]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1705 [tome 11], p. 196-211.</bibl><p>Le 4. de Novembre M<hi rend="sup">re</hi> Henry-François de Paule le Fevre-d’Ormesson-d’Amboile, Conseiller au Parlement, épousa Dlle Catherine de la Bourdonnaye de Coëtyon ; ce mariage a eu un applaudissement general. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé d’Ormesson, oncle de l’époux &amp; Doyen de Beauvais, en fit la ceremonie à S. Mederic, Paroisse de la nouvelle épouse.</p><p>Il y a peu de familles dans la robe aussi anciennes &amp; aussi bien alliées que celle de M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormesson ; il est frere de M<hi rend="sup">e</hi> Anne le Fevre-d’Ormesson, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> Daguesseau, à present Procureur General ; &amp; neveu de M<hi rend="sup">re</hi> Antoine François de Paule le Fevre-d’Ormesson, Maître des Requêtes &amp; Intendant en la Generalité de Soissons. Son pere qu’il perdit en bas âge, estoit M<hi rend="sup">re</hi> André le Fevre-d’Ormesson, qui est mort Maître des Requêtes &amp; Intendant en la Generalité de Lyon. Son ayeul est le celebre Olivier le Fevre-d’Ormesson, qui s’estoit acquis par son integrité &amp; sa fermeté inébranlable la veneration de tout le Royaume. André, son bis-ayeul, est mort Doyen du Conseil. Olivier, son tris-ayeul, avoit épousé une arriere-petite niece de S. François de Paule : il a fait la tige de trois illustres familles, sçavoir, <hi rend="i">d’Ormesson, d’Eaubonne</hi>, &amp; <hi rend="i">de Lezeau</hi>. La mere de M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormesson mourut quelques jours aprés qu’il fut né ; elle se nommoit Eleonor le Maître, &amp; estoit fille de M<hi rend="sup">re</hi> Jerosme le Maître, President en la 4<hi rend="sup">e</hi> Chambre des Enquestes, &amp; de Dame Marie-Françoise Feydeau. Cette Dame, dont tout le monde connoist la probité &amp; le merite singulier, a eu soin de l’éducation de M<hi rend="sup">r</hi> d’Ormesson. M<hi rend="sup">r</hi> le President le Maître estoit de la famille du fameux Gilles le Maître, premier President du Parlement de Paris.</p><p>La nouvelle épouse est aussi d’une famille tres-considerable ; elle est fille de M<hi rend="sup">re</hi> Yves-Marie de la Bourdonnaye de Coëtyon, Maître des Requêtes &amp; Intendant de Bordeaux, &amp; de Dame Catherine de Ribeyre. M<hi rend="sup">r</hi> de la Bourdonnaye est frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de S. Paul de Leon, &amp; sa famille est tres-distinguée en Bretagne, où elle a rempli les premieres Charges de ce Parlement ; mais le merite personnel de M<hi rend="sup">r</hi> de la Bourdonnaye ne sert pas peu à relever sa famille. Le Roy vient encore de luy donner une nouvelle marque de son estime, &amp; de la satisfaction qu’il a de ses services. M<hi rend="sup">e</hi> de la Bourdonnaye est le seul enfant qui reste maintenant à M<hi rend="sup">r</hi> de Ribeyre, Conseiller d’Etat, que sa capacité, sa prudence, &amp; son integrité ont toujours distingué dans le Conseil. M<hi rend="sup">e</hi> de Ribeyre est fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> Pottier de Novion, premier President du Parlement de Paris. Le nom de Pottier de Novion est si generalement connu, que je ne vous en dis rien davantage.</p><p>On maria le 3. du mois de Novembre, dans la Paroisse de saint Troüé à Nevers, un homme âgé de cent huit ans ; l’Eglise put à peine suffire pour contenir le monde qui y estoit venu en foule pour voir une chose si extraordinaire. Les Dames qui s’y trouverent, l’obligerent de danser au sortir de l’Eglise ; ce qu’il fit fort agreablement.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Deinse, Gouverneur de Bruxelles, a épousé en secondes noces Mlle d’Oignies, fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Coupignies, Chevalier de la Toison d’or. Cette Dame est d’une tres-ancienne maison &amp; alliée aux plus considerables des Pays-bas ; l’Ordre de la Toison d’or, dont M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Coupignies son pere a l’honneur d’estre, est une preuve de l’éclat de sa naissance &amp; du rang que cette Maison tient dans le monde. M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise de Deinse a beaucoup d’agréemens, &amp; les soins qu’on a pris pour son éducation ont parfaitement réüssi, puisque c’est une des personnes de la Cour de Bruxelles, des plus accomplies. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Deinse est d’une tres-ancienne Maison, &amp; qui a produit de celebres personnages ; ce nom est tres-connu dans les Pays bas. L’employ de M<hi rend="sup">rs</hi> de Deinse est une preuve de la confiance que l’on a en luy ; &amp; on ne donne de pareils postes qu’à ceux qui les ont merité par de longs services &amp; par une fidelité souvent éprouvée. La maison dont M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Deinse est le chef, estoit connuë dans les Pays-bas dés le temps des premiers Comtes de Flandres. L’heritiere de Flandres qui épousa le premier Duc de Bourgogne, qui estoit fils du Roy Jean, avoit à son service, &amp; en qualité d’un de ses principaux Officiers, un Seigneur de Deinse. Le pere de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Deinse a servi une grande partie de sa vie, &amp; il a donné en diverses occasions des marques de son courage. Celuy qui vient de se marier a aussi long-temps porté les armes, &amp; il s’est fait voir souvent digne du nom qu’il porte.</p><p>La Maison de Coupignies dont est Mlle d’Oignies, n’est pas moins illustre ; elle a donné plusieurs Chevaliers de l’Ordre de la Toison d’or. Dans l’établissement de cet Ordre un Seigneur de cette Maison fut des premiers à qui le Duc de Bourgogne l’accorda. Le Comte de Coupignies, fils de ce Seigneur, fut fort consideré à la Cour de Philippes le Bon, Duc de Bourgogne ; il estoit fort avant dans la confidence de ce Prince, qui le combla de biens-faits. Le fils de ce Comte fut aussi tres-attaché à la Princesse Marie, petite-fille de Philippes le Bon, qui épousa Maximilien Roy des Romains, qui fut ensuite Empereur &amp; ayeul de Charlequint. Bruxelles, dont M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Deinse est Gouverneur, est la Capitale du Duché de Brabant, le Siege de la Chancellerie &amp; de la Cour de Brabant, des Conseils d’Etat, des Finances, &amp; de la Guerre, &amp; la demeure ordinaire du Prince ou du Gouverneur general que le Roy d’Espagne tient dans les Pays-bas. Elle est située sur la petite riviere de Saine, qui se rend dans l’Escaut par un canal de cinq lieuës qu’on y fit en 1561. Elle est en partie bâtie dans la plaine, &amp; en partie sur un costeau fort agreable.</p><p>Le Roy d’Espagne a donné la Charge de Mayor-Domo-Mayor, à M<hi rend="sup">r</hi> le Conestable de Castille ; &amp; ce Seigneur épousa peu de jours aprés, Donna Anna-Maria Giron, l’une des Dames de la Reine. Cette ceremonie se fit avec beaucoup de magnificence ; le Roy &amp; la Reine firent voir beaucoup de distinction pour les nouveaux Mariez, &amp; leur firent tous les honneurs que des Souverains peuvent faire à des sujets. Il y eut pendant plusieurs jours de magnifiques Festes dans l’Hostel de ce Connestable, &amp; qui se trouverent du goust de toutes les Nations, tant il avoit pris soin de les diversifier. La symphonie estoit admirable ; &amp; il avoit envoïé chercher des Musiciens meme hors du Royaume. Je ne vous diray rien de la Maison de Velasco, dont est M<hi rend="sup">r</hi> le Connêtable de Castille, vous en ayant parlé plusieurs fois. Je vous diray seulement que l’illustre Maison de Giron, dont est M<hi rend="sup">e</hi> la Connestable de Castille, a produit sur la fin du 16<hi rend="sup">e</hi> siecle, un Archevêque de Tolede. Garcias de Loyasa Giron ne joüit pas long-temps de cette dignité, il mourut en 1599. six mois aprés avoir esté élevé à cette dignité, &amp; avoir succedé au Cardinal Albert d’Autriche qui l’avoit laissé grand Vicaire à Tolede, lorsqu’il vint prendre le gouvernement des Pays-bas ; ce Prince s’estant marié ensuite, Philippe II. donna cet Archevêché à Loyasa Giron. Ce Prelat estoit né à Talavera, &amp; fils de Pierre Giron Conseiller au Conseil suprême de Castille ; &amp; de Dame Mencia de Caravaial. Son oncle Lopez de Caravaial luy resigna l’Archidiaconé de Guadalaiar, qui est une des dignitez de l’Eglise de Tolede, où il avoit déja une Chanoinie. Il y demeura jusqu’en 1585. que Philippe II. l’appella à la Cour, où il le fit son Aumônier &amp; Maistre de sa Chapelle, &amp; peu de temps aprés Précepteur du Prince Philippe Infant d’Espagne. Ce Prelat nous a laissé une collection des Conciles d’Espagne. M<hi rend="sup">e</hi> la Connestable de Castille est une tres-aimable personne, &amp; fort aimée de la Reine sa Maistresse. La Charge de Mayor-Domo-Mayor est une des plus importantes de la Cour d’Espagne. On croit qu’elle fut établie un peu aprés l’an 1010. qu’un Sanche de Villa Espinosa avertit un Comte de Castille, que sa mere le vouloit empoisonner : mais on ne doit pas beaucoup compter sur cette vieille tradition.</p></div>