<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1681-12_302"><head>[Cerémonie faite à Lile en Flandre par les Chevaliers de S. Lazare]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1681 [tome 13], p. 302-311.</bibl><p>Le Mercredy 17. de ce mois M<hi rend="sup">r</hi> de la Rabliere, Grand Prieur pour la Flandre, de l’Ordre de Nostre-Dame de Mont-Carmel, &amp; de Saint Lazare de Jerusalem, fit faire une tres-pompeuse Solemnité de la Feste de ce Saint, dans l’Eglise des Peres Carmes de Lile. On l’avoit ornée des plus belles Tapisseries de la Ville, &amp; dans un lieu des plus apparens estoit le Portrait du Roy, Grand Maître de cet Ordre, &amp; au dessous, celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de Louvoys qui en est le Grand Vicaire. Il y avoit des lumieres en si grand nombre, qu’on peut dire qu’il estoit presque infiny. La Solemnité commença le jour précedent aux premieres Vespres que l’on chanta en Musique. Tous les Commandeurs &amp; Chevaliers des Villes voisines y assisterent, &amp; furent placez sur deux Estrades par M<hi rend="sup">r</hi> le Conseiller Turpin qui faisoit la Charge de Maistre des Ceremonies. M<hi rend="sup">r</hi> du Mets, Gouverneur de la Citadelle, ne s’y trouva point, non plus que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Trousse. Ce dernier estoit malade, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> du Mets estoit occupé à la visite de l’Artillerie du Roy. Il y avoit treize Commandeurs, sçavoir.</p><quote><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Rabliere, Maréchal de Camps aux Armées du Roy.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Silvestre, Mestre de Camp, &amp; Inspecteur de la Cavalerie.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Rosamel, Capitaine Lieutenant des Gens-d’Armes de Flandre, Mestre de Camp.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> d’Avejan, Commandant aux Gardes qui sont à Lile.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> S. Germain de la Bretesche, Commandant d’un Bataillon des Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Fourrille, Capitaine aux Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> des Alleurs, Capitaine aux Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Motte, Major de la Citadelle de Lile.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Cheviré, Lieutenant aux Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Menevillette, Lieutenant aux Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Nonant, Sous-Lieutenant aux Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte Fére, Enseigne aux Gardes.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> Cordé, Maréchal de Logis des Gens-d’Armes Bourguignons.</p><label><hi rend="i">Les Chevaliers estoient,</hi></label><p>M<hi rend="sup">r</hi> Warcoin, Majeur de la Ville, &amp; ancien Chevalier.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Montalet, Capitaine des Fuseliers à cheval de Flandre.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Tramerie.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Gorguel, Grand Bailly des Villes &amp; Chastellenie de Bailleul.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Bloumac, Brigadier des Chevaux Legers de Monseigneur le Dauphin.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Capdeville, Maréchal de Logis des Chevaux Legers de Monsieur.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> le Conseiller Turpin, Premier Procureur General de l’Ordre, en la Langue des Belges.</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Aumônier de la Porte,</p><p>M<hi rend="sup">r</hi> de Buissy, Grand Bailly du Grand Prieuré.</p></quote><p>Le lendemain à neuf heures du matin, tous ces Commandeurs &amp; Chevaliers partirent de chez M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Prieur où ils s’estoient assemblez, &amp; se rendirent au Convent des Peres Carmes au bruit des Timbales, des Tambours &amp; des Trompetes.</p><p>Le Supérieur accompagné de tous ses Religieux, les vint recevoir à la Porte de l’Eglise, &amp; fit compliment à M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Prieur, sur la joye qu’avoit le plus ancien des Ordres Reguliers, de se voir uny de Societé au plus ancien des Militaires. Il entonna en suite le <hi rend="i">Te Deum</hi>, &amp; tous ces Messieurs allerent prendre les places qui leur estoient préparées. On commença la Messe aussi-tost, &amp; elle fut chantée en Musique. Pendant l’Evangile, ils tinrent tous l’épée nuë, pour témoigner qu’ils estoient prests à donner leur sang pour la defence de la Foy. Apres qu’ils eurent esté à l’Offrande, un des Religieux du Convent monta en Chaire, &amp; prit pour texte ce Passage des Macabées. <hi rend="i">Refulsit Sol in clipeos aureos &amp; resplenduerunt montes ab eis</hi>, ausquelles paroles il adjoûta celles de l’Eglise, <hi rend="i">&amp; fortitudo gentium dissipata est</hi>. Il s’étendit avec beaucoup d’éloquence sur les loüanges du Saint, sur les Eloges de l’Ordre, le plus ancien de toute la Chevalerie, &amp; sur la gloire du Roy qui avoit pris soin de le relever. La Messe estant achevée, tous les Commandeurs &amp; Chevaliers allerent chez M<hi rend="sup">r</hi> le Grand Prieur qui les régala magnifiquement. Ils retournerent de là aux secondes Vespres ; &amp; apres que la Benediction eut esté donnée, on entendit un fort grand bruit de Petards, Boëtes, &amp; autres feux d’artifice, accompagnez de Trompetes, de Tambours &amp; de Timbales. Le lendemain on fit un Service solemnel dans la mesme Eglise pour tous les Morts de cet Ordre.</p></div>