<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1701-10_294" resp="wordpro"><head>Epistre à son Excellence M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de Venise</head><bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1701 [tome 12], p. 294-300.</bibl><p>Je ne vous dis point le sujet de l’Epistre qui suit, vous le connoistrez en la lisant. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, dont les Ouvrages brillent presque dans toutes mes Lettres. Cet Illustre Auteur sçachant que la Republique de Venise protege, &amp; considere l’Academie des <hi rend="i">Ricovrati</hi> de Padouë, dont il a l’honneur d’estre, s’est encore senti plus obligé d’écrite l’Epistre suivante. Ce n’est pas que le digne Ambassadeur, à qui elle est adressée, ne merite pas luy-même toutes sortes de loüanges. L’estime que le Roy fait de sa personne, ce que ce Monarque a marqué en plusieurs occasions, luy est si glorieuse, &amp; parle si hautement à son avantage, que je me tais, n’osant pas mesler mes loüanges à celles qui sont souvent sorties de la bouche d’un si grand Monarque, à la gloire de cet Ambassadeur.</p><quote><label>EPITRE<lb/>À SON EXCELLENCE<lb/>M<hi rend="sup">r</hi> L’AMBASSADEUR<lb/>DE VENISE.</label><lg><l><hi rend="i">Illustre</hi><hi rend="sc">Pisani</hi>, <hi rend="i">que ta gloire est parfaite !</hi></l><l rend="i">L’éclat en est venu jusques dans ma retraite,</l><l rend="i">Du desert où je suis je parcourois les bois,</l><l rend="i">Quand j’ay vû dans les airs la Couriere à cent voix ;</l><l rend="i">Et prêtant sur le champ l’oreille pour l’entendre,</l><l rend="i">Cette Déesse aîlée a pris soin de m’apprendre</l><l><hi rend="i">Que l’Auguste</hi><hi rend="sc">Louis</hi>, <hi rend="i">le plus grand des Mortels,</hi></l><l rend="i">A nommé ton Enfant au pied de nos Autels.</l><l rend="i">Que le Ciel favorise &amp; le Fils &amp; le Pere !</l><l rend="i">Par quelque endroit icy que je te considere,</l><l rend="i">D’un spectacle si grand mes yeux sont ébloüis,</l><l><hi rend="i">Je voy briller sur toy la gloire de</hi><hi rend="sc">Louis</hi>.</l><l rend="i">Tels furent autrefois &amp; Jean &amp; Zacharie :</l><l rend="i">Enchanté que j’en suis, permets que que je m’écrie ;</l><l>Quel sera cet Enfant que j’admire aujourd’huy ?</l><l>La main du grand <hi rend="sc">Louis</hi> luy veut servir d’appuy :</l><l>Heritier de son nom dans le sein de ce Temple</l><l>Que fera-t-il un jour, s’il l’est de son exemple ?</l><l>Que son sort est heureux ! quel Pere ! quel Parain !</l><l>Fils d’un Ambassadeur, Filleul d’un Souverain !</l><l>Pour réünir ensemble &amp; valeur &amp; prudence,</l><l>Il n’a qu’à soûtenir cette double naissance,</l><l>Et dans le Ministere, &amp; parmi les Combats,</l><l>La gloire &amp; le devoir, regleront tous ses pas.</l><l><hi rend="i">C’est à toy,</hi><hi rend="sc">Pisani</hi>, <hi rend="i">d’achever cet ouvrage,</hi></l><l rend="i">Retrace-luy toûjours cette brillante image ;</l><l rend="i">Et lorsque son pays à jamais florissant</l><l rend="i">Opposera son bras à l’orgueil du Croissant,</l><l rend="i">Montre-luy d’un Soleil la splendeur immortelle</l><l><hi rend="i">Montre-luy de</hi><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">la valeur &amp; le zele,</hi></l><l rend="i">Dy-luy tout ce qu’il doit à ce nom glorieux</l><l rend="i">Qu’il reçut d’un Heros toûjours victorieux ;</l><l rend="i">Il remplira les soins que ce grand nom exige,</l><l rend="i">J’en répons, il suffit, que ta main le dirige ;</l><l rend="i">Par un vivant exemple à toute heure animé</l><l rend="i">Peut-il degenerer du sang qui l’a formé ?</l><l rend="i">Le choix de ton Sénat le plus sage du monde</l><l rend="i">Justifie à nos yeux ta sagesse profonde ;</l><l rend="i">Et quand tu n’aurois pas cette puissante voix,</l><l rend="i">Nous voyons tes vertus justifier son choix.</l><l rend="i">Mais si ce n’est assez de ce double suffrage,</l><l><hi rend="sc">Louis</hi><hi rend="i">y joint le sien, en faut-il davantage ?</hi></l><l rend="i">Son Portrait qu’il te donne est un gage assuré</l><l rend="i">De l’honneur immortel à ton nom préparé.</l><l rend="i">À tout autre que toy je porterois envie,</l><l rend="i">Moy, qui de ce Heros traçant l’illustre vie,</l><l rend="i">L’admire tous les jours de cent peuples vainqueur,</l><l rend="i">Et le porte gravé dans le fond de mon cœur.</l></lg></quote></div>