<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1682-06_224" resp="wordpro"><head>[Histoire]</head><bibl><title>Mercure Galant</title>, juin 1682 [tome 6], p. 224-238.</bibl><p/><p>Il s’est fait aussi beaucoup de Conversions de Personnes de qualité en Normandie ; mais depuis longtemps aucune n’a fait tant de bruit que celle dont je vay vous apprendre le détail. Une jeune Demoiselle du Ponteaudemer, d’une tres-bonne Maison, &amp; alliée des plus illustres Calvinistes de France, &amp; mesme de quelques Seigneurs d’Angleterre, ne trouvant personne de son rang dans la Religion qu’elle professoit, fut obligée de faire societé avec quelques Demoiselles Catholiques, pour ne pas vivre toûjours separée du monde. Elle s’attacha particulierement à une de ses Voisines, chez qui plusieurs autres avoient accoûtumé de se rendre, attirées par le tour aisé de son esprit, &amp; par l’enjoüement de son humeur. Il s’y rencontroit de temps en temps quelques Cavaliers, qui ne contribuoient pas peu à rendre la conversation agreable ; &amp; comme les inclinations se trouvent ordinairement partagées, quelques-uns furent touchez de cette jeune &amp; aimable Protestante, &amp; l’intérest qu’ils prenoient en elle leur faisoit souvent mêler la Controverse aux Discours galans. Elle répondoit fort juste à tout ce qu’on luy disoit ; &amp; quand on attaquoit sa Religion, elle montroit tant d’esprit à la défendre, qu’il estoit aisé de voir qu’on l’en avoit bien instruite. Quoy que ses réponses fussent fortes, &amp; qu’elle parust opiniâtre, c’étoit un grand sujet d’espérance de la voir si volontiers consentir à la dispute. Ses Parens ayant apris ce qui se passoit par une Demoiselle Ecossoise, qui l’accompagnoit quelquefois dans ses visites, résolurent de l’envoyer à la Campagne chez une Personne de qualité de la R. P. R. pour l’éloigner d’un lieu où ils croyoient que sa Religion &amp; son cœur couroient un fort grand danger. Elle y fut conduite, &amp; tellement observée, qu’une Femme mesme qu’on luy envoya, sous le prétexte de raccommoder des Points, ne put trouver le moyen de luy donner un Billet. Mais la contrainte n’est pas ce qui gagne les esprits. Elle ne servit qu’à luy faire faire des refléxions fort sérieuses, &amp; qu’à luy rendre suspect le party qu’on craignoit tant qu’elle ne quitast. Enfin l’obligation de faire la Céne à Pasques, la fit rappeller de son éxil. Elle revint au Ponteaudemer, où un sejour de huit ou dix jours parut n’avoir rien de dangereux. Elle obtint la liberté d’y voir ses Amies, &amp; on la luy accorda avec d’autant moins de peine, qu’elle montroit grande fermeté pour les erreurs où elle estoit née. On devoit dans peu l’envoyer plus loin, &amp; mesme on avoit dessein de la marier avec un des plus zelez Religionnaires, pour luy oster toute sorte de moyens de se convertir. Pendant qu’on disposoit tout pour le voyage, ses Amies remirent sur le tapis les mesmes matieres. Elle écouta, resista, &amp; deux jours avant qu’elle dust partir, elle se sentit si fort ébranlée, qu’il n’y avoit plus que les sentimens de la Nature qui la faisoient balancer. C’estoit pour elle un rude combat à soûtenir, que se représenter une Mere en pleurs, accablée de douleur &amp; de chagrins, mais la Grace demeura victorieuse, &amp; la fit résoudre de se soûmettre à la Verité, quoy qui arrivast. Il fut arresté par la Compagnie, qui ce jour là estoit fort nombreuse, qu’on la conduiroit, ou dans un Convent, ou chez une Dame de qualité dont on luy avoit offert la Maison ; &amp; c’est ce qu’on auroit fait sur l’heure, si elle n’eust demandé le reste du jour pour de petits soins qui la regardoient. Cependant elle ne put s’échaper le lendemain ; &amp; comme les choses les mieux concertées n’ont pas toûjours la fin que l’on s’est promise, le trouble &amp; la crainte qu’une si grande résolution luy causa, éclaterent malgré elle, &amp; trahirent son secret. Madame sa Mere qui le soupçonna, jugea qu’il n’y avoit plus à diférer. Son départ fut résolu à l’instant mesme. On la mit dans un Carrosse, &amp; par des chemins détournez, elle fut conduite à Camamber. On y mit tout en usage pour l’obliger à changer de sentimens. On fit succeder la douceur à la colere, les promesses aux menaces, &amp; plusieurs Partis avantageux qu’on luy proposa, luy laissoient le choix d’une assez grande fortune. Cet enlevement ayant fait éclat, M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant General du Ponteaudemer, remply de zele pour l’intérest de l’Eglise, &amp; excité par les Lettres de M<hi rend="sup">r</hi> le Blanc, Intendant en Normandie, informa de cette affaire, &amp; ayant mis en comparence personelle tous ceux qu’on sçavoit y avoir contribué, il ordonna que la Demoiselle seroit représentée dans trois jours, sous les peines contenuës dans les Déclarations de Sa Majesté. On fut contraint d’obeïr. Elle parut au jour ordonné, accompagnée de dix ou douze de ses Parens, &amp; leurs remontrances l’ayant étonnée, elle declara d’abord qu’elle trouvoit sa Religion bonne. On luy voulut donner le temps de s’examiner ; &amp; pour l’empescher d’estre obsedée, elle fut mise chez une Dame Catholique, pleine de sagesse &amp; de vertu. On luy fit voir dans cette Maison un Cavalier nouveau converty, &amp; fort éclairé, qui luy expliqua les puissans motifs qui l’avoient porté à se séparer des Calvinistes. Elle gousta ses raisons, &amp; déclara hautement quelques jours apres, qu’elle vouloit faire abjuration. Madame sa Mere qui estoit allée à Roüen présenter requeste à la Cour, pour obtenir permission de la voir, fut consternée de cette nouvelle qu’elle apprit à son retour. Elle prétendit qu’on avoit seduit sa Fille, &amp; le reste du Party la voyant ferme dans sa déclaration, commença de publier que l’espérance de se marier plus aisément chez les Catholiques, estoit la seule &amp; vraye cause de son changement de Religion. Cette calomnie ne l’ébranla point. Le refus qu’elle avoit fait des avantages qui luy venoient d’estre offerts à Camamber, la justifioit assez. Apres s’estre fait pleinement instruite des Veritez qui luy avoient toûjours esté inconnuës, elle abjura le jour de la Pentecoste entre les mains de M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de S. Oüen du Ponteaudemer ; &amp; la retraite luy paroissant necessaire pour ouvrir entierement son cœur à la Grace, elle entra le 17. de ce mois dans l’Abbaye de Preaux, celebre par les Dames de qualité qui y sont, par sa situation agréable, &amp; par ses grands revenus. Elle acheva de cette maniere genéreuse ce qu’elle avoit si bien commencé, &amp; laissa dans le monde de tres-avantageuses idées des purs sentimens qui l’avoient portée à se convertir. La Femme de Chambre d’une de ses Tantes suivit son exemple dans le mesme lieu, &amp; le jour mesme de son abjuration. Quelques-uns de ce party l’ont imitée depuis ce temps-là. D’autres se sont veus contrains d’éloigner leurs Enfans tout prests de le faire ; &amp; si l’on en croit le bruit commun, leur Ministre mesme donne lieu de présumer qu’il ne mourra pas dans son erreur.</p></div>