<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1679-02_184" resp="mercure"><head>[La Rupture, Histoire]</head><bibl><title>Mercure galant</title>, février 1679 [tome 2], p. 184-195.</bibl><p>Il n’y a rien de plus commun que les ruptures, mais on en voit peu arriver pour une occasion aussi foible que celle que j’ay à vous conter. Un Cavalier qui voyoit une Dame d’une fort grande laideur, mais dont l’esprit luy plaisoit, se trouvant il y a dix ou douze jours avec cinq ou six de ses Amis, l’un d’eux chanta le Menuet de l’Opéra de Bellérophon, dont ces paroles font un Couplet.</p><quote rend="border"><l>Que sert la fierté dans les Belles ?</l><l><seg type="tab">    </seg>Tout aime enfin à son tour ;</l><l><seg type="tab">    </seg>Voit-on des rigueurs éternelles ?</l><l>Non, non, non, rien n’échappe à l’Amour.</l></quote><p>Un de ces Languissans de profession qui veulent qu’on devine ce qu’ils ont dans le cœur, &amp; qui croiroient manquer de respect s’il s’en expliquoient, prit l’interest du beau Sexe, &amp; dit qu’il connoissoit des Dames toûjours rigoureuses, ausquelles il seroit dangereux de faire des déclarations, &amp; qui ne se laissoient attendrir ny par les soins, ny par les services. Le cavalier qui estoit naturellement enjoüé, répondit que c’estoit peut-estre qu’on s’y prenoit mal, qu’il estoit inoüy que la plus Scrupuleuse eust jamais pris de chagrin d’entendre dire qu’elle fust aimée, &amp; qu’il estoit mesme persuadé qu’il y avoit certaines faveurs innocentes, que les Belles n’estoient pas fâchées qu’on leur dérobast, parce que tout transport, quand il n’alloit point trop loin, estoit une marque de passion au lieu que le respect trop exact faisoit voir une tranquilité d’ame qui sembloit incompatible avec l’amour. On ne trouva rien dans ce sentiment qui pust estre injurieux au beau Sexe ; &amp; comme il donna lieu à de fort agreables choses qui furent dites, le Cavalier qui se méloit de faire des Vers, envoya le lendemain ceux qui suivent à ses Amis, comme ayant esté faits sur leurs pensées.</p><quote rend="border"><l><seg type="tab">    </seg>AMans, dont la longue constance</l><l>Ne peut fléchir un Objet rigoureux,</l><l><seg type="tab">    </seg>Faute d’un peu d’expérience,</l><l><seg type="tab">    </seg>Souvent vous estes malheureux.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>On trouve mal son compte aupres d’une Maistresse,</l><l>Quand le respect toûjours veut regner sur les sens</l><l>Croyez moy, la tranquille &amp; trop froide sagesse</l><l><seg type="tab">    </seg>Est une vertu du vieux temps.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg>Aujourd’huy pour se rendre aimable,</l><l>Il faut en oublier les scrupuleuses Loix.</l><l>Sied-il bien à l’Amour d’estre si raisonnable,</l><l>Quand il a pû se faire écouter une fois ?</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg>Pour mettre en bon train ses affaires,</l><l>On doit se pardonner un peu de liberté.</l><l>S’il faut parler sans fard, mesme aupres des plus fieres,</l><l>Un transport amoureux n’a jamais rien gasté.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg>Il porte avec luy son excuse.</l><l><seg type="tab">    </seg>Si la Prude semble en gronder,</l><l>Ne vous y trompez pas, souvent elle refuse</l><l><seg type="tab">    </seg>Ce qu’elle brûle d’accorder.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>La querelle d’ailleurs est assez tost finie,</l><l><seg type="tab">    </seg>C’est un vieux jargon de l’honneur,</l><l>Et tout ce vain dehors d’une fausse pudeur</l><l>Ne se donne jamais qu’à la cerémonie.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Pour sauver l’apparence, il est quelquefois bon</l><l>Qu’une faveur surprise irrite un peu la Belle.</l><l>Mais quoy que la fierté prenne d’abord son ton,</l><l>Comme aussitost cette fierté chancelle,</l><l>On fait moins un larcin, qu’on ne reçoit un don.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg>Le Sexe ne fait point d’avance.</l><l>Mille Tyrans fâcheux contraignant ses desirs ;</l><l>Un Amant n’obtient rien par la persevérance,</l><l><seg type="tab">    </seg>Quand il se retranche aux soûpirs.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Ces muets Truchemens marquent trop de contrainte ;</l><l>Et comme on n’aime pas un air si retenu,</l><l>Le langage des yeux, la langueur, &amp; la plainte,</l><l>Sont toûjours pour l’Amour d’un méchant revenu.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>À quoy bon tant gémir ? pour soulager la peine,</l><l><seg type="tab">    </seg>Il vaut mieux tenter le hazard.</l><l>Fust-on prest d’expirer, il est telle Inhumaine</l><l><seg type="tab">    </seg>Qui pourroit s’attendrir trop tard.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg>Sur un vain prétexte de gloire,</l><l>Ses yeux avec plaisir verroient nostre trépas ;</l><l>Un Mort de leur façon, dans l’amoureuse histoire,</l><l><seg type="tab">    </seg>Feroit honneur à leurs appas.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>O vous, qui soûpirez apres plus d’une année,</l><l><seg type="tab">    </seg>Sans qu’on réponde à vostre ardeur,</l><l><seg type="tab">    </seg>Vous changeriez de destinée,</l><l>Si vous connoissiez mieux tout le foible d’un cœur.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l><seg type="tab">    </seg>De luy-mesme il cherche à se rendre,</l><l>Mais il veut qu’un Amant fasse les premiers pas.</l><l>Quand on l’attaque mal, il aime à se défendre,</l><l>Et prest à se donner, il ne se donne pas.</l><l/><ab type="ornament">***</ab><l>Rien n’est plus délicat, un scrupule l’arreste,</l><l><seg type="tab">    </seg>Il se refroidit aisément,</l><l><seg type="tab">    </seg>Et pour meriter sa conqueste,</l><l>Vous ne sçauriez marquer assez d’empressement.</l></quote><p>Ces Vers estant d’une veine aisée n’ont pas manqué de courir. La Laide spirituelle les a vûs, &amp; a crû se faire honneur d’en prendre le prétexte de rompre avec le Cavalier qui les a faits. Quand on luy en a demandé la raison, elle a répondu qu’elle ne croyoit pas qu’une Femme raisonnable pust recevoir aucune visite d’un Homme qui établissoit pour maxime, qu’il ne falloit qu’être un peu hardy pour se mettre en commerce de faveurs avec les Dames. Une jeune &amp; fort aimable Marquise, qui ne garde aucunes mesures avec elle, luy ayant entendu faire ce raisonnement, n’a pû résister à la tentation de luy dire qu’elle estoit bonne de prendre ainsi l’interest du Sexe, puis que ces Vers n’avoient rien qui la regardast. Comme elle a beaucoup d’esprit, elle n’a pas voulu se faire expliquer qu’elle estoit trop laide pour faire soupçonner que personne prétendist à ses faveurs. Elle s’est contentée de demeurer ferme dans la rupture, &amp; quoy qu’on luy ait pû dire, elle n’a plus voulu voir le Cavalier.</p></div>