<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="article" xml:id="MG-1683-01_004" resp="nbb"><head>Eloge du Roy</head><bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1683 [tome 1], p. 4-13</bibl><quote><label>ELOGE<lb/>DU ROY.</label><lg><l rend="i">Puissant Roy des François,</l><l rend="i">Monarque incomparable,</l><l rend="i">A qui doivent céder les Héros de la Fable.</l><l rend="i">Les Hercules, fameux par cent Travaux divers,</l><l rend="i">Qui de Monstres cruels purgerent l’Univers ;</l><l rend="i">Achile si vanté par son noble courage,</l><l rend="i">Et qui reçeut des Dieux la valeur pour partage ;</l><l rend="i">Des Indes le Vainqueur, le celébre Bacchus,</l><l rend="i">Qui se fit adorer par cent Peuples vaincus ;</l><l rend="i">Le Prince des Troyens, le genéreux Enée,</l><l rend="i">Qui lassa de Junon la colere obstinée ;</l><l rend="i">Hector, Ulysse, Ajax, &amp; tous ces demy-Dieux,</l><l rend="i">Que les Peuples grossiers placerent dans les Cieux,</l><l rend="i">N’ont jamais possedé la véritable gloire,</l><l rend="i">Quand leur Roman flateur seroit mesme une Histoire.</l><l rend="i">Souvent on les y voit par le vice abbatus,</l><l rend="i">Et parmy cent défauts on lit peu de vertus.</l><l rend="i">Mais les Cieux, ô Grand Prince, à nos vœux si propices,</l><l rend="i">T’ont donné leurs Vertus exemptes de leurs vices,</l><l rend="i">Et rassemblé dans toy, par un secret nouveau,</l><l rend="i">Tout ce que ces Héros possedoient de plus beau.</l><l rend="i">L’Autheur de la Nature en formant ton visage,</l><l rend="i">A fait de ses Grandeurs la plus parfaite Image ;</l><l rend="i">Il a mis dans tes yeux une douce fierté,</l><l rend="i">Imprimé sur ton front un air de majesté,</l><l rend="i">Une mine charmante &amp; digne de l’Empire,</l><l rend="i">Qui te fait redouter dans le temps qu’on t’admire.</l><l rend="i">L’Esprit ne dément pas un si riche dehors,</l><l rend="i">Il renferme dans soy de précieux trésors.</l><l rend="i">Il est vaste, élevé, genéreux, magnanime,</l><l rend="i">Eclairé, penétrant, équitable, sublime,</l><l rend="i">Grand dans tous ses desseins, juste dans ses projets,</l><l rend="i">Travaillant sans relâche au bien de ses Sujets.</l><l rend="i">Les Jeux, les Carrousels, les Balets, les Spéctacles,</l><l rend="i">Du Théatre François ces surprenans miracles,</l><l rend="i">La Chasse, les Concerts, ces plaisirs innocens,</l><l rend="i">Qui peuvent d’un Monarque enchanter tous les sens,</l><l rend="i">Sembloient te délasser dans tes nobles fatigues ;</l><l rend="i">Mais l’esprit prévenu de ces puissantes Ligues,</l><l rend="i">Que formoient contre toy tes illustres Rivaux,</l><l rend="i">Tu méditois pour lors ces glorieux Travaux,</l><l rend="i">Qui t’ont rendu Vainqueur sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l><l rend="i">Et porté de ton Nom, la gloire au nouveau Monde.</l><l rend="i">Tranquille en apparence au milieu du repos,</l><l rend="i">Nous faisant voir le Roy, tu cachois le Héros.</l><l rend="i">Tel est l’Astre du jour, cet Astre salutaire,</l><l rend="i">Si juste, si reglé, dans son cours circulaire.</l><l rend="i">Il peint l’émail des Fleurs dans la belle Saison,</l><l rend="i">Il meûrit le Raisin, il jaunit la Moisson,</l><l rend="i">Et du mesme rayon il tire de la Terre,</l><l rend="i">Les subtiles vapeurs dont il fait le Tonnerre.</l><l rend="i">Aucun Prince avant toy dans le métier de Mars,</l><l rend="i">N’a tant vû de dangers, ny tenté de bazards ;</l><l rend="i">Jamais on n’a tant fait de Marches surprenantes,</l><l rend="i">Ny jamais tant donné de Batailles sanglantes.</l><l rend="i">Tant d’Exploits diférens, tant de Siéges fameux,</l><l rend="i">Entrepris de nos jours, surprendront nos Neveux.</l><l rend="i">Quel autre Conquérant ose attaquer des Places,</l><l rend="i">Qui semblent à couvert par la neige &amp; les glaces ?</l><l rend="i">La fidelle Victoire attachée à tes pas,</l><l rend="i">A toûjours secondé la force de ton Bras.</l><l rend="i">Changeant en ta faveur sa nature changeante,</l><l rend="i">Elle a fixé pour toy son humeur inconstante.</l><l rend="i">Sans te faire éprouver aucun fâcheux revers,</l><l rend="i">Elle alloit sous tes Loix ranger tout l’Univers ;</l><l rend="i">Mais quand rien ne résiste au pouvoir de tes Armes,</l><l rend="i">On te voit tout d’un coup renoncer à ses charmes,</l><l rend="i">Et de tes Ennemis prévenant les souhaits,</l><l rend="i">Applanir les chemins qui tendoient à la Paix.</l><l rend="i">Aléxandre le Grand, ce démon de la Guerre,</l><l rend="i">Emporté d’un orgueil si funeste à la Terre,</l><l rend="i">Ne peut se contenir dans ses vastes Projets,</l><l rend="i">Pour luy le Monde entier a trop peu de Sujets.</l><l rend="i">César bannit la Paix de sa propre Famille,</l><l rend="i">Il ne voit qu’a regret le Mary de sa Fille</l><l rend="i">Partager avec luy le Souverain pouvoir,</l><l rend="i">Il veut tout posseder, ou bien ne rien avoir.</l><l rend="i">LOUIS, du Genre-Humain les nouvelles délices,</l><l rend="i">Sçait d’un cœur héroïque arrester les caprices.</l><l rend="i">Sa gloire n’a pour luy que de foibles appas,</l><l rend="i">Si le bien des Mortels ne s’y rencontre pas.</l><l rend="i">C’est le plus haut degré de la valeur supréme,</l><l rend="i">Quand on peut vaincre tout, de se vaincre soy-mesme.</l><l rend="i">D’une gloire nouvelle alors environné,</l><l rend="i">Grand Roy, je te connus pour le Roy Dieu donné,</l><l rend="i">En effet tes vertus, ta conduite divine,</l><l rend="i">Nous font voir que le Ciel est ta seule origine ;</l><l rend="i">L’ardeur dont tu soûtiens les droits de ses Autels,</l><l rend="i">Te fera mériter des honneurs immortels.</l><l rend="i">Doux Climat, beau Païs, agreable Contrée,</l><l rend="i">France, charmant sejour de la divine Astrée,</l><l rend="i">Tandis que tes Voisins au milieu des horreurs</l><l rend="i">Eprouvoient des Soldats les terribles fureurs,</l><l rend="i">Les Délices, les Jeux, les Festins &amp; la Dance,</l><l rend="i">Le tranquille repos, &amp; l’heureuse abondance.</l><l rend="i">Te faisoient ressentir leurs effets les plus doux,</l><l rend="i">Et rendoient de ton sort mille Peuples jaloux.</l><l rend="i">Dans cet heureux sejour où tout plaisir abonde,</l><l rend="i">Regne le GRAND LOUIS, la Merveille du Monde.</l></lg></quote></div>