<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1714-10">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nouveau Mercure galant, octobre 1714 [tome 6].</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1710-01</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Nouveau Mercure galant</title>, <date>octobre 1714</date> [tome 6].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1714-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Nouveau Mercure galant</hi>, octobre 1714 [tome 6].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1714-10_269">
                  <head>[Chanson.]</head>
                    <bibl><title>Nouveau Mercure galant</title>, octobre 1714 [tome 6], p. 271-273.</bibl>
                  <p>Je ne suis point vindicatif ; &amp; quand je le serois, contre quel écuëil irois-je me briser ? cependant je ne peux pas m’imaginer en vertu de quoy, Mathanasius traite le Mercure Galant comme il fait. Il luy donne una qualité qu’à trente ans, on ne merite pas encore ; &amp; en apostrophant le Mercure, dans le sens le plus obcêne que ce nom puisse presenter à l’idée, il le definit d’une manière qui ne laisse rien à deviner aux Lecteurs. Sçait-il que je suis l’Auteur de ce Livre-là s’il le sçait, il me fait cent fois plus d’honneur que je n’en merite. Je n’ay plus qu’un mot à dire de luy. Je luy suis redevable du plaisir que m’a fait, &amp; me fera long temps le lecture de son Livre, &amp; c’est au chef-d’œuvre de son inconnu qu’est deuë l’idée de la Chanson que je vais donner.</p>
                  <p>J'ay vû de si belles bouches chanter les Chansons que j'ay mises dans mes precedents Mercures, que j'apporteray doresnavant tous mes soins à chercher les plus jolis vers qu'on puisse chanter.</p>
                  <quote>
                    <label>CHANSON.</label>
                        <lg>
                          <l><hi rend="i">Colin dormant sur le bord d'un ruisseau</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Fit un songe agreable :</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Des Bergeres de son Hameau</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Catin la plus aimable</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Le serroit dans ses bras :</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Et pleine de l'amour dont il brûloit pour elle,</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Ah ! Colin, luy disoit la belle,</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Ne te réveille pas.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                  <p>L'Auteur de cette Chanson <note resp="editor">L'attribution à Du Breuil de Vignancourt figure au départ de la musique.</note> a fait une demie douzaine de couplets sur le même air ; il m'a promis qu'il me les donneroit quand il seroit las de les garder ; mais c'est pure malice, &amp; bien dommage qu'il nous laisse au milieu du songe de Colin. Si cependant quelqu'un veut prendre sa place, il sera toûjours bien receu, lorsqu'il m'apportera quelques Chansons à la louange de la Catin de Mathanasius, ou de celle qui luy plaira.</p>
                </div>        
            </body>
  </text>
</TEI>
