<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1715-05">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nouveau Mercure galant, mai 1715 [tome 5].</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1710-01</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Nouveau Mercure galant</title>, <date>mai 1715</date> [tome 5].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1715-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Nouveau Mercure galant</hi>, mai 1715 [tome 5].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1715-05_274">
                  <head>Chanson.</head>
                    <bibl><title>Nouveau Mercure galant</title>, mai 1715 [tome 5], p. 274-276.</bibl>
                  <p>Ceux qui n'aiment point à faire des reflexions inutiles, ne s'aviseront point de chercher des ressemblances dans les personnages de cette histoire ; au contraire ils me sçauront gré du soin que je prends de les faire passer à propos à quelque chose qui puisse les amuser d'une façon cent fois plus agréable, que ne pourroient l’être tous les creux raisonnemens du monde. Ma Chanson d'abord vient à mon dessein.</p>
                    <quote>
                      <label>CHANSON.</label>
                        <lg>
                          <l><hi rend="i">Habitans de ces bois, chantez, chantez, sans craindre</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Que j'envie aujourd'huy vos plaisirs les plus doux,</hi></l>
                          <l><hi rend="i">L'Amour vous rend heureux, je n'en suis point jaloux</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Petits oyseaux, j'aurois tort de me plaindre,</hi></l>
                          <l><hi rend="i">Puisque je suis aussi content que vous.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>        
            </body>
  </text>
</TEI>
