<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1684-06c">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, Relation historique de tout ce qui a été fait devant Génes par
          l’Armée Navale de sa Majesté, juin 1684 (troisième partie) [tome 8].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1684-06c</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019
              Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la
              vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas
            souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant, Relation historique de tout ce qui a été fait devant Génes par
            l’Armée Navale de sa Majesté</title>, <date>juin 1684</date> (troisième partie) [tome
          8].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1684-06"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Mercure galant, Relation historique de tout ce qui a été fait devant Génes
          par l’Armée Navale de sa Majesté</hi>, juin 1684 (troisième partie) [tome 8].</head>
      <div type="article" xml:id="MG-1684-06c_256" resp="louise">
        <head>[Vue légendée de la ville de Gênes avec la disposition de la flotte française]*</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1684 (troisième partie) [tome 8], p.
          256-258.</bibl>
        <note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : Le
          Profil de Génes, avec la disposition de l’Armée Navale, doit regarder la page 257.</note>
        <p>Apres vous avoir fait voir ce qu’on a soufert de part &amp; d’autre, il faut étaler à vos
          yeux la superbe Ville, qui par un aveuglement qu’on ne comprend pas, &amp; une fierté trop
          opiniâtre, dont il semble que le Ciel s’est crû obligé de la punir, n’a pas voulu éviter
          sa peine. Je vous l’envoye gravée, avec ses Fauxbourgs, &amp; toutes les Maisons qui sont
          sur la Coste. Toute l’Armée Navale du Roy est devant la mesme Ville, dans le mesme ordre
          qu’elle estoit quand on a jetté les Bombes. Ceux qui ont esté présens à l’Expédition, vous
          assureront qu’il n’y manque pas le moindre petit Bastiment. Je ne vous ay point encore
          envoyé de Planche si belle, si juste &amp; si curieuse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
